Vastgoedtycoon	O
Leona	B-per
Helmsley	I-per
(	O
1920-2007	O
)	O

Door	O
Leonard	B-per
Doyle	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Wij	O
betalen	O
geen	O
belastingen	O
.	O

Alleen	O
de	O
gewone	O
man	O
betaalt	O
belastingen	O

Leona	B-per
Helmsley	I-per
viel	O
niet	O
alleen	O
op	O
door	O
haar	O
meedogenloze	O
ambitie	O
om	O
de	O
New	B-loc
Yorkse	I-loc
vastgoedmarkt	O
te	O
domineren	O
maar	O
ook	O
door	O
haar	O
overdadige	O
make-up	O
.	O

Miljardaire	O
en	O
'	O
Queen	B-per
of	I-per
Mean	I-per
'	O

'	O
Er	O
zijn	O
geen	O
twee	O
miljardairs	O
die	O
elkaar	O
meer	O
verafschuwen	O
dan	O
'	O
The	B-per
Donald	I-per
'	O
en	O
'	O
The	B-per
Queen	I-per
of	I-per
Mean	I-per
'	O
.	O
'	O

Zo	O
beschreef	O
Forbes	B-pro
Magazine	I-pro
de	O
vete	O
tussen	O
New	B-loc
Yorks	I-loc
twee	O
controversieelste	O
figuren	O
uit	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
,	O
de	O
vastgoedtyconen	O
Leona	B-per
Helmsley	I-per
en	O
Donald	B-per
Trump	I-per
.	O

Helmsley	B-per
werd	O
een	O
begrip	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
toen	O
haar	O
glimlachende	O
gezicht	O
op	O
grote	O
reclameborden	O
verscheen	O
,	O
zeggende	O
dat	O
zij	O
nooit	O
genoegen	O
zou	O
nemen	O
met	O
een	O
enkele	O
handdoek	O
en	O
niet	O
kon	O
leven	O
zonder	O
een	O
telefoon	O
naast	O
haar	O
bad	O
,	O
en	O
'	O
waarom	O
zou	O
u	O
daar	O
genoegen	O
mee	O
nemen	O
?	O
'	O

De	O
klanten	O
stroomden	O
toe	O
in	O
haar	O
Helmsleyhotels	B-misc
en	O
de	O
omzet	O
schoot	O
de	O
hoogte	O
in	O
.	O

Met	O
haar	O
overdadige	O
make-up	O
en	O
haar	O
meedogenloze	O
ambitie	O
om	O
de	O
New	B-loc
Yorkse	I-loc
vastgoedmarkt	O
te	O
domineren	O
werd	O
Helmsley	B-per
het	O
symbool	O
van	O
de	O
uitspattingen	O
van	O
het	O
tijdperk	O
.	O

Uiteindelijk	O
was	O
het	O
haar	O
kregelig	O
en	O
eigenmachtig	O
gedrag	O
voor	O
een	O
jury	O
van	O
gewone	O
New	B-loc
Yorkers	I-loc
dat	O
haar	O
naar	O
haar	O
ondergang	O
leidde	O
.	O

In	O
1989	O
werd	O
ze	O
veroordeeld	O
voor	O
belastingontduiking	O
in	O
een	O
proces	O
met	O
als	O
procureur	O
Rudolph	B-per
Giuliani	I-per
,	O
die	O
later	O
burgemeester	O
van	O
New	B-loc
York	I-loc
werd	O
en	O
nu	O
een	O
vooraanstaande	O
Republikeinse	B-org
presidentskandidaat	O
is	O
.	O

Het	O
was	O
gedurende	O
dat	O
proces	O
,	O
een	O
van	O
de	O
befaamdste	O
en	O
sensationeelste	O
rechtszaken	O
uit	O
die	O
periode	O
,	O
dat	O
Leona	B-per
Helmsley	I-per
haar	O
reputatie	O
van	O
Queen	B-per
of	I-per
Mean	I-per
alle	O
eer	O
aandeed	O
.	O

Ze	O
werd	O
ervan	O
beschuldigd	O
geld	O
besteed	O
te	O
hebben	O
om	O
haar	O
luxueuze	O
villa	O
in	O
Connecticut	B-loc
in	O
te	O
richten	O
terwijl	O
ze	O
voor	O
dat	O
geld	O
ook	O
belastingaftrek	O
claimde	O
voor	O
haar	O
hotels	O
.	O

Toen	O
bewijzen	O
aan	O
de	O
oppervlakte	O
kwamen	O
van	O
marmeren	O
badkamersanitair	O
en	O
gouden	O
kranen	O
,	O
gingen	O
de	O
New	B-loc
Yorkse	I-loc
tabloids	O
in	O
overdrive	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
getuigenis	O
van	O
ene	O
Elizabeth	B-per
Baum	I-per
,	O
een	O
vroegere	O
huishoudster	O
in	O
de	O
villa	O
,	O
die	O
Helmsleys	B-per
reputatie	O
van	O
duivelse	O
kapitaliste	O
bezegelde	O
.	O

Baum	B-per
herinnerde	O
zich	O
de	O
volgende	O
korte	O
woordenwisseling	O
,	O
kort	O
nadat	O
ze	O
voor	O
Helmsley	B-per
was	O
beginnen	O
te	O
werken	O
in	O
september	O
1983	O
:	O
"	O
Ik	O
zei	O
:	O
'	O
Jij	O
moet	O
waarschijnlijk	O
wel	O
veel	O
belastingen	O
betalen	O
.	O
'	O

Ze	O
antwoordde	O
:	O
'	O
Wij	O
betalen	O
geen	O
belastingen	O
.	O

Alleen	O
de	O
gewone	O
man	O
betaalt	O
belastingen	O
.	O
'	O
"	O

Hotelmedewerkers	O
onthulden	O
hoe	O
ze	O
uit	O
angst	O
voor	O
haar	O
uiterst	O
opvliegende	O
karakter	O
een	O
alarmsysteem	O
hadden	O
geïnstalleerd	O
om	O
hen	O
te	O
waarschuwen	O
indien	O
ze	O
op	O
weg	O
was	O
naar	O
een	O
van	O
haar	O
hotels	O
.	O

Toen	O
de	O
jury	O
haar	O
schuldig	O
bevond	O
,	O
kreeg	O
ze	O
een	O
gevangenisstraf	O
van	O
zestien	O
jaar	O
opgelegd	O
.	O

Na	O
verschillende	O
keren	O
in	O
beroep	O
te	O
zijn	O
gegaan	O
bracht	O
ze	O
uiteindelijk	O
negentien	O
maanden	O
in	O
de	O
gevangenis	O
door	O
.	O

Ondertussen	O
koesterde	O
Giuliani	B-per
zich	O
in	O
de	O
publiciteit	O
die	O
met	O
de	O
zaak	O
gepaard	O
ging	O
.	O

Helmsley	B-per
kwam	O
vrij	O
in	O
1994	O
.	O

Helmsley	B-per
werd	O
geboren	O
onder	O
de	O
naam	O
Leona	B-per
Mindy	I-per
Rosenthal	I-per
in	O
1920	O
,	O
groeide	O
op	O
in	O
Brooklyn	B-loc
en	O
werkte	O
als	O
tienermodel	O
en	O
later	O
als	O
secretaresse	O
bij	O
een	O
vastgoedmakelaar	O
alvorens	O
zelf	O
makelaar	O
te	O
worden	O
,	O
gespecialiseerd	O
in	O
de	O
verkoop	O
van	O
flatgebouwen	O
.	O

Tegen	O
de	O
tijd	O
dat	O
ze	O
de	O
vastgoedontwikkelaar	O
en	O
multimiljonair	O
Harry	B-per
Helmsley	I-per
ontmoette	O
en	O
met	O
hem	O
trouwde	O
,	O
was	O
ze	O
zelf	O
al	O
miljonaire	O
.	O

Harry	B-per
moest	O
in	O
1989	O
samen	O
met	O
Leona	B-per
voor	O
de	O
rechtbank	O
verschijnen	O
,	O
maar	O
hij	O
werd	O
ongeschikt	O
bevonden	O
om	O
berecht	O
te	O
worden	O
omdat	O
hij	O
zowel	O
mentaal	O
als	O
fysiek	O
verzwakt	O
was	O
.	O

Dit	O
alles	O
droeg	O
ertoe	O
bij	O
dat	O
geoordeeld	O
werd	O
dat	O
het	O
haar	O
hebzucht	O
was	O
,	O
en	O
niet	O
de	O
zijne	O
,	O
die	O
hun	O
zakenimperium	O
in	O
gevaar	O
gebracht	O
had	O
.	O

Harry	B-per
Helmsley	I-per
begon	O
zijn	O
carrière	O
tijdens	O
de	O
depressie	O
van	O
de	O
jaren	O
dertig	O
als	O
een	O
huurophaler	O
in	O
Hell's	B-loc
Kitchen	I-loc
,	O
een	O
van	O
de	O
ruwste	O
buurten	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
.	O

Hij	O
begon	O
eigendommen	O
op	O
te	O
kopen	O
waarvan	O
de	O
banken	O
de	O
hypotheken	O
geëxecuteerd	O
hadden	O
en	O
maakte	O
gebruik	O
van	O
syndicaten	O
om	O
snel	O
een	O
imperium	O
uit	O
te	O
bouwen	O
terwijl	O
hij	O
de	O
hoge	O
New	B-loc
Yorkse	I-loc
belastingen	O
kon	O
omzeilen	O
.	O

Toen	O
Harry	B-per
in	O
1972	O
met	O
Leona	B-per
trouwde	O
,	O
verkeerde	O
de	O
New	B-loc
Yorkse	I-loc
vastgoedmarkt	O
in	O
een	O
crisis	O
en	O
kon	O
het	O
echtpaar	O
de	O
hand	O
leggen	O
op	O
enkele	O
van	O
de	O
markantste	O
gebouwen	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

In	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
volgende	O
twintig	O
jaar	O
konden	O
ze	O
onder	O
andere	O
de	O
Empire	B-loc
State	I-loc
Building	I-loc
,	O
het	O
Tudor	B-misc
Cityappartementsgebouw	I-misc
in	O
de	O
buurt	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
,	O
het	O
Park	B-org
Lane	I-org
Hotel	I-org
,	O
het	O
Helmsley	B-org
Palace	I-org
Hotel	I-org
en	O
het	O
New	B-org
York	I-org
Helmsley	I-org
Hotel	I-org
aan	O
hun	O
bezit	O
toevoegen	O
.	O

Eenmaal	O
uit	O
de	O
gevangenis	O
ontslagen	O
begon	O
Leona	B-per
aan	O
haar	O
weg	O
terug	O
naar	O
de	O
eerbiedwaardigheid	O
.	O

Toen	O
Harry	B-per
in	O
1997	O
stierf	O
,	O
werd	O
ze	O
voorzitter	O
van	O
Helmsley	B-org
Enterprises	I-org
,	O
belast	O
met	O
het	O
beheer	O
van	O
de	O
hotels	O
en	O
de	O
vastgoedportefeuille	O
.	O

Zoals	O
zoveel	O
andere	O
hoogvliegers	O
die	O
tot	O
zonde	O
vervallen	O
en	O
in	O
ongenade	O
gevallen	O
waren	O
,	O
wendde	O
Leona	B-per
Helmsley	I-per
zich	O
tot	O
de	O
liefdadigheid	O
om	O
haar	O
reputatie	O
te	O
herstellen	O
.	O

Ze	O
schonk	O
25	O
miljoen	O
dollar	O
aan	O
het	O
Presbyterian	B-org
Hospital	I-org
,	O
gaf	O
5	O
miljoen	O
dollar	O
aan	O
de	O
slachtoffers	O
van	O
de	O
orkaan	O
Katrina	B-per
en	O
nog	O
eens	O
5	O
miljoen	O
aan	O
de	O
nabestaanden	O
van	O
de	O
slachtoffers	O
van	O
9/11	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
.	O

De	O
New	B-loc
Yorkers	I-loc
keken	O
met	O
enige	O
bewondering	O
toe	O
toen	O
ze	O
overvloedig	O
schonk	O
voor	O
het	O
herbouwen	O
van	O
zwarte	O
kerken	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
de	O
VS	B-loc
die	O
door	O
brandstichters	O
vernietigd	O
waren	O
.	O

En	O
net	O
alsof	O
haar	O
naam	O
nog	O
niet	O
op	O
genoeg	O
gebouwen	O
prijkte	O
,	O
werd	O
hij	O
ook	O
nog	O
eens	O
toegevoegd	O
aan	O
,	O
onder	O
andere	O
,	O
New	B-org
Yorks	I-org
Medical	I-org
Center	I-org
en	O
Greenwich	B-org
Hospital	I-org
in	O
Connecticut	B-loc
zodra	O
ze	O
de	O
cheque	O
hadden	O
verzilverd	O
die	O
zij	O
zo	O
genereus	O
had	O
geschonken	O
.	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Publicatiedatum	O
:	O
2007-08-25	O

Sectie	O
:	O
Reporter	O

