Hollywood	B-loc
verkeert	O
in	O
staat	O
van	O
oorlog	O

Door	O
GZ	B-misc
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Nieuwe	O
golf	O
filmreleases	O
focust	O
op	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
debacle	O
in	O
Irak	B-loc

Na	O
een	O
periode	O
van	O
bezinning	O
richten	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
filmmakers	O
hun	O
pijlen	O
op	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

De	O
resultaten	O
mogen	O
dan	O
nog	O
niet	O
in	O
de	O
zalen	O
te	O
zien	O
zijn	O
,	O
maar	O
één	O
ding	O
is	O
nu	O
al	O
zeker	O
:	O
het	O
worden	O
de	O
komende	O
maanden	O
ongemakkelijke	O
cinemabezoeken	O
voor	O
George	B-per
Bush	I-per
.	O

Een	O
beeld	O
uit	O
Irak	B-loc
zoals	O
je	O
er	O
elke	O
dag	O
ziet	O
:	O
Amerikaanse	B-loc
soldaten	O
dragen	O
gewonde	O
strijdmakkers	O
weg	O
.	O

Dat	O
Hollywood	B-loc
nu	O
al	O
Irakfilms	B-misc
maakt	O
-	O
terwijl	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
troepen	O
nog	O
in	O
dat	O
land	O
zijn	O
en	O
de	O
oorlog	O
dagelijks	O
in	O
het	O
nieuws	O
zit	O
-	O
mag	O
uitzonderlijk	O
heten	O
.	O

Tot	O
voor	O
kort	O
wachtte	O
de	O
filmwereld	O
met	O
haar	O
kritiek	O
tot	O
de	O
oorlog	O
voorbij	O
was	O
.	O

Wie	O
zat	O
immers	O
te	O
wachten	O
op	O
de	O
deprimerende	O
verhalen	O
die	O
je	O
al	O
zo	O
vaak	O
in	O
de	O
krant	O
leest	O
?	O

Door	O
Andrew	B-per
Gumbel	I-per

HOLLYWOOD	B-loc

Voor	O
het	O
eerst	O
in	O
een	O
eeuw	O
breekt	O
Hollywood	B-loc
met	O
zijn	O
veilige	O
traditie	O
om	O
met	O
kritiek	O
te	O
wachten	O
tot	O
na	O
de	O
oorlog	O
.	O

Paul	B-per
Haggis	I-per
,	O
Brian	B-per
De	I-per
Palma	I-per
en	O
hun	O
collega-regisseurs	O
uit	O
Tinseltown	B-loc
konden	O
blijkbaar	O
niet	O
langer	O
stilzitten	O
.	O

Niet	O
zo	O
lang	O
geleden	O
was	O
Hollywood	B-loc
bijzonder	O
huiverachtig	O
om	O
zijn	O
thema's	O
uit	O
de	O
krantenkoppen	O
te	O
plukken	O
.	O

Films	O
zijn	O
tenslotte	O
een	O
vorm	O
van	O
escapisme	O
.	O

Wie	O
wil	O
er	O
naar	O
een	O
multiplex	O
gaan	O
voor	O
meer	O
van	O
de	O
deprimerende	O
verhalen	O
waar	O
het	O
nieuws	O
al	O
van	O
bol	O
staat	O
?	O

Filmmakers	O
en	O
studiobonzen	O
verkozen	O
een	O
indirecte	O
weg	O
om	O
kritiek	O
te	O
geven	O
op	O
de	O
gebeurtenissen	O
van	O
het	O
moment	O
,	O
zeker	O
als	O
het	O
over	O
kwesties	O
als	O
oorlog	O
en	O
vrede	O
ging	O
.	O

Het	O
conflict	O
naar	O
een	O
vroegere	O
periode	O
of	O
een	O
andere	O
cultuur	O
verplaatsen	O
volstond	O
meestal	O
.	O

En	O
als	O
zelfs	O
dat	O
te	O
gevoelig	O
lag	O
:	O
simpelweg	O
hun	O
mond	O
houden	O
tot	O
het	O
conflict	O
ten	O
einde	O
was	O
.	O

Zo	O
wist	O
M*A*S*H	B-pro
,	O
Robert	B-misc
Altmans	I-misc
tegendraadse	O
meesterwerk	O
,	O
de	O
absurditeiten	O
van	O
de	O
Vietnamoorlog	B-eve
te	O
ontmaskeren	O
,	O
terwijl	O
het	O
de	O
indruk	O
wekte	O
zich	O
twintig	O
jaar	O
eerder	O
in	O
Korea	B-loc
af	O
te	O
spelen	O
.	O

Onlangs	O
nog	O
gaf	O
Ridley	B-per
Scott	I-per
een	O
impressie	O
van	O
de	O
uitwassen	O
van	O
het	O
imperialisme	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
door	O
de	O
kruistochten	O
tot	O
leven	O
te	O
wekken	O
in	O
Kingdom	B-pro
of	I-pro
Heaven	I-pro
.	O

Hollywood	B-loc
lijkt	O
nu	O
zijn	O
zedigheid	O
overboord	O
te	O
hebben	O
gegooid	O
.	O

Misschien	O
was	O
Michael	B-per
Moore	I-per
wel	O
de	O
eerste	O
die	O
met	O
zijn	O
documentaire	O
Fahrenheit	B-pro
9/11	I-pro
de	O
woede	O
tegen	O
de	O
regering-Bush	B-misc
,	O
op	O
de	O
valavond	O
van	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
van	O
2004	O
,	O
in	O
een	O
ongewoon	O
box-officesucces	O
goot	O
.	O

Of	O
misschien	O
kwam	O
de	O
ommekeer	O
met	O
United	B-pro
93	I-pro
,	O
waarmee	O
Paul	B-per
Greengrass	I-per
vorig	O
jaar	O
een	O
aangrijpende	O
recreatie	O
afleverde	O
van	O
het	O
gedoemde	O
vierde	O
vliegtuig	O
van	O
11	O
september	O
2001	O
,	O
waarvan	O
de	O
passagiers	O
zichzelf	O
opofferden	O
om	O
een	O
grotere	O
ramp	O
in	O
een	O
stad	O
aan	O
de	O
oostkust	O
te	O
vermijden	O
.	O

Feit	O
is	O
dat	O
we	O
op	O
het	O
punt	O
staan	O
overspoeld	O
te	O
worden	O
door	O
drama's	O
die	O
in	O
of	O
rond	O
de	O
Irakoorlog	B-eve
gesitueerd	O
zijn	O
.	O

En	O
de	O
toon	O
van	O
de	O
meeste	O
zo	O
niet	O
alle	O
films	O
van	O
de	O
nieuwe	O
golf	O
is	O
bezwaarlijk	O
complementair	O
te	O
noemen	O
met	O
George	B-misc
Bush'	I-misc
weergave	O
van	O
het	O
militaire	O
avontuur	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
.	O

De	O
eerste	O
in	O
de	O
reeks	O
springt	O
meteen	O
het	O
meest	O
in	O
het	O
oog	O
,	O
aangezien	O
zowel	O
scenario	O
als	O
regie	O
in	O
de	O
handen	O
van	O
Paul	B-per
Haggis	I-per
zijn	O
.	O

De	O
Canadese	B-loc
filmmaker	O
schreef	O
eerder	O
Clint	B-misc
Eastwoods	I-misc
Oscarwinnaar	B-misc
Million	B-pro
Dollar	I-pro
Baby	I-pro
,	O
om	O
vervolgens	O
aan	O
de	O
haal	O
te	O
gaan	O
met	O
een	O
Oscar	B-pro
voor	O
Beste	B-misc
Film	I-misc
voor	O
zijn	O
regiedebuut	O
Crash	B-pro
.	O

Haggis'	B-misc
nieuwste	O
film	O
,	O
In	B-pro
the	I-pro
Valley	I-pro
of	I-pro
Elah	I-pro
(	O
de	O
plaats	O
waar	O
David	B-per
Goliath	B-per
op	O
de	O
knieën	O
kreeg	O
)	O
is	O
gebaseerd	O
op	O
het	O
verhaal	O
van	O
Richard	B-per
Davis	I-per
,	O
een	O
legerspecialist	O
wiens	O
mysterieuze	O
dood	O
in	O
2003	O
nabij	O
zijn	O
basis	O
Fort	B-loc
Benning	I-loc
,	O
Georgia	B-loc
,	O
in	O
de	O
doofpot	O
werd	O
gestoken	O
.	O

Tot	O
Davis'	B-misc
vader	O
zelf	O
op	O
onderzoek	O
ging	O
en	O
ontdekte	O
dat	O
zijn	O
zoon	O
doodgestoken	O
was	O
door	O
leden	O
van	O
zijn	O
eigen	O
peloton	O
,	O
omdat	O
hij	O
getuige	O
was	O
geweest	O
van	O
de	O
gruweldaden	O
die	O
ze	O
in	O
Irak	B-loc
gepleegd	O
hadden	O
.	O

Hoofdrollen	O
in	O
Haggis'	B-misc
film	O
,	O
die	O
in	O
september	O
in	O
de	O
VS	B-loc
uitkomt	O
,	O
zijn	O
weggelegd	O
voor	O
Tommy	B-per
Lee	I-per
Jones	I-per
als	O
de	O
vader	O
,	O
Susan	B-per
Sarandon	I-per
als	O
de	O
moeder	O
en	O
Charlize	B-per
Theron	I-per
als	O
de	O
fictieve	O
detective	O
die	O
de	O
vader	O
in	O
het	O
onderzoek	O
bijstaat	O
.	O

Ongeveer	O
een	O
maand	O
later	O
draait	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
cinema's	O
Grace	B-pro
Is	I-pro
Gone	I-pro
,	O
een	O
melodrama	O
dat	O
met	O
gemengd	O
succes	O
in	O
première	O
ging	O
op	O
het	O
Sundance	B-eve
Film	I-eve
Festival	I-eve
.	O

John	B-per
Cusack	I-per
speelt	O
een	O
diepbedroefde	O
echtgenoot	O
die	O
aan	O
zijn	O
twee	O
dochters	O
moet	O
vertellen	O
dat	O
hun	O
moeder	O
gesneuveld	O
is	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Rond	O
dezelfde	O
periode	O
is	O
Reese	B-per
Witherspoon	I-per
te	O
zien	O
in	O
Rendition	B-pro
,	O
als	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
vrouw	O
wiens	O
echtgenoot	O
die	O
in	O
Egypte	B-loc
is	O
geboren	O
verdacht	O
wordt	O
van	O
betrokkenheid	O
bij	O
internationaal	O
terrorisme	O
.	O

Net	O
voor	O
Kerstmis	B-misc
laat	O
Brian	B-per
De	I-per
Palma	I-per
dan	O
weer	O
van	O
zich	O
horen	O
met	O
Redacted	B-pro
,	O
over	O
de	O
gruweldaden	O
van	O
een	O
legereskadron	O
tegen	O
een	O
Iraakse	B-loc
familie	O
.	O

Het	O
lijstje	O
gaat	O
verder	O
.	O

Volgend	O
jaar	O
komt	O
Kimberley	B-per
Peirce	I-per
(	O
Boys	B-pro
Don't	I-pro
Cry	I-pro
)	O
met	O
Stop	B-pro
Loss	I-pro
op	O
de	O
proppen	O
,	O
waarin	O
Ryan	B-per
Philippe	I-per
een	O
soldaat	O
speelt	O
die	O
een	O
bevel	O
naast	O
zich	O
neerlegt	O
om	O
naar	O
Irak	B-loc
terug	O
te	O
keren	O
nadat	O
zijn	O
tour	O
of	O
duty	O
er	O
officieel	O
op	O
zit	O
.	O

Paul	B-per
Greengrass	I-per
is	O
het	O
non-fictieboek	O
Imperial	B-pro
Life	I-pro
in	I-pro
the	I-pro
Emerald	I-pro
City	I-pro
aan	O
het	O
bewerken	O
,	O
dat	O
het	O
verhaal	O
vertelt	O
van	O
wat	O
zich	O
achter	O
de	O
deuren	O
van	O
Bagdads	B-misc
superbeschermde	O
groene	O
zone	O
afspeelt	O
.	O

Vermoedelijk	O
wordt	O
het	O
een	O
semidocumentair	O
verslag	O
van	O
alle	O
fouten	O
en	O
misstappen	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
troepen	O
van	O
2003	O
tot	O
heden	O
.	O

De	O
film	O
zou	O
voor	O
2009	O
in	O
de	O
zalen	O
spelen	O
.	O

Verschillende	O
aspecten	O
aan	O
die	O
projecten	O
zijn	O
verrassend	O
te	O
noemen	O
.	O

Ten	O
eerste	O
worden	O
de	O
films	O
gemaakt	O
terwijl	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
troepen	O
de	O
oorlog	O
in	O
kwestie	O
nog	O
altijd	O
aan	O
het	O
uitvechten	O
zijn	O
.	O

Ten	O
tweede	O
ligt	O
de	O
focus	O
haast	O
overweldigend	O
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
mislukking	O
,	O
zowel	O
militair	O
,	O
politiek	O
,	O
diplomatiek	O
als	O
spiritueel	O
.	O

Zo	O
zit	O
er	O
in	O
In	B-pro
the	I-pro
Valley	I-pro
of	I-pro
Elah	I-pro
naar	O
verluidt	O
een	O
shot	O
van	O
de	O
stars-and-stripes	O
,	O
ondersteboven	O
opgehangen	O
ergens	O
in	O
het	O
hartland	O
van	O
Amerika	B-loc
.	O

En	O
ten	O
derde	O
lijkt	O
de	O
thematiek	O
van	O
de	O
films	O
bijzonder	O
sterk	O
op	O
de	O
onderwerpen	O
die	O
in	O
nieuws-	O
en	O
opiniepagina's	O
van	O
kranten	O
over	O
de	O
hele	O
wereld	O
blijven	O
opduiken	O
.	O

Niet	O
meteen	O
het	O
standaardpatroon	O
dat	O
de	O
voorbije	O
eeuw	O
in	O
de	O
oorlogscinema	O
gehanteerd	O
werd	O
.	O

De	O
eerste	O
oorlogsfilms	O
ooit	O
gemaakt	O
,	O
en	O
heel	O
wat	O
sindsdien	O
,	O
waren	O
au	O
fond	O
aanhangsels	O
van	O
de	O
nationale	O
propagandamachine	O
,	O
met	O
victoriekreten	O
voor	O
de	O
eigen	O
troepen	O
en	O
boegeroep	O
voor	O
de	O
vijand	O
.	O

Een	O
90	O
seconden	O
lange	O
kortfilm	O
uit	O
1898	O
,	O
het	O
jaar	O
van	O
de	O
Spaans-Amerikaanse	B-misc
oorlog	O
,	O
toonde	O
de	O
volledig	O
fictieve	O
overmeestering	O
van	O
een	O
Spaans	B-loc
regeringskamp	O
in	O
Havana	B-loc
,	O
de	O
Cubaanse	B-loc
hoofdstad	O
,	O
het	O
verwijderen	O
van	O
de	O
Spaanse	B-loc
vlag	O
door	O
Amerikaanse	B-loc
troepen	O
en	O
het	O
hijsen	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
vlag	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
daarop	O
heeft	O
Hollywood	B-loc
met	O
groot	O
gemak	O
(	O
maar	O
achteraf	O
ook	O
tot	O
zijn	O
eigen	O
schaamte	O
)	O
films	O
als	O
The	B-pro
Sands	I-pro
of	I-pro
Iwo	I-pro
Jima	I-pro
voortgebracht	O
,	O
een	O
John	B-misc
Waynevehikel	I-misc
uit	O
1949	O
waarin	O
het	O
verslag	O
van	O
een	O
van	O
de	O
bloedigste	O
gevechten	O
van	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
ter	O
eigen	O
verheerlijking	O
vervormd	O
werd	O
.	O

Idem	O
in	O
The	B-pro
Green	I-pro
Berets	I-pro
,	O
een	O
ander	O
project	O
van	O
Wayne	B-per
uit	O
1968	O
,	O
het	O
jaar	O
van	O
het	O
Tetoffensief	B-eve
,	O
waarin	O
de	O
Amerikanen	B-loc
de	O
oorlog	O
in	O
Vietnam	B-loc
aan	O
het	O
winnen	O
waren	O
,	O
net	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
het	O
duidelijk	O
werd	O
dat	O
ze	O
op	O
een	O
nederlaag	O
afstevenden	O
.	O

De	O
beste	O
,	O
krachtigste	O
,	O
relevantste	O
oorlogsfilms	O
zijn	O
steevast	O
gemaakt	O
zodra	O
de	O
gevechten	O
gestopt	O
waren	O
.	O

All	B-pro
Quiet	I-pro
on	I-pro
the	I-pro
Western	I-pro
Front	I-pro
,	O
een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
films	O
over	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
,	O
werd	O
pas	O
in	O
1930	O
uitgebracht	O
.	O

Andere	O
vermeldenswaardige	O
films	O
over	O
hetzelfde	O
conflict	O
deden	O
er	O
zelfs	O
langer	O
over	O
:	O
Stanley	B-misc
Kubricks	I-misc
Paths	B-pro
of	I-pro
Glory	I-pro
kwam	O
er	O
in	O
1957	O
,	O
Peter	B-misc
Weirs	I-misc
Gallipoli	B-pro
zelfs	O
pas	O
in	O
1981	O
.	O

Hetzelfde	O
geldt	O
voor	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
,	O
niet	O
het	O
minst	O
omdat	O
verschillende	O
grote	O
Hollywoodsterren	B-misc
in	O
actieve	O
dienst	O
waren	O
gegaan	O
en	O
de	O
hele	O
industrie	O
in	O
gelid	O
achter	O
het	O
nationale	O
project	O
marcheerde	O
.	O

Cinemaschermen	O
in	O
de	O
vroege	O
jaren	O
veertig	O
werden	O
gedomineerd	O
door	O
verhalen	O
van	O
vermetelheid	O
en	O
stiffupperlipmoed	O
in	O
gevecht	O
.	O

Voorbeelden	O
zijn	O
niet	O
moeilijk	O
te	O
vinden	O
:	O
Howard	B-misc
Hawks'	I-misc
Sergeant	B-pro
York	I-pro
,	O
dat	O
het	O
relaas	O
doet	O
van	O
een	O
boer	O
uit	O
Tennessee	B-loc
die	O
een	O
ongewone	O
held	O
wordt	O
in	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
;	O
Yankee	B-pro
Doodle	I-pro
Dandy	I-pro
een	O
onbeschaamd	O
patriottische	O
musical	O
met	O
uitgerekend	O
James	B-per
Cagney	I-per
;	O
of	O
sensationele	O
Britse	B-loc
importfilms	O
als	O
In	B-pro
Which	I-pro
We	I-pro
Serve	I-pro
of	O
The	B-pro
Battle	I-pro
of	I-pro
Britain	I-pro
,	O
met	O
als	O
hoofddoel	O
het	O
moreel	O
op	O
te	O
krikken	O
.	O

Pas	O
in	O
1946	O
kregen	O
cinemazalen	O
de	O
keerzijde	O
van	O
de	O
oorlogsheroïek	O
voorgeschoteld	O
,	O
met	O
bitterzoete	O
verhalen	O
als	O
William	B-misc
Wylers	I-misc
The	B-pro
Best	I-pro
Years	I-pro
of	I-pro
Our	I-pro
Lives	I-pro
,	O
dat	O
naar	O
de	O
traumatische	O
effecten	O
van	O
het	O
strijdgewoel	O
op	O
een	O
groep	O
teruggekeerde	O
veteranen	O
keek	O
.	O

De	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
was	O
evenwel	O
een	O
conflict	O
dat	O
door	O
de	O
meeste	O
Amerikanen	B-loc
,	O
ondanks	O
flink	O
wat	O
scepsis	O
bij	O
aanvang	O
,	O
gesteund	O
werd	O
.	O

In	O
het	O
geval	O
van	O
Vietnam	B-loc
,	O
waar	O
de	O
publieke	O
opinie	O
in	O
de	O
tegenovergestelde	O
richting	O
ging	O
,	O
van	O
steun	O
naar	O
twijfel	O
,	O
was	O
Hollywood	B-loc
bijzonder	O
voorzichtig	O
om	O
al	O
te	O
directe	O
kritiek	O
te	O
leveren	O
terwijl	O
het	O
strijdgewoel	O
nog	O
bezig	O
was	O
.	O

M*A*S*H	B-pro
veroorzaakte	O
flink	O
wat	O
opschudding	O
in	O
het	O
conservatieve	O
binnenland	O
,	O
net	O
zoals	O
Jane	B-misc
Fonda's	I-misc
beslissing	O
om	O
op	O
de	O
top	O
van	O
haar	O
Oscarroem	B-misc
naar	O
Hanoi	B-loc
te	O
reizen	O
.	O

In	O
een	O
zonderling	O
giftige	O
politieke	O
sfeer	O
had	O
niemand	O
het	O
lef	O
om	O
Amerika's	B-misc
mislukking	O
in	O
Zuidoost-Azië	B-loc
in	O
een	O
film	O
te	O
gieten	O
,	O
met	O
de	O
mogelijke	O
uitzondering	O
van	O
Francis	B-per
Ford	I-per
Coppola	I-per
en	O
zijn	O
vrienden	O
,	O
die	O
in	O
1972	O
ernstig	O
overwogen	O
om	O
een	O
vroege	O
versie	O
van	O
Apocalypse	B-pro
Now	I-pro
te	O
schieten	O
,	O
te	O
midden	O
van	O
de	O
daadwerkelijke	O
gevechten	O
-	O
ze	O
kwamen	O
echter	O
tot	O
de	O
conclusie	O
dat	O
het	O
risico	O
te	O
groot	O
was	O
.	O

Het	O
was	O
dan	O
ook	O
pas	O
in	O
de	O
late	O
jaren	O
zeventig	O
,	O
na	O
de	O
terugtrekking	O
van	O
de	O
VS	B-loc
,	O
dat	O
films	O
als	O
The	B-pro
Deerhunter	I-pro
,	O
Coming	B-pro
Home	I-pro
en	O
later	O
Platoon	B-pro
en	O
Born	B-pro
on	I-pro
the	I-pro
Fourth	I-pro
of	I-pro
July	I-pro
in	O
de	O
zalen	O
draaiden	O
.	O

Tegen	O
dan	O
vierde	O
ook	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
revisie	O
van	O
het	O
conflict	O
hoogtij	O
,	O
wat	O
filmisch	O
al	O
snel	O
vertaald	O
werd	O
in	O
onder	O
meer	O
de	O
Rambo-serie	B-misc
,	O
waarin	O
de	O
Vietnamoorlog	B-eve
opnieuw	O
gevochten	O
werd	O
-	O
en	O
deze	O
keer	O
werd	O
gewonnen	O
door	O
de	O
Amerikanen	B-loc
.	O

De	O
presidentiële	O
campagne	O
van	O
2004	O
,	O
waarin	O
het	O
oorlogsverleden	O
van	O
John	B-per
Kerry	I-per
in	O
vraag	O
gesteld	O
en	O
vervormd	O
werd	O
,	O
bewijst	O
dat	O
Vietnam	B-loc
een	O
vurige	O
topic	O
blijft	O
in	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
politieke	O
leven	O
.	O

Fast	O
forward	O
naar	O
het	O
huidige	O
conflict	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
waar	O
die	O
revisie	O
vooralsnog	O
ver	O
weg	O
lijkt	O
.	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
vorige	O
oorlogen	O
is	O
er	O
simpelweg	O
geen	O
propaganda-achtige	O
film	O
om	O
op	O
het	O
thuispubliek	O
los	O
te	O
laten	O
.	O

Tenminste	O
,	O
als	O
je	O
Disneys	B-misc
Hidalgo	B-pro
uit	O
2004	O
buiten	O
beschouwing	O
laat	O
.	O

Het	O
verhaal	O
van	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
ruiter	O
die	O
door	O
de	O
Arabische	B-loc
woestijnen	O
scheurde	O
om	O
een	O
beroemde	O
race	O
uit	O
de	O
vorige	O
eeuw	O
te	O
winnen	O
,	O
bleek	O
achteraf	O
trouwens	O
niet	O
zo	O
waargebeurd	O
als	O
aanvankelijk	O
beweerd	O
.	O

Diehardaanhangers	O
van	O
Bush	B-per
,	O
de	O
voorbije	O
jaren	O
een	O
slinkende	O
groep	O
,	O
zullen	O
zonder	O
twijfel	O
argumenteren	O
,	O
net	O
zoals	O
ze	O
de	O
voorbije	O
vijf	O
jaar	O
gedaan	O
hebben	O
,	O
dat	O
Hollywood	B-loc
een	O
onpatriottisch	O
hoopje	O
liberale	O
politieke	O
correctheid	O
is	O
,	O
niet	O
bij	O
machte	O
om	O
enig	O
politiek	O
thema	O
in	O
zijn	O
juiste	O
context	O
te	O
plaatsen	O
.	O

Een	O
prominente	O
veteraan	O
,	O
Dennis	B-per
Griffee	I-per
van	O
de	O
Iraq	B-org
War	I-org
Veterans	I-org
Organization	I-org
,	O
wil	O
zelfs	O
niets	O
met	O
In	B-pro
the	I-pro
Valley	I-pro
of	I-pro
Elah	I-pro
te	O
maken	O
hebben	O
omdat	O
Susan	B-per
Sarandon	I-per
erin	O
meespeelt	O
,	O
een	O
van	O
Hollywoods	B-misc
meest	O
uitgesproken	O
anti-oorlogsstemmen	O
.	O

Dat	O
argument	O
negeert	O
echter	O
Hollywoods	B-misc
decennialange	O
gewoonte	O
om	O
zich	O
olijk	O
aan	O
eender	O
welke	O
kant	O
van	O
het	O
politieke	O
hek	O
te	O
scharen	O
,	O
zolang	O
de	O
voornaamste	O
nood	O
van	O
de	O
entertainmentindustrie	O
er	O
maar	O
mee	O
vervuld	O
wordt	O
:	O
geld	O
opbrengen	O
.	O

We	O
moeten	O
ons	O
dan	O
ook	O
geen	O
illusies	O
maken	O
:	O
de	O
box-office	O
blijft	O
de	O
lakmoesproef	O
van	O
de	O
nieuwe	O
oogst	O
films	O
.	O

Als	O
ze	O
scoren	O
,	O
zien	O
we	O
er	O
meer	O
van	O
.	O

Als	O
ze	O
niet	O
scoren	O
,	O
zal	O
Hollywood	B-loc
zich	O
zonder	O
twijfel	O
snel	O
heroriënteren	O
.	O

Op	O
Paris	B-per
Hilton	I-per
.	O

Of	O
zoiets	O
.	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Publicatiedatum	O
:	O
2007-07-30	O

Sectie	O
:	O
Cultuur	B-misc

