Brussel	B-loc
,	O
26	O
maart	O
2003	O

Toespraak	O
van	O
Pat	B-per
COX	I-per
,	O
Voorzitter	O
van	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
,	O
voor	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org

Het	O
thema	O
van	O
deze	O
bijeenkomst	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
is	O
de	O
noodzaak	O
om	O
iets	O
te	O
doen	O
aan	O
het	O
uitblijven	O
van	O
resultaten	O
.	O

Nergens	O
is	O
dit	O
duidelijker	O
dan	O
bij	O
de	O
Lissabon-agenda	B-misc
,	O
waar	O
het	O
uitblijven	O
van	O
resultaten	O
de	O
geloofwaardigheid	O
van	O
de	O
gehele	O
exercitie	O
ondermijnt	O
.	O

Op	O
de	O
Top	B-eve
van	I-eve
Lissabon	I-eve
in	O
het	O
voorjaar	O
van	O
2000	O
stelde	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
ambitieuze	O
doelen	O
vast	O
voor	O
de	O
modernisering	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
economie	O
.	O

De	O
regeringsleiders	O
stond	O
een	O
extra	O
groei	O
van	O
0,75%	O
per	O
jaar	O
voor	O
ogen	O
als	O
gevolg	O
van	O
de	O
maatregelen	O
van	O
de	O
agenda	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
bedoeling	O
dat	O
op	O
die	O
manier	O
in	O
2010	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
groeicijfers	O
bereikt	O
zouden	O
worden	O
.	O

Ambitieuze	O
doelstellingen	O
en	O
deadlines	O
behoren	O
tot	O
de	O
Europese	B-loc
methode	O
.	O

Zo	O
wordt	O
actie	O
gestimuleerd	O
en	O
wordt	O
geloofwaardigheid	O
opgebouwd	O
.	O

De	O
interne	O
markt	O
in	O
1992	O
en	O
de	O
euro	O
in	O
1999	O
zijn	O
recente	O
voorbeelden	O
van	O
grote	O
successen	O
die	O
geboekt	O
worden	O
als	O
de	O
wil	O
ertoe	O
aanwezig	O
is	O
.	O

De	O
agenda	O
van	O
Lissabon	B-loc
,	O
die	O
even	O
ambitieus	O
is	O
als	O
die	O
andere	O
voornemens	O
,	O
vereist	O
doortastend	O
optreden	O
van	O
de	O
lidstaten	O
,	O
met	O
hulp	O
-	O
dus	O
geen	O
tegenwerking	O
-	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Dit	O
is	O
een	O
Europese	B-loc
veldtocht	O
,	O
die	O
gestreden	O
wordt	O
op	O
nationale	O
slagvelden	O
.	O

Het	O
optreden	O
van	O
de	O
lidstaten	O
moet	O
nu	O
recht	O
doen	O
aan	O
onze	O
Europese	B-loc
ambities	O
.	O

We	O
zijn	O
nu	O
vier	O
jaar	O
bezig	O
met	O
de	O
uitvoering	O
van	O
een	O
tienjarenprogramma	O
,	O
en	O
alles	O
wijst	O
erop	O
dat	O
we	O
niet	O
op	O
schema	O
liggen	O
.	O

Er	O
is	O
wel	O
belangrijke	O
vooruitgang	O
geboekt	O
.	O

De	O
ene	O
lidstaat	O
na	O
de	O
andere	O
heeft	O
zich	O
op	O
het	O
economische	O
hervormingspad	O
begeven	O
-	O
deregulering	O
van	O
de	O
arbeidsmarkt	O
,	O
hervormingen	O
van	O
pensioen-	O
en	O
socialezekerheidsstelsels	O
,	O
werkgelegenheidsprojecten	O
-	O
maar	O
al	O
deze	O
activiteiten	O
bij	O
elkaar	O
hebben	O
nog	O
niet	O
het	O
gewenste	O
resultaat	O
opgeleverd	O
.	O

Twee	O
essentiële	O
indicatoren	O
,	O
de	O
economische	O
groei	O
en	O
de	O
toename	O
van	O
de	O
werkgelegenheid	O
,	O
laten	O
zien	O
waar	O
de	O
schoen	O
wringt	O
.	O

De	O
burgers	O
stellen	O
terecht	O
kritische	O
vragen	O
.	O

Hoe	O
kan	O
het	O
dat	O
we	O
met	O
onze	O
thuismarkt	O
die	O
bijna	O
anderhalf	O
keer	O
zo	O
groot	O
is	O
als	O
die	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
en	O
met	O
ons	O
grotere	O
aandeel	O
in	O
de	O
wereldhandel	O
toch	O
stelselmatig	O
slechter	O
presteren	O
dan	O
de	O
VS	B-loc
?	O

Hoe	O
komt	O
het	O
dat	O
we	O
met	O
onze	O
interne	O
markt	O
en	O
onze	O
ene	O
munt	O
op	O
economisch	O
herstel	O
in	O
Amerika	B-loc
moeten	O
wachten	O
om	O
de	O
stagnatie	O
te	O
boven	O
te	O
komen	O
?	O

Natuurlijk	O
is	O
de	O
kiezer	O
bezorgd	O
over	O
het	O
tempo	O
van	O
de	O
veranderingen	O
en	O
de	O
afbrokkeling	O
van	O
de	O
traditionele	O
zekerheid	O
van	O
zijn	O
baan	O
en	O
andere	O
sociale	O
verworvenheden	O
.	O

De	O
lidstaten	O
en	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
moeten	O
vooropgaan	O
met	O
uitleggen	O
dat	O
de	O
welvaart	O
op	O
lange	O
termijn	O
in	O
Europa	B-loc
gebaat	O
is	O
bij	O
aandacht	O
voor	O
het	O
scheppen	O
van	O
werkgelegenheid	O
en	O
niet	O
zozeer	O
het	O
behouden	O
van	O
arbeidsplaatsen	O
,	O
en	O
bij	O
het	O
bevorderen	O
van	O
de	O
vaardigheden	O
en	O
het	O
aanpassingsvermogen	O
van	O
mensen	O
.	O

Aan	O
het	O
hervormingsfront	O
is	O
vaart	O
geboden	O
,	O
geen	O
vertraging	O
.	O

Wij	O
binnen	O
de	O
Europese	B-loc
instellingen	O
dragen	O
bij	O
aan	O
het	O
hervormingsproces	O
.	O

Er	O
wordt	O
belangrijke	O
vooruitgang	O
geboekt	O
aan	O
het	O
eind	O
van	O
deze	O
zittingsperiode	O
,	O
met	O
een	O
recordaantal	O
wetgevingszaken	O
op	O
de	O
agenda	O
voor	O
de	O
laatste	O
twee	O
vergaderweken	O
.	O

Juist	O
komende	O
week	O
zal	O
het	O
Parlement	B-org
twee	O
belangrijke	O
wetgevingsvoorstellen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
financiële	O
diensten	O
goedkeuren	O
.	O

Wij	O
zijn	O
bereid	O
de	O
vaart	O
erin	O
te	O
houden	O
,	O
niet	O
alleen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
effectenhandel	O
maar	O
ook	O
voor	O
het	O
bank-	O
en	O
verzekeringswezen	O
.	O

Wij	O
hebben	O
aangedrongen	O
op	O
een	O
snelle	O
liberalisering	O
van	O
het	O
vracht-	O
en	O
personenvervoer	O
,	O
zoals	O
we	O
ons	O
ook	O
al	O
eerder	O
hadden	O
ingezet	O
voor	O
een	O
gemakkelijker	O
verkrijgbaarheid	O
van	O
goedkope	O
energie	O
,	O
zowel	O
voor	O
bedrijven	O
als	O
consumenten	O
.	O

Op	O
een	O
aantal	O
bekende	O
terreinen	O
heeft	O
Europa	B-loc
niet	O
de	O
bereidheid	O
of	O
de	O
daadkracht	O
gehad	O
om	O
tot	O
resultaten	O
te	O
komen	O
.	O

Ik	O
weet	O
nog	O
dat	O
we	O
op	O
de	O
Top	B-eve
van	I-eve
Barcelona	I-eve
blij	O
waren	O
omdat	O
we	O
dachten	O
dat	O
we	O
overeenstemming	O
hadden	O
bereikt	O
over	O
een	O
EG-octrooi	B-misc
.	O

Nu	O
blijkt	O
dat	O
de	O
Raad	B-org
alweer	O
in	O
gebreke	O
is	O
gebleven	O
,	O
30	O
jaar	O
na	O
de	O
eerste	O
besprekingen	O
,	O
en	O
dat	O
terwijl	O
bij	O
het	O
US	B-org
Patent	I-org
Office	I-org
door	O
Amerikaanse	B-loc
bedrijven	O
vier	O
keer	O
zoveel	O
octrooien	O
worden	O
geregistreerd	O
als	O
door	O
Europese	B-loc
bedrijven	O
,	O
en	O
dat	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
bedrijfsleven	O
zelfs	O
in	O
Europa	B-loc
aan	O
de	O
leiding	O
gaat	O
(	O
170	O
-	O
161	O
)	O
.	O

Op	O
terreinen	O
waar	O
een	O
Europees	B-loc
raamwerk	O
bestaat	O
is	O
het	O
droevig	O
gesteld	O
met	O
de	O
uitvoering	O
en	O
handhaving	O
op	O
nationaal	O
niveau	O
.	O

40%	O
van	O
de	O
EU-richtlijnen	B-misc
is	O
nog	O
steeds	O
niet	O
binnen	O
de	O
gestelde	O
termijnen	O
in	O
nationale	O
wetgeving	O
omgezet	O
.	O

De	O
drie	O
instellingen	O
moeten	O
op	O
dit	O
punt	O
gezamenlijk	O
de	O
hand	O
aan	O
de	O
ploeg	O
slaan	O
:	O
de	O
Commissie	B-org
moet	O
toezien	O
op	O
de	O
uitvoering	O
,	O
de	O
nationale	O
regeringen	O
moeten	O
regelmatiger	O
met	O
hun	O
parlement	O
op	O
de	O
Lissabon-agenda	B-misc
inzetten	O
,	O
en	O
het	O
Parlement	B-org
moet	O
in	O
de	O
dialoog	O
met	O
de	O
nationale	O
parlementen	O
prioriteiten	O
aangeven	O
en	O
wijzen	O
op	O
traagheid	O
bij	O
de	O
omzetting	O
en	O
zwakke	O
punten	O
in	O
de	O
handhaving	O
.	O

De	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
wetgeving	O
is	O
essentieel	O
.	O

We	O
moeten	O
regels	O
maken	O
op	O
Europees	B-loc
niveau	O
,	O
maar	O
we	O
moeten	O
dat	O
minder	O
maar	O
wel	O
beter	O
doen	O
.	O

We	O
moeten	O
nu	O
ernst	O
maken	O
met	O
beter	O
wetgeven	O
waarover	O
we	O
in	O
december	O
jl.	O
een	O
akkoord	O
hebben	O
gesloten	O
.	O

Er	O
moet	O
een	O
gezamenlijk	O
programma	O
van	O
de	O
drie	O
instellingen	O
komen	O
voor	O
vereenvoudiging	O
van	O
de	O
wetgeving	O
,	O
met	O
een	O
nauwkeurig	O
programma	O
voor	O
de	O
komende	O
zes	O
maanden	O
,	O
het	O
komende	O
jaar	O
en	O
de	O
komende	O
vijf	O
jaar	O
.	O

Ook	O
moeten	O
we	O
ernst	O
maken	O
met	O
onze	O
belofte	O
om	O
beter	O
te	O
bepalen	O
wat	O
de	O
gevolgen	O
van	O
ons	O
optreden	O
zijn	O
voor	O
werkgelegenheid	O
,	O
concurrentievermogen	O
en	O
milieu	O
met	O
behulp	O
van	O
objectieve	O
uitvoerige	O
effectbeoordelingen	O
,	O
ook	O
dit	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
een	O
gemeenschappelijk	O
programma	O
van	O
de	O
drie	O
instellingen	O
en	O
van	O
gemeenschappelijke	O
criteria	O
.	O

In	O
de	O
ontwerpconclusies	O
wijst	O
het	O
voorzitterschap	O
terecht	O
op	O
het	O
belang	O
van	O
research	O
,	O
waarin	O
te	O
weinig	O
particuliere	O
investeringen	O
plaatsvinden	O
.	O

Wij	O
zijn	O
warm	O
voorstander	O
van	O
betere	O
condities	O
voor	O
private	O
research	O
met	O
gerichte	O
overheidssteun	O
.	O

Ons	O
eigen	O
Europese	B-loc
kaderprogramma	O
voor	O
onderzoek	O
en	O
technologische	O
ontwikkeling	O
moet	O
vereenvoudigd	O
worden	O
,	O
vooral	O
voor	O
het	O
midden-	O
en	O
kleinbedrijf	O
,	O
maar	O
ook	O
is	O
er	O
meer	O
geld	O
nodig	O
voor	O
fundamenteel	O
en	O
toegepast	O
onderzoek	O
.	O

Deze	O
hoge	O
prioriteit	O
moet	O
ook	O
tot	O
uiting	O
komen	O
in	O
de	O
nieuwe	O
financiële	O
vooruitzichten	O
waarover	O
de	O
onderhandelingen	O
in	O
het	O
najaar	O
beginnen	O
.	O

Onze	O
wetenschappers	O
,	O
die	O
meer	O
en	O
meer	O
in	O
de	O
verleiding	O
komen	O
hun	O
heil	O
buiten	O
de	O
EU	B-org
te	O
zoeken	O
,	O
moeten	O
enthousiast	O
gemaakt	O
worden	O
met	O
bepaalde	O
grootse	O
Europese	B-loc
projecten	O
met	O
een	O
economisch	O
potentieel	O
en	O
een	O
Europees	B-loc
stempel	O
.	O

Het	O
werk	O
van	O
de	O
groep	O
van	O
Wim	B-per
Kok	I-per
en	O
anderen	O
heeft	O
ons	O
inzicht	O
in	O
de	O
behoeften	O
en	O
ons	O
vermogen	O
om	O
van	O
de	O
opgedane	O
ervaringen	O
te	O
leren	O
vergroot	O
;	O
we	O
weten	O
nu	O
dat	O
we	O
meer	O
mensen	O
op	O
de	O
arbeidsmarkt	O
moeten	O
inzetten	O
,	O
de	O
actieven	O
moeten	O
belonen	O
en	O
een	O
gunstig	O
klimaat	O
moeten	O
creëren	O
voor	O
startende	O
bedrijven	O
,	O
zowel	O
kleine	O
als	O
grote	O
.	O

Maar	O
beter	O
inzicht	O
in	O
wat	O
er	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
economie	O
aan	O
de	O
hand	O
is	O
is	O
één	O
ding	O
;	O
tekortkomingen	O
verhelpen	O
is	O
iets	O
anders	O
.	O

Het	O
zwaartepunt	O
van	O
die	O
taak	O
ligt	O
bij	O
u	O
,	O
regeringsleiders	O
van	O
de	O
lidstaten	O
,	O
maar	O
de	O
Europese	B-loc
instellingen	O
kunnen	O
en	O
moeten	O
daarbij	O
een	O
rol	O
spelen	O
.	O

Het	O
Ierse	B-loc
voorzitterschap	O
is	O
erin	O
geslaagd	O
de	O
conclusies	O
van	O
deze	O
bijeenkomst	O
te	O
stroomlijnen	O
.	O

Dit	O
is	O
de	O
eerste	O
keer	O
dat	O
u	O
een	O
verklaring	O
uitgeeft	O
die	O
duidelijk	O
en	O
begrijpelijk	O
is	O
.	O

Wij	O
hopen	O
dat	O
minder	O
conclusies	O
zullen	O
uitmonden	O
in	O
betere	O
resultaten	O
.	O

Externe	O
betrekkingen	O

Cyprus	B-loc

Ik	O
ben	O
blij	O
dat	O
de	O
nieuwe	O
premier	O
van	O
Griekenland	B-loc
,	O
de	O
heer	O
Karamanlis	B-per
,	O
hier	O
aanwezig	O
is	O
en	O
ik	O
bedank	O
hem	O
ervoor	O
dat	O
hij	O
aan	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
week	O
in	O
Athene	B-loc
tijd	O
heeft	O
vrijgemaakt	O
om	O
met	O
mij	O
te	O
spreken	O
.	O

Ik	O
wens	O
hem	O
,	O
en	O
de	O
president	O
van	O
Cyprus	B-loc
,	O
de	O
heer	O
Papadopoulos	B-per
,	O
het	O
beste	O
toe	O
en	O
hoop	O
dat	O
de	O
besprekingen	O
over	O
een	O
regeling	O
voor	O
Cyprus	B-loc
de	O
komende	O
dagen	O
met	O
een	O
goed	O
resultaat	O
kunnen	O
worden	O
afgesloten	O
.	O

Het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
heeft	O
,	O
net	O
als	O
u	O
,	O
de	O
ontwikkelingen	O
onder	O
begeleiding	O
van	O
VN-secretaris-generaal	B-misc
Kofi	B-per
Annan	I-per
op	O
de	O
voet	O
gevolgd	O
.	O
Wij	O
hopen	O
vurig	O
dat	O
de	O
leiders	O
van	O
de	O
beide	O
gemeenschappen	O
de	O
wijsheid	O
en	O
politieke	O
bereidheid	O
kunnen	O
vinden	O
om	O
de	O
toetreding	O
van	O
een	O
verzoend	O
en	O
verzoenend	O
Cyprus	B-loc
mogelijk	O
te	O
maken	O
.	O

Het	O
is	O
al	O
zo	O
vaak	O
gezegd	O
,	O
maar	O
nu	O
is	O
het	O
misschien	O
echt	O
"	O
de	O
laatste	O
kans	O
"	O
.	O

Als	O
het	O
lukt	O
om	O
een	O
voorstel	O
waarover	O
overeenstemming	O
is	O
bereikt	O
op	O
20	O
april	O
aan	O
de	O
kiezers	O
van	O
beide	O
gemeenschappen	O
voor	O
te	O
leggen	O
,	O
dan	O
moet	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
haar	O
reserves	O
laten	O
varen	O
.	O

Wij	O
moeten	O
duidelijk	O
blijk	O
geven	O
van	O
onze	O
geestdrift	O
voor	O
een	O
oplossing	O
,	O
zowel	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
positieve	O
politieke	O
verklaringen	O
op	O
het	O
juiste	O
moment	O
als	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
een	O
ruime	O
financiële	O
bijdrage	O
op	O
donorconferentie	O
op	O
15	O
april	O
.	O

Als	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
een	O
wezenlijke	O
bijdrage	O
kan	O
leveren	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
concrete	O
steun	O
bij	O
verhuizingen	O
,	O
wederopbouw	O
e.d.	O
en	O
als	O
we	O
kunnen	O
zorgen	O
voor	O
actieve	O
ondersteuning	O
door	O
de	O
EIB	B-org
,	O
dan	O
kunnen	O
we	O
positief	O
invloed	O
uitoefenen	O
om	O
het	O
resultaat	O
te	O
verkrijgen	O
waarvan	O
ieder	O
die	O
hier	O
aanwezig	O
is	O
hoopt	O
dat	O
het	O
werkelijkheid	O
mag	O
worden	O
.	O

Kosovo	B-loc

Door	O
de	O
recente	O
uitbarstingen	O
in	O
Kosovo	B-loc
worden	O
we	O
op	O
onzachte	O
wijze	O
geconfronteerd	O
met	O
de	O
opgekropte	O
spanningen	O
,	O
de	O
onbestendigheid	O
en	O
de	O
stabiliteitsrisico's	O
op	O
de	O
westelijke	O
Balkan	B-loc
.	O

De	O
gebeurtenissen	O
van	O
17	O
maart	O
vormen	O
een	O
ernstige	O
terugslag	O
,	O
niet	O
alleen	O
door	O
de	O
versterkte	O
feitelijke	O
scheiding	O
van	O
etnische	O
groepen	O
die	O
er	O
het	O
gevolg	O
van	O
is	O
,	O
maar	O
ook	O
omdat	O
er	O
nieuwe	O
twijfel	O
is	O
gerezen	O
ten	O
aanzien	O
van	O
de	O
toekomst	O
van	O
Kosovo	B-loc
als	O
een	O
vreedzaam	O
en	O
multi-etnisch	O
geheel	O
.	O

We	O
mogen	O
mijns	O
inziens	O
geen	O
duimbreed	O
afwijken	O
van	O
de	O
beleidslijn	O
die	O
normen	O
boven	O
status	O
stelt	O
.	O

Bij	O
die	O
normen	O
hoort	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
politiek	O
te	O
bedrijven	O
.	O

Deze	O
normen	O
tolereren	O
geen	O
geweld	O
en	O
evenmin	O
het	O
bereiken	O
van	O
politieke	O
doeleinden	O
met	O
gewelddadige	O
middelen	O
.	O

Tevens	O
is	O
het	O
duidelijk	O
dat	O
we	O
een	O
serieuze	O
gedachtevorming	O
over	O
een	O
langduriger	O
regeling	O
van	O
de	O
kwestie-Kosovo	B-misc
niet	O
langer	O
voor	O
ons	O
uit	O
kunnen	O
schuiven	O
.	O

Onze	O
politiek	O
begint	O
slijtplekken	O
te	O
vertonen	O
.	O

De	O
toestand	O
in	O
Kosovo	B-loc
bergt	O
het	O
risico	O
in	O
zich	O
dat	O
de	O
hele	O
regio	O
mee	O
wordt	O
gezogen	O
en	O
dat	O
de	O
geesten	O
uit	O
het	O
recente	O
verleden	O
weer	O
opdoemen	O
.	O

We	O
moeten	O
onverwijld	O
het	O
pad	O
effenen	O
voor	O
stappen	O
die	O
kunnen	O
leiden	O
tot	O
een	O
billijke	O
en	O
duurzame	O
regeling	O
die	O
voor	O
beide	O
gemeenschappen	O
aanvaardbaar	O
is	O
en	O
aan	O
beide	O
adequate	O
garanties	O
biedt	O
.	O

Wie	O
zegt	O
zijn	O
toekomst	O
in	O
Europees	B-loc
verband	O
te	O
zien	O
moet	O
ook	O
bereid	O
zijn	O
met	O
zijn	O
buren	O
te	O
praten	O
.	O

Stappen	O
in	O
de	O
richting	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
zijn	O
ondenkbaar	O
zonder	O
dialoog	O
of	O
zonder	O
vreedzame	O
en	O
constructieve	O
betrokkenheid	O
.	O

Midden-Oosten	B-loc

Noch	O
de	O
zaak	O
van	O
de	O
vrede	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
,	O
noch	O
de	O
al	O
even	O
belangrijke	O
zaak	O
van	O
de	O
bestrijding	O
van	O
het	O
internationale	O
terrorisme	O
zijn	O
vergemakkelijkt	O
door	O
de	O
wederrechtelijke	O
moord	O
op	O
Sjeik	O
Achmed	B-per
Yassin	I-per
op	O
21	O
maart	O
,	O
die	O
in	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
krachtig	O
is	O
veroordeeld	O
.	O

Tegelijk	O
erkennen	O
we	O
het	O
recht	O
van	O
de	O
staat	O
Israël	B-loc
zichzelf	O
en	O
zijn	O
burgers	O
te	O
verdedigen	O
tegen	O
terroristische	O
aanslagen	O
,	O
en	O
veroordelen	O
we	O
zonder	O
meer	O
de	O
terroristische	O
gruweldaden	O
waarvoor	O
Hamas	B-org
verantwoordelijk	O
is	O
.	O

Beide	O
partijen	O
in	O
het	O
conflict	O
moeten	O
zichzelf	O
beheersen	O
en	O
de	O
verschrikkelijke	O
cyclus	O
van	O
geweld	O
een	O
halt	O
toeroepen	O
door	O
eindelijk	O
voor	O
de	O
moeilijke	O
,	O
maar	O
noodzakelijke	O
weg	O
naar	O
de	O
dialoog	O
te	O
kiezen	O
.	O

Terwijl	O
de	O
situatie	O
ter	O
plaatse	O
steeds	O
verder	O
escaleert	O
mag	O
de	O
internationale	O
gemeenschap	O
niet	O
de	O
indruk	O
wekken	O
dat	O
zij	O
haar	O
handen	O
heeft	O
afgetrokken	O
van	O
de	O
crisis	O
.	O

Als	O
men	O
de	O
Israëlische	B-loc
regering	O
onbelemmerd	O
laat	O
doorgaan	O
met	O
haar	O
eenzijdig	O
opgelegde	O
plan	O
voor	O
terugtrekking	O
uit	O
de	O
Gazastrook	B-loc
en	O
de	O
bouw	O
van	O
een	O
veiligheidshek	O
bestaat	O
het	O
risico	O
dat	O
er	O
een	O
nieuwe	O
realiteit	O
wordt	O
gecreëerd	O
die	O
een	O
levensvatbare	O
oplossing	O
op	O
de	O
lange	O
termijn	O
in	O
de	O
weg	O
staan	O
in	O
plaats	O
van	O
vergroten	O
.	O

Ik	O
denk	O
dat	O
er	O
een	O
veel	O
diepgaander	O
,	O
constructief	O
engagement	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
nodig	O
is	O
om	O
onze	O
samenwerking	O
met	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
en	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
weer	O
een	O
dringend	O
karakter	O
te	O
geven	O
,	O
en	O
het	O
streven	O
naar	O
een	O
oplossing	O
nieuw	O
leven	O
in	O
te	O
blazen	O
,	O
waarbij	O
we	O
kunnen	O
voortbouwen	O
op	O
de	O
resultaten	O
die	O
met	O
de	O
routekaart	O
van	O
het	O
Kwartet	B-misc
waren	O
bereikt	O
.	O

We	O
moeten	O
de	O
regio	O
een	O
perspectief	O
geven	O
en	O
ik	O
steun	O
ten	O
zeerste	O
de	O
nieuwe	O
,	O
op	O
de	O
regio	O
gerichte	O
benadering	O
van	O
het	O
Voorzitterschap	O
,	O
waarin	O
het	O
engagement	O
van	O
de	O
EU	B-org
wordt	O
vergroot	O
door	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
een	O
strategisch	O
partnerschap	O
tussen	O
de	O
EU	B-org
met	O
het	O
Middellandse-Zeegebied	B-loc
en	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
.	O

Afgelopen	O
maandag	O
annuleerde	O
president	O
Moebarak	B-per
het	O
bezoek	O
van	O
een	O
delegatie	O
aan	O
de	O
Knesset	B-org
ter	O
gelegenheid	O
van	O
de	O
25ste	O
verjaardag	O
van	O
het	O
vredesverdrag	O
tussen	O
Israël	B-loc
en	O
Egypte	B-loc
.	O

Op	O
dezelfde	O
dag	O
werd	O
bij	O
de	O
opening	O
van	O
de	O
Euromediterrane	B-misc
parlementaire	O
vergadering	O
met	O
algemene	O
stemmen	O
,	O
ook	O
die	O
van	O
de	O
vertegenwoordiger	O
van	O
de	O
Knesset	B-org
,	O
de	O
Egyptische	B-loc
spreker	O
als	O
eerste	O
voorzitter	O
van	O
de	O
vergadering	O
gekozen	O
.	O

Ik	O
begrijp	O
dat	O
het	O
voorzitterschap	O
en	O
de	O
Commissie	B-org
andere	O
dingen	O
aan	O
hun	O
hoofd	O
hadden	O
met	O
de	O
voorbereiding	O
van	O
de	O
vergadering	O
van	O
vandaag	O
.	O

Ik	O
wil	O
alleen	O
maar	O
dit	O
zeggen	O
:	O
onderschat	O
niet	O
het	O
gewicht	O
van	O
democratisch	O
parlementarisme	O
.	O

De	O
Euromediterrane	B-misc
parlementaire	O
vergadering	O
kan	O
een	O
platform	O
zijn	O
voor	O
de	O
bevordering	O
van	O
onze	O
gemeenschappelijke	O
strategische	O
doelen	O
voor	O
de	O
wijde	O
regio	O
van	O
het	O
Middellandse-Zeegebied	B-loc
en	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
.	O

Dit	O
is	O
de	O
laatste	O
Europese	B-org
Raad	I-org
die	O
op	O
het	O
programma	O
staat	O
voor	O
de	O
Europese	B-loc
verkiezingen	O
van	O
10-13	O
juni	O
,	O
dus	O
het	O
ligt	O
in	O
de	O
lijn	O
der	O
verwachting	O
dat	O
ik	O
kort	O
inga	O
op	O
het	O
belang	O
van	O
die	O
verkiezingen	O
.	O

Allereerst	O
een	O
woord	O
alleen	O
al	O
over	O
de	O
schaal	O
waarop	O
deze	O
verkiezingen	O
worden	O
gehouden	O
:	O
348.824.000	O
mensen	O
in	O
25	O
lidstaten	O
hebben	O
het	O
recht	O
om	O
van	O
10	O
tot	O
13	O
juni	O
hun	O
stem	O
uit	O
te	O
brengen	O
.	O

Het	O
zijn	O
de	O
eerste	O
verkiezingen	O
op	O
continentale	O
schaal	O
die	O
ooit	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
geschiedenis	O
zijn	O
gehouden	O
.	O

Bovendien	O
vinden	O
de	O
verkiezingen	O
plaats	O
in	O
een	O
jaar	O
van	O
een	O
herdefinitie	O
en	O
een	O
vernieuwing	O
van	O
onze	O
Unie	B-org
,	O
tegen	O
een	O
unieke	O
achtergrond	O
van	O
omstandigheden	O
:	O
de	O
eerste	O
Europese	B-loc
verkiezingen	O
na	O
de	O
uitbreiding	O
,	O
het	O
veelbelovende	O
vooruitzicht	O
van	O
een	O
akkoord	O
over	O
het	O
langverwachte	O
constitutionele	O
verdrag	O
van	O
Europa	B-loc
,	O
de	O
benoeming	O
later	O
dit	O
jaar	O
van	O
een	O
nieuwe	O
Commissie	B-org
.	O

De	O
succesvolle	O
voltooiing	O
van	O
de	O
uitbreiding	O
is	O
een	O
teken	O
van	O
de	O
vitaliteit	O
van	O
onze	O
Unie	B-org
en	O
haar	O
niet	O
aflatend	O
vermogen	O
uiteindelijk	O
de	O
juiste	O
beslissingen	O
te	O
nemen	O
over	O
wezenlijke	O
kwesties	O
.	O

Tot	O
nog	O
toe	O
zijn	O
we	O
echter	O
minder	O
goed	O
geslaagd	O
in	O
het	O
aan	O
de	O
man	O
brengen	O
van	O
onze	O
collectieve	O
geschiedenis	O
,	O
om	O
onze	O
Europese	B-loc
medeburgers	O
te	O
doordringen	O
van	O
de	O
resultaten	O
van	O
de	O
Unie	O
en	O
het	O
belang	O
hiervan	O
voor	O
hun	O
eigen	O
leven	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
instellingen	O
zouden	O
best	O
een	O
dosis	O
frisse	O
lucht	O
,	O
de	O
oppepper	O
van	O
werkelijke	O
democratie	O
kunnen	O
gebruiken	O
.	O

Is	O
er	O
een	O
betere	O
gelegenheid	O
denkbaar	O
dan	O
deze	O
Europese	B-loc
verkiezingen	O
,	O
in	O
dit	O
bijzondere	O
jaar	O
,	O
om	O
een	O
werkelijk	O
Europese	B-loc
dimensie	O
aan	O
de	O
campagne	O
van	O
de	O
komende	O
maanden	O
te	O
geven	O
?	O

Natuurlijk	O
zullen	O
nationale	O
politieke	O
onderwerpen	O
en	O
kwesties	O
van	O
persoonlijkheid	O
altijd	O
een	O
rol	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
verkiezingen	O
spelen	O
.	O

Maar	O
als	O
we	O
willen	O
dat	O
de	O
mensen	O
ooit	O
in	O
staat	O
zijn	O
een	O
betrokkenheid	O
met	O
de	O
activiteiten	O
van	O
de	O
EU	B-org
aan	O
te	O
gaan	O
hebben	O
we	O
een	O
breed	O
open	O
en	O
publiek	O
debat	O
nodig	O
over	O
Europese	B-loc
onderwerpen	O
.	O

De	O
agenda	O
van	O
de	O
Top	B-eve
illustreert	O
precies	O
het	O
soort	O
onderwerpen	O
dat	O
in	O
de	O
verkiezingscampagne	O
aan	O
de	O
orde	O
zou	O
moeten	O
komen	O
.	O

Die	O
zal	O
gaan	O
-	O
om	O
het	O
simpel	O
te	O
stellen	O
-	O
over	O
het	O
scheppen	O
van	O
banen	O
en	O
economische	O
groei	O
,	O
bescherming	O
van	O
de	O
burgers	O
tegen	O
de	O
ellende	O
van	O
het	O
internationale	O
terrorisme	O
,	O
over	O
de	O
beslissing	O
via	O
het	O
nieuwe	O
verdrag	O
over	O
wie	O
wat	O
doet	O
in	O
de	O
EU	B-org
namens	O
de	O
burgers	O
,	O
en	O
over	O
een	O
sterkere	O
rol	O
van	O
Europa	B-loc
in	O
de	O
wereld	O
.	O

Hoe	O
wijs	O
en	O
verstrekkend	O
de	O
besluiten	O
die	O
u	O
hier	O
vandaag	O
neemt	O
ook	O
mogen	O
zijn	O
,	O
zorg	O
ervoor	O
dat	O
het	O
debat	O
niet	O
in	O
Brussel	B-loc
ophoudt	O
.	O

Ik	O
wil	O
u	O
allemaal	O
oproepen	O
in	O
de	O
komende	O
weken	O
en	O
maanden	O
actief	O
campagne	O
te	O
voeren	O
over	O
al	O
deze	O
onderwerpen	O
en	O
voor	O
onze	O
gemeenschappelijke	O
zaak	O
-	O
voor	O
langdurige	O
vrede	O
,	O
welvaart	O
en	O
stabiliteit	O
in	O
heel	O
Europa	B-loc
.	O

De	O
afgelopen	O
vijf	O
jaar	O
heeft	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
zijn	O
rol	O
gespeeld	O
en	O
zijn	O
institutionele	O
plicht	O
ruimschoots	O
vervuld	O
,	O
vooral	O
met	O
de	O
efficiënte	O
en	O
verantwoordelijke	O
uitoefening	O
van	O
zijn	O
wetgevingsbevoegdheden	O
en	O
de	O
enthousiaste	O
en	O
onvoorwaardelijke	O
steun	O
die	O
het	O
gegeven	O
heeft	O
aan	O
het	O
uitbreidingsproces	O
.	O

Ik	O
wil	O
stellen	O
dat	O
nu	O
-	O
naarmate	O
deze	O
unieke	O
Europese	B-loc
verkiezingen	O
dichterbij	O
komen	O
-	O
de	O
tijd	O
gekomen	O
is	O
voor	O
de	O
Europese	B-loc
leiders	O
om	O
het	O
Europese	B-loc
deel	O
van	O
het	O
akkoord	O
met	O
de	O
Europese	B-loc
kiezers	O
na	O
te	O
komen	O
.	O

Bij	O
deze	O
mijlpaal	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
geschiedenis	O
doe	O
ik	O
een	O
beleefd	O
beroep	O
op	O
u	O
allen	O
om	O
overal	O
campagne	O
te	O
gaan	O
voeren	O
voor	O
de	O
democratische	O
toekomst	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

