Koude	O
oorlog	O
op	O
het	O
internet	O

Door	O
Clifford	B-per
Coonan	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Steeds	O
meer	O
aanwijzingen	O
dat	O
China	B-loc
hackersleger	O
inzet	O
in	O
de	O
spionagewedloop	O

Zaterdag	O
werd	O
bekend	O
dat	O
informaticasystemen	O
van	O
het	O
Franse	B-loc
ministerie	O
van	O
Defensie	B-misc
het	O
slachtoffer	O
zijn	O
geworden	O
van	O
'	O
cyberaanvallen	O
uit	O
China	B-loc
'	O
.	O

Hetzelfde	O
overkwam	O
onlangs	O
Amerikaanse	B-loc
en	O
Duitse	B-loc
militaire	O
computers	O
.	O

Ergens	O
in	O
Kanton	B-loc
,	O
de	O
zomerse	O
hoofdstad	O
van	O
de	O
gelijknamige	O
provincie	O
,	O
zou	O
een	O
schimmige	O
groep	O
informatici	O
onder	O
toezicht	O
van	O
het	O
Volksbevrijdingsleger	B-org
hard	O
werken	O
aan	O
een	O
cyberoorlog	O
tegen	O
westerse	O
militaire	O
en	O
industriële	O
doelwitten	O
.	O

Collega's	O
in	O
het	O
stoffige	O
Lanzhou	B-loc
in	O
het	O
noordwesten	O
zouden	O
regeringsbestanden	O
hacken	O
in	O
het	O
Britse	B-loc
regeringscentrum	O
Whitehall	B-loc
,	O
in	O
Parijs	B-loc
en	O
in	O
het	O
Pentagon	B-loc
.	O

De	O
dreiging	O
is	O
ernstig	O
,	O
beweren	O
westerse	O
inlichtingendiensten	O
.	O

Te	O
vrezen	O
valt	O
dat	O
toekomstige	O
internationale	O
conflicten	O
via	O
het	O
internet	O
zullen	O
worden	O
beslecht	O
.	O

De	O
Duitse	B-loc
bondskanselier	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
aan	O
de	O
zijde	O
van	O
de	O
Chinese	B-loc
premier	O
Wen	B-per
Jiabao	I-per
,	O
bij	O
een	O
officieel	O
bezoek	O
aan	O
China	B-loc
op	O
27	O
augustus	O
.	O

Net	O
toen	O
Merkels	B-per
vliegtuig	O
landde	O
in	O
Peking	B-loc
bracht	O
het	O
Duitse	B-loc
blad	O
Der	B-pro
Spiegel	I-pro
een	O
reportage	O
over	O
Chinese	B-loc
hackers	O
die	O
hadden	O
ingebroken	O
in	O
de	O
IT-systemen	B-misc
van	O
de	O
kanselarij	O
.	O

Het	O
is	O
moeilijk	O
te	O
geloven	O
,	O
in	O
de	O
broeierige	O
hitte	O
van	O
Kanton	B-loc
,	O
dat	O
deze	O
stad	O
een	O
van	O
de	O
epicentra	O
zou	O
zijn	O
van	O
een	O
koude	O
cyberoorlog	O
.	O

In	O
plaats	O
van	O
op	O
hoofdsteden	O
gerichte	O
raketten	O
en	O
reusachtige	O
door	O
ideologieën	O
en	O
prikkeldraad	O
gescheiden	O
legers	O
zijn	O
de	O
enige	O
wapens	O
in	O
deze	O
oorlog	O
toetsenborden	O
,	O
een	O
paar	O
scherpe	O
geesten	O
en	O
een	O
hoop	O
cafeïnepillen	O
.	O

Specialisten	O
hebben	O
het	O
over	O
cyberspionnen	O
die	O
met	O
het	O
gemak	O
van	O
een	O
ervaren	O
juwelendief	O
door	O
firewalls	O
geraken	O
die	O
nochtans	O
ondoordringbaar	O
zouden	O
moeten	O
zijn	O
.	O

Ze	O
vallen	O
de	O
harddrive	O
aan	O
,	O
grissen	O
er	O
geheime	O
bestanden	O
weg	O
en	O
sturen	O
die	O
naar	O
een	O
ander	O
land	O
,	O
meestal	O
in	O
Azië	B-loc
,	O
zoals	O
Zuid-Korea	B-loc
of	O
Hongkong	B-loc
.	O

Daarna	O
maken	O
ze	O
zich	O
uit	O
de	O
voeten	O
,	O
vaak	O
zonder	O
een	O
spoor	O
achter	O
te	O
laten	O
.	O

De	O
geheime	O
agenten	O
en	O
spionnen	O
zijn	O
computerwhizzkids	O
met	O
een	O
lome	O
,	O
glazige	O
blik	O
.	O

Geholpen	O
door	O
sigaretten	O
en	O
koffie	O
speuren	O
ze	O
computernetwerken	O
af	O
van	O
westerse	O
militaire	O
bases	O
,	O
bedrijven	O
in	O
de	O
wapenindustrie	O
en	O
lucht-	O
en	O
ruimtevaartreuzen	O
.	O

Ze	O
zitten	O
niet	O
in	O
legerkazernes	O
of	O
rokerige	O
communistenkroegen	O
maar	O
in	O
chatrooms	O
,	O
waar	O
ze	O
al	O
even	O
moeilijk	O
op	O
te	O
sporen	O
zijn	O
als	O
hun	O
tegenhangers	O
uit	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
.	O

Hun	O
methode	O
mag	O
dan	O
hoogtechnologisch	O
zijn	O
,	O
de	O
strategie	O
die	O
ze	O
volgen	O
is	O
eeuwenoud	O
.	O

'	O
Trojaanse	B-misc
paard	I-misc
'	O
-	O
software	O
,	O
ontwikkeld	O
door	O
whizzkids	O
van	O
het	O
Volksbevrijdingsleger	B-org
,	O
zoekt	O
vermomd	O
als	O
PowerPoint-	B-misc
of	O
Wordprogramma	B-misc
zijn	O
weg	O
door	O
de	O
computersystemen	O
van	O
machtsinstellingen	O
in	O
Londen	B-loc
,	O
zoals	O
het	O
ministerie	O
voor	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
en	O
andere	O
regeringsorganen	O
en	O
zelfs	O
het	O
House	B-org
of	I-org
Commons	I-org
.	O

Ze	O
laten	O
de	O
programma's	O
een	O
omweg	O
maken	O
via	O
Zuid-Koreaanse	B-loc
netwerken	O
of	O
Taiwanese	B-loc
servers	O
om	O
hun	O
herkomst	O
te	O
verdoezelen	O
.	O

"	O
Er	O
wordt	O
hier	O
op	O
grote	O
schaal	O
cyberoorlog	O
gevoerd	O
,	O
om	O
geheime	O
informatie	O
te	O
vergaren	O
en	O
netwerken	O
af	O
te	O
speuren	O
.	O

Er	O
is	O
ook	O
geweldig	O
veel	O
cyberspionage	O
naar	O
informatie	O
over	O
intellectuele	O
eigendomsrechten	O
en	O
handelszaken	O
"	O
,	O
zegt	O
een	O
veiligheidsspecialist	O
die	O
anoniem	O
wenst	O
te	O
blijven	O
.	O

Volgens	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
Huis	B-org
van	I-org
Afgevaardigden	I-org
heeft	O
China	B-loc
met	O
informatie	O
die	O
werd	O
vergaard	O
door	O
cyberspionage	O
al	O
vele	O
westerse	O
wetenschappelijke	O
en	O
technologische	O
uitvindingen	O
gekopieerd	O
.	O

Ook	O
de	O
traditionele	O
spionage	O
neemt	O
toe	O
,	O
nu	O
de	O
internationale	O
concurrentie	O
omtrent	O
nieuwe	O
producten	O
intenser	O
wordt	O
.	O

Overlopers	O
hebben	O
het	O
over	O
plannen	O
om	O
geheime	O
industriële	O
informatie	O
te	O
vergaren	O
via	O
werknemers	O
van	O
ambassades	O
,	O
postgraduaatstudenten	O
of	O
particulieren	O
die	O
al	O
jaren	O
in	O
dienst	O
zijn	O
bij	O
een	O
bedrijf	O
.	O

Het	O
is	O
je	O
reinste	O
John	B-per
Le	I-per
Carré	I-per
.	O

Soms	O
gaan	O
cyberspionage	O
en	O
ouderwetse	O
spionage	O
hand	O
in	O
hand	O
;	O
door	O
het	O
toenemende	O
gebruik	O
van	O
laptops	O
laten	O
meer	O
mensen	O
hun	O
geheimen	O
stelen	O
op	O
de	O
trein	O
naar	O
huis	O
of	O
in	O
hun	O
hotelkamer	O
tijdens	O
een	O
zakenreis	O
.	O

Duitse	B-loc
zakenlui	O
die	O
met	O
kanselier	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
meereisden	O
naar	O
China	B-loc
werd	O
aangeraden	O
hun	O
computers	O
mee	O
te	O
brengen	O
tijdens	O
officiële	O
diners	O
.	O

Cyberspionage	O
kost	O
Britse	B-loc
bedrijven	O
jaarlijks	O
miljarden	O
ponden	O
,	O
niet	O
alleen	O
door	O
de	O
rechtstreekse	O
gevolgen	O
van	O
gestolen	O
geheimen	O
maar	O
ook	O
door	O
het	O
verlies	O
aan	O
concurrentieel	O
voordeel	O
.	O

Er	O
circuleren	O
al	O
lang	O
berichten	O
dat	O
China	B-loc
een	O
netwerk	O
van	O
spionnen	O
heeft	O
in	O
Europa	B-loc
,	O
die	O
actief	O
zijn	O
in	O
alle	O
lagen	O
van	O
de	O
grote	O
industrieën	O
.	O

"	O
Wanneer	O
de	O
cyberoorlogsvoering	O
toeneemt	O
,	O
dan	O
ook	O
de	O
cyberspionage	O
.	O

China	B-loc
heeft	O
belangrijke	O
vooruitgang	O
geboekt	O
,	O
maar	O
ik	O
denk	O
toch	O
dat	O
het	O
nog	O
altijd	O
achterophinkt	O
bij	O
het	O
Westen	B-loc
in	O
dit	O
spel	O
.	O

Het	O
Westen	B-loc
kan	O
zich	O
veel	O
meer	O
veroorloven	O
-	O
kijk	O
maar	O
naar	O
het	O
verschil	O
in	O
defensieuitgaven	O
tussen	O
China	B-loc
en	O
de	O
VS	B-loc
"	O
,	O
zei	O
de	O
analist	O
.	O

Chinese	B-loc
cyberoorlogsvoering	O
en	O
cyberspionage	O
krijgen	O
media-aandacht	O
sinds	O
het	O
Duitse	B-loc
blad	O
Der	B-pro
Spiegel	I-pro
een	O
reportage	O
publiceerde	O
over	O
Chinese	B-loc
hackers	O
die	O
met	O
Trojaanse	B-misc
paarden	I-misc
hadden	O
ingebroken	O
in	O
de	O
IT-systemen	B-misc
van	O
de	O
kanselarij	O
-	O
net	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
Merkels	B-per
vliegtuig	O
landde	O
op	O
de	O
luchthaven	O
van	O
Peking	B-loc
.	O

Door	O
de	O
timing	O
was	O
dat	O
erg	O
gênant	O
voor	O
de	O
Chinese	B-loc
regering	O
.	O

Premier	O
Wen	B-per
Jiabao	I-per
zag	O
zich	O
verplicht	O
te	O
benadrukken	O
dat	O
China	B-loc
erg	O
gekant	O
is	O
tegen	O
hacken	O
en	O
beloofde	O
dat	O
China	B-loc
nauw	O
zal	O
samenwerken	O
met	O
Duitsland	B-loc
om	O
zulke	O
activiteiten	O
te	O
voorkomen	O
.	O

"	O
De	O
Chinese	B-loc
regering	O
tilt	O
zwaar	O
aan	O
de	O
hackeraanval	O
op	O
de	O
Duitse	B-loc
regeringsnetwerken	O
"	O
,	O
zei	O
Wen	B-per
Jiabao	I-per
,	O
en	O
hij	O
beloofde	O
"	O
vastberaden	O
"	O
en	O
"	O
strenge	O
"	O
maatregelen	O
te	O
treffen	O
om	O
dergelijke	O
aanvallen	O
te	O
bestrijden	O
.	O

Na	O
het	O
nieuws	O
over	O
Chinese	B-loc
cyberoorlogspraktijken	O
kwamen	O
de	O
berichten	O
dat	O
cyberkrijgers	O
in	O
juni	O
de	O
computersystemen	O
van	O
het	O
Pentagon	B-loc
waren	O
binnengedrongen	O
.	O

Nu	O
zaterdag	O
maakte	O
de	O
Franse	B-loc
krant	O
Le	B-pro
Monde	I-pro
bekend	O
dat	O
ook	O
bij	O
het	O
Franse	B-loc
ministerie	O
van	O
Defensie	B-misc
Chinese	B-loc
hackers	O
binnengedrongen	O
waren	O
.	O

"	O
We	O
hebben	O
aanwijzingen	O
dat	O
onze	O
informaticasystemen	O
,	O
net	O
als	O
die	O
van	O
andere	O
landen	O
,	O
zijn	O
aangevallen	O
"	O
,	O
verklaarde	O
de	O
secretaris-generaal	O
van	O
de	O
nationale	O
defensie	O
(	O
SGDN	B-misc
)	O
Francis	B-per
Delon	I-per
aan	O
AFP	B-org
.	O

De	O
dienst	O
SGDN	B-misc
hangt	O
af	O
van	O
de	O
eerste	O
minister	O
.	O

"	O
We	O
hebben	O
het	O
bewijs	O
dat	O
die	O
gepasseerd	O
zijn	O
in	O
China	B-loc
.	O

Maar	O
ik	O
ben	O
voorzichtig	O
.	O

Als	O
ik	O
China	B-loc
zeg	O
,	O
wil	O
dat	O
niet	O
zeggen	O
de	O
Chinese	B-loc
overheid	O
"	O
,	O
aldus	O
Delon	B-per
.	O

"	O
We	O
zijn	O
de	O
zaken	O
aan	O
het	O
bekijken	O
"	O
,	O
voegt	O
hij	O
er	O
nog	O
aan	O
toe	O
.	O

Veiligheidsspecialisten	O
zeggen	O
dat	O
de	O
cyberoorlog	O
zijn	O
succes	O
te	O
danken	O
heeft	O
aan	O
het	O
feit	O
dat	O
alles	O
kan	O
worden	O
ontkend	O
.	O

Cyberspionnen	O
gebruiken	O
computers	O
van	O
derden	O
in	O
andere	O
landen	O
om	O
hun	O
sporen	O
uit	O
te	O
wissen	O
.	O

Een	O
Trojaans	B-misc
paard	I-misc
kan	O
op	O
dit	O
eigenste	O
moment	O
in	O
uw	O
computer	O
een	O
netwerk	O
aan	O
het	O
aanmaken	O
zijn	O
zonder	O
dat	O
u	O
dat	O
weet	O
.	O

Als	O
een	O
nationaal	O
veiligheidssysteem	O
faalt	O
,	O
dan	O
zijn	O
alleen	O
mensen	O
die	O
toegang	O
hebben	O
tot	O
staatsgeheimen	O
daar	O
doorgaans	O
van	O
op	O
de	O
hoogte	O
.	O

Het	O
grote	O
publiek	O
merkt	O
er	O
niets	O
van	O
.	O

Nogal	O
wat	O
observatoren	O
vragen	O
zich	O
dan	O
ook	O
af	O
of	O
regeringen	O
informatie	O
zouden	O
vrijgeven	O
over	O
beveiligingsproblemen	O
als	O
ze	O
daar	O
geen	O
belangrijke	O
politieke	O
redenen	O
voor	O
hadden	O
.	O

"	O
Als	O
hackers	O
kunnen	O
inbreken	O
in	O
de	O
geheime	O
netwerken	O
van	O
Whitehall	B-loc
,	O
dan	O
wil	O
dat	O
immers	O
zeggen	O
dat	O
die	O
een	O
zwakke	O
plek	O
hebben	O
.	O

We	O
zullen	O
dus	O
nooit	O
weten	O
hoe	O
ver	O
ze	O
geraakt	O
zijn	O
,	O
want	O
geen	O
enkele	O
regering	O
zal	O
ooit	O
toegeven	O
dat	O
het	O
systeem	O
feilbaar	O
is	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
beetje	O
een	O
paniekreactie	O
.	O

Als	O
inbrekers	O
erin	O
slagen	O
om	O
jouw	O
alarmsysteem	O
te	O
omzeilen	O
en	O
in	O
je	O
huis	O
geraken	O
,	O
zou	O
je	O
dat	O
dan	O
publiceren	O
?	O
"	O
,	O
vraagt	O
een	O
veiligheidsanalist	O
zich	O
af	O
.	O

Eén	O
commentator	O
op	O
het	O
internet	O
wijst	O
erop	O
dat	O
het	O
domeinnaamsysteem	O
(	O
DNS	B-misc
)	O
in	O
handen	O
is	O
van	O
de	O
VS	B-loc
en	O
dat	O
zij	O
China	B-loc
veel	O
schade	O
zouden	O
kunnen	O
berokkenen	O
door	O
simpelweg	O
het	O
'cn'-domein	O
weg	O
te	O
halen	O
.	O

Webkenners	O
speculeren	O
over	O
de	O
vraag	O
hoe	O
de	O
hackers	O
konden	O
worden	O
opgespoord	O
terwijl	O
de	O
routes	O
die	O
ze	O
volgen	O
normaal	O
gezien	O
niet	O
kunnen	O
worden	O
nagegaan	O
.	O

En	O
ze	O
zeggen	O
dat	O
spammers	O
en	O
georganiseerde	O
bendes	O
die	O
programma's	O
voor	O
automatische	O
inbraken	O
gebruiken	O
een	O
veel	O
grotere	O
bedreiging	O
vormen	O
dan	O
het	O
Chinese	B-loc
leger	O
.	O

Andere	O
veiligheidsexperts	O
geloven	O
dan	O
weer	O
dat	O
China	B-loc
evenzeer	O
een	O
slachtoffer	O
als	O
een	O
dader	O
van	O
het	O
conflict	O
is	O
en	O
dat	O
de	O
Chinezen	B-loc
als	O
zwart	O
schaap	O
dienen	O
voor	O
een	O
probleem	O
dat	O
eigenlijk	O
veel	O
groter	O
is	O
.	O

Ongeveer	O
60	O
procent	O
van	O
de	O
aanvallen	O
op	O
Amerikaanse	B-loc
defensiesystemen	O
gebeurt	O
waarschijnlijk	O
vanuit	O
de	O
VS	B-loc
zelf	O
.	O

Dat	O
wil	O
zeggen	O
dat	O
40	O
procent	O
overblijft	O
voor	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
wereld	O
,	O
wat	O
betekent	O
dat	O
het	O
niet	O
allemaal	O
de	O
schuld	O
van	O
China	B-loc
kan	O
zijn	O
.	O

De	O
Russen	B-loc
zijn	O
niet	O
bepaald	O
klunzen	O
in	O
het	O
hacken	O
.	O

In	O
mei	O
waren	O
de	O
websites	O
van	O
Estland	B-loc
het	O
slachtoffer	O
van	O
's	O
werelds	O
grootste	O
onlineaanslag	O
,	O
gepleegd	O
door	O
een	O
Russische	B-loc
cyberwacht	O
.	O

De	O
websites	O
van	O
ministeries	O
,	O
banken	O
en	O
kranten	O
liepen	O
vast	O
nadat	O
Estland	B-loc
de	O
Russen	B-loc
had	O
beledigd	O
door	O
een	O
Russische	B-loc
soldaat	O
uit	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
opnieuw	O
te	O
begraven	O
.	O

"	O
Elke	O
regering	O
doet	O
het	O
en	O
geen	O
enkele	O
regering	O
staat	O
boven	O
verdenking	O
.	O

De	O
manier	O
waarop	O
de	O
bressen	O
schijnbaar	O
tot	O
stand	O
kwamen	O
,	O
bewijst	O
dat	O
het	O
om	O
zeer	O
slimme	O
programma's	O
ging	O
.	O

En	O
achteraf	O
kun	O
je	O
alles	O
ontkennen	O
.	O
"	O

Een	O
woordvoerder	O
van	O
het	O
Chinese	B-loc
ministerie	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
Jiang	B-per
Yu	I-per
,	O
zei	O
dat	O
de	O
beschuldigingen	O
ongegrond	O
waren	O
en	O
gewaagde	O
van	O
een	O
Koude	B-misc
Oorlogsmentaliteit	I-misc
.	O

"	O
China	B-loc
en	O
de	O
VS	B-loc
zijn	O
nu	O
uit	O
op	O
een	O
constructieve	O
relatie	O
en	O
samenwerking	O
.	O

De	O
bilaterale	O
militaire	O
banden	O
zijn	O
in	O
volle	O
ontwikkeling	O
.	O

Tegen	O
die	O
achtergrond	O
uiten	O
sommige	O
mensen	O
nu	O
dwaze	O
beschuldigingen	O
aan	O
het	O
adres	O
van	O
China	B-loc
,	O
door	O
te	O
suggereren	O
dat	O
het	O
leger	O
cyberaanvallen	O
heeft	O
uitgevoerd	O
op	O
het	O
Pentagon	B-loc
"	O
,	O
zei	O
Jiang	B-per
.	O

"	O
Hacking	O
is	O
een	O
internationaal	O
probleem	O
en	O
China	B-loc
is	O
er	O
regelmatig	O
het	O
slachtoffer	O
van	O
.	O

China	B-loc
is	O
bereid	O
de	O
samenwerking	O
met	O
andere	O
landen	O
,	O
met	O
inbegrip	O
van	O
de	O
VS	B-loc
,	O
uit	O
te	O
breiden	O
om	O
internetmisdaden	O
te	O
bestrijden	O
.	O
"	O

Sinds	O
de	O
aanvallen	O
van	O
11	O
september	O
op	O
doelwitten	O
in	O
de	O
VS	B-loc
is	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
overheid	O
zich	O
veel	O
bewuster	O
van	O
cyberspionage	O
,	O
en	O
heeft	O
ze	O
de	O
groeiende	O
dreiging	O
opgemerkt	O
die	O
uitgaat	O
van	O
China	B-loc
.	O

In	O
2003	O
konden	O
Amerikaanse	B-loc
speurders	O
na	O
inbraken	O
in	O
het	O
netwerk	O
van	O
vliegtuigfabrikant	O
Lockheed	B-org
Martin	I-org
een	O
cyberbende	O
met	O
de	O
codenaam	O
Titan	B-org
Rain	I-org
traceren	O
naar	O
de	O
provincie	O
Kanton	B-loc
.	O

Peking	B-loc
is	O
niet	O
tevreden	O
met	O
zijn	O
groeiende	O
economische	O
macht	O
,	O
maar	O
wil	O
ook	O
politieke	O
en	O
diplomatieke	O
invloed	O
verwerven	O
in	O
Azië	B-loc
.	O

Het	O
land	O
benadrukt	O
daarom	O
regelmatig	O
dat	O
het	O
land	O
een	O
"	O
vreedzame	O
opgang	O
"	O
maakt	O
.	O

China's	B-misc
defensiebudget	O
is	O
de	O
laatste	O
jaren	O
telkens	O
gestegen	O
met	O
een	O
percentage	O
van	O
twee	O
cijfers	O
,	O
wat	O
de	O
angst	O
in	O
het	O
autonome	O
Taiwan	B-loc
doet	O
toenemen	O
.	O

Peking	B-loc
beschouwt	O
Taiwan	B-loc
als	O
een	O
opstandige	O
provincie	O
,	O
die	O
een	O
Chinese	B-loc
inval	O
mag	O
verwachten	O
als	O
ze	O
ooit	O
probeert	O
haar	O
onafhankelijkheid	O
uit	O
te	O
roepen	O
.	O

Op	O
het	O
Nationale	B-org
Volkscongres	I-org
in	O
maart	O
zei	O
China	B-loc
dat	O
het	O
de	O
defensieuitgaven	O
dit	O
jaar	O
zou	O
opdrijven	O
met	O
17,8	O
procent	O
,	O
tot	O
16	O
miljard	O
euro	O
,	O
maar	O
volgens	O
de	O
VS	B-loc
kan	O
dat	O
bedrag	O
oplopen	O
tot	O
45	O
miljard	O
euro	O
.	O

Peking	B-loc
wijst	O
erop	O
dat	O
Washington	B-loc
jaarlijks	O
bijna	O
180	O
miljard	O
euro	O
uitgeeft	O
aan	O
defensie	O
,	O
Irak	B-loc
en	O
Afghanistan	B-loc
niet	O
inbegrepen	O
.	O

In	O
zekere	O
zin	O
is	O
dit	O
asymmetrische	O
oorlogsvoering	O
,	O
waarbij	O
landen	O
die	O
niet	O
dezelfde	O
militaire	O
macht	O
hebben	O
als	O
hun	O
grotere	O
vijanden	O
andere	O
tactieken	O
toepassen	O
om	O
oorlog	O
te	O
voeren	O
.	O

China	B-loc
heeft	O
2,3	O
miljoen	O
soldaten	O
,	O
800.000	O
reservisten	O
en	O
een	O
gewapende	O
politiemacht	O
van	O
1,5	O
mensen	O
,	O
maar	O
toch	O
moet	O
zijn	O
leger	O
nog	O
onderdoen	O
voor	O
dat	O
van	O
vele	O
westerse	O
machten	O
.	O

Als	O
China	B-loc
daarom	O
de	O
IT-installaties	B-misc
van	O
Whitehall	B-loc
en	O
het	O
Pentagon	B-loc
aanvalt	O
,	O
is	O
dat	O
een	O
manier	O
om	O
de	O
westerse	O
militaire	O
macht	O
te	O
ondermijnen	O
met	O
intelligente	O
hackingmethoden	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
motivaties	O
voor	O
de	O
plotselinge	O
Amerikaanse	B-loc
interesse	O
in	O
cyberoorlogsvoering	O
is	O
dat	O
in	O
januari	O
de	O
bevestiging	O
kwam	O
dat	O
de	O
Chinezen	B-loc
erin	O
geslaagd	O
zijn	O
een	O
van	O
hun	O
eigen	O
satellieten	O
stil	O
te	O
leggen	O
.	O

De	O
test	O
kreeg	O
kritiek	O
van	O
de	O
VS	B-loc
,	O
Japan	B-loc
,	O
Canada	B-loc
en	O
Australië	B-loc
en	O
werd	O
beschouwd	O
als	O
een	O
manier	O
van	O
China	B-loc
om	O
te	O
tonen	O
dat	O
het	O
in	O
staat	O
is	O
spionagesatellieten	O
uit	O
te	O
schakelen	O
in	O
het	O
geval	O
de	O
VS	B-loc
hun	O
belofte	O
zouden	O
nakomen	O
om	O
Taiwan	B-loc
bij	O
te	O
staan	O
in	O
een	O
eventuele	O
militaire	O
escalatie	O
tussen	O
het	O
eiland	O
en	O
China	B-loc
.	O

De	O
test	O
was	O
ook	O
schrikken	O
voor	O
militaire	O
bevelhebbers	O
in	O
het	O
Westen	B-loc
.	O

Als	O
openbaring	O
van	O
het	O
niveau	O
dat	O
de	O
Chinese	B-loc
technologie	O
heeft	O
bereikt	O
,	O
was	O
het	O
een	O
hele	O
verrassing	O
.	O

Als	O
de	O
berichten	O
over	O
bressen	O
in	O
Whitehall	B-loc
,	O
Berlijn	B-loc
,	O
Parijs	B-loc
en	O
het	O
Pentagon	B-loc
kloppen	O
,	O
dan	O
is	O
dat	O
een	O
teken	O
dat	O
de	O
Chinese	B-loc
technologie	O
nog	O
sneller	O
vooruitgaat	O
dan	O
men	O
had	O
verwacht	O
.	O

Ze	O
zitten	O
niet	O
langer	O
in	O
legerkazernes	O
of	O
rokerige	O
communistenkroegen	O
,	O
maar	O
in	O
chatrooms	O
,	O
en	O
ze	O
zijn	O
al	O
even	O
moeilijk	O
op	O
te	O
sporen	O
als	O
hun	O
tegenhangers	O
uit	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve

Publicatiedatum	O
:	O
2007-09-10	O

Sectie	O
:	O
Algemeen	O

