Brussel	B-loc
,	O
18	O
Juni	O
2004	O

Toespraak	O
van	O
voorzitter	O
Pat	B-per
COX	I-per
tot	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org

EUROPESE	B-loc
VERKIEZINGEN	B-misc

Dit	O
is	O
de	O
eerste	O
vergadering	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
na	O
de	O
Europese	B-loc
verkiezingen	O
van	O
10	O
t/m	O
13	O
juni	O
,	O
de	O
grootste	O
transnationale	O
en	O
transcontinentale	O
oefening	O
in	O
democratie	O
die	O
ooit	O
in	O
Europa	B-loc
is	O
uitgevoerd	O
.	O

Als	O
Voorzitter	B-misc
van	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
kan	O
ik	O
echter	O
niet	O
verhelen	O
dat	O
de	O
verkiezingen	O
,	O
ongeacht	O
de	O
details	O
van	O
afzonderlijke	O
uitslagen	O
,	O
naar	O
mijn	O
opvatting	O
op	O
twee	O
punten	O
teleurstellend	O
waren	O
.	O

De	O
betrekkelijk	O
lage	O
opkomst	O
-	O
in	O
het	O
Europa	B-loc
van	O
de	O
15	O
exact	O
even	O
hoog	O
als	O
in	O
1999	O
(	O
49%	O
)	O
,	O
maar	O
met	O
een	O
chronisch	O
abstentionisme	O
in	O
de	O
meeste	O
nieuwe	O
lidstaten	O
(	O
26%	O
)	O
-	O
bevestigt	O
wat	O
velen	O
van	O
ons	O
al	O
vreesden	O
,	O
namelijk	O
dat	O
veel	O
mensen	O
moeite	O
hebben	O
om	O
interesse	O
op	O
te	O
brengen	O
voor	O
de	O
EU	B-org
en	O
in	O
te	O
zien	O
welke	O
wezenlijke	O
voordelen	O
Europa	B-loc
met	O
zich	O
meebrengt	O
voor	O
hun	O
dagelijks	O
leven	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
plaats	O
toont	O
de	O
toename	O
van	O
de	O
steun	O
voor	O
eurosceptische	O
-	O
en	O
in	O
sommige	O
gevallen	O
eurofobe	O
-	O
krachten	O
aan	O
dat	O
er	O
bij	O
een	O
kleine	O
maar	O
belangrijke	O
minderheid	O
sprake	O
is	O
van	O
een	O
negatieve	O
spiraal	O
van	O
onverschilligheid	O
naar	O
vijandigheid	O
tegenover	O
het	O
hele	O
Europese	B-loc
project	O
.	O

De	O
verkiezingen	O
waren	O
een	O
gemiste	O
kans	O
.	O

Teveel	O
politieke	O
partijen	O
hebben	O
zich	O
geconcentreerd	O
op	O
nationale	O
of	O
personenkwesties	O
.	O

Europa	B-loc
was	O
in	O
hoge	O
mate	O
het	O
ontbrekende	O
element	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
verkiezingen	O
.	O

Politiek	O
leiderschap	O
vereist	O
nu	O
een	O
actieve	O
inzet	O
in	O
het	O
gevecht	O
om	O
de	O
harten	O
en	O
de	O
geesten	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
burgers	O
.	O

Als	O
deze	O
inzet	O
er	O
niet	O
is	O
,	O
zullen	O
de	O
negatieve	O
tendensen	O
groeien	O
en	O
zal	O
het	O
Europese	B-loc
project	O
geen	O
vooruitgang	O
boeken	O
.	O

De	O
uitslagen	O
waren	O
teleurstellend	O
voor	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
,	O
maar	O
zij	O
moeten	O
een	O
waarschuwing	O
zijn	O
voor	O
alle	O
instellingen	O
.	O

De	O
regeringen	O
,	O
die	O
hopelijk	O
na	O
dit	O
weekeinde	O
-	O
in	O
de	O
staten	O
waar	O
er	O
een	O
referendum	O
zal	O
worden	O
gehouden	O
-	O
een	O
krachtige	O
campagne	O
voor	O
de	O
ratificering	O
gaan	O
voeren	O
,	O
hebben	O
een	O
duidelijke	O
waarschuwing	O
gekregen	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
staatslieden	O
moeten	O
nu	O
pal	O
staan	O
voor	O
Europa	B-loc
.	O

Wij	O
moeten	O
onze	O
Europese	B-loc
visie	O
verdedigen	O
in	O
taal	O
die	O
mensen	O
kunnen	O
begrijpen	O
.	O

Het	O
Europa	B-loc
dat	O
wij	O
verdedigen	O
moet	O
een	O
relevant	O
Europa	B-loc
zijn	O
.	O

Europa	B-loc
is	O
niet	O
alleen	O
de	O
succesvolste	O
verzoeningsoperatie	O
die	O
de	O
wereld	O
ooit	O
heeft	O
gezien	O
,	O
Europa	B-loc
is	O
ook	O
:	O
banen	O
,	O
veiligheid	O
,	O
betere	O
infrastructuur	O
en	O
hoge	O
milieunormen	O
.	O

Europa	B-loc
gaat	O
over	O
het	O
bereiken	O
van	O
economische	O
groei	O
,	O
welvaart	O
en	O
veiligheid	O
voor	O
onze	O
volkeren	O
.	O

Als	O
wij	O
onze	O
politieke	O
ambities	O
voor	O
Europa	B-loc
kunnen	O
koppelen	O
aan	O
resultaten	O
voor	O
onze	O
burgers	O
en	O
als	O
wij	O
de	O
nadruk	O
leggen	O
op	O
de	O
Europese	B-loc
dimensie	O
van	O
de	O
vraagstukken	O
waarover	O
zij	O
zich	O
zorgen	O
maken	O
-	O
werkloosheid	O
,	O
terrorisme	O
,	O
criminaliteit	O
,	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
pensioenfondsen	O
,	O
economische	O
groei	O
en	O
,	O
met	O
name	O
in	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
,	O
landbouw	O
-	O
kunnen	O
wij	O
het	O
tij	O
keren	O
en	O
het	O
enthousiasme	O
voor	O
Europa	B-loc
dat	O
het	O
afgelopen	O
weekeinde	O
zo	O
afwezig	O
was	O
,	O
weer	O
aanwakkeren	O
.	O

RUIMTE	B-misc
VAN	I-misc
VRIJHEID	I-misc
,	I-misc
VEILIGHEID	I-misc
EN	I-misc
RECHTVAARDIGHEID	I-misc
,	I-misc
DE	I-misc
STRIJD	I-misc
TEGEN	I-misc
HET	I-misc
TERRORISME	I-misc

Voorkoming	O
van	O
terrorisme	O
en	O
de	O
opbouw	O
van	O
een	O
gemeenschappelijke	O
ruimte	O
van	O
vrijheid	O
,	O
veiligheid	O
en	O
rechtvaardigheid	O
zijn	O
zaken	O
die	O
hoog	O
staan	O
op	O
de	O
lijst	O
van	O
terreinen	O
waarop	O
de	O
mensen	O
resultaten	O
willen	O
zien	O
en	O
waarop	O
Europa	B-loc
een	O
duidelijke	O
toegevoegde	O
waarde	O
heeft	O
.	O

Ik	O
herhaal	O
daarom	O
vandaag	O
het	O
al	O
op	O
11	O
maart	O
gedane	O
verzoek	O
van	O
het	O
Parlement	B-org
om	O
een	O
Europese	B-eve
Raad	I-eve
"	I-eve
Tampere	I-eve
II	I-eve
"	I-eve
,	O
die	O
een	O
herziening	O
uitvoert	O
van	O
het	O
beleid	O
in	O
het	O
licht	O
van	O
de	O
ervaringen	O
van	O
de	O
afgelopen	O
vijf	O
jaar	O
-	O
zowel	O
de	O
tekortkomingen	O
als	O
de	O
resultaten	O
-	O
en	O
voortbouwt	O
op	O
de	O
impuls	O
van	O
de	O
vergadering	O
van	O
vandaag	O
om	O
,	O
gedreven	O
door	O
een	O
gevoel	O
van	O
urgentie	O
en	O
strategie	O
,	O
een	O
nieuwe	O
agenda	O
en	O
een	O
programma	O
voor	O
de	O
middellange	O
termijn	O
op	O
te	O
stellen	O
.	O

Mijn	O
specifieke	O
verzoek	O
aan	O
u	O
in	O
dit	O
verband	O
is	O
om	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
de	O
sectorale	O
Raad	B-org
wetgeving	O
op	O
dit	O
bij	O
de	O
burgers	O
gevoelig	O
liggende	O
gebied	O
niet	O
achter	O
de	O
rug	O
van	O
parlementen	O
,	O
nationaal	O
en	O
Europees	B-loc
,	O
opstelt	O
,	O
maar	O
in	O
alle	O
openheid	O
,	O
met	O
echte	O
raadpleging	O
van	O
en	O
overleg	O
met	O
volksvertegenwoordigers	O
.	O
]	O

UITBREIDING	B-misc

In	O
de	O
ontwerpconclusies	O
wordt	O
door	O
het	O
voorzitterschap	O
terecht	O
benadrukt	O
dat	O
Bulgarije	B-loc
en	O
Roemenië	B-loc
deel	O
uitmaken	O
van	O
het	O
onomkeerbare	O
proces	O
van	O
de	O
vijfde	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Namens	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
uit	O
ik	O
mijn	O
vreugde	O
over	O
de	O
zeer	O
aanzienlijke	O
vooruitgang	O
die	O
beide	O
landen	O
hebben	O
geboekt	O
in	O
de	O
toetredingsonderhandelingen	O
-	O
met	O
name	O
de	O
afronding	O
,	O
deze	O
week	O
,	O
van	O
alle	O
hoofdstukken	O
van	O
de	O
onderhandelingen	O
met	O
Bulgarije	B-loc
.	O

Het	O
Parlement	B-org
heeft	O
zeer	O
specifieke	O
zorgen	O
geuit	O
over	O
het	O
hervormingsproces	O
in	O
Roemenië	B-loc
.	O

Als	O
Roemenië	B-loc
de	O
hervormingen	O
niet	O
voltooit	O
,	O
bestaat	O
het	O
risico	O
dat	O
het	O
gaat	O
afwijken	O
in	O
het	O
uitbreidingsproces	O
.	O

Het	O
Parlement	B-org
is	O
zeer	O
ingenomen	O
met	O
het	O
idee	O
om	O
begin	O
2005	O
de	O
onderhandelingen	O
met	O
Kroatië	B-loc
te	O
openen	O
.	O

Zoals	O
u	O
zojuist	O
in	O
uw	O
conclusies	O
al	O
opmerkte	O
,	O
mijnheer	O
de	O
Voorzitter	B-misc
,	O
zou	O
de	O
overgang	O
naar	O
de	O
volgende	O
fase	O
voor	O
de	O
toetreding	O
van	O
Kroatië	B-loc
moeten	O
dienen	O
als	O
stimulans	O
voor	O
het	O
nieuwe	O
Europese	B-loc
perspectief	O
voor	O
de	O
westelijke	O
Balkan	B-loc
.	O

Met	O
betrekking	O
tot	O
Turkije	B-loc
is	O
het	O
aan	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
van	O
december	O
om	O
te	O
bepalen	O
of	O
er	O
een	O
datum	O
moet	O
worden	O
vastgesteld	O
voor	O
het	O
openen	O
van	O
de	O
onderhandelingen	O
.	O

De	O
Europese	B-org
Raad	I-org
zal	O
zich	O
terecht	O
laten	O
leiden	O
door	O
het	O
verslag	O
van	O
de	O
Commissie	B-org
,	O
dat	O
dit	O
najaar	O
wordt	O
verwacht	O
.	O

Ik	O
hoop	O
echter	O
dat	O
u	O
nota	O
wilt	O
nemen	O
van	O
onze	O
waardering	O
voor	O
de	O
aanhoudende	O
inspanningen	O
tot	O
hervorming	O
in	O
Turkije	B-loc
en	O
voor	O
de	O
zeer	O
positieve	O
rol	O
die	O
Turkije	B-loc
heeft	O
gespeeld	O
bij	O
de	O
onderhandelingen	O
en	O
in	O
de	O
nasleep	O
van	O
het	O
Annan-vredesplan	B-misc
.	O

Het	O
Parlement	B-org
is	O
met	O
name	O
verheugd	O
over	O
de	O
vrijlating	O
van	O
Leyla	B-per
Zana	I-per
,	O
winnares	O
van	O
onze	O
Sacharov-prijs	B-pro
,	O
en	O
haar	O
collega's	O
.	O

Vandaag	O
richt	O
ik	O
het	O
woord	O
tot	O
u	O
voor	O
de	O
dertiende	O
en	O
laatste	O
maal	O
sinds	O
het	O
begin	O
van	O
mijn	O
mandaatsperiode	O
als	O
Voorzitter	B-misc
van	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
.	O

Ik	O
vind	O
dat	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
in	O
die	O
periode	O
getoond	O
heeft	O
dat	O
het	O
een	O
rijpe	O
en	O
betrouwbare	O
wetgevingspartner	O
is	O
voor	O
de	O
Raad	B-org
en	O
de	O
Commissie	B-org
,	O
een	O
partner	O
die	O
te	O
allen	O
tijde	O
benadrukt	O
heeft	O
dat	O
het	O
primaat	O
bij	O
de	O
politiek	O
ligt	O
.	O

In	O
de	O
afgelopen	O
vijf	O
jaar	O
heeft	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
zijn	O
institutionele	O
plicht	O
vervuld	O
,	O
door	O
zijn	O
wetgevingsbevoegdheden	O
op	O
efficiënte	O
en	O
verantwoordelijke	O
wijze	O
uit	O
te	O
oefenen	O
.	O

In	O
de	O
afgelopen	O
vijf	O
jaar	O
werden	O
er	O
403	O
medebeslissingsprocedures	O
en	O
86	O
bemiddelingsprocedures	O
met	O
succes	O
afgesloten	O
-	O
250%	O
meer	O
dan	O
in	O
de	O
voorafgaande	O
vijfjarenperiode	O
.	O

Slechts	O
twee	O
voorstellen	O
werden	O
niet	O
goedgekeurd	O
-	O
de	O
Overname-richtlijn	B-misc
in	O
2001	O
en	O
de	O
Havendiensten-richtlijn	B-misc
in	O
2003	O
.	O

Het	O
is	O
duidelijk	O
dat	O
het	O
Parlement	B-org
niet	O
geprobeerd	O
heeft	O
om	O
bij	O
de	O
uitoefening	O
van	O
zijn	O
parlementaire	O
bevoegdheden	O
tot	O
de	O
uiterste	O
grens	O
te	O
gaan	O
.	O

Bijna	O
een	O
derde	O
van	O
de	O
procedures	O
werd	O
via	O
de	O
"	O
fast-trackprocedure	O
"	O
behandeld	O
en	O
in	O
eerste	O
lezing	O
goedgekeurd	O
,	O
terwijl	O
ongeveer	O
de	O
helft	O
in	O
tweede	O
lezing	O
werd	O
afgesloten	O
,	O
met	O
toepassing	O
van	O
de	O
"	O
pre-bemiddelingsprocedure	O
"	O
.	O

Dat	O
betekent	O
dat	O
slechts	O
in	O
een	O
vijfde	O
van	O
de	O
gevallen	O
de	O
eigenlijke	O
bemiddelingsprocedure	O
hoefde	O
te	O
worden	O
ingeschakeld	O
.	O

Om	O
het	O
even	O
heel	O
eenvoudig	O
te	O
zeggen	O
:	O
het	O
Parlement	B-org
en	O
de	O
Raad	B-org
hebben	O
het	O
wetgevingsinstrument	O
op	O
politiek	O
zinnige	O
wijze	O
ingezet	O
,	O
met	O
een	O
sterk	O
gevoel	O
voor	O
gezond	O
verstand	O
en	O
strategisch	O
inzicht	O
.	O

Toen	O
ik	O
voor	O
de	O
eerste	O
maal	O
het	O
woord	O
tot	O
u	O
richtte	O
-	O
dat	O
was	O
in	O
Barcelona	B-loc
-	O
sprak	O
ik	O
over	O
de	O
noodzaak	O
om	O
de	O
kloof	O
tussen	O
de	O
politiek	O
en	O
de	O
burgers	O
te	O
overbruggen	O
.	O

Nergens	O
is	O
deze	O
noodzaak	O
duidelijker	O
dan	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
agenda	O
van	O
Lissabon	B-loc
,	O
waar	O
onvoldoende	O
duidelijke	O
beleidsresultaten	O
geleid	O
hebben	O
tot	O
een	O
geloofwaardigheidskloof	O
ten	O
aanzien	O
van	O
de	O
hele	O
operatie	O
.	O

Met	O
tevredenheid	O
kan	O
ik	O
zeggen	O
dat	O
ons	O
Parlement	B-org
zich	O
tijdens	O
het	O
gehele	O
afgelopen	O
mandaat	O
voor	O
100%	O
heeft	O
ingezet	O
en	O
zijn	O
bereidheid	O
heeft	O
getoond	O
om	O
met	O
een	O
gevoel	O
van	O
verantwoordelijkheid	O
te	O
werken	O
aan	O
het	O
wetgevingsproduct	O
en	O
daar	O
bij	O
de	O
nodige	O
spoed	O
te	O
betrachten	O
.	O

Dankzij	O
uw	O
inzet	O
en	O
die	O
van	O
het	O
Ierse	B-loc
Raadsvoorzitterschap	B-misc
,	O
heeft	O
het	O
Parlement	B-org
zijn	O
werkzaamheden	O
met	O
een	O
ongeëvenaarde	O
snelheid	O
kunnen	O
afsluiten	O
.	O

Wij	O
moeten	O
zorgen	O
dat	O
dit	O
zo	O
blijft	O
.	O

Ik	O
wil	O
eraan	O
herinneren	O
dat	O
ik	O
eens	O
-	O
dat	O
was	O
ook	O
in	O
Barcelona	B-loc
-	O
heb	O
voorgesteld	O
dat	O
er	O
een	O
Interinstitutioneel	B-misc
Akkoord	I-misc
moest	O
komen	O
over	O
een	O
betere	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
wetgeving	O
.	O

Dat	O
resultaat	O
hebben	O
we	O
ook	O
bereikt	O
!	O

Het	O
gaat	O
hier	O
om	O
een	O
hele	O
reeks	O
richtsnoeren	O
om	O
meer	O
efficiëntie	O
en	O
transparantie	O
te	O
brengen	O
in	O
de	O
wijze	O
waarop	O
wij	O
de	O
Europese	B-loc
wetten	O
tot	O
stand	O
brengen	O
.	O

De	O
kwaliteit	O
van	O
onze	O
wetgeving	O
is	O
van	O
fundamenteel	O
belang	O
.	O

We	O
moeten	O
nu	O
ervoor	O
zorgen	O
dat	O
het	O
bij	O
deze	O
gelegenheid	O
gesloten	O
akkoord	O
ook	O
wordt	O
toegepast	O
.	O

In	O
de	O
eerste	O
plaats	O
geloof	O
ik	O
dat	O
wij	O
de	O
consolidatie	O
en	O
vereenvoudiging	O
van	O
de	O
wetgeving	O
moeten	O
weghalen	O
van	O
de	O
zijlijnen	O
,	O
waar	O
zij	O
al	O
te	O
lang	O
geparkeerd	O
hebben	O
gestaan	O
,	O
en	O
de	O
politieke	O
wil	O
en	O
de	O
middelen	O
moeten	O
mobiliseren	O
om	O
het	O
hele	O
logge	O
corpus	O
van	O
wetgevingsteksten	O
opnieuw	O
onder	O
de	O
loep	O
te	O
nemen	O
.	O

We	O
moeten	O
een	O
gezamenlijk	O
programma	O
voor	O
de	O
drie	O
Instellingen	O
opstellen	O
,	O
met	O
prioriteiten	O
en	O
met	O
een	O
duidelijk	O
tijdschema	O
.	O

Onze	O
doelstellingen	O
moeten	O
zijn	O
:	O
eenvoud	O
,	O
helderheid	O
en	O
duidelijkheid	O
van	O
de	O
wetgeving	O
,	O
welke	O
ook	O
tot	O
uitdrukking	O
moeten	O
komen	O
in	O
onze	O
output	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
plaats	O
moeten	O
wij	O
serieuze	O
aandacht	O
schenken	O
aan	O
de	O
in	O
het	O
akkoord	O
genoemde	O
alternatieven	O
voor	O
regelgeving	O
.	O

Natuurlijk	O
zullen	O
wij	O
op	O
Europees	B-loc
vlak	O
regels	O
moeten	O
vaststellen	O
,	O
maar	O
wij	O
moeten	O
het	O
beter	O
doen	O
en	O
wij	O
moeten	O
minder	O
van	O
die	O
regels	O
maken	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
kwestie	O
van	O
subsidiariteit	O
,	O
waarover	O
onze	O
Instellingen	O
het	O
eens	O
kunnen	O
worden	O
,	O
maar	O
het	O
betreft	O
ook	O
ons	O
concurrentievermogen	O
.	O

In	O
de	O
derde	O
plaats	O
moeten	O
wij	O
het	O
zo	O
spoedig	O
mogelijk	O
eens	O
worden	O
over	O
gemeenschappelijke	O
criteria	O
en	O
een	O
gemeenschappelijke	O
methodologie	O
voor	O
effectevaluaties	O
tijdens	O
de	O
mandaatsperiode	O
,	O
om	O
beter	O
te	O
kunnen	O
meten	O
wat	O
de	O
budgettaire	O
en	O
economische	O
effecten	O
van	O
onze	O
activiteiten	O
zijn	O
in	O
termen	O
van	O
werkgelegenheid	O
,	O
mededingingsvermogen	O
en	O
milieu	O
.	O

Nogmaals	O
,	O
indien	O
wij	O
geen	O
wilskracht	O
en	O
middelen	O
mobiliseren	O
voor	O
deze	O
taak	O
,	O
dan	O
zal	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
onze	O
wetgeving	O
daar	O
onder	O
te	O
lijden	O
hebben	O
.	O

En	O
uiteindelijk	O
zal	O
ook	O
de	O
Europese	B-loc
burger	O
daaronder	O
te	O
lijden	O
hebben	O
.	O

Op	O
een	O
groter	O
aantal	O
beleidsgebieden	O
zullen	O
wij	O
ons	O
niet	O
langer	O
tevreden	O
mogen	O
stellen	O
met	O
lovenswaardige	O
verklaringen	O
,	O
die	O
van	O
goede	O
bedoelingen	O
getuigen	O
,	O
maar	O
zullen	O
we	O
moeten	O
proberen	O
daadwerkelijke	O
resultaten	O
te	O
bereiken	O
.	O

Al	O
te	O
vaak	O
bestaat	O
er	O
een	O
diepe	O
kloof	O
tussen	O
onze	O
politieke	O
aspiraties	O
en	O
ons	O
vermogen	O
en	O
onze	O
politieke	O
bereidheid	O
om	O
handelend	O
op	O
te	O
treden	O
.	O

Voor	O
de	O
komende	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
en	O
het	O
komende	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
zal	O
het	O
van	O
het	O
allergrootste	O
belang	O
zijn	O
zich	O
op	O
essentiële	O
kwesties	O
te	O
concentreren	O
en	O
daadwerkelijke	O
resultaten	O
te	O
bereiken	O
.	O

Dit	O
zal	O
in	O
sterke	O
mate	O
worden	O
vergemakkelijkt	O
door	O
bij	O
het	O
communiceren	O
over	O
de	O
Europese	B-loc
politiek	O
gebruik	O
te	O
maken	O
van	O
gewone	O
taal	O
.	O

Vooral	O
in	O
de	O
communicatie	O
met	O
het	O
grote	O
publiek	O
en	O
bij	O
onze	O
voorlichtingscampagnes	O
moeten	O
wij	O
spreken	O
over	O
een	O
Europa	B-loc
dat	O
werkelijke	O
betekenis	O
heeft	O
voor	O
de	O
burgers	O
.	O

Wij	O
zullen	O
moeten	O
spreken	O
over	O
Europese	B-loc
waarden	O
en	O
ons	O
niet	O
uitsluitend	O
moeten	O
beperken	O
tot	O
de	O
burger	O
weinig	O
aansprekende	O
binnenmarktkwesties	O
of	O
de	O
ingewikkelde	O
details	O
van	O
het	O
gemeenschappelijk	O
landbouwbeleid	O
,	O
hoe	O
belangrijk	O
deze	O
kwesties	O
op	O
zich	O
ook	O
mogen	O
zijn	O
.	O

Wij	O
moeten	O
tot	O
de	O
mensen	O
spreken	O
over	O
ons	O
geloof	O
in	O
een	O
pluralistische	O
democratie	O
en	O
de	O
centrale	O
plaats	O
die	O
deze	O
inneemt	O
in	O
het	O
Europese	B-loc
project	O
.	O

Wij	O
hebben	O
een	O
nieuwe	O
Europese	B-loc
methode	O
geschapen	O
.	O

We	O
hoeven	O
ons	O
niet	O
te	O
schamen	O
om	O
er	O
in	O
alle	O
openheid	O
op	O
het	O
wereldtoneel	O
mee	O
voor	O
de	O
dag	O
te	O
komen	O
.	O

Deze	O
op	O
waarden	O
berustende	O
agenda	O
verplicht	O
ons	O
ertoe	O
de	O
nadruk	O
te	O
leggen	O
op	O
het	O
tezamen	O
ontdekken	O
en	O
opbouwen	O
van	O
een	O
nieuwe	O
Europese	B-loc
harmonie	O
.	O

Dat	O
is	O
onze	O
nieuwe	O
horizon	O
.	O

Dit	O
gaat	O
een	O
stuk	O
verder	O
dan	O
het	O
Europa	B-loc
van	O
de	O
harmonisatie	O
.	O

Als	O
wij	O
gesterkt	O
worden	O
door	O
onze	O
waarden	O
,	O
ons	O
op	O
duidelijke	O
belangen	O
concentreren	O
,	O
een	O
krachtiger	O
vermogen	O
tot	O
handelend	O
optreden	O
aan	O
de	O
dag	O
leggen	O
,	O
op	O
basis	O
van	O
een	O
gezamenlijke	O
politieke	O
wil	O
en	O
visie	O
,	O
dan	O
heb	O
ik	O
er	O
het	O
volste	O
vertrouwen	O
in	O
dat	O
het	O
nieuwe	O
Europa	B-loc
het	O
hoofd	O
zal	O
kunnen	O
bieden	O
aan	O
de	O
wereldwijde	O
uitdagingen	O
die	O
in	O
deze	O
nieuwe	O
eeuw	O
op	O
ons	O
afkomen	O
.	O

Eén	O
taak	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
steekt	O
boven	O
alle	O
andere	O
uit	O
:	O
hij	O
zal	O
het	O
eens	O
moeten	O
worden	O
over	O
een	O
goede	O
Grondwet	B-misc
,	O
die	O
een	O
eind	O
moet	O
maken	O
aan	O
de	O
al	O
te	O
langdurige	O
periode	O
van	O
institutionele	O
introspectie	O
.	O

Maar	O
dit	O
zal	O
vergezeld	O
moeten	O
gaan	O
van	O
de	O
politieke	O
wil	O
om	O
de	O
steun	O
van	O
het	O
publiek	O
te	O
mobiliseren	O
,	O
welke	O
nodig	O
is	O
voor	O
de	O
ratificatie	O
van	O
deze	O
Grondwet	B-misc
en	O
voor	O
een	O
vernieuwing	O
van	O
de	O
instellingen	O
van	O
de	O
EU	B-org
na	O
de	O
verkiezingen	O
,	O
waarbij	O
ik	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
aan	O
de	O
Commissie	B-org
denk	O
.	O

Het	O
is	O
onze	O
oprechte	O
hoop	O
dat	O
u	O
in	O
deze	O
mandaatsperiode	O
dit	O
doel	O
zult	O
realiseren	O
.	O

Dit	O
zal	O
het	O
duidelijkste	O
signaal	O
zijn	O
dat	O
wij	O
kunnen	O
geven	O
aan	O
de	O
eurosceptici	O
en	O
aan	O
hen	O
die	O
twijfel	O
koesteren	O
aan	O
onze	O
vastberadenheid	O
:	O
een	O
Europa	B-loc
dat	O
weer	O
de	O
hand	O
aan	O
de	O
ploeg	O
slaat	O
!	O

