Brussel	B-loc
,	O
25	O
maart	O
2003	O

Toespraak	O
door	O
Pat	B-per
COX	I-per
,	O
Voorzitter	O
van	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
,	O
tijdens	O
de	O
werkvergadering	O
van	O
Europese	B-org
Raad	I-org
over	O
terrorisme	O

Het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
hoorde	O
van	O
de	O
gruweldaden	O
van	O
11	O
maart	O
toen	O
het	O
in	O
vergadering	O
bijeen	O
was	O
in	O
Straatsburg	B-loc
.	O

Ik	O
heb	O
onmiddellijk	O
mijn	O
diepste	O
leedwezen	O
,	O
en	O
onze	O
condoleances	O
en	O
medeleven	O
overgebracht	O
aan	O
de	O
zeer	O
vele	O
families	O
die	O
zijn	O
getroffen	O
door	O
deze	O
wrede	O
,	O
ongerechtvaardigde	O
en	O
niet	O
te	O
verantwoorden	O
aanval	O
op	O
het	O
Spaanse	B-loc
volk	O
,	O
de	O
democratie	O
en	O
Europa	B-loc
.	O

Dit	O
was	O
ook	O
een	O
oorlogsverklaring	O
aan	O
de	O
democratie	O
.	O

Deze	O
onzegbaar	O
kwaadaardige	O
daden	O
zijn	O
een	O
nieuwe	O
stap	O
in	O
de	O
toenemende	O
bedreiging	O
door	O
het	O
terrorisme	O
.	O

Onze	O
burgers	O
delen	O
nu	O
het	O
gevoel	O
van	O
kwetsbaarheid	O
voor	O
een	O
dreiging	O
die	O
op	O
elk	O
moment	O
in	O
een	O
van	O
onze	O
lidstaten	O
kan	O
toeslaan	O
.	O

Afgelopen	O
januari	O
sprak	O
ik	O
de	O
eerste	O
internationale	O
conferentie	O
voor	O
slachtoffer	O
van	O
terrorisme	O
toe	O
en	O
zei	O
toen	O
wat	O
ik	O
hier	O
vandaag	O
wil	O
herhalen	O
:	O
het	O
is	O
onze	O
plicht	O
tegenover	O
het	O
Spaanse	B-loc
volk	O
,	O
en	O
de	O
bevolking	O
van	O
Europa	B-loc
,	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
er	O
in	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
geen	O
veilige	O
haven	O
voor	O
terroristen	O
is	O
.	O

Het	O
Ierse	B-loc
voorzitterschap	O
verdient	O
lof	O
voor	O
zijn	O
aanpak	O
van	O
de	O
kwestie	O
van	O
het	O
terrorisme	O
tijdens	O
vergaderingen	O
van	O
de	O
Raad	B-org
deze	O
en	O
de	O
afgelopen	O
week	O
.	O

Door	O
de	O
regelingen	O
voor	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
te	O
wijzigen	O
,	O
onderstreept	O
u	O
dat	O
onze	O
aandacht	O
zich	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
dient	O
te	O
richten	O
op	O
het	O
terrorisme	O
.	O

Straks	O
behandelt	O
u	O
de	O
specifieke	O
voorstellen	O
die	O
zijn	O
opgesteld	O
door	O
de	O
Raad	B-org
Justitie	B-misc
en	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
.	O

Ik	O
pleit	O
ervoor	O
alle	O
stappen	O
te	O
ondernemen	O
die	O
noodzakelijk	O
zijn	O
om	O
te	O
zorgen	O
voor	O
de	O
nauwst	O
mogelijke	O
samenwerking	O
van	O
al	O
onze	O
veiligheidsdiensten	O
in	O
deze	O
wereldwijde	O
strijd	O
tegen	O
terrorisme	O
.	O

Ik	O
zou	O
u	O
ook	O
willen	O
vragen	O
te	O
bedenken	O
dat	O
overeenstemming	O
over	O
conclusies	O
positief	O
is	O
,	O
maar	O
dat	O
daadwerkelijk	O
toepassing	O
van	O
de	O
conclusies	O
onontbeerlijk	O
is	O
.	O

Wij	O
beschikken	O
over	O
de	O
instrumenten	O
.	O

Wij	O
kunnen	O
overeenstemming	O
tussen	O
regeringen	O
bereiken	O
,	O
maar	O
wij	O
moeten	O
ervoor	O
zorgen	O
dat	O
de	O
regeringen	O
deze	O
besluiten	O
daadwerkelijk	O
uitvoeren	O
,	O
en	O
dat	O
in	O
de	O
onontbeerlijke	O
samenwerking	O
tussen	O
regeringen	O
en	O
veiligheidsdiensten	O
wordt	O
gereageerd	O
met	O
de	O
urgentie	O
die	O
de	O
situatie	O
vereist	O
.	O

Wij	O
zijn	O
er	O
niet	O
in	O
geslaagd	O
alle	O
toezeggingen	O
die	O
we	O
na	O
11	O
september	O
hebben	O
gedaan	O
,	O
gestand	O
te	O
doen	O
.	O

Onze	O
toezeggingen	O
nakomen	O
,	O
zou	O
het	O
passende	O
antwoord	O
zijn	O
op	O
het	O
bloedbad	O
van	O
11	O
maart	O
.	O

Dat	O
zou	O
het	O
krachtigste	O
signaal	O
zijn	O
dat	O
Europese	B-loc
democratieën	O
en	O
de	O
Europese	B-loc
instellingen	O
eendrachtig	O
zijn	O
in	O
hun	O
vastbeslotenheid	O
onze	O
grootste	O
bedreiging	O
te	O
verslaan	O
.	O

Laten	O
wij	O
bij	O
het	O
opvoeren	O
van	O
onze	O
strijd	O
tegen	O
het	O
terrorisme	O
nooit	O
de	O
tragedie	O
van	O
de	O
slachtoffers	O
vergeten	O
.	O

Ik	O
hoop	O
en	O
geloof	O
dat	O
hun	O
nabestaanden	O
enige	O
troost	O
hebben	O
kunnen	O
putten	O
uit	O
de	O
buitengewone	O
uitingen	O
van	O
medeleven	O
en	O
deelneming	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
en	O
de	O
wereldgemeenschap	O
.	O

Het	O
Parlement	B-org
heeft	O
ons	O
verzocht	O
11	O
maart	O
uit	O
te	O
roepen	O
tot	O
Europese	B-loc
gedenkdag	O
voor	O
de	O
slachtoffers	O
van	O
terrorisme	O
.	O

Laat	O
de	O
boodschap	O
van	O
deze	O
vergadering	O
duidelijk	O
zijn	O
:	O

