Beste	O
Stefaan	B-per
,	O

Inzake	O
reclame	O
-	O
een	O
probleem	O
waarvan	O
het	O
Riziv	B-org
zich	O
ten	O
zeerste	O
bewust	O
is	O
en	O
dat	O
zich	O
niet	O
alleen	O
in	O
de	O
tandheelkunde	O
stelt	O
-	O
is	O
de	O
Juridische	B-org
Dienst	I-org
bevoegd	O
;	O
samen	O
met	O
de	O
Dienst	B-org
voor	I-org
Geneeskundige	I-org
Evaluatie	I-org
en	I-org
Controle	I-org
houdt	O
hij	O
een	O
diepgaand	O
onderzoek	O
,	O
dat	O
wellicht	O
zal	O
leiden	O
tot	O
een	O
herziening	O
van	O
de	O
regels	O
inzake	O
reclame	O
en	O
tot	O
een	O
meer	O
doeltreffende	O
procedure	O
(	O
thans	O
is	O
het	O
comité	O
van	O
de	O
Verzekering	B-org
voor	I-org
Geneeskundige	I-org
Verzorging	I-org
bevoegd	O
)	O
.	O

In	O
die	O
context	O
zouden	O
we	O
willen	O
dat	O
je	O
ons	O
concrete	O
gevallen	O
meedeelt	O
waarop	O
je	O
bent	O
gestoten	O
.	O

In	O
het	O
raam	O
van	O
de	O
thans	O
ondernomen	O
actie	O
zullen	O
we	O
ze	O
aan	O
de	O
Juridische	B-org
Dienst	I-org
voorleggen	O
.	O

De	O
Dienst	B-misc
zal	O
de	O
Nationale	B-org
Commissie	I-org
Tandheelkundigen	I-org
-	I-org
Ziekenfondsen	I-org
op	O
de	O
hoogte	O
brengen	O
van	O
de	O
resultaten	O
van	O
de	O
werkzaamheden	O
van	O
de	O
Juridische	B-org
Dienst	I-org
ter	O
zake	O
.	O

Met	O
vriendelijke	O
groeten	O
,	O

Alain	B-per

