Radioactieve	O
stoffen	O

In	O
de	O
Noordzee	B-loc
komen	O
zowel	O
natuurlijke	O
als	O
niet-natuurlijke	O
radioactieve	O
stoffen	O
terecht	O
.	O

De	O
niet-natuurlijke	O
stoffen	O
zijn	O
vooral	O
afkomstig	O
van	O
kerncentrales	O
,	O
van	O
opwerkingscentrales	O
voor	O
verbruikte	O
kernbrandstof	O
en	O
van	O
medische	O
of	O
onderzoekslaboratoria	O
.	O

OSPAR	B-misc
heeft	O
in	O
1998	O
zijn	O
radiocatieve-stoffenstrategie	O
uitgetekend	O
met	O
als	O
doel	O
tot	O
concentraties	O
te	O
komen	O
die	O
heel	O
dicht	O
bij	O
de	O
omgevingsconcentraties	O
liggen	O
(	O
in	O
het	O
geval	O
van	O
radioactieve	O
stoffen	O
van	O
natuurlijke	O
oorsprong	O
)	O
,	O
of	O
dicht	O
tegen	O
nul	O
voor	O
alle	O
niet-natuurlijke	O
radioactieve	O
stoffen	O
.	O

Voor	O
het	O
mariene	O
milieu	O
wordt	O
de	O
problematiek	O
van	O
radioactieve	O
stoffen	O
bestudeerd	O
in	O
de	O
MARINA	B-misc
I	I-misc
&amp;	I-misc
II	I-misc
projecten	O
(	O
"	O
Project	B-misc
on	I-misc
the	I-misc
radiological	I-misc
exposure	I-misc
of	I-misc
the	I-misc
European	I-misc
Community	I-misc
from	I-misc
radioactivity	I-misc
in	I-misc
North	I-misc
European	I-misc
marine	I-misc
waters	I-misc
"	O
)	O
.	O

De	O
MARINA	B-misc
II	I-misc
studie	O
werd	O
gepubliceerd	O
in	O
de	O
herfst	O
van	O
2002	O
.	O

Deze	O
globale	O
studie	O
van	O
de	O
radioactieve	O
vervuiling	O
in	O
de	O
Noord-Europese	B-loc
zeeën	O
werd	O
gerealiseerd	O
voor	O
rekening	O
van	O
het	O
Directoraat-General	B-org
Milieu	I-org
van	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
,	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
OSPAR	B-misc
Conventie	I-misc
.	O

In	O
de	O
voorgaande	O
MARINA	B-misc
I	I-misc
studie	O
werden	O
gegevens	O
verzameld	O
tot	O
midden	O
jaren	O
80	O
.	O

Voor	O
MARINA	B-misc
II	I-misc
werden	O
tienduizenden	O
gegevens	O
in	O
heel	O
Europa	B-loc
verzameld	O
,	O
om	O
informatie	O
te	O
verkrijgen	O
over	O
de	O
aanvoer	O
van	O
radionucleïden	O
in	O
de	O
Noordzee	B-loc
,	O
van	O
welke	O
origine	O
ook	O
:	O
lozingen	O
van	O
nucleaire	O
installaties	O
,	O
oefeningen	O
met	O
nucleaire	O
wapens	O
tijdens	O
de	O
jaren	O
50	O
en	O
60	O
,	O
afval	O
van	O
niet-nucleaire	O
industrieën	O
,	O
gevolgen	O
van	O
het	O
Tchernobyl	B-loc
ongeluk	O
in	O
1986	O
.	O

Daarna	O
werden	O
de	O
concentraties	O
van	O
verschillende	O
radionucleïden	O
(	O
Cesium	B-misc
,	O
Tritium	B-misc
,	O
Plutonium	B-misc
,	O
...	O
)	O
in	O
de	O
Noordoostelijke	B-loc
Atlantische	I-loc
oceaan	I-loc
geëvalueerd	O
.	O

Tenslotte	O
werd	O
de	O
impact	O
van	O
deze	O
concentraties	O
op	O
de	O
gehele	O
Europese	B-loc
populatie	O
bekeken	O
.	O

Uit	O
de	O
studie	O
bleek	O
dat	O
,	O
vergeleken	O
met	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
jaren	O
60	O
,	O
de	O
menselijke	O
,	O
niet-militaire	O
aanvoer	O
van	O
radioactieve	O
stoffen	O
in	O
de	O
Noordoostelijke	B-loc
Atlantische	I-loc
oceaan	I-loc
,	O
op	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
jaren	O
90	O
sterk	O
gedaald	O
was	O
voor	O
de	O
alpha-	O
en	O
beta-stralen	O
en	O
voor	O
Tritium	B-misc
.	O

De	O
maximale	O
peilen	O
werden	O
bereikt	O
in	O
de	O
jaren	O
60	O
en	O
begin	O
70	O
.	O

In	O
dezelfde	O
periode	O
(	O
'60-'90	O
)	O
,	O
ziet	O
men	O
reducties	O
in	O
de	O
concentraties	O
radionucleïden	O
in	O
het	O
mariene	O
milieu	O
en	O
bij	O
gevolg	O
in	O
de	O
dosis	O
waaraan	O
de	O
bevolking	O
werd	O
blootgesteld	O
.	O

Sinds	O
midden	O
jaren	O
80	O
komt	O
de	O
aanvoer	O
van	O
beta-stralen	O
in	O
de	O
OSPAR	B-misc
zone	O
vooral	O
uit	O
nucleaire	O
opwerkingsinstallaties	O
zoals	O
Sellafield	B-loc
en	O
Cap	B-loc
de	I-loc
la	I-loc
Hague	I-loc
.	O

De	O
alpha-stralen	O
komen	O
voornamelijk	O
uit	O
de	O
industrie	O
van	O
fosfaten	O
en	O
de	O
ontginning	O
van	O
petroleum	O
en	O
gas	O
in	O
de	O
Noordzee	B-loc
.	O

Gezien	O
de	O
hogere	O
radioactiviteit	O
en	O
biologische	O
impact	O
van	O
die	O
alpha-stralen	O
,	O
zijn	O
het	O
die	O
industrieën	O
van	O
fosfaat	O
en	O
petroleum	O
die	O
voor	O
het	O
grootste	O
deel	O
bijdragen	O
aan	O
de	O
collectieve	O
blootstelling	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
bevolking	O
.	O

Ter	O
vergelijking	O
,	O
de	O
andere	O
aanvoer	O
(	O
productie	O
en	O
gebruik	O
bij	O
radiofarmacie	O
,	O
onderhoud	O
van	O
nucleaire	O
onderzeeërs	O
,	O
historische	O
stortingen	O
van	O
afval	O
in	O
zee	O
,	O
andere	O
ongevallen	O
dan	O
Tchernobyl	B-loc
)	O
is	O
verwaarloosbaar	O
.	O

De	O
studie	O
toont	O
ook	O
aan	O
dat	O
in	O
andere	O
levende	O
wezens	O
dan	O
de	O
mens	O
,	O
de	O
dosissen	O
radioactiviteit	O
van	O
industriële	O
afkomst	O
zeer	O
laag	O
zijn	O
.	O

Ze	O
zijn	O
vergelijkbaar	O
met	O
de	O
natuurlijke	O
dosis	O
.	O

De	O
studie	O
besluit	O
dan	O
ook	O
dat	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
huidige	O
kennis	O
,	O
geen	O
negatieve	O
effecten	O
op	O
het	O
leven	O
in	O
zee	O
te	O
verwachten	O
zijn	O
.	O

De	O
voor	O
radioactieve	O
stoffen	O
bevoegde	O
federale	O
instantie	O
is	O
het	O
Federaal	B-org
Agentschap	I-org
voor	I-org
Nucleaire	I-org
Controle	I-org
(	O
FANC	B-org
)	O
.	O

