De	O
koude	O
oorlog	O
om	O
de	O
Noordpool	B-loc

Door	O
Andy	B-per
McSmith	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

President	O
zijn	O
van	O
zowat	O
een	O
zesde	O
van	O
het	O
aardoppervlak	O
is	O
niet	O
goed	O
genoeg	O
voor	O
Vladimir	B-per
Poetin	I-per
,	O
hij	O
wil	O
blijkbaar	O
ook	O
de	O
eerste	O
president	O
van	O
de	O
Noordpool	B-loc
worden	O

De	O
Noordpool	B-loc
is	O
een	O
van	O
de	O
laatste	O
grote	O
wildernissen	O
op	O
aarde	O
.	O

Maar	O
plots	O
wil	O
iedereen	O
er	O
een	O
stuk	O
van	O
.	O

Of	O
beter	O
gezegd	O
:	O
van	O
de	O
olie-	O
en	O
gasreserves	O
onder	O
de	O
zeebodem	O
,	O
die	O
een	O
winstgevend	O
doel	O
zijn	O
geworden	O
voor	O
de	O
omringende	O
landen	O
.	O

Zowel	O
Rusland	B-loc
,	O
Canada	B-loc
,	O
Noorwegen	B-loc
,	O
de	O
VS	B-loc
als	O
Denemarken	B-loc
willen	O
hun	O
deel	O
van	O
de	O
koek	O
.	O

Arthur	B-per
Sjilingarov	I-per
(	O
l.	O
)	O
leidt	O
de	O
Russische	B-loc
expeditie	O
.	O

Hij	O
verklaarde	O
aan	O
de	O
pers	O
dat	O
hij	O
'	O
de	O
noordelijke	O
grens	O
van	O
Rusland	B-loc
zou	O
vastleggen	O
'	O
.	O

De	O
vreemde	O
,	O
nog	O
onbekende	O
wezens	O
die	O
in	O
het	O
donkere	O
,	O
koude	O
water	O
leven	O
onder	O
het	O
ijs	O
van	O
de	O
Noordpool	B-loc
krijgen	O
binnenkort	O
voor	O
het	O
eerst	O
mensen	O
op	O
bezoek	O
.	O

Onder	O
toezicht	O
van	O
een	O
wetenschapper	O
op	O
leeftijd	O
met	O
een	O
geweldige	O
,	O
ruige	O
witte	O
baard	O
zal	O
een	O
Russische	B-loc
mini-onderzeeër	O
er	O
een	O
dezer	O
dagen	O
zijn	O
eerste	O
duik	O
maken	O
naar	O
de	O
bodem	O
van	O
de	O
oceaan	O
.	O

En	O
omdat	O
ze	O
daar	O
beneden	O
nog	O
nooit	O
iets	O
als	O
een	O
onderzeeër	O
gezien	O
of	O
gehoord	O
hebben	O
,	O
zullen	O
ze	O
er	O
waarschijnlijk	O
niet	O
bang	O
voor	O
zijn	O
of	O
er	O
zelfs	O
maar	O
acht	O
op	O
slaan	O
.	O

Maar	O
boven	O
de	O
ijskap	O
klinken	O
wel	O
alarmkreten	O
,	O
meer	O
bepaald	O
uit	O
het	O
noorden	O
van	O
Canada	B-loc
,	O
dat	O
de	O
oorlog	O
om	O
de	O
laatste	O
grens	O
op	O
aarde	O
te	O
overwinnen	O
schijnt	O
te	O
verliezen	O
.	O

Niemand	O
weet	O
precies	O
wat	O
er	O
zich	O
onder	O
de	O
Noordpool	B-loc
bevindt	O
.	O

Er	O
zitten	O
waarschijnlijk	O
onontdekte	O
soorten	O
die	O
de	O
wetenschap	O
zullen	O
fascineren	O
.	O

Wetenschappers	O
zullen	O
willen	O
weten	O
hoe	O
deze	O
wezens	O
geëvolueerd	O
zijn	O
om	O
de	O
hoge	O
druk	O
en	O
de	O
intense	O
koude	O
te	O
kunnen	O
overleven	O
.	O

Nu	O
het	O
ijs	O
zich	O
terugtrekt	O
door	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
komen	O
enorme	O
nieuwe	O
visserijgebieden	O
bloot	O
te	O
liggen	O
en	O
algauw	O
zullen	O
vissers	O
hun	O
netten	O
uitgooien	O
op	O
plaatsen	O
waar	O
vroeger	O
ijsberen	O
rondliepen	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
niet	O
de	O
fauna	O
die	O
de	O
grenzen	O
van	O
het	O
poolgebied	O
bedreigt	O
met	O
een	O
nieuw	O
soort	O
koude	O
oorlog	O
,	O
wel	O
de	O
olie	O
en	O
het	O
gas	O
onder	O
de	O
zeebodem	O
.	O

Tot	O
voor	O
kort	O
was	O
niemand	O
geïnteresseerd	O
in	O
pogingen	O
om	O
onder	O
de	O
Noordpool	B-loc
te	O
gaan	O
boren	O
,	O
omdat	O
de	O
opbrengst	O
de	O
kosten	O
nooit	O
zou	O
kunnen	O
dekken	O
.	O

Dat	O
is	O
inmiddels	O
veranderd	O
.	O

Als	O
gevolg	O
van	O
de	O
snelle	O
economische	O
groei	O
van	O
China	B-loc
en	O
India	B-loc
is	O
de	O
olieprijs	O
overal	O
ter	O
wereld	O
gestegen	O
.	O

De	O
schattingen	O
over	O
hoeveel	O
olie	O
er	O
onder	O
de	O
Noordpool	B-loc
ligt	O
,	O
variëren	O
,	O
maar	O
mogelijk	O
gaat	O
het	O
om	O
reserves	O
vergelijkbaar	O
met	O
die	O
van	O
Saoedi-Arabië	B-loc
.	O

De	O
United	B-org
States	I-org
Geological	I-org
Survey	I-org
,	O
het	O
bureau	O
voor	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
regering	O
,	O
schat	O
dat	O
25	O
procent	O
van	O
de	O
onaangeboorde	O
globale	O
voorraad	O
olie	O
en	O
gas	O
er	O
zich	O
bevindt	O
.	O

In	O
totaal	O
zou	O
dat	O
neerkomen	O
op	O
10	O
miljard	O
kubieke	O
meter	O
aan	O
aardgas	O
en	O
aardolie	O
,	O
naast	O
diamanten	O
en	O
ijzererts	O
.	O

Dat	O
dreigt	O
te	O
leiden	O
tot	O
een	O
nieuwe	O
oliekoorts	O
in	O
het	O
gebied	O
,	O
met	O
vijf	O
landen	O
die	O
tussen	O
het	O
ijs	O
lopen	O
te	O
graaien	O
naar	O
wat	O
eronder	O
zit	O
,	O
en	O
daarbij	O
op	O
allerlei	O
manieren	O
schade	O
aanrichten	O
aan	O
het	O
milieu	O
op	O
de	O
ijskap	O
.	O

Rusland	B-loc
,	O
Canada	B-loc
,	O
de	O
VS	B-loc
,	O
Noorwegen	B-loc
en	O
Denemarken	B-loc
maken	O
allemaal	O
aanspraak	O
op	O
de	O
Noordpool	B-loc
.	O

De	O
internationale	O
wetgeving	O
verleent	O
elk	O
land	O
de	O
economische	O
controle	O
over	O
een	O
gebied	O
tot	O
200	O
zeemijlen	O
(	O
370,40	O
kilometer	O
)	O
voorbij	O
zijn	O
"	O
continentaal	O
plat	O
"	O
,	O
dat	O
wordt	O
omschreven	O
als	O
"	O
de	O
onderzeese	O
uitbreiding	O
van	O
het	O
territorium	O
van	O
een	O
land	O
"	O
.	O

Die	O
definitie	O
heeft	O
bijna	O
overal	O
geleid	O
tot	O
vriendschappelijke	O
internationale	O
verdragen	O
,	O
behalve	O
omtrent	O
de	O
Noordpool	B-loc
,	O
omdat	O
de	O
geologie	O
van	O
de	O
oceaan	O
het	O
onderwerp	O
vormt	O
van	O
hevige	O
discussies	O
.	O

Enkele	O
jaren	O
geleden	O
richtten	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
een	O
speciaal	O
orgaan	O
op	O
met	O
de	O
indrukwekkende	O
naam	O
Commissie	B-org
voor	I-org
de	I-org
Beperkingen	I-org
op	I-org
het	I-org
Continentaal	I-org
Plat	I-org
om	O
dergelijke	O
geschillen	O
te	O
beslechten	O
.	O

De	O
commissie	O
was	O
nauwelijks	O
operationeel	O
of	O
Rusland	B-loc
smakte	O
zijn	O
claim	O
al	O
op	O
tafel	O
op	O
een	O
gebied	O
in	O
de	O
Noordpool	B-loc
dat	O
groter	O
is	O
dan	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Duitsland	B-loc
en	O
Italië	B-loc
samen	O
.	O

Daarop	O
begonnen	O
de	O
andere	O
geïnteresseerde	O
landen	O
de	O
Russische	B-loc
eis	O
aan	O
te	O
vechten	O
en	O
een	O
beslissing	O
is	O
nog	O
altijd	O
niet	O
gevallen	O
.	O

Met	O
deze	O
expeditie	O
hopen	O
de	O
Russen	B-loc
bewijzen	O
te	O
verzamelen	O
die	O
hun	O
claim	O
moeten	O
bekrachtigen	O
.	O

Tientallen	O
van	O
de	O
slimste	O
nog	O
levende	O
Russen	B-loc
verzamelden	O
daarom	O
vorige	O
week	O
in	O
het	O
uiterste	O
noorden	O
van	O
Rusland	B-loc
,	O
in	O
de	O
stad	O
Murmansk	B-loc
,	O
die	O
vooral	O
bekend	O
is	O
als	O
de	O
plek	O
waar	O
Britse	B-loc
troepen	O
in	O
1918	O
een	O
nutteloze	O
poging	O
ondernamen	O
om	O
tussenbeide	O
te	O
komen	O
in	O
de	O
Russische	B-loc
burgeroorlog	O
.	O

Van	O
de	O
in	O
totaal	O
135	O
specialisten	O
in	O
oceanisch	O
onderzoek	O
,	O
zeegeologie	O
,	O
geofysica	O
en	O
Arctisch	B-loc
onderzoek	O
troepten	O
er	O
85	O
samen	O
op	O
de	O
Akademik	B-pro
Fjodorov	I-pro
,	O
het	O
door	O
diesel	O
en	O
elektriciteit	O
aangedreven	O
vlaggenschip	O
van	O
de	O
Russische	B-loc
onderzoeksvloot	O
.	O

Vijftig	O
andere	O
gingen	O
aan	O
boord	O
van	O
de	O
Rossija	B-pro
,	O
een	O
ijsbreker	O
die	O
vaart	O
op	O
kernenergie	O
.	O

Acht	O
helikopters	O
volgden	O
de	O
schepen	O
op	O
hun	O
tocht	O
door	O
het	O
eeuwige	O
ijs	O
.	O

Arthur	B-per
Sjilingarov	I-per
,	O
die	O
de	O
expeditie	O
leidt	O
,	O
maakt	O
er	O
geen	O
geheim	O
van	O
dat	O
hun	O
opdracht	O
zowel	O
politieke	O
als	O
wetenschappelijke	O
doeleinden	O
heeft	O
.	O

President	O
zijn	O
van	O
zowat	O
een	O
zesde	O
van	O
het	O
aardoppervlak	O
is	O
niet	O
goed	O
genoeg	O
voor	O
Vladimir	B-per
Poetin	I-per
;	O
hij	O
wil	O
blijkbaar	O
ook	O
de	O
eerste	O
president	O
van	O
de	O
Noordpool	B-loc
worden	O
.	O

Hij	O
beschouwt	O
de	O
expeditie	O
als	O
"	O
zeer	O
belangrijk	O
"	O
,	O
zo	O
verklaarde	O
zijn	O
woordvoerder	O
Dmitri	B-per
Peskov	I-per
.	O

Hij	O
voegde	O
eraan	O
toe	O
dat	O
het	O
Kremlin	B-loc
zich	O
zeer	O
bewust	O
is	O
van	O
de	O
territoriale	O
implicaties	O
van	O
het	O
onderzoek	O
.	O

"	O
Naast	O
het	O
wetenschappelijke	O
belang	O
van	O
de	O
expeditie	O
zijn	O
we	O
natuurlijk	O
ook	O
benieuwd	O
of	O
het	O
onderzoek	O
zal	O
uitwijzen	O
dat	O
de	O
bodem	O
een	O
verlenging	O
is	O
van	O
de	O
Lomonosovrug	B-loc
.	O
"	O

De	O
miniduikboot	O
die	O
naar	O
de	O
zeebodem	O
wordt	O
gestuurd	O
,	O
4	O
kilometer	O
diep	O
,	O
zal	O
een	O
titanium	O
capsule	O
achterlaten	O
met	O
daarin	O
de	O
Russische	B-loc
vlag	O
,	O
als	O
symbool	O
voor	O
hun	O
claim	O
op	O
de	O
zeebodem	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
wetenschappelijke	O
uitdaging	O
,	O
vergelijkbaar	O
met	O
de	O
eerste	O
reis	O
naar	O
de	O
maan	O
.	O

De	O
duikboot	O
moet	O
de	O
kolossale	O
druk	O
op	O
de	O
bodem	O
kunnen	O
weerstaan	O
,	O
maar	O
volgens	O
Sjilingarov	B-per
zal	O
het	O
allermoeilijkste	O
zijn	O
hem	O
op	O
de	O
juiste	O
plaats	O
weer	O
naar	O
boven	O
te	O
sturen	O
,	O
naar	O
het	O
kleine	O
gaatje	O
in	O
de	O
miljoenen	O
tonnen	O
ijs	O
.	O

"	O
Er	O
staat	O
ons	O
een	O
moeilijke	O
en	O
riskante	O
taak	O
te	O
wachten	O
.	O

We	O
moeten	O
afdalen	O
in	O
de	O
diepte	O
,	O
naar	O
de	O
bodem	O
van	O
de	O
ruwste	O
oceaan	O
,	O
waar	O
nooit	O
eerder	O
een	O
mens	O
is	O
geweest	O
,	O
en	O
we	O
zullen	O
in	O
het	O
midden	O
van	O
deze	O
zee	O
op	O
onze	O
eigen	O
twee	O
benen	O
staan	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
oude	O
droom	O
van	O
de	O
mensheid	O
"	O
,	O
verklaarde	O
hij	O
.	O

De	O
68-jarige	O
Sjilingarov	B-per
wijdde	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
zijn	O
leven	O
aan	O
Arctisch	B-loc
onderzoek	O
.	O

Twintig	O
jaar	O
geleden	O
raakte	O
hij	O
bekend	O
,	O
toen	O
hij	O
een	O
storm	O
trotseerde	O
als	O
aanvoerder	O
van	O
een	O
reddingsoperatie	O
voor	O
een	O
schip	O
dat	O
was	O
vastgelopen	O
op	O
het	O
ijs	O
.	O

Hij	O
kreeg	O
daarvoor	O
de	O
titel	O
Held	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

Hij	O
is	O
wetenschapper	O
maar	O
ook	O
politicus	O
.	O

In	O
zijn	O
jeugdjaren	O
was	O
hij	O
een	O
ambtenaar	O
van	O
de	O
communistische	O
partij	O
en	O
nu	O
zetelt	O
hij	O
in	O
het	O
parlement	O
.	O

Hij	O
vaarde	O
uit	O
als	O
Poetins	B-per
persoonlijke	O
vertegenwoordiger	O
op	O
de	O
Noordpool	B-loc
.	O

Voor	O
hij	O
vertrok	O
,	O
verklaarde	O
hij	O
aan	O
de	O
Russische	B-loc
pers	O
dat	O
de	O
expeditie	O
"	O
de	O
noordelijke	O
grens	O
van	O
Rusland	B-loc
zou	O
vastleggen	O
"	O
.	O

De	O
Russen	B-loc
baseren	O
hun	O
claim	O
op	O
de	O
al	O
vermelde	O
Lomonosovrug	B-loc
,	O
genoemd	O
naar	O
de	O
vermaarde	O
wetenschapper	O
Mikhail	B-per
Lomonosov	I-per
,	O
die	O
zo'n	O
300	O
jaar	O
geleden	O
werd	O
geboren	O
op	O
een	O
eiland	O
ten	O
noorden	O
van	O
Rusland	B-loc
.	O

De	O
rug	O
,	O
die	O
werd	O
ontdekt	O
door	O
ontdekkingsreizigers	O
in	O
de	O
tijd	O
van	O
Stalin	B-per
,	O
is	O
een	O
uitgestrekt	O
bergplateau	O
onder	O
water	O
,	O
ongeveer	O
160	O
kilometer	O
breed	O
en	O
bijna	O
2.000	O
kilometer	O
lang	O
.	O

Het	O
loopt	O
zigzaggend	O
tussen	O
Rusland	B-loc
en	O
Groenland	B-loc
,	O
hier	O
en	O
daar	O
onderbroken	O
door	O
ravijnen	O
en	O
kloven	O
.	O

Boven	O
de	O
rug	O
is	O
het	O
water	O
op	O
sommige	O
plaatsen	O
maar	O
900	O
meter	O
diep	O
,	O
ernaast	O
ligt	O
de	O
zeebodem	O
ongeveer	O
4,5	O
kilometer	O
onder	O
het	O
wateroppervlak	O
.	O

De	O
Lomonosovrug	B-loc
klinkt	O
in	O
ieder	O
geval	O
erg	O
Russisch	B-loc
.	O

Volgens	O
het	O
Kremlin	B-loc
is	O
het	O
ook	O
Rusland	B-loc
,	O
maar	O
dan	O
onder	O
water	O
.	O

Vorige	O
maand	O
kwam	O
een	O
groep	O
Russische	B-loc
geologen	O
terug	O
van	O
een	O
reis	O
van	O
zes	O
weken	O
op	O
een	O
ijsbreker	O
met	O
het	O
'	O
sensationele	O
'	O
nieuws	O
dat	O
de	O
Lomonosovrug	B-loc
geologisch	O
gezien	O
vasthangt	O
aan	O
de	O
Russische	B-loc
landmassa	O
.	O

Om	O
de	O
ontdekking	O
te	O
vieren	O
,	O
publiceerde	O
de	O
krant	O
Komsomolskaya	B-pro
Pravda	I-pro
een	O
kaart	O
waarop	O
te	O
zien	O
is	O
hoe	O
Rusland	B-loc
,	O
dat	O
al	O
het	O
grootste	O
land	O
ter	O
wereld	O
is	O
,	O
werd	O
uitgebreid	O
met	O
740.000	O
vierkante	O
kilometer	O
ijs	O
.	O

De	O
expeditie	O
die	O
een	O
week	O
geleden	O
vertrok	O
uit	O
Murmansk	B-loc
heeft	O
geen	O
rimpelloze	O
vaart	O
achter	O
de	O
rug	O
.	O

Gevreesd	O
werd	O
dat	O
de	O
Akademik	B-pro
Fjodorov	I-pro
niet	O
door	O
het	O
dikke	O
ijs	O
zou	O
geraken	O
,	O
ondanks	O
de	O
nucleaire	O
ijsbreker	O
die	O
de	O
weg	O
moest	O
vrijmaken	O
.	O

Het	O
duurde	O
niet	O
lang	O
of	O
de	O
motoren	O
lieten	O
het	O
inderdaad	O
afweten	O
en	O
het	O
schip	O
raakte	O
op	O
drift	O
in	O
de	O
Barentszzee	B-loc
.	O

De	O
bemanning	O
stuurde	O
een	O
noodsignaal	O
naar	O
de	O
onderzeeër	O
die	O
hen	O
begeleidde	O
en	O
die	O
het	O
drijvende	O
schip	O
donderdagochtend	O
om	O
twee	O
uur	O
kon	O
lokaliseren	O
.	O

Tegen	O
die	O
tijd	O
werkten	O
de	O
motoren	O
weer	O
en	O
kon	O
de	O
reis	O
worden	O
hervat	O
.	O

Vervolgens	O
zorgde	O
de	O
ontdekking	O
van	O
een	O
vliegtuig	O
dat	O
hen	O
scheen	O
te	O
volgen	O
voor	O
enige	O
opschudding	O
aan	O
boord	O
.	O

Het	O
ging	O
duidelijk	O
niet	O
om	O
een	O
van	O
de	O
Russische	B-loc
helikopters	O
.	O

De	O
Russen	B-loc
identificeerden	O
het	O
toestel	O
als	O
een	O
Noors	B-loc
NAVO-vliegtuig	B-misc
.	O

Afgelopen	O
weekend	O
kwam	O
de	O
expeditie	O
veilig	O
aan	O
bij	O
de	O
archipel	O
van	O
Frans	B-loc
Jozefland	I-loc
,	O
in	O
het	O
verre	O
noorden	O
.	O

Daar	O
maakten	O
de	O
twee	O
bemande	O
mini-onderzeeërs	O
Mir	B-pro
1	I-pro
en	O
Mir	B-pro
2	I-pro
een	O
testduik	O
naar	O
de	O
zeebodem	O
.	O

Ze	O
geraakten	O
tot	O
op	O
ongeveer	O
1.300	O
meter	O
onder	O
het	O
wateroppervlak	O
,	O
nauwelijks	O
een	O
derde	O
van	O
de	O
diepte	O
die	O
ze	O
moeten	O
bereiken	O
op	O
de	O
Noordpool	B-loc
.	O

Afgelopen	O
donderdag	O
slaagden	O
de	O
Mir	B-pro
1	I-pro
en	O
Mir	B-pro
2	I-pro
echter	O
wel	O
in	O
om	O
meer	O
dan	O
4	O
kilometer	O
diep	O
te	O
gaan	O
en	O
de	O
bodem	O
te	O
bereiken	O
.	O

Als	O
de	O
bemanning	O
van	O
de	O
duikboot	O
erin	O
slaagt	O
de	O
veel	O
moeilijkere	O
duik	O
onder	O
de	O
Noordpool	B-loc
tot	O
een	O
goed	O
einde	O
te	O
brengen	O
,	O
zal	O
ze	O
haar	O
plaats	O
verdiend	O
hebben	O
op	O
het	O
lijstje	O
met	O
heldhaftige	O
Russische	B-loc
ontdekkers	O
zoals	O
Joeri	B-per
Gagarin	I-per
,	O
de	O
eerste	O
mens	O
in	O
de	O
ruimte	O
,	O
maar	O
het	O
zal	O
niet	O
het	O
einde	O
betekenen	O
van	O
de	O
discussie	O
over	O
wie	O
nu	O
de	O
baas	O
is	O
op	O
de	O
bodem	O
van	O
de	O
oceaan	O
.	O

De	O
Lomonosovrug	B-loc
lijkt	O
een	O
beetje	O
op	O
een	O
lange	O
doorgang	O
van	O
Rusland	B-loc
naar	O
Groenland	B-loc
en	O
Canada	B-loc
.	O

Dus	O
als	O
de	O
Russen	B-loc
er	O
aanspraak	O
op	O
mogen	O
maken	O
,	O
dan	O
mogen	O
de	O
Canadezen	B-loc
en	O
de	O
Denen	B-loc
(	O
vanwege	O
hun	O
soevereiniteit	O
over	O
Groenland	B-loc
)	O
dat	O
ook	O
.	O

De	O
Canadese	B-loc
regering	O
staat	O
in	O
eigen	O
land	O
onder	O
heel	O
wat	O
druk	O
om	O
het	O
de	O
Russen	B-loc
lastig	O
te	O
maken	O
.	O

Drie	O
jaar	O
geleden	O
zette	O
de	O
regering	O
zo'n	O
52	O
miljoen	O
euro	O
opzij	O
om	O
de	O
zeebodem	O
in	O
kaart	O
te	O
brengen	O
en	O
Canadese	B-loc
wetenschappers	O
verrichtten	O
seismisch	O
onderzoek	O
op	O
de	O
Lomonosovrug	B-loc
.	O

Maar	O
Canada	B-loc
beschikt	O
slechts	O
over	O
één	O
ijsbreker	O
die	O
dat	O
werk	O
aankan	O
en	O
dat	O
is	O
er	O
ten	O
minste	O
één	O
te	O
weinig	O
.	O

De	O
Canadese	B-loc
eerste	O
minister	O
Stephen	B-per
Harper	I-per
kondigde	O
de	O
voorbije	O
maand	O
aan	O
dat	O
de	O
Canadese	B-loc
zeemacht	O
acht	O
nieuwe	O
ijsbestendige	O
patrouilleschepen	O
heeft	O
besteld	O
,	O
die	O
wel	O
nuttig	O
zijn	O
om	O
indringers	O
uit	O
Canadese	B-loc
wateren	O
weg	O
te	O
jagen	O
maar	O
niet	O
sterk	O
genoeg	O
om	O
door	O
het	O
ijs	O
naar	O
de	O
Noordpool	B-loc
te	O
kunnen	O
varen	O
.	O

Ook	O
de	O
Denen	B-loc
willen	O
hun	O
stuk	O
van	O
de	O
taart	O
en	O
doen	O
verder	O
onderzoek	O
op	O
zee	O
,	O
in	O
samenwerking	O
met	O
de	O
Canadezen	B-loc
.	O

Thorkild	B-per
Meedom	I-per
van	O
het	O
Deense	B-loc
ministerie	O
van	O
Wetenschap	B-misc
,	I-misc
Technologie	I-misc
en	I-misc
Innovatie	I-misc
zei	O
:	O
"	O
We	O
doen	O
het	O
stap	O
voor	O
stap	O
en	O
brengen	O
zoveel	O
in	O
kaart	O
als	O
de	O
omstandigheden	O
toelaten	O
.	O
"	O

Maakt	O
het	O
intussen	O
wat	O
uit	O
voor	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
wereld	O
wie	O
deze	O
olierace	O
wint	O
?	O

Volgens	O
milieuorganisaties	O
hebben	O
oliebedrijven	O
het	O
milieu	O
van	O
grote	O
delen	O
van	O
Alaska	B-loc
en	O
Siberië	B-loc
al	O
vernield	O
en	O
zouden	O
ze	O
beter	O
wegblijven	O
van	O
de	O
onaangeroerde	O
,	O
bevroren	O
schoonheid	O
van	O
de	O
Noordpool	B-loc
.	O

Zelfs	O
zonder	O
oliebonzen	O
die	O
erop	O
rondlopen	O
is	O
de	O
ijskap	O
alarmerend	O
snel	O
aan	O
het	O
verdwijnen	O
.	O

Ze	O
is	O
de	O
hele	O
vorige	O
eeuw	O
blijven	O
smelten	O
,	O
een	O
proces	O
dat	O
de	O
voorbije	O
tien	O
jaar	O
werd	O
versneld	O
door	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
.	O

Scheepvaartroutes	O
die	O
vroeger	O
bijna	O
het	O
hele	O
jaar	O
door	O
bevroren	O
waren	O
,	O
zijn	O
nu	O
makkelijker	O
bevaarbaar	O
.	O

"	O
Een	O
land	O
dat	O
waar	O
dan	O
ook	O
op	O
zoek	O
gaat	O
naar	O
olie	O
terwijl	O
de	O
aarde	O
verder	O
opwarmt	O
,	O
gedraagt	O
zich	O
uitermate	O
onverantwoordelijk	O
"	O
,	O
zegt	O
Ben	B-per
Stewart	I-per
van	O
Greenpeace	B-org
.	O

"	O
Het	O
gaat	O
niet	O
enkel	O
om	O
de	O
rampzalige	O
gevolgen	O
voor	O
het	O
onaangeroerde	O
milieu	O
van	O
de	O
Noordpool	B-loc
.	O

Landen	O
zouden	O
met	O
elkaar	O
moeten	O
concurreren	O
in	O
hun	O
zoektocht	O
naar	O
hernieuwbare	O
energie	O
,	O
niet	O
die	O
naar	O
fossiele	O
brandstoffen	O
.	O
"	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Publicatiedatum	O
:	O
2007-08-04	O

Sectie	O
:	O
Reporter	O

