Toespraak	O
van	O
Eerste	B-misc
Minister	I-misc
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
op	O
de	O
ceremonie	O
van	O
8	O
mei	O
aan	O
het	O
graf	O
van	O
de	O
Onbekende	B-misc
Soldaat	I-misc
.	O

Brussel	B-loc
,	O
8	O
mei	O
2005	O
.	O

08	O
mei	O
2005	O

Sire	O
,	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O

We	O
herdenken	O
vandaag	O
de	O
zestigste	O
verjaardag	O
van	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

De	O
grootste	O
en	O
bloedigste	O
oorlog	O
uit	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
mensheid	O
.	O

55	O
miljoen	O
doden	O
.	O

Op	O
zes	O
jaar	O
tijd	O
.	O

Zes	O
jaar	O
lang	O
25.000	O
doden	O
per	O
dag	O
.	O

Zes	O
jaar	O
lang	O
honger	O
,	O
angst	O
,	O
gruwel	O
en	O
vernieling	O
.	O

Zes	O
jaar	O
van	O
twijfel	O
en	O
diepe	O
onzekerheid	O
over	O
de	O
toekomst	O
.	O

Het	O
zijn	O
existentiële	O
gevoelens	O
die	O
de	O
generaties	O
van	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
in	O
ons	O
land	O
nooit	O
meer	O
hebben	O
gekend	O
.	O

Generaties	O
zoals	O
die	O
van	O
mij	O
zijn	O
ervan	O
gespaard	O
gebleven	O
.	O

Dit	O
hebben	O
we	O
te	O
danken	O
aan	O
u	O
.	O

Dankzij	O
uw	O
moed	O
en	O
doorzettingsvermogen	O
,	O
dankzij	O
de	O
opoffering	O
van	O
zovelen	O
,	O
kunnen	O
we	O
8	O
mei	O
al	O
zestig	O
jaar	O
herdenken	O
in	O
vrede	O
en	O
nooit	O
gekende	O
welvaart	O
.	O

Deze	O
moed	O
was	O
uitzonderlijk	O
omdat	O
ze	O
niet	O
evident	O
was	O
.	O

De	O
situatie	O
leek	O
immers	O
hopeloos	O
toen	O
op	O
10	O
mei	O
1940	O
een	O
oppermachtig	O
Nazi-Duitsland	B-loc
België	B-loc
binnenviel	O
.	O

Reeds	O
tijdens	O
de	O
eerste	O
uren	O
werd	O
de	O
Belgische	B-loc
luchtmacht	O
op	O
de	O
grond	O
vernietigd	O
na	O
massale	O
bombardementen	O
.	O

Met	O
tanks	O
en	O
vliegtuigen	O
trok	O
de	O
enorme	O
invasie	O
razendsnel	O
door	O
de	O
Belgische	B-loc
en	O
de	O
Franse	B-loc
Ardennen	B-loc
.	O

Het	O
als	O
onneembaar	O
geachte	O
fort	O
van	O
Eben-Emael	B-loc
bij	O
Luik	B-loc
werd	O
al	O
na	O
één	O
dag	O
ingenomen	O
.	O

Twee	O
bruggen	O
over	O
het	O
Albertkanaal	B-loc
vielen	O
intact	O
in	O
Duitse	B-loc
handen	O
.	O

De	O
Maas	B-loc
werd	O
overschreden	O
en	O
de	O
Franse	B-loc
stellingen	O
werden	O
opgerold	O
.	O

Al	O
snel	O
stormden	O
de	O
Duitse	B-loc
tanks	O
in	O
de	O
richting	O
van	O
Abbeville	B-loc
.	O

Terwijl	O
de	O
doorbraak	O
in	O
het	O
zuiden	O
na	O
enkele	O
dagen	O
een	O
feit	O
was	O
,	O
capituleerde	O
Nederland	B-loc
na	O
amper	O
drie	O
dagen	O
en	O
werd	O
het	O
Belgische	B-loc
leger	O
gedwongen	O
om	O
enkele	O
goede	O
stellingen	O
zonder	O
of	O
na	O
weinig	O
strijd	O
prijs	O
te	O
geven	O
.	O

En	O
hoewel	O
de	O
Belgische	B-loc
soldaten	O
de	O
moed	O
niet	O
opgaven	O
,	O
en	O
op	O
vier	O
linies	O
probeerden	O
stand	O
te	O
houden	O
tegen	O
de	O
overweldigende	O
overmacht	O
,	O
moesten	O
zij	O
op	O
Frans	B-loc
bevel	O
de	O
Scheldelinie	B-loc
verlaten	O
.	O

De	O
weg	O
naar	O
Duinkerken	B-loc
lag	O
open	O
.	O

Gedekt	O
door	O
Belgische	B-loc
en	O
Franse	B-loc
soldaten	O
zat	O
er	O
voor	O
het	O
Britse	B-loc
leger	O
niets	O
anders	O
op	O
dan	O
massaal	O
de	O
dramatische	O
terugtocht	O
over	O
het	O
Kanaal	B-loc
.	O

Op	O
14	O
juni	O
valt	O
Parijs	B-loc
.	O

Op	O
22	O
juni	O
staakt	O
het	O
Franse	B-loc
leger	O
de	O
strijd	O
.	O

Op	O
enkele	O
weken	O
tijd	O
leek	O
Europa	B-loc
hopeloos	O
verloren	O
.	O

225.000	O
Belgische	B-loc
militairen	O
werden	O
naar	O
Duitse	B-loc
krijgsgevangenkampen	O
gebracht	O
.	O

Talloze	O
burgers	O
van	O
joodse	O
afkomst	O
,	O
zigeuners	O
en	O
politiek	O
gevangenen	O
werden	O
naar	O
concentratiekampen	O
en	O
uitroeiingskampen	O
gebracht	O
.	O

De	O
zwartste	O
bladzijde	O
uit	O
de	O
geschiedenis	O
werd	O
daar	O
geschreven	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O

Hoe	O
meer	O
ik	O
over	O
deze	O
oorlog	O
hoor	O
vertellen	O
door	O
mensen	O
die	O
het	O
hebben	O
meegemaakt	O
,	O
hoe	O
meer	O
ik	O
erover	O
lees	O
,	O
hoe	O
meer	O
ik	O
me	O
tracht	O
in	O
te	O
beelden	O
hoe	O
tragisch	O
de	O
situatie	O
toen	O
was	O
,	O
des	O
te	O
meer	O
groeit	O
mijn	O
bewondering	O
voor	O
hen	O
die	O
zijn	O
blijven	O
geloven	O
in	O
de	O
overwinning	O
.	O

Mijn	O
bewondering	O
groeit	O
voor	O
hen	O
die	O
,	O
op	O
permanent	O
gevaar	O
voor	O
eigen	O
leven	O
,	O
zich	O
zijn	O
blijven	O
verzetten	O
,	O
op	O
welke	O
manier	O
ook	O
,	O
in	O
België	B-loc
of	O
in	O
het	O
buitenland	O
.	O

Het	O
wordt	O
vaak	O
vergeten	O
,	O
maar	O
ook	O
Belgische	B-loc
piloten	O
namen	O
deel	O
aan	O
de	O
Slag	B-eve
om	I-eve
Engeland	I-eve
.	O

Ook	O
Belgische	B-loc
soldaten	O
,	O
waaronder	O
de	O
brigade	O
Piron	B-per
,	O
namen	O
deel	O
aan	O
de	O
landing	O
in	O
Normandië	B-loc
.	O

Belgische	B-loc
commando-eenheden	O
namen	O
vanuit	O
Groot-Brittannië	B-loc
deel	O
aan	O
operaties	O
over	O
heel	O
Europa	B-loc
.	O

Samen	O
met	O
de	O
honderdduizenden	O
Britse	B-loc
,	O
Amerikaanse	B-loc
,	O
Franse	B-loc
,	O
Canadese	B-loc
en	O
Poolse	B-loc
soldaten	O
,	O
samen	O
met	O
zovele	O
moedige	O
burgers	O
zijn	O
zij	O
blijven	O
geloven	O
in	O
een	O
vrij	O
Europa	B-loc
,	O
een	O
democratisch	O
Europa	B-loc
.	O

Koppig	O
zijn	O
ze	O
doorgegaan	O
.	O

Zij	O
gaven	O
hiervoor	O
hun	O
bloed	O
,	O
tranen	O
,	O
gezwoeg	O
en	O
zweet	O
.	O

Zij	O
hebben	O
niet	O
alleen	O
ons	O
land	O
bevrijd	O
.	O

Ze	O
hebben	O
Europa	B-loc
bevrijd	O
.	O

Ze	O
hebben	O
Duitsland	B-loc
bevrijd	O
.	O

Ze	O
hebben	O
elk	O
van	O
ons	O
bevrijd	O
van	O
het	O
nazisme	O
,	O
het	O
fascisme	O
,	O
de	O
dictatuur	O
.	O

Zij	O
hebben	O
ons	O
om	O
Friedrich	B-per
Hayek	I-per
te	O
parafraseren	O
van	O
de	O
weg	O
naar	O
de	O
onvrijheid	O
opnieuw	O
op	O
de	O
weg	O
van	O
de	O
vrijheid	O
gezet	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O

De	O
zestigste	O
verjaardag	O
van	O
8	O
mei	O
is	O
daarom	O
niet	O
enkel	O
de	O
herdenking	O
van	O
de	O
overwinning	O
de	O
geallieerden	O
op	O
Nazi-Duitsland	B-loc
.	O

Op	O
8	O
mei	O
1945	O
zijn	O
de	O
ogen	O
van	O
de	O
wereld	O
gebotst	O
op	O
de	O
grenzen	O
van	O
de	O
mens	O
.	O

De	O
vastbeslotenheid	O
om	O
dit	O
nooit	O
meer	O
te	O
laten	O
gebeuren	O
,	O
heeft	O
geleid	O
tot	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
die	O
meer	O
dan	O
ooit	O
vrede	O
en	O
welvaart	O
heeft	O
gebracht	O
op	O
ons	O
continent	O
.	O

8	O
mei	O
heeft	O
geleid	O
tot	O
de	O
oprichting	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
,	O
die	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
Volkenbond	B-org
,	O
nog	O
steeds	O
functioneren	O
en	O
nog	O
steeds	O
,	O
zij	O
het	O
met	O
vallen	O
en	O
opstaan	O
,	O
de	O
wereld	O
wat	O
beter	O
maakt	O
.	O

8	O
mei	O
heeft	O
er	O
voor	O
gezorgd	O
dat	O
we	O
anti-democratische	O
stromingen	O
,	O
racisme	O
en	O
xenofobie	O
minder	O
dan	O
ooit	O
tolereren	O
.	O

8	O
mei	O
is	O
dus	O
een	O
dag	O
die	O
we	O
niet	O
zomaar	O
mogen	O
vergeten	O
,	O
het	O
is	O
een	O
dag	O
die	O
we	O
in	O
ere	O
moeten	O
houden	O
.	O

Op	O
deze	O
dag	O
brengen	O
we	O
hulde	O
aan	O
alle	O
oud-strijders	O
,	O
aan	O
alle	O
gesneuvelden	O
,	O
aan	O
alle	O
verzetslieden	O
,	O
ja	O
aan	O
iedereen	O
die	O
toen	O
de	O
toekomst	O
van	O
dit	O
land	O
,	O
van	O
de	O
huidige	O
en	O
toekomstige	O
generaties	O
hebben	O
veilig	O
gesteld	O
.	O

Zij	O
stelden	O
een	O
heldhaftig	O
voorbeeld	O
van	O
wat	O
je	O
moet	O
doen	O
in	O
moeilijke	O
of	O
zelfs	O
hopeloze	O
situaties	O
.	O

Of	O
zoals	O
Churchill	B-per
in	O
de	O
begin	O
jaren	O
van	O
de	O
oorlog	O
zei	O
:	O
"	O
The	O
long	O
night	O
of	O
barbarism	O
will	O
descend	O
,	O
unbroken	O
,	O
even	O
by	O
a	O
star	O
of	O
hope	O
,	O
unless	O
we	O
conquer	O
-	O
as	O
consquer	O
we	O
must	O
-	O
as	O
conquer	O
we	O
shall	O
.	O

Never	O
,	O
ever	O
,	O
ever	O
give	O
up	O
.	O
"	O

Bedankt	O
om	O
niet	O
op	O
te	O
geven	O
.	O

Ik	O
dank	O
u	O
.	O

