Door	O
Andy	B-per
McSmith	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Seks-	O
en	O
drugsschandaal	O
op	O
de	O
drempel	O
van	O
Buckingham	B-loc
Palace	I-loc

Londen	B-loc

Seks	O
,	O
cocaïne	O
,	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
,	O
afpersing	O
,	O
iemand	O
van	O
de	O
Londense	B-loc
beau	O
monde	O
en	O
van	O
het	O
clubwereldje	O
die	O
in	O
een	O
streng	O
bewaakte	O
gevangenis	O
zit	O
opgesloten	O
,	O
en	O
een	O
Italiaanse	B-loc
advocaat	O
die	O
de	O
gevaarlijkste	O
criminelen	O
van	O
de	O
moderne	O
geschiedenis	O
heeft	O
vertegenwoordigd	O
.	O

Het	O
hele	O
verhaal	O
kan	O
een	O
afknapper	O
worden	O
,	O
maar	O
voorlopig	O
ziet	O
het	O
ernaar	O
uit	O
dat	O
alle	O
ingrediënten	O
aanwezig	O
zijn	O
voor	O
een	O
vrolijk	O
schandaal	O
dat	O
moeiteloos	O
over	O
alle	O
tongen	O
zal	O
gaan	O
.	O

De	O
overheid	O
heeft	O
zich	O
bijzonder	O
veel	O
moeite	O
getroost	O
om	O
het	O
verhaal	O
in	O
de	O
doofpot	O
te	O
stoppen	O
.	O

Het	O
begon	O
al	O
in	O
volle	O
zomer	O
,	O
maar	O
pas	O
het	O
voorbije	O
weekend	O
raakten	O
de	O
eerste	O
details	O
bekend	O
.	O

Gisteren	O
kregen	O
twee	O
mannen	O
die	O
zijn	O
opgepakt	O
op	O
beschuldiging	O
van	O
afpersing	O
,	O
voor	O
het	O
eerst	O
ook	O
een	O
naam	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
Ian	B-per
Strachan	I-per
,	O
een	O
dertigjarige	O
vastgoedontwikkelaar	O
met	O
Schotse	B-loc
roots	O
,	O
en	O
om	O
Sean	B-per
McGuigan	I-per
,	O
die	O
tien	O
jaar	O
ouder	O
is	O
en	O
minder	O
fraaie	O
papieren	O
kan	O
voorleggen	O
.	O

Zijn	O
huis	O
paalt	O
aan	O
een	O
wijk	O
met	O
gemeentewoningen	O
in	O
Battersea	B-loc
.	O

Ze	O
zouden	O
geprobeerd	O
hebben	O
om	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
af	O
te	O
persen	O
.	O

De	O
naam	O
van	O
het	O
slachtoffer	O
mag	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
wet	O
niet	O
worden	O
onthuld	O
,	O
en	O
Buckingham	B-loc
Palace	I-loc
wil	O
officieel	O
geen	O
commentaar	O
kwijt	O
.	O

Maar	O
uit	O
een	O
betrouwbare	O
tip	O
blijkt	O
dat	O
het	O
niet	O
gaat	O
om	O
een	O
hooggeplaatst	O
lid	O
van	O
de	O
royals	O
.	O

Het	O
gerechtelijk	O
bevel	O
dat	O
de	O
identiteit	O
van	O
het	O
slachtoffer	O
beschermt	O
,	O
kon	O
niet	O
verhinderen	O
dat	O
de	O
bloggers	O
gisteren	O
naar	O
hartelust	O
aan	O
het	O
speculeren	O
sloegen	O
.	O

In	O
de	O
betere	O
kringen	O
van	O
de	O
Londense	B-loc
beau	O
monde	O
was	O
de	O
verbazing	O
groot	O
toen	O
het	O
nieuws	O
bekend	O
raakte	O
dat	O
een	O
man	O
als	O
Ian	B-per
Strachan	I-per
betrokken	O
was	O
geraakt	O
bij	O
feiten	O
die	O
zwaar	O
genoeg	O
wegen	O
om	O
hem	O
in	O
de	O
zwaarbeveiligde	O
Belmarsh	B-loc
Prison	I-loc
te	O
laten	O
belanden	O
.	O

De	O
gevangenis	O
wordt	O
ook	O
gebruikt	O
om	O
internationale	O
terrorismeverdachten	O
op	O
te	O
sluiten	O
.	O

Ian	B-per
Strachan	I-per
is	O
een	O
Londense	B-loc
clubber	O
die	O
zich	O
modieus	O
weet	O
uit	O
te	O
dossen	O
,	O
een	O
universitair	O
diploma	O
heeft	O
,	O
en	O
baadt	O
in	O
een	O
aura	O
van	O
weelde	O
.	O

Eén	O
tabloid	O
beschreef	O
hem	O
als	O
'	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
beau	O
monde	O
met	O
de	O
levensstijl	O
van	O
een	O
miljonair	O
'	O
.	O

Op	O
een	O
van	O
de	O
vele	O
foto's	O
die	O
de	O
ronde	O
doen	O
,	O
zien	O
we	O
hem	O
tijdens	O
een	O
feestje	O
languit	O
op	O
de	O
vloer	O
liggen	O
.	O

Zijn	O
twee	O
handen	O
omklemmen	O
de	O
rechterenkel	O
van	O
een	O
verzorgde	O
en	O
aantrekkelijke	O
jonge	O
vrouw	O
die	O
een	O
heel	O
kort	O
broekje	O
draagt	O
.	O

Naar	O
eigen	O
zeggen	O
heeft	O
Strachan	B-per
prins	O
William	B-per
en	O
prins	O
Harry	B-per
twee	O
keer	O
ontmoet	O
,	O
en	O
kent	O
hij	O
Zara	B-per
Phillips	I-per
,	O
de	O
dochter	O
van	O
prinses	O
Anne	B-per
,	O
en	O
Lord	O
'	O
Freddie	B-per
'	I-per
Windsor	I-per
,	O
de	O
zoon	O
van	O
de	O
Hertog	O
van	O
Kent	B-loc
,	O
persoonlijk	O
.	O

Zijn	O
advocaat	O
,	O
Giovanni	B-per
di	I-per
Stefano	I-per
,	O
beschreef	O
hem	O
als	O
iemand	O
die	O
zich	O
heeft	O
weten	O
binnen	O
te	O
werken	O
in	O
kringen	O
met	O
een	O
hoog	O
sociaal	O
aanzien	O
en	O
met	O
een	O
grote	O
voorliefde	O
voor	O
feesten	O
.	O

Op	O
de	O
middelbare	O
school	O
in	O
Aberdeen	B-loc
,	O
waar	O
hij	O
zijn	O
jeugd	O
heeft	O
doorgebracht	O
,	O
stond	O
hij	O
bekend	O
als	O
Paul	B-per
Adalsteinsson	I-per
.	O

Hij	O
had	O
de	O
naam	O
van	O
zijn	O
moeder	O
aangenomen	O
nadat	O
zijn	O
ouders	O
uit	O
mekaar	O
waren	O
gegaan	O
.	O

Het	O
gezin	O
had	O
een	O
huis	O
in	O
Northburn	B-loc
Avenue	I-loc
in	O
Aberdeen	B-loc
en	O
baatte	O
een	O
klerenwinkel	O
uit	O
.	O

Moeder	O
en	O
zoon	O
hebben	O
nu	O
een	O
huis	O
in	O
Chelsea	B-loc
.	O

De	O
huizenprijzen	O
behoren	O
er	O
tot	O
de	O
hoogste	O
ter	O
wereld	O
.	O

Zijn	O
medegedaagde	O
,	O
de	O
veertigjarige	O
Sean	B-per
McGuigan	I-per
,	O
komt	O
uit	O
een	O
minder	O
hippe	O
buurt	O
van	O
Londen	B-loc
,	O
aan	O
de	O
zuidkant	O
van	O
de	O
Theems	B-loc
.	O

In	O
de	O
krant	O
The	B-pro
Evening	I-pro
Standard	I-pro
noemde	O
een	O
buur	O
hem	O
"	O
ruw	O
"	O
,	O
en	O
"	O
niet	O
het	O
soort	O
kerel	O
dat	O
ik	O
,	O
noch	O
iemand	O
anders	O
uit	O
de	O
buurt	O
,	O
graag	O
zou	O
willen	O
leren	O
kennen	O
"	O
.	O

Het	O
verhaal	O
begon	O
op	O
2	O
augustus	O
,	O
toen	O
een	O
bediende	O
in	O
het	O
privékantoor	O
van	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
een	O
verontrustend	O
telefoontje	O
kreeg	O
van	O
een	O
man	O
die	O
alleen	O
zijn	O
voornaam	O
kwijt	O
wou	O
.	O

Naar	O
verluidt	O
was	O
hij	O
uit	O
op	O
geld	O
.	O

Hij	O
gaf	O
ook	O
zijn	O
gsm-nummer	O
op	O
.	O

Hij	O
zou	O
beweerd	O
hebben	O
dat	O
hij	O
in	O
het	O
bezit	O
was	O
van	O
een	O
video	O
waarop	O
te	O
zien	O
is	O
hoe	O
een	O
medewerker	O
van	O
het	O
paleis	O
orale	O
seks	O
heeft	O
met	O
een	O
man	O
die	O
tot	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
behoort	O
.	O

In	O
een	O
volgend	O
telefoontje	O
zou	O
dezelfde	O
man	O
beweerd	O
hebben	O
dat	O
de	O
betrokken	O
medewerker	O
van	O
het	O
paleis	O
ook	O
cocaïne	O
in	O
zijn	O
bezit	O
had	O
.	O

Die	O
zou	O
hem	O
zijn	O
overhandigd	O
in	O
een	O
enveloppe	O
die	O
het	O
persoonlijke	O
koninklijke	O
insigne	O
van	O
zijn	O
werkgever	O
draagt	O
.	O

De	O
man	O
beweerde	O
dat	O
hij	O
een	O
video	O
heeft	O
waarin	O
te	O
zien	O
is	O
hoe	O
de	O
cocaïne	O
op	O
een	O
salontafeltje	O
wordt	O
geschud	O
en	O
dan	O
met	O
een	O
kredietkaart	O
van	O
Harrods	B-org
in	O
lijntjes	O
wordt	O
gehakt	O
,	O
om	O
vervolgens	O
door	O
de	O
paleismedewerker	O
te	O
worden	O
opgesnoven	O
.	O

De	O
beelden	O
zouden	O
zijn	O
gemaakt	O
met	O
een	O
gsm	O
en	O
met	O
behulp	O
van	O
een	O
verborgen	O
camera	O
in	O
een	O
flat	O
nabij	O
Buckingham	B-loc
Palace	I-loc
.	O

Een	O
juridisch	O
adviseur	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
liet	O
de	O
beller	O
weten	O
dat	O
hij	O
eerst	O
de	O
beelden	O
wou	O
zien	O
voor	O
er	O
sprake	O
kon	O
zijn	O
van	O
enige	O
betaling	O
.	O

Bijna	O
zes	O
weken	O
na	O
het	O
eerste	O
telefoontje	O
,	O
op	O
11	O
september	O
,	O
maakten	O
twee	O
mannen	O
hun	O
opwachting	O
in	O
een	O
suite	O
van	O
het	O
Hilton	B-org
Hotel	I-org
in	O
Park	B-loc
Lane	I-loc
in	O
Mayfair	B-loc
.	O

Ze	O
waren	O
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
ze	O
er	O
een	O
paleismedewerker	O
zouden	O
ontmoeten	O
.	O

Ze	O
lieten	O
een	O
video	O
zien	O
die	O
ze	O
hadden	O
meegebracht	O
.	O

Ze	O
wilden	O
de	O
opnamen	O
afgeven	O
in	O
ruil	O
voor	O
50.000	O
pond	O
(	O
71.750	O
euro	O
)	O
.	O

Maar	O
de	O
persoon	O
met	O
wie	O
ze	O
onderhandelden	O
,	O
was	O
geen	O
lakei	O
van	O
het	O
paleis	O
,	O
maar	O
wel	O
een	O
rechercheur	O
van	O
de	O
Eenheid	B-org
Ontvoeringen	I-org
en	I-org
Afpersing	I-org
van	O
de	O
Metropolitan	B-org
Police	I-org
.	O

Politieagenten	O
die	O
zich	O
in	O
de	O
aanpalende	O
kamer	O
hadden	O
verschanst	O
,	O
hebben	O
het	O
hele	O
gesprek	O
op	O
band	O
opgenomen	O
.	O

Zodra	O
de	O
twee	O
mannen	O
hun	O
financiële	O
eisen	O
bekend	O
hadden	O
gemaakt	O
,	O
werden	O
ze	O
in	O
de	O
boeien	O
geslagen	O
.	O

De	O
advocaat	O
van	O
Strachan	B-per
beweert	O
dat	O
zijn	O
cliënt	O
daarbij	O
een	O
handbreuk	O
heeft	O
opgelopen	O
.	O

Twee	O
dagen	O
later	O
verschenen	O
ze	O
in	O
het	O
geheim	O
voor	O
de	O
rechter	O
.	O

Hun	O
aanhouding	O
werd	O
bevestigd	O
op	O
beschuldiging	O
van	O
afpersing	O
,	O
en	O
op	O
20	O
december	O
komt	O
de	O
zaak	O
voor	O
in	O
de	O
Londense	B-loc
Old	B-loc
Bailey	I-loc
.	O

Als	O
afpersing	O
de	O
werkelijke	O
bedoeling	O
van	O
de	O
twee	O
mannen	O
was	O
,	O
zou	O
dit	O
de	O
eerste	O
bekende	O
poging	O
zijn	O
om	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
te	O
chanteren	O
sinds	O
1891	O
.	O

In	O
dat	O
jaar	O
betaalde	O
Albert	B-per
Victor	I-per
,	O
hertog	O
van	O
Clarence	B-loc
,	O
een	O
oom	O
van	O
koningin	O
Victoria	B-per
,	O
200	O
pond	O
om	O
de	O
brieven	O
die	O
hij	O
aan	O
prostituees	O
had	O
geschreven	O
terug	O
in	O
zijn	O
bezit	O
te	O
krijgen	O
.	O

In	O
afpersingszaken	O
probeert	O
de	O
rechtbank	O
de	O
identiteit	O
van	O
het	O
vermoedelijke	O
slachtoffer	O
meestal	O
geheim	O
te	O
houden	O
.	O

Maar	O
deze	O
zaak	O
probeerden	O
ze	O
helemaal	O
in	O
de	O
doofpot	O
te	O
stoppen	O
.	O

De	O
hoorzitting	O
werd	O
achter	O
gesloten	O
deuren	O
gehouden	O
,	O
wat	O
betekent	O
dat	O
de	O
pers	O
en	O
het	O
publiek	O
niet	O
welkom	O
waren	O
.	O

Hetzelfde	O
soort	O
geheimhouding	O
zal	O
ook	O
gelden	O
als	O
een	O
van	O
beide	O
mannen	O
de	O
rechter	O
verzoekt	O
in	O
afwachting	O
van	O
zijn	O
proces	O
op	O
borgtocht	O
te	O
worden	O
vrijgelaten	O
.	O

Dat	O
soort	O
geheimhouding	O
komt	O
zelden	O
voor	O
bij	O
de	O
Britse	B-loc
rechtbanken	O
voor	O
volwassenen	O
.	O

Meestal	O
wordt	O
het	O
principe	O
gehuldigd	O
dat	O
gerechtigheid	O
moet	O
worden	O
gezien	O
om	O
te	O
kunnen	O
geschieden	O
.	O

Naar	O
verluidt	O
zou	O
het	O
Britse	B-loc
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
om	O
geheimhouding	O
hebben	O
gevraagd	O
,	O
omdat	O
alleen	O
zo	O
de	O
identiteit	O
van	O
het	O
vermeende	O
slachtoffer	O
zou	O
kunnen	O
worden	O
beschermd	O
.	O

Op	O
dezelfde	O
dag	O
ondertekende	O
een	O
rechter	O
een	O
vonnis	O
dat	O
stelt	O
dat	O
"	O
er	O
niks	O
mag	O
worden	O
gepubliceerd	O
en	O
niks	O
bekend	O
mag	O
worden	O
gemaakt	O
dat	O
zou	O
kunnen	O
leiden	O
tot	O
de	O
identificatie	O
van	O
het	O
vermoedelijke	O
slachtoffer	O
in	O
dit	O
geval	O
,	O
of	O
van	O
de	O
getuigen	O
of	O
welke	O
ondernemingen	O
ook	O
die	O
bij	O
deze	O
zaak	O
betrokken	O
zijn	O
.	O

Het	O
vonnis	O
is	O
noodzakelijk	O
om	O
te	O
vermijden	O
dat	O
de	O
rechtsgang	O
bemoeilijkt	O
zou	O
worden	O
voor	O
de	O
aanklagers	O
in	O
dit	O
soort	O
beschuldigingen	O
.	O
"	O

Maar	O
de	O
zaak	O
heeft	O
de	O
nieuwsgierigheid	O
van	O
het	O
publiek	O
gewekt	O
en	O
heeft	O
geleid	O
tot	O
nieuwe	O
vragen	O
over	O
het	O
internet	O
,	O
waar	O
dergelijke	O
vonnissen	O
virtueel	O
niet	O
afdwingbaar	O
zijn	O
.	O

Bepaalde	O
websites	O
nodigden	O
hun	O
lezers	O
gisteren	O
uit	O
om	O
een	O
gok	O
te	O
doen	O
naar	O
de	O
identiteit	O
van	O
het	O
betrokken	O
lid	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
.	O

De	O
bloggers	O
strooiden	O
gretig	O
verschillende	O
namen	O
in	O
het	O
rond	O
,	O
en	O
legden	O
het	O
vonnis	O
van	O
de	O
rechter	O
daarbij	O
volkomen	O
naast	O
zich	O
neer	O
.	O

Sommige	O
bloggers	O
mikten	O
meteen	O
op	O
de	O
hoogste	O
koninklijke	O
regionen	O
,	O
ook	O
al	O
hadden	O
bronnen	O
binnen	O
het	O
paleis	O
al	O
laten	O
verstaan	O
dat	O
de	O
betrokken	O
persoon	O
een	O
van	O
de	O
minder	O
bekende	O
leden	O
van	O
de	O
uitgebreide	O
familie	O
van	O
de	O
koningin	O
is	O
.	O

Bovendien	O
,	O
stelde	O
diezelfde	O
bron	O
,	O
zou	O
een	O
zakenman	O
die	O
over	O
bezwarende	O
beelden	O
beschikt	O
van	O
iemand	O
die	O
dicht	O
bij	O
de	O
troon	O
staat	O
daar	O
veel	O
meer	O
dan	O
50.000	O
pond	O
voor	O
eisen	O
.	O

Pas	O
toen	O
The	B-pro
Sunday	I-pro
Times	I-pro
met	O
het	O
verhaal	O
uitpakte	O
,	O
ruim	O
zes	O
weken	O
na	O
de	O
hoorzitting	O
,	O
werd	O
de	O
poging	O
tot	O
afpersing	O
officieel	O
bevestigd	O
.	O

Scotland	B-org
Yard	I-org
stuurde	O
een	O
verklaring	O
de	O
wereld	O
in	O
waarin	O
ze	O
stelde	O
dat	O
"	O
een	O
man	O
van	O
dertig	O
en	O
een	O
man	O
van	O
veertig	O
op	O
13	O
september	O
voor	O
het	O
hof	O
van	O
Westminster	B-loc
zijn	O
verschenen	O
,	O
allebei	O
op	O
beschuldiging	O
van	O
afpersing	O
"	O
.	O

De	O
namen	O
van	O
de	O
twee	O
opgepakte	O
mannen	O
zijn	O
pas	O
gisteren	O
bekendgemaakt	O
.	O

Als	O
de	O
zaak	O
voorkomt	O
,	O
kan	O
alles	O
afhangen	O
van	O
de	O
vraag	O
wie	O
het	O
eerst	O
geld	O
ter	O
sprake	O
heeft	O
gebracht	O
.	O

De	O
verdediging	O
zal	O
aanvoeren	O
dat	O
de	O
twee	O
mannen	O
alleen	O
maar	O
hebben	O
aangeboden	O
om	O
de	O
bezwarende	O
beelden	O
te	O
overhandigen	O
,	O
en	O
dat	O
een	O
paleismedewerker	O
hun	O
daarna	O
heeft	O
aangeboden	O
ervoor	O
te	O
betalen	O
.	O

Intussen	O
heeft	O
een	O
ander	O
kleurrijk	O
personage	O
zijn	O
opwachting	O
gemaakt	O
in	O
het	O
verhaal	O
,	O
met	O
name	O
Giovanni	B-per
di	I-per
Stefano	I-per
,	O
de	O
raadsman	O
van	O
Strachan	B-per
.	O

Di	B-per
Stefano	I-per
zou	O
bij	O
wijze	O
van	O
spreken	O
Satan	B-per
zelf	O
verdedigen	O
mocht	O
Heintje	B-per
Pik	I-per
ooit	O
worden	O
gedagvaard	O
.	O

Ooit	O
liet	O
Di	B-per
Stefano	I-per
zich	O
ontvallen	O
:	O
"	O
Iedereen	O
haat	O
Satan	B-per
,	O
maar	O
we	O
hebben	O
nog	O
nooit	O
zijn	O
versie	O
van	O
het	O
verhaal	O
gehoord	O
.	O
"	O

Maar	O
de	O
cliënten	O
van	O
Di	B-per
Stefano	I-per
hoeven	O
qua	O
bekendheid	O
niet	O
altijd	O
echt	O
onder	O
te	O
doen	O
voor	O
de	O
duivel	O
.	O

Denk	O
maar	O
aan	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
,	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
en	O
Harold	B-per
Shipman	I-per
.	O

Hij	O
heeft	O
ook	O
de	O
verdediging	O
van	O
de	O
veroordeelde	O
pedofielen	O
Gary	B-per
Glitter	I-per
en	O
Jonathan	B-per
King	I-per
op	O
zich	O
genomen	O
en	O
hij	O
was	O
de	O
raadsman	O
van	O
de	O
beruchte	O
vastgoedbaron	O
Nicholas	B-per
van	I-per
Hoogstraten	I-per
,	O
van	O
meervoudig	O
moordenaar	O
Jeremy	B-per
Bamber	I-per
en	O
van	O
verkeersagressor	O
en	O
moordenaar	O
Kenneth	B-per
Noyes	I-per
.	O

Daarnaast	O
was	O
hij	O
ook	O
de	O
advocaat	O
,	O
woordvoerder	O
en	O
zakenpartner	O
van	O
de	O
Servische	B-loc
krijgsheer	O
Arkan	B-per
en	O
heeft	O
hij	O
naar	O
eigen	O
zeggen	O
in	O
1998	O
Osama	B-per
bin	I-per
Laden	I-per
ontmoet	O
in	O
Bagdad	B-loc
.	O

Zijn	O
ouders	O
ruilden	O
het	O
zuiden	O
van	O
Italië	B-loc
in	O
voor	O
Northampton	B-loc
toen	O
hij	O
nog	O
een	O
peuter	O
was	O
.	O

Later	O
probeerde	O
Di	B-per
Stefano	I-per
er	O
de	O
plaatselijke	O
voetbalclub	O
op	O
te	O
kopen	O
.	O

Zonder	O
succes	O
.	O

Hij	O
bracht	O
een	O
soortgelijk	O
,	O
mislukt	O
,	O
bod	O
uit	O
op	O
Norwich	B-org
FC	I-org
.	O

Di	B-per
Stefano	I-per
was	O
in	O
Irak	B-loc
aan	O
de	O
slag	O
voor	O
de	O
voormalige	O
vicepremier	O
Tariq	B-per
Aziz	I-per
toen	O
hij	O
op	O
9	O
september	O
een	O
telefoontje	O
kreeg	O
van	O
Strachans	B-per
moeder	O
.	O

Dat	O
was	O
twee	O
dagen	O
voor	O
de	O
politie	O
in	O
Park	B-loc
Lane	I-loc
de	O
valstrik	O
uitzette	O
.	O

"	O
Mijn	O
cliënt	O
ontkent	O
dat	O
hij	O
geld	O
heeft	O
gevraagd	O
.	O

Het	O
was	O
het	O
kantoor	O
van	O
de	O
betrokken	O
persoon	O
die	O
hem	O
het	O
geld	O
heeft	O
aangeboden	O
"	O
,	O
liet	O
Di	B-per
Stefano	I-per
optekenen	O
.	O

Hij	O
heeft	O
ook	O
beweerd	O
dat	O
de	O
video	O
heel	O
wat	O
minder	O
sensationeel	O
is	O
dan	O
men	O
eerst	O
had	O
laten	O
uitschijnen	O
.	O

"	O
Ik	O
wil	O
erop	O
drukken	O
dat	O
er	O
geen	O
beelden	O
bestaan	O
van	O
een	O
seksuele	O
daad	O
.	O

Wel	O
bestaan	O
er	O
opnamen	O
,	O
zowel	O
geluidsopnamen	O
als	O
videobeelden	O
,	O
van	O
een	O
assistent	O
van	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
die	O
dik	O
doet	O
over	O
het	O
feit	O
dat	O
die	O
persoon	O
seks	O
heeft	O
gehad	O
.	O

Of	O
dat	O
ook	O
daadwerkelijk	O
zo	O
is	O
,	O
weet	O
ik	O
niet	O
.	O
"	O

En	O
zo	O
hebben	O
we	O
nu	O
alleen	O
nog	O
maar	O
een	O
verhaal	O
over	O
een	O
weinig	O
bekend	O
lid	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
dat	O
niet	O
echt	O
werd	O
gefilmd	O
tijdens	O
een	O
daad	O
van	O
orale	O
seks	O
,	O
en	O
dat	O
misschien	O
nooit	O
orale	O
seks	O
heeft	O
gehad	O
.	O

De	O
royal	O
in	O
kwestie	O
heeft	O
er	O
zijn	O
werknemer	O
wel	O
heel	O
slecht	O
uitgekozen	O
,	O
want	O
misschien	O
heeft	O
die	O
wel	O
geprobeerd	O
om	O
hem	O
af	O
te	O
persen	O
.	O

Misschien	O
is	O
dit	O
helemaal	O
geen	O
koninklijk	O
schandaal	O
,	O
maar	O
dat	O
zal	O
veel	O
mensen	O
er	O
niet	O
van	O
weerhouden	O
er	O
toch	O
van	O
te	O
smullen	O
zolang	O
het	O
duurt	O
.	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Publicatiedatum	O
:	O
2007-10-31	O

Sectie	O
:	O
Cultuur	O

