Levenskunst	O

Gesprek	O
met	O
Philippe	B-per
Samyn	I-per
,	O
CEO	O
van	O
Samyn	B-org
and	I-org
Partners	I-org

Zin	O
geven	O
aan	O
de	O
ruimte	O

Architect-dichter	O
of	O
ingenieur-filosoof	O
?	O

Of	O
van	O
alles	O
wat	O
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
houdt	O
ervan	O
om	O
genres	O
te	O
vermengen	O
,	O
passie	O
en	O
overtuiging	O
staan	O
daarbij	O
voorop	O
.	O

Bij	O
sommigen	O
roept	O
dit	O
fascinatie	O
op	O
,	O
bij	O
anderen	O
irritatie	O
.	O

De	O
eeuwige	O
zoeker	O
staat	O
aan	O
het	O
hoofd	O
van	O
een	O
van	O
's	O
lands	O
belangrijkste	O
architectenbureaus	O
,	O
waar	O
er	O
momenteel	O
heel	O
wat	O
op	O
de	O
tekentafel	O
ligt	O
:	O
een	O
crèche	O
in	O
Brussel	B-loc
,	O
het	O
Glass	B-loc
Centre	I-loc
van	O
Lommel	B-loc
,	O
een	O
wijnopslagplaats	O
in	O
de	O
Champagne	B-loc
,	O
de	O
toekomstige	O
hoofdzetel	O
voor	O
de	O
Raad	B-org
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
,	O
een	O
project	O
voor	O
de	O
wederopbouw	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
ambassade	O
in	O
Tokio	B-loc
...	O

Een	O
gesprek	O
.	O

Tekst	O
Chantal	B-per
Samson	I-per
|	O
Foto's	O
Frank	B-per
Toussaint	I-per

Wat	O
is	O
het	O
'	O
handelsmerk	O
'	O
van	O
Samyn	B-org
and	I-org
Partners	I-org
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Heel	O
eenvoudig	O
,	O
het	O
feit	O
dat	O
bij	O
ons	O
engineering	O
en	O
architectuur	O
hand	O
in	O
hand	O
gaan	O
.	O

Wat	O
ik	O
ontwerp	O
is	O
een	O
prettig	O
samengaan	O
van	O
beide	O
,	O
omdat	O
ik	O
er	O
sterk	O
van	O
overtuigd	O
ben	O
dat	O
de	O
inhoud	O
primeert	O
op	O
de	O
vorm	O
.	O

Zin	O
geven	O
aan	O
een	O
ruimte	O
is	O
vermoedelijk	O
het	O
belangrijkste	O
kenmerk	O
van	O
ons	O
werk	O
.	O

Voor	O
een	O
sterk	O
symbolisch	O
gebouw	O
als	O
de	O
toekomstige	O
zetel	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
moet	O
je	O
als	O
architect	O
op	O
zoek	O
gaan	O
naar	O
een	O
manier	O
om	O
de	O
ruimte	O
in	O
te	O
richten	O
in	O
overeenstemming	O
met	O
de	O
culturele	O
invulling	O
ervan	O
.	O

Maar	O
eigenlijk	O
geldt	O
dat	O
evengoed	O
voor	O
het	O
ontwerpen	O
van	O
een	O
crèche	O
of	O
bejaardentehuis	O
.	O
"	O

Geen	O
enkele	O
architect	O
kan	O
engineering	O
zomaar	O
ter	O
zijde	O
schuiven	O
.	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Hier	O
vergist	O
u	O
zich	O
!	O

Om	O
het	O
beeldend	O
te	O
zeggen	O
,	O
er	O
is	O
een	O
fundamenteel	O
verschil	O
tussen	O
eten	O
en	O
schrokken	O
.	O

Ik	O
vrees	O
echter	O
dat	O
inzake	O
architectuur	O
,	O
de	O
meeste	O
mensen	O
schrokken	O
,	O
zonder	O
er	O
zich	O
bewust	O
van	O
te	O
zijn	O
.	O

Onze	O
overgrootouders	O
namen	O
nog	O
de	O
tijd	O
om	O
te	O
eten	O
.	O

De	O
architectuur	O
van	O
voor	O
de	O
industriële	O
tijd	O
was	O
veel	O
meer	O
'	O
af	O
'	O
dan	O
de	O
gebouwen	O
uit	O
de	O
vorige	O
of	O
de	O
huidige	O
eeuw	O
.	O

Er	O
is	O
nooit	O
een	O
evolutie	O
zonder	O
voorzichtige	O
stappen	O
om	O
te	O
zien	O
hoever	O
men	O
kan	O
gaan	O
,	O
maar	O
in	O
ons	O
beroep	O
betrof	O
het	O
stappen	O
met	O
zevenmijlslaarzen	O
.	O

We	O
beseffen	O
dat	O
pas	O
vandaag	O
,	O
in	O
een	O
context	O
met	O
een	O
groter	O
milieubewustzijn	O
in	O
het	O
algemeen	O
.	O
"	O

In	O
zekere	O
zin	O
predikt	O
u	O
een	O
terugkeer	O
naar	O
de	O
bron	O
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Wanneer	O
u	O
hieronder	O
zachtheid	O
,	O
harmonie	O
en	O
menselijke	O
fijngevoeligheid	O
begrijpt	O
,	O
dan	O
moet	O
ik	O
ja	O
antwoorden	O
.	O

Op	O
voorwaarde	O
dat	O
deze	O
ondersteund	O
worden	O
door	O
wetenschappelijke	O
vooruitgang	O
en	O
technologische	O
ontdekkingen	O
.	O

Voor	O
engineering	O
hebben	O
we	O
de	O
laatste	O
decennia	O
ongelooflijk	O
krachtige	O
hulpmiddelen	O
ontwikkeld	O
,	O
maar	O
we	O
gebruiken	O
deze	O
zonder	O
precies	O
te	O
weten	O
waarom	O
.	O

De	O
huidige	O
ingenieursopleidingen	O
voorzien	O
een	O
groot	O
aantal	O
lesuren	O
om	O
met	O
deze	O
hulpmiddelen	O
te	O
leren	O
werken	O
,	O
maar	O
verwaarlozen	O
de	O
artistieke	O
kant	O
van	O
het	O
werk	O
.	O

Een	O
ingenieur	O
is	O
een	O
schepper	O
als	O
een	O
ander	O
,	O
met	O
die	O
uitzondering	O
dat	O
hij	O
over	O
een	O
groter	O
wetenschappelijk	O
en	O
technisch	O
corpus	O
beschikt	O
.	O

Elke	O
ingenieur	O
die	O
wetenschappelijke	O
autoriteit	O
als	O
argument	O
gebruikt	O
,	O
is	O
onherroepelijk	O
een	O
bedrieger	O
:	O
wanneer	O
hij	O
een	O
engineeringoplossing	O
aanreikt	O
,	O
heeft	O
hij	O
wetenschappelijke	O
gegevens	O
opnieuw	O
geïnterpreteerd	O
,	O
en	O
ze	O
vermengd	O
met	O
een	O
aantal	O
veel	O
subjectievere	O
elementen	O
.	O

Hij	O
zal	O
dus	O
,	O
al	O
naargelang	O
zijn	O
eigen	O
benaderingswijze	O
,	O
het	O
meest	O
geschikte	O
antwoord	O
voor	O
een	O
bepaalde	O
problematiek	O
geven	O
,	O
terwijl	O
een	O
andere	O
ingenieur	O
mogelijk	O
een	O
totaal	O
verschillend	O
antwoord	O
zal	O
geven	O
.	O
"	O

Hoe	O
zou	O
u	O
uw	O
eigen	O
architectuurstijl	O
kunnen	O
omschrijven	O
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Ik	O
ben	O
een	O
positieve	O
scepticus	O
,	O
en	O
bijgevolg	O
een	O
voorstander	O
van	O
lateraal	O
denken	O
.	O

Mijn	O
werk	O
volgt	O
niet	O
slaafs	O
de	O
huidige	O
modetrends	O
.	O

In	O
de	O
grote	O
meerderheid	O
van	O
de	O
gevallen	O
zijn	O
bouwwerken	O
antwoorden	O
op	O
slecht	O
of	O
zelfs	O
niet	O
gestelde	O
vragen	O
.	O

Hoe	O
ga	O
ik	O
dan	O
persoonlijk	O
om	O
met	O
een	O
project	O
?	O

In	O
de	O
eerste	O
plaats	O
probeer	O
ik	O
de	O
plek	O
waar	O
het	O
gebouw	O
moet	O
komen	O
,	O
te	O
doorgronden	O
.	O

Die	O
plek	O
geeft	O
zich	O
niet	O
altijd	O
onmiddellijk	O
vrij	O
.	O

Dat	O
is	O
goed	O
want	O
zonder	O
mysterie	O
wordt	O
de	O
verbeeldingskracht	O
quasi	O
tot	O
nul	O
herleid	O
,	O
en	O
kan	O
ook	O
het	O
intellect	O
niet	O
in	O
actie	O
schieten	O
.	O

De	O
site	O
begrijpen	O
is	O
de	O
eerste	O
plicht	O
van	O
de	O
architect	O
;	O
er	O
zijn	O
geen	O
hopeloze	O
bouwplaatsen	O
,	O
alleen	O
hopeloze	O
architecten	O
...	O

In	O
een	O
tweede	O
fase	O
moet	O
je	O
de	O
behoeften	O
van	O
je	O
klant	O
begrijpen	O
.	O

Dankzij	O
het	O
vernuft	O
van	O
de	O
bouwheer	O
,	O
in	O
harmonie	O
met	O
de	O
verwachtingen	O
van	O
een	O
bedrijf	O
of	O
collectiviteit	O
,	O
kan	O
je	O
een	O
exemplarisch	O
gebouw	O
neerzetten	O
.	O

Ik	O
heb	O
steeds	O
de	O
bedoeling	O
om	O
iets	O
mooi	O
te	O
bouwen	O
,	O
iets	O
zacht	O
waar	O
ook	O
onze	O
kinderen	O
nog	O
van	O
zullen	O
houden	O
.	O
"	O

U	O
wordt	O
soms	O
omschreven	O
als	O
onverzettelijk	O
ten	O
aanzien	O
van	O
uw	O
klanten	O
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Erger	O
nog	O
,	O
men	O
noemt	O
me	O
soms	O
zelfs	O
tiranniek	O
,	O
maar	O
dat	O
klopt	O
helemaal	O
niet	O
.	O

Wanneer	O
een	O
bouwheer	O
bij	O
een	O
architect	O
te	O
rade	O
gaat	O
,	O
zal	O
hij	O
zijn	O
project	O
in	O
zijn	O
eigen	O
woorden	O
uitleggen	O
.	O

De	O
architect	O
moet	O
dan	O
goed	O
kunnen	O
luisteren	O
.	O

Je	O
moet	O
er	O
onmiddellijk	O
van	O
uitgaan	O
dat	O
het	O
onmogelijk	O
is	O
om	O
elkaar	O
meteen	O
volledig	O
te	O
begrijpen	O
.	O

Zoniet	O
heeft	O
men	O
elkaar	O
vaak	O
slecht	O
begrepen	O
.	O

En	O
ik	O
ben	O
inderdaad	O
onverzettelijk	O
,	O
omdat	O
ik	O
van	O
de	O
bouwheer	O
een	O
zeer	O
grote	O
intellectuele	O
openheid	O
vraag	O
,	O
en	O
hier	O
is	O
men	O
vaak	O
niet	O
op	O
voorbereid	O
.	O

Als	O
ik	O
zo	O
niet	O
mag	O
werken	O
,	O
zou	O
ik	O
niet	O
weten	O
welke	O
mijn	O
functie	O
dan	O
wel	O
is	O
.	O

Maar	O
het	O
klopt	O
dat	O
ik	O
met	O
een	O
dergelijke	O
denkwijze	O
tal	O
van	O
bouwheren	O
wegjaag	O
.	O

Mijn	O
eisen	O
liggen	O
erg	O
hoog	O
,	O
en	O
daar	O
is	O
een	O
goede	O
reden	O
voor	O
:	O
ik	O
wil	O
toegevoegde	O
waarde	O
creëren	O
.	O

In	O
sommige	O
gevallen	O
beperkt	O
onze	O
taak	O
zich	O
tot	O
het	O
ontwerpen	O
van	O
het	O
omhulsel	O
,	O
in	O
andere	O
hebben	O
we	O
ook	O
een	O
begeleidende	O
rol	O
voor	O
de	O
inhoud	O
.	O

Persoonlijk	O
houd	O
ik	O
me	O
graag	O
bezig	O
met	O
het	O
geheel	O
,	O
tot	O
het	O
zijden	O
kussentje	O
voor	O
de	O
secretaresse	O
toe	O
.	O
"	O

U	O
had	O
het	O
net	O
over	O
modetrends	O
.	O

Kan	O
men	O
een	O
architect	O
vergelijken	O
met	O
een	O
haute	O
couturier	O
,	O
die	O
enkele	O
belangrijke	O
krijtlijnen	O
zet	O
en	O
de	O
verdere	O
uitwerking	O
aan	O
een	O
leger	O
medewerkers	O
overlaat	O
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Op	O
dit	O
moment	O
lijkt	O
het	O
er	O
in	O
de	O
architectuur	O
inderdaad	O
zo	O
aan	O
toe	O
te	O
gaan	O
,	O
maar	O
wij	O
doen	O
daar	O
niet	O
aan	O
mee	O
.	O

We	O
maken	O
geen	O
haute	O
couture	O
.	O

In	O
bepaalde	O
glossy	O
magazines	O
worden	O
de	O
avondjurken	O
vergeleken	O
met	O
het	O
werk	O
van	O
enkele	O
zwierige	O
architecten	O
.	O

Toen	O
Frank	B-per
O.	I-per
Gehry	I-per
in	O
Bilbao	B-loc
het	O
Guggenheim-museum	B-org
ontwierp	O
,	O
had	O
dit	O
iets	O
verfrissend	O
,	O
maar	O
teveel	O
is	O
teveel	O
.	O

Natuurlijk	O
ben	O
ik	O
geïnteresseerd	O
in	O
haute	O
couture	O
en	O
prêt-à-porter	O
,	O
maar	O
mooi	O
alledaags	O
tricot	O
weet	O
me	O
nog	O
het	O
meest	O
te	O
boeien	O
.	O

Ik	O
meen	O
het	O
wanneer	O
ik	O
beweer	O
dat	O
ik	O
geboeid	O
word	O
door	O
het	O
vernuft	O
van	O
het	O
gewone	O
,	O
de	O
authenticiteit	O
van	O
een	O
handeling	O
,	O
die	O
zowel	O
harmonieus	O
als	O
poëtisch	O
is	O
.	O

Voor	O
mijn	O
manier	O
van	O
werken	O
hanteer	O
ik	O
dezelfde	O
filosofie	O
.	O

Van	O
de	O
grote	O
architectenteams	O
is	O
Samyn	B-org
and	I-org
Partners	I-org
vermoedelijk	O
een	O
van	O
de	O
weinige	O
waar	O
de	O
'	O
baas	O
'	O
alles	O
tekent	O
.	O

En	O
zelfs	O
al	O
teken	O
ik	O
niet	O
de	O
laatste	O
bout	O
,	O
ik	O
weet	O
wel	O
waar	O
hij	O
zit	O
.	O
"	O

Welk	O
architectuurrealisatie	O
fascineert	O
u	O
het	O
meest	O
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Laat	O
me	O
even	O
vervelend	O
doen	O
,	O
en	O
dan	O
zou	O
ik	O
zeggen	O
...	O
het	O
gebouw	O
dat	O
volgend	O
jaar	O
op	O
mijn	O
tekentafel	O
ligt	O
(	O
lacht	O
)	O
...	O

Serieus	O
nu	O
.	O

Er	O
zijn	O
er	O
zovelen	O
,	O
en	O
het	O
is	O
moeilijk	O
om	O
er	O
eentje	O
uit	O
te	O
pikken	O
.	O
"	O

Gebeurt	O
het	O
dat	O
u	O
in	O
het	O
vliegtuig	O
stapt	O
om	O
een	O
bepaald	O
,	O
nieuw	O
gebouw	O
te	O
gaan	O
bekijken	O
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Neen	O
,	O
ik	O
ben	O
sterk	O
begaan	O
met	O
duurzame	O
ontwikkeling	O
,	O
en	O
voor	O
ik	O
het	O
vliegtuig	O
neem	O
,	O
ga	O
ik	O
na	O
of	O
er	O
geen	O
andere	O
optie	O
is	O
die	O
minder	O
belastend	O
is	O
voor	O
het	O
milieu	O
.	O

Ik	O
ben	O
echt	O
ontsteld	O
wanneer	O
ik	O
een	O
balans	O
opmaak	O
van	O
de	O
ongelooflijke	O
vooruitgang	O
van	O
de	O
'	O
rijke	O
'	O
landen	O
,	O
en	O
de	O
verspilling	O
en	O
gigantische	O
hoeveelheden	O
afval	O
die	O
deze	O
vooruitgang	O
met	O
zich	O
meebrengt	O
.	O

In	O
Dubai	B-loc
of	O
de	O
Chinese	B-loc
megalopolen	O
vernietigt	O
men	O
ganse	O
stukken	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
mens	O
om	O
er	O
alsmaar	O
meer	O
torengebouwen	O
op	O
te	O
richten	O
.	O

Een	O
echte	O
ecologische	O
catastrofe	O
.	O

Als	O
architect	O
weiger	O
ik	O
in	O
te	O
gaan	O
op	O
de	O
aanlokkelijke	O
aanbestedingen	O
uit	O
China	B-loc
.	O

Men	O
heeft	O
maar	O
zelden	O
naar	O
me	O
willen	O
luisteren	O
wanneer	O
ik	O
de	O
aandacht	O
vestigde	O
op	O
de	O
gevolgen	O
voor	O
het	O
milieu	O
.	O

Vandaag	O
is	O
de	O
situatie	O
zo	O
catastrofaal	O
dat	O
een	O
positieve	O
evolutie	O
alleen	O
niet	O
meer	O
zal	O
volstaan	O
.	O

Deze	O
zal	O
nog	O
versterkt	O
moeten	O
worden	O
door	O
verschillende	O
kleine	O
'	O
revoluties	O
'	O
.	O

Ik	O
zou	O
maar	O
al	O
te	O
graag	O
benaderd	O
worden	O
door	O
enkele	O
'	O
revolutionaire	O
'	O
bouwheren	O
,	O
die	O
bijvoorbeeld	O
bereid	O
zouden	O
zijn	O
om	O
kantoorgebouwen	O
op	O
te	O
trekken	O
in	O
leemwortel	O
-	O
in	O
aarde	O
dus	O
.	O
"	O

Ontbreekt	O
het	O
Brussel	B-loc
niet	O
aan	O
durf	O
op	O
architecturaal	O
vlak	O
?	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
:	O
"	O
Wie	O
in	O
België	B-loc
durft	O
klagen	O
over	O
een	O
traditionele	O
omgeving	O
,	O
beseft	O
niet	O
welk	O
geluk	O
hij	O
heeft	O
.	O

De	O
collectieve	O
rijkdom	O
verkwanselen	O
en	O
inruilen	O
tegen	O
prestigegebouwen	O
maakt	O
een	O
samenleving	O
gelukkiger	O
noch	O
intelligenter	O
.	O

Brussel	B-loc
telt	O
honderden	O
uitzonderlijke	O
gebouwen	O
,	O
maar	O
je	O
moet	O
de	O
tijd	O
nemen	O
om	O
rond	O
te	O
kijken	O
,	O
ze	O
op	O
te	O
merken	O
.	O

Architectuur	O
moet	O
je	O
ontdekken	O
,	O
ze	O
laat	O
zich	O
niet	O
dwingen	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
stukje	O
leven	O
,	O
dat	O
diepe	O
emoties	O
teweegbrengt	O
,	O
je	O
moet	O
het	O
alleen	O
weten	O
te	O
waarderen	O
.	O
"	O

Samyn	B-org
and	I-org
Partners	I-org
in	O
het	O
kort	O

Philippe	B-per
Samyn	I-per
is	O
burgerlijk	O
en	O
stedenbouwkundig	O
ingenieur	O
(	O
ULB	B-org
)	O
,	O
architect	O
(	O
La	B-org
Cambre	I-org
)	O
,	O
doctor	O
in	O
de	O
toegepaste	O
wetenschappen	O
(	O
ULg	B-org
)	O
en	O
heeft	O
een	O
diploma	O
van	O
het	O
het	O
prestigieuze	O
MIT	B-org
.	O

In	O
1980	O
richtte	O
hij	O
Samyn	B-org
and	I-org
Partners	I-org
op	O
,	O
dat	O
ondertussen	O
43	O
mensen	O
tewerkstelt	O
-	O
voornamelijk	O
architecten	O
en	O
ingenieurs	O
-	O
waarvan	O
10	O
als	O
vennoot	O
.	O

Het	O
kantoor	O
is	O
ook	O
minderheidsaandeelhouder	O
in	O
drie	O
ingenieursfirma's	O
(	O
FTI	B-org
,	O
Air	B-org
S.R.	I-org
en	O
DAE	B-org
)	O
.	O

De	O
competenties	O
van	O
de	O
'	O
groep	O
'	O
worden	O
ingezet	O
in	O
alle	O
domeinen	O
van	O
de	O
architectuur	O
en	O
bouwengineering	O
.	O

Het	O
bureau	O
gaf	O
een	O
tweede	O
leven	O
aan	O
belangrijke	O
gebouwen	O
,	O
waaronder	O
het	O
Flageygebouw	B-loc
,	O
of	O
de	O
sociale	O
zetel	O
van	O
Seghers	B-org
Engineering	I-org
,	O
maar	O
tekende	O
ook	O
voor	O
enkele	O
belangrijke	O
nieuwe	O
gebouwen	O
:	O
de	O
Aula	B-loc
Magna	I-loc
van	O
de	O
UCL	B-org
,	O
de	O
Dexia	B-loc
Tower	I-loc
te	O
Brussel	B-loc
,	O
de	O
zetel	O
van	O
de	O
CNP	B-org
(	O
Groupe	B-org
Frère	I-org
)	O
in	O
Gerpinnes	B-loc
en	O
,	O
binnenkort	O
,	O
de	O
zetel	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Samyn	B-org
and	I-org
Partners	I-org
leidden	O
eveneens	O
prestigieuze	O
projecten	O
in	O
Chili	B-loc
,	O
Canada	B-loc
,	O
Brazilië	B-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Italië	B-loc
,	O
Luxemburg	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
.	O

Het	O
bureau	O
is	O
gevestigd	O
in	O
een	O
oude	O
hoeve	O
tussen	O
Brussel	B-loc
en	O
Waterloo	B-loc
en	O
werkt	O
aan	O
een	O
ISO	B-misc
14001	I-misc
certificatie	O
.	O

"	O
Er	O
is	O
nooit	O
een	O
evolutie	O
zonder	O
voorzichtige	O
stappen	O
om	O
te	O
zien	O
hoever	O
men	O
kan	O
gaan	O
,	O
maar	O
in	O
ons	O
beroep	O
betrof	O
het	O
stappen	O
met	O
zevenmijlslaarzen	O
.	O
"	O

"	O
Ik	O
word	O
geboeid	O
door	O
het	O
vernuft	O
van	O
het	O
gewone	O
,	O
de	O
authenticiteit	O
van	O
een	O
handeling	O
,	O
die	O
zowel	O
harmonieus	O
als	O
poëtisch	O
is	O
.	O
"	O

"	O
Ik	O
zou	O
graag	O
benaderd	O
worden	O
door	O
enkele	O
'	O
revolutionaire	O
'	O
bouwheren	O
,	O
die	O
bereid	O
zijn	O
om	O
kantoorgebouwen	O
op	O
te	O
trekken	O
in	O
leemwortel	O
.	O
"	O

