FRANKRIJK	B-loc
.	O

GOED	O
GESTERNTE	O

Voor	O
Olympique	B-org
Marseille	I-org
oogt	O
het	O
plaatje	O
sinds	O
begin	O
2007	O
weer	O
vrij	O
aardig	O
.	O

Marseille	B-loc
beet	O
vorig	O
weekend	O
in	O
het	O
zand	O
tegen	O
Le	B-loc
Mans	I-loc
,	O
maar	O
sprokkelde	O
de	O
weken	O
voordien	O
zoveel	O
punten	O
dat	O
het	O
team	O
weer	O
volop	O
in	O
de	O
race	O
zit	O
voor	O
de	O
tweede	O
plaats	O
die	O
recht	O
geeft	O
op	O
een	O
ticket	O
voor	O
deelname	O
aan	O
de	O
Champions	B-eve
League	I-eve
.	O

Het	O
Zuid-Franse	B-loc
team	O
doet	O
ook	O
nog	O
mee	O
aan	O
de	O
bekercompetitie	O
en	O
zette	O
in	O
de	O
Ligabeker	B-eve
een	O
fantastische	O
partij	O
neer	O
tegen	O
landskampioen	O
Lyon	B-loc
.	O

Dat	O
leverde	O
in	O
extremis	O
nog	O
een	O
2-1-zege	O
en	O
een	O
kwalificatie	O
op	O
,	O
terwijl	O
OM	B-org
nochtans	O
lang	O
tegen	O
een	O
achterstand	O
aankeek	O
.	O

De	O
belangrijkste	O
verklaring	O
voor	O
de	O
sportieve	O
hoogconjunctuur	O
ligt	O
in	O
de	O
uitstekende	O
verstandhouding	O
tussen	O
het	O
duo	O
Djibril	B-per
Cissé	I-per
en	O
Franck	B-per
Ribéry	I-per
.	O

Omdat	O
ze	O
om	O
de	O
beurt	O
aan	O
de	O
kant	O
moesten	O
blijven	O
met	O
blessureleed	O
,	O
hadden	O
ze	O
sinds	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
competitie	O
nog	O
niet	O
samen	O
kunnen	O
spelen	O
,	O
maar	O
sinds	O
ze	O
in	O
de	O
bekerpartij	O
tegen	O
Cambrai	B-loc
voor	O
het	O
eerst	O
samen	O
in	O
de	O
basis	O
stonden	O
,	O
springen	O
de	O
vonken	O
eraf	O
.	O

Ondertussen	O
scoorden	O
ze	O
samen	O
al	O
zes	O
goals	O
.	O

De	O
vroegere	O
spits	O
van	O
Auxerre	B-loc
en	O
Liverpool	B-loc
toont	O
zich	O
een	O
gedroomde	O
targetman	O
en	O
creëert	O
op	O
die	O
manier	O
veel	O
ruimte	O
voor	O
Ribéry	B-per
,	O
die	O
op	O
zijn	O
beurt	O
na	O
snelle	O
infiltraties	O
Cissé	B-per
blindelings	O
weet	O
te	O
vinden	O
.	O

Michaël	B-per
Pagis	I-per
heeft	O
door	O
het	O
sterke	O
optreden	O
van	O
het	O
duo	O
zijn	O
basisplaats	O
verloren	O
,	O
maar	O
als	O
hij	O
invalt	O
,	O
blijkt	O
hij	O
toch	O
nog	O
,	O
zoals	O
tegen	O
Lyon	B-loc
,	O
een	O
beslissende	O
rol	O
te	O
kunnen	O
spelen	O
.	O

In	O
de	O
rug	O
van	O
de	O
twee	O
aanvallers	O
is	O
ook	O
de	O
jonge	O
spelverdeler	O
Samir	B-per
Nasri	I-per
helemaal	O
aan	O
het	O
openbloeien	O
.	O

De	O
middenvelder	O
liet	O
zich	O
voor	O
het	O
eerst	O
opmerken	O
in	O
het	O
seizoen	O
2004/05	O
maar	O
kon	O
vorig	O
seizoen	O
niet	O
echt	O
bevestigen	O
.	O

Voor	O
een	O
twintigjarige	O
is	O
dat	O
niet	O
onlogisch	O
.	O

Nu	O
staat	O
hij	O
er	O
echter	O
helemaal	O
en	O
hij	O
geeft	O
elke	O
week	O
blijk	O
van	O
troeven	O
die	O
in	O
het	O
voetbal	O
nog	O
altijd	O
dodelijk	O
efficiënt	O
zijn	O
:	O
een	O
enorme	O
technische	O
begaafdheid	O
en	O
heel	O
veel	O
vista	O
.	O

Ook	O
in	O
het	O
defensieve	O
compartiment	O
toont	O
de	O
ploeg	O
zich	O
heel	O
wat	O
secuurder	O
dan	O
voor	O
de	O
winterstop	O
.	O

De	O
komst	O
van	O
Julien	B-per
Rodriguez	I-per
van	O
de	O
Glasgow	B-org
Rangers	I-org
is	O
daar	O
niet	O
vreemd	O
aan	O
.	O

Niet	O
alleen	O
sportief	O
evolueert	O
OM	B-org
trouwens	O
onder	O
een	O
goed	O
gesternte	O
.	O

Want	O
nadat	O
de	O
Canadees	B-loc
Jack	B-per
Kachkar	I-per
115	O
miljoen	O
euro	O
op	O
tafel	O
legde	O
om	O
de	O
club	O
over	O
te	O
nemen	O
,	O
blijkt	O
hij	O
ook	O
een	O
duidelijke	O
visie	O
te	O
hebben	O
op	O
de	O
verdere	O
expansie	O
van	O
de	O
club	O
.	O

"	O
Sportieve	O
successen	O
boeken	O
is	O
in	O
het	O
voetbal	O
van	O
vandaag	O
niet	O
mogelijk	O
als	O
ook	O
commercieel	O
niet	O
alles	O
perfect	O
draait	O
.	O

Alle	O
grote	O
Europese	B-loc
ploegen	O
scoren	O
ook	O
commerciële	O
hits	O
.	O

Tijdens	O
het	O
WK	B-eve
in	O
Duitsland	B-loc
heb	O
ik	O
gezien	O
dat	O
voetbal	O
echte	O
business	O
is	O
geworden	O
.	O

En	O
ik	O
vond	O
het	O
tijd	O
om	O
daar	O
ook	O
in	O
actief	O
te	O
worden	O
"	O
,	O
verklaarde	O
hij	O
aan	O
"	O
France	B-pro
Football	I-pro
"	O
.	O

Frédéric	B-per
Piquionne	I-per
tekende	O
verrassend	O
voor	O
Monaco	B-loc
.	O

De	O
speler	O
van	O
Saint-Etienne	B-loc
werd	O
aanvankelijk	O
het	O
hof	O
gemaakt	O
door	O
Lyon	B-loc
en	O
op	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
transferperiode	O
ook	O
door	O
Lens	B-loc
en	O
Betis	B-org
Sevilla	I-org
,	O
maar	O
Monaco	B-loc
bleek	O
uiteindelijk	O
de	O
beste	O
argumenten	O
te	O
hebben	O
om	O
het	O
jonge	O
talent	O
vast	O
te	O
leggen	O
.	O

Daardoor	O
kan	O
Sébastien	B-per
Grax	I-per
op	O
huurbasis	O
naar	O
Sochaux	B-loc
.	O

Dat	O
team	O
verzekerde	O
zich	O
eveneens	O
via	O
een	O
huurovereenkomst	O
ook	O
van	O
de	O
diensten	O
van	O
Fousseni	B-per
Diawara	I-per
(	O
Saint-Etienne	B-loc
)	O
.	O

Peguy	B-per
Luyindula	I-per
keert	O
terug	O
naar	O
Frankrijk	B-loc
,	O
want	O
hij	O
ruilt	O
Levante	B-loc
voor	O
PSG	B-org
.	O

Bij	O
die	O
club	O
vertrekt	O
Fabrice	B-per
Pancrate	I-per
,	O
die	O
ook	O
gevolgd	O
werd	O
door	O
Club	B-org
Brugge	I-org
,	O
uiteindelijk	O
naar	O
Betis	B-org
.	O

Lens	B-loc
,	O
dat	O
nochtans	O
meestrijdt	O
voor	O
een	O
ticket	O
in	O
de	O
Champions	B-eve
League	I-eve
,	O
liet	O
tijdens	O
de	O
laatste	O
twee	O
uur	O
van	O
de	O
transferperiode	O
twee	O
niet	O
onbelangrijke	O
pionnen	O
vertrekken	O
:	O
Olivier	B-per
Thomert	I-per
tekende	O
bij	O
Rennes	B-loc
en	O
de	O
Braziliaan	B-loc
Jussié	B-per
werd	O
uitgeleend	O
aan	O
Bordeaux	B-loc
.	O

De	O
enige	O
versterking	O
die	O
Lens	B-loc
binnenhaalt	O
,	O
is	O
Olivier	B-per
Monterrubio	I-per
.	O

Die	O
komt	O
over	O
van	O
Rennes	B-loc
.	O

Bordeaux	B-loc
blijft	O
de	O
Zuid-Amerikaanse	B-loc
kaart	O
trekken	O
.	O

De	O
blauw-witten	O
trokken	O
niet	O
enkel	O
Jussié	B-per
aan	O
,	O
ze	O
tastten	O
ook	O
in	O
de	O
geldbeugel	O
om	O
zich	O
te	O
verzekeren	O
van	O
de	O
diensten	O
van	O
de	O
Argentijnse	B-loc
spits	O
Fernando	B-per
Cavenaghi	I-per
,	O
die	O
voor	O
Spartak	B-org
Moskou	I-org
speelde	O
.	O

Lyon	B-loc
wierf	O
op	O
de	O
valreep	O
nog	O
de	O
Braziliaanse	B-loc
verdedigende	O
middenvelder	O
Fabio	B-per
Santos	I-per
aan	O
"	O
.	O

Nice	B-loc
beleefde	O
een	O
echte	O
crisisweek	O
.	O

Toch	O
is	O
iedereen	O
uiteindelijk	O
op	O
post	O
gebleven	O
.	O

Voorzitter	O
Maurice	B-per
Cohen	I-per
,	O
die	O
eerst	O
verplicht	O
werd	O
om	O
ontslag	O
te	O
nemen	O
,	O
keerde	O
terug	O
en	O
deelt	O
voortaan	O
de	O
voorzittersstoel	O
met	O
Franck	B-per
Giudicelli	I-per
.	O

SVDV	B-per

