Hoe	O
worden	O
modellen	O
ontwikkeld	O

Ecosysteemmodellen	O
veronderstellen	O
de	O
koppeling	O
van	O
een	O
biologisch	O
model	O
(	O
diverse	O
biologische	O
parameters	O
)	O
en	O
een	O
hydrodynamisch	O
model	O
(	O
golven	O
,	O
turbulentie	O
,	O
stroming	O
en	O
getijden	O
)	O
.	O

Resultaten	O
van	O
het	O
ecosysteemmodel	O
die	O
een	O
beeld	O
geven	O
van	O
het	O
nitraatgehalte	O
in	O
het	O
zeewater	O
van	O
de	O
zuidelijke	O
Noordzee	B-loc
-	O
tijdstip	O
eind	O
februari	O
.	O

De	O
kustlijn	O
van	O
Frankrijk	B-loc
(	O
F	B-loc
)	O
,	O
België	B-loc
(	O
B	B-loc
)	O
,	O
Nederland	B-loc
(	O
NL	B-loc
)	O
en	O
Groot-Brittannië	B-loc
(	O
UK	B-loc
)	O
wordt	O
aangegeven	O
met	O
de	O
zwarte	O
lijn	O
en	O
de	O
grens	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
Exclusieve	B-loc
Economische	I-loc
Zone	I-loc
wordt	O
aangegeven	O
met	O
de	O
grijze	O
lijn	O
.	O

Donkerblauw	O
staat	O
voor	O
een	O
hoog	O
gehalte	O
,	O
medium	O
blauw	O
voor	O
een	O
middelmatig	O
gehalte	O
,	O
en	O
lichtblauw	O
voor	O
een	O
laag	O
gehalte	O
.	O

De	O
drie	O
belangrijkste	O
rivieren	O
die	O
nitraten	O
naar	O
deze	O
zone	O
aanvoeren	O
,	O
zijn	O
afgebeeld	O
.	O

Het	O
nitraatgehalte	O
neemt	O
af	O
naarmate	O
men	O
zich	O
van	O
de	O
monding	O
van	O
deze	O
rivieren	O
verwijdert	O
.	O

Resultaten	O
van	O
de	O
fysische	O
component	O
van	O
het	O
ecosysteemmodel	O
,	O
die	O
een	O
beeld	O
geven	O
van	O
het	O
zoutgehalte	O
van	O
het	O
zeewater	O
van	O
de	O
zuidelijke	O
Noordzee	B-loc
-	O
gemiddelde	O
over	O
één	O
jaar	O
.	O

De	O
kustlijn	O
van	O
Frankrijk	B-loc
(	O
F	B-loc
)	O
,	O
België	B-loc
(	O
B	B-loc
)	O
,	O
Nederland	B-loc
(	O
NL	B-loc
)	O
en	O
Groot-Brittannië	B-loc
(	O
UK	B-loc
)	O
wordt	O
aangegeven	O
met	O
de	O
zwarte	O
lijn	O
en	O
de	O
grens	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
Exclusieve	B-loc
Economische	I-loc
Zone	I-loc
wordt	O
aangegeven	O
met	O
de	O
grijze	O
lijn	O
.	O

Donkerblauw	O
staat	O
voor	O
een	O
hoog	O
zoutgehalte	O
-	O
het	O
meest	O
zoute	O
water	O
-	O
,	O
medium	O
blauw	O
voor	O
een	O
middelmatig	O
gehalte	O
,	O
en	O
lichtblauw	O
voor	O
een	O
laag	O
gehalte	O
.	O

Rivieren	O
voeren	O
zoetwater	O
met	O
een	O
laag	O
zoutgehalte	O
naar	O
de	O
zee	O
,	O
zodat	O
het	O
zoutgehalte	O
gehanteerd	O
kan	O
worden	O
om	O
na	O
te	O
gaan	O
waar	O
het	O
rivierwater	O
naar	O
toe	O
gaat	O
.	O

De	O
pijlen	O
geven	O
de	O
gemiddelde	O
snelheid	O
en	O
richting	O
van	O
de	O
stroming	O
aan	O
.	O

De	O
modellingactiviteiten	O
van	O
de	O
BMM	B-org
worden	O
gefinancierd	O
door	O
het	O
"	O
programma	O
voor	O
Duurzame	B-misc
ontwikkeling	O
van	O
de	O
Noordzee	B-loc
"	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
Dienst	B-org
voor	I-org
Wetenschapsbeleid	I-org
en	O
worden	O
opgezet	O
in	O
samenwerking	O
met	O
het	O
laboratorium	O
"	O
Ecologie	B-org
des	I-org
Systèmes	I-org
Aquatiques	I-org
"	O
van	O
de	O
Université	B-org
Libre	I-org
de	I-org
Bruxelles	I-org
(	O
C.Lancelot	B-per
)	O
,	O
het	O
College	B-org
van	I-org
Oceanografische	I-org
en	I-org
Atmosferische	I-org
Wetenschappen	I-org
van	O
de	O
Oregon	B-org
State	I-org
University	I-org
(	O
Y.Spitz	B-per
)	O
en	O
het	O
Laboratorium	B-org
van	I-org
Ecologie	I-org
en	I-org
Systematiek	I-org
van	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
(	O
N.Daro	B-per
)	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
AMORE-project	B-misc
.	O

Meer	O
details	O
over	O
het	O
project	O
kan	O
u	O
bij	O
de	O
coördinator	O
bekomen	O
.	O

