FRANKRIJK	B-loc

SPREKENDE	O
CIJFERS	O

Het	O
jaar	O
2007	O
begon	O
nog	O
maar	O
pas	O
,	O
maar	O
de	O
nieuwe	O
kampioen	O
is	O
al	O
nagenoeg	O
bekend	O
.	O

Met	O
een	O
voorsprong	O
van	O
maar	O
liefst	O
vijftien	O
punten	O
op	O
dichtste	O
achtervolger	O
Lens	B-loc
is	O
de	O
kans	O
dat	O
Lyon	B-loc
nog	O
naast	O
zijn	O
zesde	O
opeenvolgende	O
landstitel	O
grijpt	O
,	O
zo	O
goed	O
als	O
onbestaande	O
.	O

Is	O
zijn	O
team	O
te	O
sterk	O
of	O
zijn	O
de	O
tegenstanders	O
te	O
zwak	O
?	O

"	O
Ik	O
wist	O
niet	O
dat	O
de	O
Belgen	B-loc
net	O
als	O
de	O
Fransen	B-loc
waren	O
en	O
successen	O
van	O
de	O
ene	O
proberen	O
af	O
te	O
zwakken	O
door	O
te	O
wijzen	O
op	O
de	O
zwakte	O
van	O
de	O
anderen	O
"	O
,	O
reageert	O
Gérard	B-per
Houllier	I-per
wat	O
geïrriteerd	O
.	O

"	O
Toen	O
Eddy	B-per
Merckx	I-per
alle	O
wedstrijden	O
won	O
waaraan	O
hij	O
deelnam	O
en	O
de	O
tegenstand	O
in	O
de	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Frankrijk	I-eve
op	O
twintig	O
minuten	O
fietste	O
,	O
zei	O
men	O
toch	O
ook	O
niet	O
dat	O
de	O
andere	O
renners	O
te	O
zwak	O
waren	O
?	O
"	O

Waaraan	O
is	O
het	O
grote	O
succes	O
dan	O
toe	O
te	O
schrijven	O
?	O

"	O
Aan	O
hard	O
werken	O
en	O
nederig	O
blijven	O
"	O
,	O
meent	O
Houllier	B-per
.	O

"	O
Wat	O
me	O
erg	O
aanstaat	O
bij	O
mijn	O
spelers	O
is	O
de	O
manier	O
waarop	O
ze	O
respect	O
tonen	O
voor	O
hun	O
job	O
en	O
de	O
tegenstanders	O
.	O

Van	O
bij	O
de	O
start	O
al	O
was	O
ik	O
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
dit	O
seizoen	O
nog	O
beter	O
zou	O
worden	O
dan	O
het	O
voorgaande	O
.	O

Dat	O
blijkt	O
nu	O
ook	O
.	O

Door	O
het	O
spelen	O
van	O
belangrijke	O
internationale	O
duels	O
kregen	O
ze	O
meer	O
maturiteit	O
en	O
maakten	O
ze	O
progressie	O
.	O

Ze	O
blijven	O
er	O
altijd	O
voor	O
gaan	O
.	O

Ook	O
als	O
we	O
4-0	O
voor	O
staan	O
,	O
zal	O
Juninho	B-per
in	O
de	O
85ste	O
minuut	O
van	O
de	O
match	O
niet	O
aarzelen	O
om	O
een	O
tackle	O
te	O
doen	O
.	O

Die	O
vooruitgang	O
is	O
ook	O
te	O
merken	O
in	O
de	O
cijfers	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
werden	O
we	O
kampioen	O
met	O
84	O
punten	O
,	O
maar	O
we	O
slaagden	O
er	O
niet	O
in	O
om	O
de	O
andere	O
tenoren	O
uit	O
de	O
competitie	O
te	O
verslaan	O
.	O

Tegen	O
Lens	B-loc
,	O
Rijsel	B-loc
en	O
Bordeaux	B-loc
konden	O
we	O
toen	O
niet	O
winnen	O
.	O
"	O

Dit	O
seizoen	O
gaat	O
het	O
er	O
wat	O
dat	O
betreft	O
heel	O
anders	O
aan	O
toe	O
:	O
4-1	O
tegen	O
Rijsel	B-loc
,	O
1-4	O
op	O
Marseille	B-loc
en	O
0-4	O
op	O
Lens	B-loc
.	O

Toch	O
blijft	O
Lyon	B-loc
op	O
zoek	O
naar	O
een	O
aanvaller	O
.	O

"	O
We	O
moeten	O
op	O
alles	O
voorbereid	O
zijn	O
"	O
,	O
oordeelt	O
Houllier	B-per
.	O

"	O
Een	O
van	O
mijn	O
belangrijkste	O
opdrachten	O
is	O
om	O
goed	O
te	O
anticiperen	O
.	O

We	O
scoorden	O
al	O
veel	O
op	O
stilstaande	O
fasen	O
.	O

Maar	O
als	O
we	O
door	O
één	O
of	O
andere	O
reden	O
krap	O
zouden	O
zitten	O
in	O
de	O
spitsen	O
,	O
kunnen	O
we	O
problemen	O
krijgen	O
.	O
"	O

De	O
ultieme	O
ambitie	O
van	O
de	O
club	O
bestaat	O
erin	O
de	O
Champions	B-eve
League	I-eve
te	O
winnen	O
.	O

"	O
Maar	O
dat	O
zal	O
mijn	O
spelers	O
niet	O
beletten	O
om	O
er	O
ook	O
in	O
alle	O
competitiewedstrijden	O
honderd	O
procent	O
voor	O
te	O
gaan	O
.	O
"	O

François	B-per
Clerc	I-per
drukt	O
zich	O
in	O
dezelfde	O
bewoordingen	O
uit	O
.	O

"	O
Iedereen	O
denkt	O
dat	O
onze	O
voorsprong	O
niet	O
meer	O
te	O
overbruggen	O
is	O
"	O
,	O
zegt	O
de	O
rechterflankspeler	O
.	O

"	O
Dat	O
kan	O
zijn	O
,	O
maar	O
we	O
moeten	O
ervoor	O
zorgen	O
dat	O
we	O
in	O
de	O
competitie	O
sterk	O
blijven	O
spelen	O
.	O

Anders	O
zouden	O
we	O
ook	O
in	O
Europa	B-loc
het	O
goede	O
ritme	O
kwijt	O
kunnen	O
raken	O
.	O
"	O

Lyon	B-loc
,	O
Le	B-loc
Mans	I-loc
,	O
Bordeaux	B-loc
en	O
tweedeklasser	O
Reims	B-loc
,	O
die	O
Rennes	B-loc
uitschakelde	O
,	O
zijn	O
de	O
vier	O
halve	O
finalisten	O
in	O
de	O
"	O
Coupe	B-eve
de	I-eve
la	I-eve
Ligue	I-eve
"	O
.	O

Fabien	B-per
Barthez	I-per
maakt	O
normaal	O
op	O
6	O
januari	O
zijn	O
debuut	O
onder	O
de	O
lat	O
bij	O
Nantes	B-loc
in	O
de	O
wedstrijd	O
voor	O
de	O
Franse	B-loc
beker	O
tegen	O
Guingamp	B-loc
.	O

Lyon	B-loc
,	O
dat	O
de	O
winterstop	O
inging	O
met	O
een	O
nooit	O
geziene	O
oogst	O
van	O
vijftig	O
punten	O
,	O
heeft	O
echter	O
pradoxaal	O
genoeg	O
al	O
vijf	O
jaar	O
zijn	O
laatste	O
match	O
voor	O
de	O
winterstop	O
niet	O
meer	O
gewonnen	O
.	O

En	O
ook	O
dit	O
jaar	O
was	O
er	O
geen	O
uitzondering	O
op	O
de	O
regel	O
:	O
op	O
23	O
december	O
werd	O
het	O
tegen	O
Monaco	B-loc
0-0	O
.	O

De	O
ploeg	O
uit	O
het	O
prinsdom	O
is	O
pas	O
de	O
derde	O
tegenstander	O
die	O
dit	O
seizoen	O
punten	O
afhandig	O
maakt	O
van	O
de	O
landskampioen	O
.	O

De	O
andere	O
twee	O
zijn	O
Toulouse	B-loc
en	O
Rennes	B-loc
,	O
dat	O
het	O
zwarte	O
beest	O
is	O
en	O
dit	O
seizoen	O
als	O
enige	O
Lyon	B-loc
een	O
nederlaag	O
toediende	O
.	O

David	B-per
Trezeguet	I-per
is	O
mogelijk	O
de	O
spits	O
waar	O
Lyon	B-loc
naar	O
op	O
zoek	O
is	O
.	O

De	O
spits	O
van	O
Juventus	B-org
verklaarde	O
in	O
"	O
France	B-pro
Football	I-pro
"	O
dat	O
hij	O
er	O
na	O
de	O
verloren	O
finale	O
van	O
het	O
WK	B-eve
aan	O
dacht	O
om	O
een	O
punt	O
achter	O
zijn	O
carrière	O
te	O
zetten	O
.	O

Lilian	B-per
Laslandes	I-per
stapt	O
mogelijk	O
over	O
van	O
Bordeaux	B-loc
naar	O
Nice	B-loc
.	O

Christian	B-per
Wilmhelmson	I-per
,	O
die	O
weg	O
mag	O
bij	O
Nantes	B-loc
,	O
wordt	O
geciteerd	O
bij	O
Toulouse	B-loc
.	O

Marcelo	B-per
Gallardo	I-per
(	O
30	O
)	O
,	O
de	O
Argentijnse	B-loc
spelverdeler	O
van	O
River	B-org
Plate	I-org
,	O
die	O
tussen	O
1999	O
en	O
2003	O
al	O
voor	O
Monaco	B-loc
speelde	O
,	O
zal	O
voor	O
tweeënhalf	O
jaar	O
tekenen	O
bij	O
PSG	B-org
.	O

Sedan	B-loc
,	O
de	O
ploeg	O
waarvoor	O
Grégory	B-per
Pujol	I-per
(	O
ex-Anderlecht	B-misc
)	O
dit	O
seizoen	O
al	O
zes	O
keer	O
scoorde	O
,	O
beëindigde	O
het	O
jaar	O
2006	O
in	O
laatste	O
positie	O
.	O

Met	O
slechts	O
dertien	O
punten	O
en	O
twee	O
zeges	O
oogt	O
de	O
balans	O
na	O
de	O
heenronde	O
erg	O
mager	O
.	O

Gelukkig	O
is	O
de	O
kloof	O
met	O
Nantes	B-loc
,	O
Troyes	B-loc
en	O
Nice	B-loc
overbrugbaar	O
.	O

DDV	B-per

