SPANJE	B-loc
.	O

GEDULD	O

De	O
Argentijnse	B-loc
nieuwelingen	O
van	O
Real	B-org
Madrid	I-org
zijn	O
geen	O
wonderdokters	O
.	O

Tijdens	O
de	O
"	O
mercato	O
"	O
werkte	O
Real	B-org
Madrid	I-org
voort	O
aan	O
zijn	O
schoonmaakoperatie	O
die	O
erin	O
bestaat	O
de	O
wereldvedetten	O
te	O
vervangen	O
door	O
toekomstige	O
sterren	O
.	O

Ronaldo	B-per
vertrok	O
na	O
veel	O
gepalaver	O
uiteindelijk	O
toch	O
naar	O
AC	B-org
Milan	I-org
,	O
weliswaar	O
voor	O
een	O
bedrag	O
dat	O
zes	O
keer	O
lager	O
ligt	O
dan	O
wat	O
Real	B-org
voor	O
hem	O
betaalde	O
toen	O
hij	O
van	O
Inter	B-org
Milaan	I-org
kwam	O
.	O

David	B-per
Beckham	I-per
,	O
die	O
een	O
contract	O
tekende	O
Los	B-org
Angeles	I-org
Galaxy	I-org
,	O
kreeg	O
van	O
Fabio	B-per
Capello	I-per
te	O
horen	O
dat	O
hij	O
niet	O
meer	O
op	O
speelkansen	O
moest	O
rekenen	O
.	O

De	O
Italiaanse	B-loc
coach	O
leek	O
nadien	O
op	O
die	O
woorden	O
terug	O
te	O
komen	O
,	O
maar	O
nam	O
de	O
Engelsman	B-loc
vorige	O
zondag	O
toch	O
niet	O
op	O
in	O
zijn	O
kern	O
voor	O
de	O
wedstrijd	O
tegen	O
Levante	B-loc
.	O

Ondertussen	O
haalde	O
Real	B-org
wel	O
drie	O
jonge	O
talenten	O
binnen	O
:	O
de	O
Braziliaanse	B-loc
linksachter	O
Marcelo	B-per
en	O
vooral	O
de	O
Argentijnen	B-loc
Fernando	B-per
Gago	I-per
,	O
een	O
middenvelder	O
van	O
Boca	B-org
Juniors	I-org
en	O
Gonzalo	B-per
Higuain	I-per
,	O
een	O
spits	O
van	O
River	B-org
Plate	I-org
.	O

Tot	O
nu	O
toe	O
konden	O
die	O
het	O
spel	O
van	O
de	O
Madrilenen	B-loc
nog	O
niet	O
echt	O
opnieuw	O
schwung	O
geven	O
,	O
maar	O
op	O
de	O
website	O
van	O
de	O
club	O
vragen	O
ze	O
de	O
supporters	O
om	O
geduld	O
op	O
te	O
brengen	O
.	O

"	O
Wij	O
zijn	O
niet	O
de	O
redders	O
van	O
Real	B-org
"	O
,	O
verklaren	O
ze	O
in	O
koor	O
.	O

"	O
Het	O
zijn	O
niet	O
enkele	O
individuele	O
spelers	O
die	O
de	O
club	O
er	O
weer	O
bovenop	O
kunnen	O
helpen	O
,	O
wel	O
de	O
kracht	O
van	O
het	O
collectief	O
.	O
"	O

Voor	O
het	O
overige	O
schijnen	O
ze	O
zich	O
al	O
bij	O
al	O
toch	O
wel	O
al	O
aardig	O
thuis	O
te	O
voelen	O
.	O

"	O
We	O
waren	O
gewaarschuwd	O
dat	O
het	O
moeilijk	O
zou	O
zijn	O
om	O
ons	O
aan	O
te	O
passen	O
aan	O
het	O
Europese	B-loc
voetbal	O
,	O
maar	O
we	O
hebben	O
daar	O
geen	O
problemen	O
mee	O
gehad	O
.	O

Fysiek	O
kunnen	O
we	O
het	O
vrij	O
aardig	O
bolwerken	O
.	O

We	O
hebben	O
bijna	O
geen	O
vakantie	O
gehad	O
en	O
zijn	O
van	O
het	O
ene	O
kampioenschap	O
in	O
het	O
andere	O
gestapt	O
.	O

Maar	O
in	O
Argentinië	B-loc
trainden	O
we	O
ook	O
al	O
goed	O
,	O
zodat	O
we	O
geen	O
last	O
hebben	O
van	O
vermoeidheid	O
.	O
"	O

Gago	B-per
en	O
Higuain	B-per
reageren	O
ook	O
op	O
de	O
kritiek	O
dat	O
ze	O
de	O
eigen	O
jeugdspelers	O
van	O
Real	B-org
de	O
weg	O
naar	O
de	O
eerste	O
ploeg	O
zouden	O
versperren	O
.	O

"	O
We	O
nemen	O
niemand	O
kansen	O
af	O
"	O
,	O
verduidelijken	O
ze	O
.	O

"	O
Al	O
wat	O
we	O
willen	O
,	O
is	O
ons	O
best	O
doen	O
om	O
de	O
club	O
een	O
bepaalde	O
meerwaarde	O
te	O
bieden	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
de	O
trainer	O
die	O
beslist	O
wie	O
speelt	O
en	O
wie	O
niet	O
.	O
"	O

Gago	B-per
laat	O
ook	O
nog	O
verstaan	O
dat	O
hij	O
het	O
zeer	O
goed	O
kan	O
vinden	O
met	O
Mahamoudou	B-per
Diarra	I-per
.	O

"	O
Hij	O
is	O
een	O
grote	O
meneer	O
in	O
de	O
balrecuperatie	O
en	O
we	O
verstaan	O
elkaar	O
vrij	O
goed	O
.	O
"	O

Higuain	B-per
vindt	O
van	O
zijn	O
kant	O
dat	O
hij	O
complementair	O
is	O
met	O
Ruud	B-per
van	I-per
Nistelrooij	I-per
.	O

"	O
De	O
Nederlander	B-loc
is	O
een	O
echte	O
goaltjesdief	O
.	O

Naarmate	O
we	O
meer	O
wedstrijden	O
samen	O
spelen	O
,	O
zullen	O
we	O
elkaar	O
ook	O
beter	O
vinden	O
.	O

Ik	O
ben	O
nog	O
niet	O
zo	O
efficiënt	O
als	O
hij	O
,	O
maar	O
ik	O
ben	O
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
het	O
nog	O
komt	O
.	O
"	O

De	O
twee	O
nieuwelingen	O
tonen	O
zich	O
dus	O
politiek	O
erg	O
correct	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
wel	O
verrassend	O
dat	O
ze	O
bij	O
Real	B-org
twee	O
handen	O
op	O
één	O
buik	O
blijken	O
terwijl	O
er	O
tussen	O
hun	O
vroegere	O
clubs	O
,	O
Boca	B-org
Juniors	I-org
en	O
River	B-org
Plate	I-org
,	O
toch	O
een	O
enorme	O
rivaliteit	O
bestaat	O
.	O

Juan	B-per
Roman	I-per
Riquelme	I-per
de	O
Argentijnse	B-loc
spelverdeler	O
van	O
Villarreal	B-loc
die	O
in	O
onmin	O
leeft	O
met	O
zijn	O
coach	O
en	O
daarom	O
weg	O
mag	O
,	O
weigerde	O
tijdens	O
de	O
"	O
mercato	O
"	O
elk	O
voorstel	O
van	O
een	O
andere	O
ploeg	O
.	O

Gustavo	B-per
Nery	I-per
,	O
een	O
Braziliaanse	B-loc
linksachter	O
die	O
voor	O
Corinthians	B-org
speelde	O
,	O
wordt	O
uitgeleend	O
aan	O
Zaragoza	B-loc
.	O

Habib	B-per
Bamago	I-per
,	O
de	O
spits	O
die	O
bij	O
Olympique	B-org
Marseille	I-org
geen	O
speelkansen	O
meer	O
kreeg	O
sinds	O
Djibril	B-per
Cissé	I-per
weer	O
fit	O
is	O
,	O
beëindigt	O
het	O
seizoen	O
bij	O
Celta	B-org
Vigo	I-org
,	O
dat	O
ook	O
de	O
Portugese	B-loc
verdediger	O
Areias	B-per
Lopes	I-per
weghaalde	O
bij	O
FC	B-org
Porto	I-org
.	O

Tobias	B-per
Grahn	I-per
,	O
een	O
Deen	B-loc
die	O
van	O
Odense	B-loc
komt	O
,	O
moet	O
bij	O
Tarragona	B-loc
proberen	O
het	O
team	O
weer	O
op	O
het	O
juiste	O
spoor	O
te	O
krijgen	O
,	O
samen	O
met	O
Sébastien	B-per
Chabaud	I-per
.	O

Cesar	B-per
Martin	I-per
verbrak	O
zijn	O
contract	O
bij	O
Levante	B-loc
.	O

Ook	O
spits	O
Pegguy	B-per
Luyindula	I-per
zal	O
niet	O
langer	O
voor	O
Levante	B-loc
spelen	O
.	O

Fabrice	B-per
Pancrate	I-per
,	O
een	O
26-jarige	O
Franse	B-loc
spits	O
die	O
bij	O
PSG	B-org
voetbalde	O
,	O
tekende	O
in	O
de	O
laatste	O
uren	O
van	O
de	O
transfermarkt	O
een	O
contract	O
bij	O
Betis	B-org
Sevilla	I-org
,	O
de	O
ploeg	O
van	O
coach	O
Luis	B-per
Fernandez	I-per
.	O

Federico	B-per
Fazio	I-per
,	O
een	O
Argentijnse	B-loc
verdediger	O
die	O
in	O
zijn	O
land	O
in	O
tweede	O
klasse	O
speelde	O
,	O
komt	O
als	O
versterking	O
bij	O
de	O
buren	O
van	O
FC	B-org
Sevilla	I-org
.	O

Samuel	B-per
Eto'o	I-per
werd	O
vorige	O
week	O
,	O
toen	O
hij	O
voor	O
het	O
eerst	O
weer	O
meetrainde	O
met	O
de	O
groep	O
,	O
begroet	O
met	O
een	O
warme	O
omhelzing	O
van	O
zijn	O
teamgenoten	O
en	O
van	O
coach	O
Frank	B-per
Rijkaard	I-per
.	O

Ricardo	B-per
Oliveira	I-per
,	O
die	O
als	O
pasmunt	O
leek	O
te	O
zullen	O
worden	O
gebruikt	O
in	O
de	O
transfer	O
van	O
Ronaldo	B-per
,	O
komt	O
uiteindelijk	O
toch	O
niet	O
naar	O
Real	B-org
Madrid	I-org
.	O

De	O
FIFA	B-org
had	O
weliswaar	O
toestemming	O
kunnen	O
geven	O
,	O
hoewel	O
de	O
speler	O
dit	O
seizoen	O
al	O
voor	O
Sao	B-loc
Paulo	I-loc
en	O
Milan	B-loc
uitkwam	O
,	O
maar	O
het	O
was	O
te	O
kort	O
dag	O
om	O
het	O
akkoord	O
nog	O
uit	O
te	O
werken	O
.	O

DDV	B-per

