Een	O
grootmeester	O
met	O
een	O
missie	O

Door	O
Anne	B-per
Penketh	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Schaakkampioen	O
Garri	B-per
Kasparov	I-per
dingt	O
naar	O
het	O
Russische	B-loc
presidentschap	O

Met	O
mensen	O
die	O
het	O
opnemen	O
tegen	O
Vladimir	B-per
Poetin	I-per
loopt	O
het	O
vaak	O
slecht	O
af	O
.	O

Waarom	O
wil	O
Garri	B-per
Kasparov	I-per
dan	O
president	O
van	O
Rusland	B-loc
worden	O
?	O

Kasparov	B-per
spreekt	O
het	O
nationaal	O
congres	O
van	O
oppositiecoalitie	O
Het	B-org
Andere	I-org
Rusland	I-org
toe	O
,	O
dat	O
hem	O
zondag	O
tot	O
presidentskandidaat	O
verkoos	O
.	O

Door	O
Anne	B-per
Penketh	I-per

De	O
wereld	O
heeft	O
een	O
hardnekkig	O
beeld	O
van	O
Garri	B-per
Kasparov	I-per
.	O

Hij	O
was	O
de	O
moedige	O
schaakgrootmeester	O
die	O
het	O
in	O
een	O
marathonwedstrijd	O
opnam	O
tegen	O
Anatoli	B-per
Karpov	I-per
en	O
won	O
,	O
en	O
daardoor	O
op	O
zijn	O
22ste	O
de	O
jongste	O
wereldkampioen	O
schaken	O
ooit	O
werd	O
.	O

Kasparov	B-per
was	O
de	O
uitdager	O
,	O
de	O
rebelse	O
antiregeringsspeler	O
die	O
een	O
titanenstrijd	O
aanbond	O
met	O
de	O
kampioen	O
van	O
het	O
Sovjetestablishment	B-misc
.	O

Tweeëntwintig	O
jaar	O
later	O
is	O
zijn	O
haar	O
een	O
stuk	O
grijzer	O
,	O
maar	O
opnieuw	O
is	O
Kasparov	B-per
de	O
rebel	O
die	O
het	O
opneemt	O
tegen	O
de	O
gevestigde	O
macht	O
.	O

Dit	O
weekend	O
werd	O
hij	O
verkozen	O
tot	O
kandidaat	O
voor	O
de	O
coalitie	O
Het	B-org
Andere	I-org
Rusland	I-org
,	O
met	O
de	O
uitgesproken	O
bedoeling	O
Vladimir	B-per
Poetin	I-per
op	O
te	O
volgen	O
als	O
president	O
van	O
Rusland	B-loc
.	O

Het	O
is	O
verleidelijk	O
het	O
op	O
til	O
staande	O
politieke	O
gevecht	O
te	O
omschrijven	O
als	O
de	O
belangrijkste	O
kampioenschapswedstrijd	O
uit	O
Kasparovs	B-per
leven	O
.	O

Hij	O
weet	O
dat	O
dat	O
niet	O
klopt	O
.	O

Waarom	O
zouden	O
de	O
Russen	B-loc
een	O
man	O
tot	O
president	O
maken	O
die	O
geboren	O
werd	O
in	O
Azerbeidzjan	B-loc
als	O
zoon	O
van	O
een	O
joodse	O
vader	O
en	O
een	O
Armeense	B-loc
moeder	O
?	O

Dat	O
doen	O
ze	O
nooit	O
.	O

Gezien	O
het	O
heersende	O
klimaat	O
van	O
door	O
de	O
regering	O
gecontroleerde	O
politiek	O
weet	O
heel	O
Rusland	B-loc
dat	O
Poetin	B-per
-	O
die	O
grondwettelijk	O
geen	O
aanspraak	O
meer	O
kan	O
maken	O
op	O
een	O
derde	O
ambtstermijn	O
als	O
staatshoofd	O
-	O
zal	O
worden	O
opgevolgd	O
door	O
een	O
kandidaat	O
van	O
zijn	O
keuze	O
.	O

"	O
Het	O
doel	O
van	O
Het	B-org
Andere	I-org
Rusland	I-org
is	O
niet	O
de	O
verkiezingen	O
te	O
winnen	O
maar	O
verkiezingen	O
af	O
te	O
dwingen	O
"	O
,	O
zei	O
Kasparov	B-per
nadat	O
hij	O
vijf	O
andere	O
kandidaten	O
had	O
verslagen	O
om	O
namens	O
Het	B-org
Andere	I-org
Rusland	I-org
,	O
een	O
losse	O
coalitie	O
van	O
partijen	O
,	O
aan	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
deel	O
te	O
nemen	O
.	O

"	O
We	O
willen	O
dat	O
het	O
regime	O
aanvaardt	O
dat	O
wij	O
recht	O
hebben	O
op	O
vrije	O
en	O
eerlijke	O
verkiezingen	O
,	O
dat	O
wij	O
het	O
recht	O
hebben	O
om	O
de	O
bevolking	O
ertoe	O
te	O
bewegen	O
onze	O
ideeën	O
te	O
steunen	O
.	O
"	O

Het	O
systeem	O
in	O
Rusland	B-loc
op	O
de	O
korrel	O
nemen	O
is	O
echter	O
een	O
riskante	O
onderneming	O
,	O
zoals	O
wel	O
meer	O
opponenten	O
van	O
Poetin	B-per
hebben	O
ondervonden	O
.	O

Kritiek	O
leveren	O
op	O
de	O
president	O
en	O
zijn	O
acolieten	O
kan	O
leiden	O
tot	O
gedwongen	O
opname	O
in	O
een	O
ziekenhuis	O
en	O
zelfs	O
de	O
dood	O
,	O
zoals	O
in	O
het	O
geval	O
van	O
notoire	O
Poetincritici	B-misc
als	O
Anna	B-per
Politkovskaja	I-per
en	O
Aleksandr	B-per
Litvinenko	I-per
.	O

Michail	B-per
Kasjanov	I-per
,	O
een	O
voormalige	O
eerste	O
minister	O
die	O
door	O
Poetin	B-per
de	O
laan	O
werd	O
uitgestuurd	O
en	O
besloot	O
deel	O
te	O
nemen	O
aan	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
,	O
werd	O
inmiddels	O
beschuldigd	O
van	O
corruptie	O
.	O

Net	O
als	O
Kasparov	B-per
is	O
hij	O
zowat	O
verdwenen	O
van	O
de	O
staatstelevisie	O
.	O

Risico's	O
nemen	O
is	O
een	O
beetje	O
een	O
tweede	O
natuur	O
van	O
Kasparov	B-per
(	O
die	O
door	O
bodyguards	O
wordt	O
beschermd	O
als	O
hij	O
in	O
Moskou	B-loc
is	O
)	O
sinds	O
hij	O
schaakspeelt	O
.	O

Ten	O
tijde	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
was	O
schaken	O
een	O
nationale	O
obsessie	O
,	O
in	O
elk	O
park	O
zag	O
je	O
enthousiastelingen	O
het	O
tegen	O
elkaar	O
opnemen	O
.	O

Kasparovs	B-per
talent	O
kwam	O
bovendrijven	O
op	O
amper	O
vijfjarige	O
leeftijd	O
toen	O
zijn	O
vader	O
Kim	B-per
Weinstein	I-per
hem	O
in	O
zijn	O
geboortestad	O
Bakoe	B-loc
zijn	O
eerste	O
schaakzetten	O
aanleerde	O
.	O

Na	O
de	O
dood	O
van	O
zijn	O
vader	O
(	O
hij	O
stierf	O
aan	O
kanker	O
)	O
begon	O
Kasparov	B-per
op	O
zevenjarige	O
leeftijd	O
les	O
te	O
volgen	O
aan	O
een	O
academie	O
bij	O
voormalig	O
wereldkampioen	O
Michail	B-per
Botvinnik	I-per
.	O

Op	O
zijn	O
twaalfde	O
werd	O
hij	O
voor	O
het	O
eerst	O
kampioen	O
van	O
Azerbeidzjan	B-loc
.	O

In	O
hetzelfde	O
jaar	O
nam	O
hij	O
de	O
achternaam	O
van	O
zijn	O
Armeense	B-loc
moeder	O
aan	O
,	O
Kasparjan	B-per
,	O
maar	O
hij	O
veranderde	O
die	O
in	O
het	O
Russischer	B-loc
klinkende	O
Kasparov	B-per
.	O

Hij	O
werd	O
kampioen	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
op	O
zijn	O
achttiende	O
,	O
nadat	O
hij	O
het	O
jaar	O
ervoor	O
het	O
wereldkampioenschap	O
voor	O
junioren	O
gewonnen	O
had	O
.	O

De	O
wedstrijd	O
waarin	O
het	O
grote	O
publiek	O
kennismaakte	O
met	O
het	O
genie	O
van	O
Kasparov	B-per
was	O
het	O
wereldkampioenschap	O
schaken	O
tegen	O
Karpov	B-per
,	O
dat	O
in	O
september	O
1984	O
van	O
start	O
ging	O
in	O
Moskou	B-loc
.	O

De	O
wedstrijd	O
werd	O
in	O
februari	O
van	O
het	O
volgende	O
jaar	O
na	O
48	O
partijen	O
door	O
de	O
Sovjet-Russische	B-loc
schaakfederatie	O
stopgezet	O
-	O
officieel	O
omdat	O
beide	O
spelers	O
te	O
vermoeid	O
waren	O
-	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
Kasparov	B-per
op	O
een	O
zucht	O
van	O
de	O
overwinning	O
stond	O
tegen	O
zijn	O
twaalf	O
jaar	O
oudere	O
opponent	O
.	O

Zo'n	O
beslissing	O
om	O
een	O
spel	O
te	O
beëindigen	O
was	O
nooit	O
eerder	O
genomen	O
.	O

Toen	O
The	B-pro
Boston	I-pro
Globe	I-pro
hem	O
vorig	O
weekend	O
vroeg	O
of	O
daar	O
zijn	O
gevecht	O
met	O
de	O
Russische	B-loc
autoriteiten	O
was	O
begonnen	O
,	O
antwoordde	O
Kasparov	B-per
:	O
"	O
Inderdaad	O
.	O

Wat	O
begon	O
met	O
een	O
strijd	O
tegen	O
de	O
schaakfederatie	O
eindigde	O
op	O
een	O
gevecht	O
met	O
het	O
Sovjetregime	B-misc
.	O
"	O

De	O
wedstrijd	O
werd	O
uiteindelijk	O
zes	O
maanden	O
later	O
opnieuw	O
gespeeld	O
.	O

Kasparov	B-per
won	O
de	O
titel	O
.	O

In	O
1996	O
was	O
hij	O
de	O
eerste	O
wereldkampioen	O
die	O
Deep	B-pro
Blue	I-pro
kon	O
verslaan	O
,	O
de	O
computer	O
van	O
IBM	B-org
,	O
toen	O
schaken	O
het	O
elektronische	O
tijdperk	O
intrad	O
.	O

Maar	O
de	O
beste	O
schaker	O
ter	O
wereld	O
verloor	O
zijn	O
scherpte	O
,	O
ook	O
al	O
bleef	O
hij	O
tussen	O
1998	O
en	O
2003	O
de	O
nummer	O
één	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

In	O
2000	O
verloor	O
Kasparov	B-per
tegen	O
de	O
Russische	B-loc
grootmeester	O
Vladimir	B-per
Kramnik	I-per
,	O
waarna	O
het	O
-	O
gaf	O
hij	O
onlangs	O
toe	O
tegenover	O
David	B-per
Remnick	I-per
van	O
The	B-pro
New	I-pro
Yorker	I-pro
-	O
"	O
erg	O
onwaarschijnlijk	O
werd	O
dat	O
hij	O
ooit	O
zou	O
terugkeren	O
"	O
.	O

"	O
Ik	O
heb	O
twee	O
jaar	O
geprobeerd	O
mijn	O
positie	O
weer	O
in	O
te	O
nemen	O
,	O
door	O
te	O
studeren	O
en	O
te	O
spelen	O
...	O

Ik	O
ben	O
de	O
goesting	O
nooit	O
kwijtgeraakt	O
,	O
maar	O
je	O
moet	O
extreem	O
goed	O
mee	O
zijn	O
"	O
,	O
zei	O
hij	O
.	O

Na	O
een	O
verliesmatch	O
tegen	O
de	O
Bulgaar	B-loc
Veselin	B-per
Topalov	I-per
in	O
2005	O
zei	O
Kasparov	B-per
het	O
competitieschaken	O
vaarwel	O
om	O
zich	O
op	O
de	O
politiek	O
te	O
werpen	O
.	O

Hij	O
vormde	O
het	O
Verenigd	B-org
Burgerfront	I-org
om	O
"	O
te	O
streven	O
naar	O
de	O
vrijwaring	O
van	O
de	O
democratie	O
in	O
Rusland	B-loc
"	O
.	O

Zoals	O
velen	O
die	O
geboren	O
werden	O
in	O
het	O
Sovjettijdperk	B-misc
proefde	O
Kasparov	B-per
voor	O
het	O
eerst	O
van	O
'	O
echte	O
'	O
politiek	O
dankzij	O
Michail	B-per
Gorbatsjov	I-per
en	O
zijn	O
'	O
glasnostbeleid	O
'	O
in	O
de	O
late	O
jaren	O
tachtig	O
.	O

Maar	O
door	O
de	O
grotere	O
openheid	O
herleefden	O
etterende	O
etnische	O
wonden	O
in	O
de	O
Sovjetrepublieken	B-misc
,	O
en	O
ook	O
lang	O
onderdrukte	O
dromen	O
over	O
meer	O
onafhankelijkheid	O
ten	O
opzichte	O
van	O
het	O
Kremlin	B-loc
.	O

In	O
Bakoe	B-loc
was	O
Kasparov	B-per
daar	O
een	O
bevoorrechte	O
getuige	O
van	O
,	O
toen	O
Armenië	B-loc
besloot	O
opnieuw	O
aanspraak	O
te	O
maken	O
op	O
de	O
Armeense	B-loc
enclave	O
Nagorno-Karabach	B-loc
die	O
in	O
de	O
Sovjetperiode	B-misc
een	O
autonome	O
regio	O
in	O
Azerbeidzjan	B-loc
was	O
geweest	O
.	O

Het	O
conflict	O
dijde	O
uit	O
.	O

In	O
1988	O
werd	O
de	O
Armeense	B-loc
gemeenschap	O
in	O
de	O
Azerbeidzjaanse	B-loc
oliestad	O
Soemgait	B-loc
bij	O
de	O
Kaspische	B-loc
Zee	I-loc
het	O
doelwit	O
van	O
pogroms	O
.	O

In	O
1990	O
verloor	O
Bakoe	B-loc
ongeveer	O
zijn	O
voltallige	O
Armeense	B-loc
bevolking	O
nadat	O
Sovjettroepen	B-misc
in	O
de	O
stad	O
waren	O
gearriveerd	O
om	O
een	O
separatistische	O
opstand	O
van	O
Azerische	B-loc
nationalisten	O
neer	O
te	O
slaan	O
.	O

Kasparov	B-per
vertrok	O
met	O
een	O
gecharterd	O
vliegtuig	O
naar	O
Moskou	B-loc
,	O
in	O
het	O
gezelschap	O
van	O
zestig	O
vrienden	O
en	O
familieleden	O
.	O

Hij	O
is	O
nooit	O
meer	O
teruggekeerd	O
.	O

Kasparov	B-per
beschuldigde	O
Gorbatsjov	B-per
ervan	O
dat	O
hij	O
het	O
bloedvergieten	O
niet	O
had	O
willen	O
stoppen	O
bij	O
wijze	O
van	O
waarschuwing	O
aan	O
het	O
adres	O
van	O
Sovjetrepublieken	B-misc
die	O
uit	O
waren	O
op	O
onafhankelijkheid	O
.	O

Door	O
de	O
ineenstorting	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
,	O
zo	O
vertelde	O
Kasparov	B-per
aan	O
The	B-pro
Boston	I-pro
Globe	I-pro
,	O
"	O
dacht	O
ik	O
in	O
1990	O
en	O
1991	O
dat	O
het	O
gedaan	O
was	O
met	O
het	O
communisme	O
en	O
de	O
dictatuur	O
in	O
Sovjetstijl	B-misc
.	O

Ik	O
had	O
niet	O
de	O
bedoeling	O
ooit	O
de	O
leider	O
te	O
worden	O
van	O
de	O
oppositie	O
van	O
het	O
nieuwe	O
regime	O
.	O

Maar	O
toen	O
ik	O
vaststelde	O
dat	O
de	O
dictatuur	O
terug	O
was	O
,	O
kwam	O
ik	O
geleidelijk	O
tot	O
het	O
besluit	O
dat	O
ik	O
geen	O
keuze	O
had	O
.	O
"	O

In	O
de	O
afgelopen	O
paar	O
maanden	O
heeft	O
Kasparov	B-per
dus	O
op	O
de	O
barricaden	O
gestaan	O
,	O
of	O
op	O
zijn	O
minst	O
geprobeerd	O
dat	O
te	O
doen	O
,	O
door	O
'	O
marsen	O
van	O
de	O
andersdenkenden	O
'	O
tegen	O
de	O
suprematie	O
van	O
Poetin	B-per
op	O
het	O
getouw	O
te	O
zetten	O
.	O

Maar	O
de	O
betogingen	O
van	O
Het	B-org
Andere	I-org
Rusland	I-org
,	O
een	O
bont	O
allegaartje	O
activisten	O
gaande	O
van	O
skinheads	O
en	O
nationalisten	O
tot	O
voorvechters	O
voor	O
mensenrechten	O
en	O
progressieven	O
,	O
werden	O
brutaal	O
onderdrukt	O
.	O

Marsen	O
in	O
Moskou	B-loc
en	O
Sint-Petersburg	B-loc
eerder	O
dit	O
jaar	O
werden	O
verboden	O
.	O

In	O
april	O
werden	O
Kasparov	B-per
en	O
170	O
aanhangers	O
gearresteerd	O
bij	O
een	O
betoging	O
van	O
circa	O
5.000	O
mensen	O
in	O
Moskou	B-loc
,	O
waarvoor	O
9.000	O
politieagenten	O
werden	O
ingezet	O
.	O

Een	O
maand	O
later	O
werden	O
Kasparov	B-per
en	O
een	O
groep	O
activisten	O
in	O
een	O
luchthaven	O
in	O
Moskou	B-loc
aangehouden	O
zodat	O
ze	O
niet	O
naar	O
Zuid-Rusland	B-loc
konden	O
reizen	O
om	O
een	O
officieel	O
goedgekeurde	O
optocht	O
te	O
houden	O
tijdens	O
de	O
top	O
van	O
Rusland	B-loc
en	O
de	O
EU	B-org
in	O
Samara	B-loc
.	O

Volgens	O
Kasparov	B-per
is	O
het	O
Rusland	B-loc
van	O
Poetin	B-per
een	O
"	O
politiestaat	O
"	O
.	O

De	O
Russische	B-loc
president	O
,	O
zegt	O
hij	O
,	O
is	O
een	O
"	O
brutale	O
dictator	O
"	O
die	O
"	O
het	O
wezen	O
van	O
de	O
democratische	O
instellingen	O
heeft	O
afgeschaft	O
"	O
.	O

"	O
Overal	O
arresteren	O
ze	O
mensen	O
,	O
want	O
ze	O
zijn	O
doodsbang	O
.	O
"	O

In	O
juli	O
werd	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
plaatselijke	O
afdeling	O
in	O
Moermansk	B-loc
,	O
Larisa	B-per
Arap	I-per
,	O
gedwongen	O
geïnterneerd	O
in	O
een	O
psychiatrisch	O
ziekenhuis	O
,	O
een	O
vertrouwd	O
gebruik	O
uit	O
het	O
Sovjettijdperk	B-misc
,	O
nadat	O
ze	O
een	O
artikel	O
had	O
gepubliceerd	O
over	O
de	O
omstandigheden	O
in	O
de	O
kinderafdeling	O
van	O
een	O
psychiatrische	O
instelling	O
.	O

Kasparov	B-per
en	O
zijn	O
aanhangers	O
moeten	O
ook	O
afrekenen	O
met	O
officieel	O
gesteunde	O
politieke	O
bewegingen	O
zoals	O
Nasji	B-org
,	O
een	O
pro-Poetinjeugdvereniging	B-misc
die	O
ordeverstoorders	O
in	O
de	O
protestmarsen	O
probeert	O
te	O
sluizen	O
.	O

Kasparov	B-per
weigert	O
buitenlands	O
geld	O
te	O
aanvaarden	O
om	O
beschuldigingen	O
van	O
Nasji	B-org
en	O
andere	O
partijen	O
te	O
weerleggen	O
dat	O
zijn	O
partij	O
een	O
instrument	O
is	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
in	O
de	O
VS	B-loc
,	O
en	O
ontkent	O
met	O
klem	O
dat	O
hij	O
gefinancierd	O
werd	O
door	O
Boris	B-per
Berezovski	I-per
,	O
Poetins	B-per
gezworen	O
vijand	O
die	O
naar	O
Londen	B-loc
is	O
gevlucht	O
.	O

Op	O
het	O
nationaal	O
congres	O
van	O
de	O
alliantie	O
op	O
zondag	O
haalde	O
Kasparov	B-per
379	O
van	O
de	O
498	O
stemmen	O
.	O

Na	O
zijn	O
verkiezing	O
beloofde	O
hij	O
te	O
zullen	O
werken	O
aan	O
"	O
een	O
democratisch	O
en	O
rechtvaardig	O
Rusland	B-loc
"	O
en	O
riep	O
hij	O
de	O
coalitie	O
op	O
de	O
eendracht	O
te	O
bewaren	O
.	O

De	O
vraag	O
is	O
nu	O
:	O
is	O
Kasparov	B-per
moedig	O
of	O
overmoedig	O
om	O
het	O
tegen	O
de	O
Poetinmachine	B-misc
op	O
te	O
nemen	O
?	O

Waarschijnlijk	O
beide	O
.	O

Hoe	O
dan	O
ook	O
betreedt	O
Kasparov	B-per
het	O
strijdtoneel	O
met	O
onbevangen	O
blik	O
.	O

Hij	O
geeft	O
toe	O
dat	O
er	O
"	O
geen	O
enkele	O
"	O
kans	O
is	O
dat	O
hij	O
zich	O
ooit	O
kandidaat	O
zal	O
kunnen	O
stellen	O
voor	O
het	O
presidentschap	O
vanwege	O
de	O
technische	O
obstakels	O
onderweg	O
,	O
zoals	O
de	O
vereiste	O
om	O
twee	O
miljoen	O
steunhandtekeningen	O
te	O
verzamelen	O
.	O

Het	O
komt	O
er	O
volgens	O
hem	O
op	O
neer	O
dat	O
alleen	O
kandidaten	O
die	O
het	O
Kremlin	B-loc
goedkeurt	O
de	O
horden	O
zullen	O
nemen	O
en	O
toegelaten	O
worden	O
tot	O
het	O
"	O
heilige	O
domein	O
"	O
van	O
de	O
staatstelevisie	O
.	O

Toen	O
Remnick	B-per
vroeg	O
of	O
hij	O
voor	O
zijn	O
leven	O
vreest	O
,	O
antwoordde	O
Kasparov	B-per
:	O
"	O
Ja	O
.	O

Het	O
enige	O
wat	O
ik	O
kan	O
doen	O
is	O
risico's	O
mijden	O
.	O
"	O

Hij	O
eet	O
en	O
drinkt	O
niet	O
op	O
plaatsen	O
die	O
hij	O
niet	O
kent	O
,	O
en	O
neemt	O
geen	O
langeafstandsvluchten	O
.	O

Maar	O
hij	O
voegt	O
eraan	O
toe	O
:	O
"	O
Uiteindelijk	O
helpt	O
dat	O
je	O
bitter	O
weinig	O
als	O
ze	O
toch	O
besluiten	O
je	O
uit	O
de	O
weg	O
te	O
ruimen	O
.	O

Maar	O
als	O
ze	O
het	O
doen	O
,	O
dan	O
zal	O
het	O
ze	O
zuur	O
opbreken	O
.	O

Het	O
Kremlin	B-loc
neemt	O
een	O
enorm	O
risico	O
als	O
mij	O
iets	O
overkomt	O
,	O
God	O
beware	O
me	O
,	O
want	O
er	O
zou	O
bloed	O
aan	O
Poetins	B-per
handen	O
kleven	O
.	O

Het	O
is	O
nu	O
ook	O
niet	O
zo	O
dat	O
ze	O
allergisch	O
voor	O
bloed	O
zijn	O
,	O
maar	O
het	O
bezorgt	O
je	O
een	O
slecht	O
imago	O
,	O
of	O
maakt	O
het	O
nog	O
erger	O
dan	O
het	O
al	O
is	O
.	O
"	O

Ondanks	O
de	O
risico's	O
is	O
Kasparov	B-per
niet	O
van	O
zins	O
zijn	O
nieuwste	O
uitdaging	O
uit	O
de	O
weg	O
te	O
gaan	O
.	O

Tijdens	O
zijn	O
kinderjaren	O
in	O
Bakoe	B-loc
hing	O
er	O
een	O
slogan	O
bij	O
hem	O
tegen	O
de	O
muur	O
:	O
"	O
Als	O
jij	O
het	O
niet	O
doet	O
,	O
wie	O
dan	O
wel	O
?	O
"	O

Publicatiedatum	O
:	O
2007-10-05	O

Sectie	O
:	O
Algemeen	O

