Levenskunst	O

Het	O
Kindermuseum	B-org
:	O
een	O
originele	O
benadering	O
met	O
financiële	O
steun	O
van	O
privémecenassen	O

Tijdens	O
haar	O
studie	O
psychologie	O
aan	O
de	O
universiteit	O
van	O
Harvard	B-org
maakte	O
Kathleen	B-per
Lippens	I-per
kennis	O
met	O
het	O
Children's	B-org
Museum	I-org
in	O
Boston	B-loc
.	O

Zij	O
was	O
er	O
zo	O
diep	O
van	O
onder	O
de	O
indruk	O
dat	O
zij	O
in	O
1976	O
besloot	O
om	O
ook	O
in	O
Brussel	B-loc
een	O
Kindermuseum	B-org
op	O
te	O
richten	O
.	O

Dertig	O
jaar	O
later	O
verwelkomt	O
dit	O
bijzondere	O
museum	O
niet	O
alleen	O
jaarlijks	O
talrijke	O
bezoekers	O
,	O
maar	O
geniet	O
het	O
ook	O
in	O
het	O
buitenland	O
een	O
grote	O
bekendheid	O
.	O

Het	O
unieke	O
karakter	O
schuilt	O
in	O
het	O
feit	O
dat	O
het	O
museum	O
niet	O
beschikt	O
over	O
een	O
vaste	O
collectie	O
,	O
maar	O
volledig	O
eigen	O
tentoonstellingen	O
aanbiedt	O
rond	O
bepaalde	O
thema's	O
.	O

Tekst	O
Chantal	B-per
Samson	I-per

"	O
Ik	O
zie	O
en	O
ik	O
vergeet	O
.	O

Ik	O
luister	O
en	O
ik	O
herinner	O
me	O
.	O

Ik	O
doe	O
en	O
ik	O
begrijp	O
.	O
"	O

Dit	O
antieke	O
Chinese	B-loc
gezegde	O
is	O
de	O
kernspreuk	O
van	O
het	O
Kindermuseum	B-org
.	O

Het	O
illustreert	O
perfect	O
de	O
participerende	O
en	O
psychologische	O
aanpak	O
van	O
de	O
zelfontplooiing	O
.	O

In	O
deze	O
educatieve	O
speelomgeving	O
vind	O
je	O
geen	O
computers	O
,	O
videogames	O
,	O
maar	O
houten	O
decorstukken	O
,	O
taferelen	O
met	O
figuren	O
en	O
personages	O
met	O
een	O
charme	O
uit	O
lang	O
vervlogen	O
tijden	O
en	O
een	O
groot	O
sprookjesboek	O
.	O

De	O
kinderen	O
leven	O
zich	O
uit	O
in	O
de	O
vele	O
vertrekken	O
van	O
dit	O
enorme	O
meestershuis	O
,	O
dat	O
door	O
de	O
gemeente	O
Elsene	B-loc
(	O
Regio	O
Brussel	B-loc
)	O
werd	O
aangekocht	O
van	O
de	O
familie	O
Jadot	B-per
.	O

Ze	O
doen	O
er	O
de	O
ene	O
ontdekking	O
na	O
de	O
andere	O
,	O
doorgronden	O
mysteries	O
en	O
spelen	O
diverse	O
behendigheidsspelletjes	O
.	O

"	O
In	O
het	O
begin	O
was	O
de	O
filosofie	O
van	O
het	O
museum	O
rechtstreeks	O
geïnspireerd	O
op	O
deze	O
van	O
het	O
Children's	B-org
Museum	I-org
in	O
Boston	B-loc
:	O
de	O
wereld	O
van	O
de	O
volwassenen	O
toegankelijk	O
maken	O
voor	O
kinderen	O
"	O
,	O
legt	O
Michèle	B-per
Clette	I-per
uit	O
,	O
directrice	O
van	O
het	O
museum	O
.	O

"	O
In	O
1986	O
creëerden	O
we	O
,	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
een	O
tentoonstelling	O
over	O
communicatie	O
,	O
een	O
spel	O
rond	O
interpersoonlijke	O
contacten	O
.	O

Het	O
enorme	O
succes	O
van	O
die	O
tentoonstelling	O
was	O
het	O
vertrekpunt	O
voor	O
een	O
meer	O
humanistische	O
aanpak	O
die	O
de	O
nadruk	O
legt	O
op	O
het	O
leren	O
kennen	O
van	O
zichzelf	O
en	O
de	O
anderen	O
,	O
het	O
aanvaarden	O
van	O
verschillen	O
,	O
respect	O
en	O
verdraagzaamheid	O
.	O

Ik	O
spreek	O
wel	O
degelijk	O
over	O
filosofie	O
en	O
niet	O
over	O
therapie	O
.	O

Ons	O
enige	O
doel	O
is	O
immers	O
de	O
kinderen	O
ertoe	O
aan	O
te	O
zetten	O
om	O
dingen	O
in	O
vraag	O
te	O
stellen	O
en	O
bij	O
te	O
leren	O
!	O
"	O

Originele	O
creaties	O

Sinds	O
zijn	O
oprichting	O
bracht	O
het	O
Kindermuseum	B-org
reeds	O
13	O
grote	O
tentoonstellingen	O
rond	O
thema's	O
als	O
de	O
vijf	O
zintuigen	O
,	O
angst	O
,	O
zelfvertrouwen	O
,	O
de	O
verbeelding	O
en	O
het	O
aanpassen	O
aan	O
verandering	O
.	O

Ieder	O
thema	O
wordt	O
gedurende	O
vier	O
jaar	O
aan	O
het	O
publiek	O
aangeboden	O
.	O

Alles	O
wordt	O
binnen	O
het	O
museum	O
zelf	O
bedacht	O
en	O
ontworpen	O
:	O
het	O
concept	O
,	O
de	O
decors	O
,	O
de	O
personages	O
,	O
enscenering	O
en	O
animatie	O
.	O

Naast	O
het	O
team	O
van	O
vijftien	O
vaste	O
medewerkers	O
werken	O
ook	O
een	O
tiental	O
Franstalige	B-misc
en	O
Nederlandstalige	B-misc
animatoren	O
en	O
een	O
groot	O
aantal	O
studenten	O
mee	O
aan	O
de	O
tentoonstellingen	O
.	O

In	O
ons	O
timmeratelier	O
werken	O
we	O
met	O
jongeren	O
die	O
zich	O
opnieuw	O
willen	O
integreren	O
in	O
de	O
maatschappij	O
,	O
aldus	O
Michèle	B-per
Clette	I-per
.	O

Daarnaast	O
ontvangen	O
we	O
ook	O
Europese	B-loc
studenten	O
die	O
bij	O
ons	O
stage	O
lopen	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
hun	O
opleiding	O
.	O
"	O

Het	O
Kindermuseum	B-org
trekt	O
jaarlijks	O
circa	O
45.000	O
bezoekers	O
,	O
zowel	O
Franstalige	B-misc
als	O
Nederlandstalige	B-misc
.	O

Kinderen	O
van	O
4	O
tot	O
12	O
jaar	O
komen	O
met	O
hun	O
familie	O
,	O
school	O
of	O
jeugdbeweging	O
.	O

Dit	O
succes	O
is	O
in	O
belangrijke	O
mate	O
toe	O
te	O
schrijven	O
aan	O
mond-tot-mondreclame	O
.	O

Vermits	O
het	O
museum	O
niet	O
over	O
een	O
permanente	O
collectie	O
beschikt	O
maakt	O
het	O
geen	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
Brusselse	B-org
Museumraad	I-org
en	O
wordt	O
het	O
dus	O
ook	O
niet	O
opgenomen	O
in	O
de	O
reclamecampagnes	O
van	O
deze	O
instantie	O
.	O

Maar	O
geen	O
probleem	O
!	O

Als	O
stichtend	O
lid	O
van	O
Hands	B-org
On	I-org
!	I-org
Europe	I-org
,	O
de	O
Europese	B-loc
vereniging	O
van	O
Kindermusea	B-org
die	O
de	O
uitwisseling	O
van	O
kennis	O
en	O
ervaring	O
tussen	O
haar	O
leden	O
aanmoedigt	O
,	O
is	O
het	O
Brusselse	B-loc
Kindermuseum	B-org
er	O
in	O
geslaagd	O
zijn	O
aanpak	O
steeds	O
verder	O
te	O
verfijnen	O
.	O

Daardoor	O
heeft	O
het	O
museum	O
een	O
uitgebreide	O
ervaring	O
en	O
knowhow	O
opgebouwd	O
die	O
het	O
reeds	O
een	O
tiental	O
jaar	O
te	O
koop	O
aanbiedt	O
aan	O
het	O
buitenland	O
,	O
hetzij	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
het	O
concept	O
voor	O
een	O
tentoonstelling	O
,	O
hetzij	O
als	O
complete	O
tentoonstelling	O
,	O
inclusief	O
decors	O
en	O
spelen	O
.	O

'	O
Je	O
leven	O
vol	O
kleur	O
'	O
reisde	O
op	O
die	O
manier	O
reeds	O
naar	O
Frankrijk	B-loc
en	O
'	O
Op	O
bezoek	O
bij	O
schrik	O
en	O
bang	O
'	O
en	O
'	O
Schatten	O
in	O
mezelf	O
'	O
waren	O
reeds	O
te	O
zien	O
in	O
Portugal	B-loc
.	O

Grotendeels	O
privéfinanciering	O

Toen	O
Kathleen	B-per
Lippens	I-per
,	O
onder	O
de	O
indruk	O
van	O
de	O
aanpak	O
en	O
het	O
succes	O
van	O
het	O
Children's	B-org
Museum	I-org
in	O
Boston	B-loc
,	O
dit	O
concept	O
in	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
jaren	O
1970	O
trachtte	O
over	O
te	O
brengen	O
naar	O
Brussel	B-loc
,	O
was	O
zij	O
een	O
echte	O
pionier	O
binnen	O
Europa	B-loc
.	O

Het	O
avontuur	O
begon	O
met	O
zes	O
vrijwillige	O
medewerkers	O
en	O
de	O
financiële	O
steun	O
van	O
Morgan	B-org
Guarantee	I-org
Trust	I-org
.	O

Sinds	O
1985	O
beschikt	O
het	O
Kindermuseum	B-org
over	O
7	O
GESCO-medewerkers	B-misc
(	O
gesubsidieerde	O
contractuele	O
medewerkers	O
)	O
die	O
betaald	O
worden	O
door	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
.	O

Daarnaast	O
ontvangt	O
het	O
museum	O
ook	O
kleine	O
subsidies	O
van	O
de	O
Nationale	B-org
Loterij	I-org
en	O
het	O
Federale	B-org
Wetenschapsbeleid	I-org
.	O

Het	O
Kindermuseum	B-org
behoort	O
immers	O
,	O
naast	O
grote	O
culturele	O
instellingen	O
als	O
de	O
Koninklijke	B-org
Musea	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
of	O
het	O
Jubelparkmuseum	B-org
,	O
tot	O
de	O
federale	O
musea	O
.	O

Het	O
museum	O
zorgt	O
ook	O
zelf	O
voor	O
inkomsten	O
door	O
het	O
aanbieden	O
van	O
stages	O
en	O
het	O
organiseren	O
van	O
verjaardagsfeestjes	O
en	O
diverse	O
evenementen	O
.	O

En	O
met	O
succes	O
:	O
in	O
1995	O
zorgden	O
de	O
bezoekers	O
voor	O
37,5%	O
van	O
de	O
totale	O
inkomsten	O
,	O
aangevuld	O
met	O
12,5%	O
uit	O
de	O
verkoop	O
van	O
tentoonstellingen	O
.	O

"	O
Desondanks	O
zijn	O
we	O
in	O
sterke	O
mate	O
afhankelijk	O
van	O
financiële	O
steun	O
uit	O
de	O
privésector	O
"	O
,	O
benadrukt	O
Michèle	B-per
Clette	I-per
.	O

Ieder	O
jaar	O
doet	O
Kathleen	B-per
Lippens	I-per
,	O
die	O
ook	O
voorzitter	O
is	O
van	O
de	O
raad	O
van	O
bestuur	O
van	O
de	O
vzw	O
,	O
een	O
oproep	O
voor	O
giften	O
en	O
gaat	O
ze	O
voor	O
iedere	O
tentoonstelling	O
op	O
zoek	O
naar	O
privésponsors	O
.	O

Zo	O
kan	O
'	O
Rood	O
'	O
,	O
de	O
nieuwe	O
thematentoonstelling	O
(	O
2006	O
-	O
2010	O
)	O
rekenen	O
op	O
de	O
financiële	O
steun	O
of	O
steun	O
in	O
natura	O
van	O
Belgacom	B-org
,	O
Domo	B-org
,	O
Fortis	B-org
,	O
GSK	B-org
Biologicals	I-org
,	O
De	B-org
Post	I-org
en	O
Lhoist	B-org
.	O

Elk	O
van	O
deze	O
bedrijven	O
leende	O
zijn	O
naam	O
aan	O
een	O
van	O
de	O
tentoonstellingszalen	O
.	O

Zo	O
werd	O
GSK	B-org
Bio	I-org
,	O
wereldleider	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
vaccins	O
,	O
aangetrokken	O
als	O
sponsor	O
van	O
de	O
zaal	O
'	O
Rood	O
=	O
levenssignaal	O
'	O
,	O
die	O
de	O
kinderen	O
laat	O
kennismaken	O
met	O
de	O
geheimen	O
van	O
onze	O
bloedsomloop	O
.	O

De	O
Groep	B-org
Lhoist	I-org
verbindt	O
zijn	O
naam	O
aan	O
de	O
zaal	O
'	O
Rood	O
=	O
Visueel	O
signaal	O
'	O
,	O
die	O
aandacht	O
schenkt	O
aan	O
het	O
bijzondere	O
statuut	O
van	O
de	O
kleur	O
rood	O
in	O
de	O
kunst	O
.	O

En	O
Fortis	B-org
werd	O
gekoppeld	O
aan	O
de	O
zaal	O
'	O
Rood	O
=	O
signaal	O
van	O
de	O
emotie	O
'	O
...	O

Met	O
een	O
bedrag	O
van	O
10.000	O
euro	O
levert	O
elk	O
van	O
deze	O
sponsors	O
een	O
aanzienlijke	O
financiële	O
bijdrage	O
aan	O
deze	O
tentoonstelling	O
.	O

Rood	O

De	O
tentoonstelling	O
'	O
Rood	O
'	O
belicht	O
alle	O
facetten	O
van	O
deze	O
levendige	O
en	O
expressieve	O
kleur	O
.	O

Rood	O
als	O
teken	O
van	O
alarm	O
,	O
feest	O
,	O
liefde	O
,	O
emotie	O
,	O
leven	O
.	O

Maar	O
ook	O
rood	O
als	O
teken	O
van	O
woede	O
,	O
trots	O
,	O
schaamte	O
en	O
eerste	O
emotie	O
...	O

Om	O
dit	O
project	O
in	O
goede	O
banen	O
te	O
leiden	O
,	O
liet	O
het	O
Kindermuseum	B-org
zich	O
,	O
zoals	O
steeds	O
,	O
bijstaan	O
door	O
externe	O
adviseurs	O
en	O
specialisten	O
in	O
diverse	O
disciplines	O
:	O
artsen	O
,	O
psychologen	O
,	O
kunsthistorici	O
,	O
ethologen	O
en	O
zelfs	O
sinologen	O
-	O
de	O
kleur	O
rood	O
heeft	O
immers	O
een	O
belangrijke	O
symbolische	O
waarde	O
in	O
de	O
Chinese	B-loc
cultuur	O
.	O

Voor	O
meer	O
informatie	O
:	O
www.museedesenfants.be	O

Het	O
Kindermuseum	B-org
biedt	O
kinderen	O
van	O
4	O
tot	O
12	O
jaar	O
en	O
hun	O
familie	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
beter	O
kennis	O
te	O
maken	O
met	O
zichzelf	O
en	O
de	O
anderen	O
en	O
de	O
wereld	O
die	O
hen	O
omringt	O
.	O

Het	O
Brusselse	B-loc
museum	O
legt	O
zich	O
permanent	O
toe	O
op	O
het	O
verfijnen	O
van	O
zijn	O
ludieke	O
en	O
participerende	O
aanpak	O
en	O
verkoopt	O
sinds	O
een	O
tiental	O
jaar	O
zijn	O
knowhow	O
aan	O
het	O
buitenland	O
.	O

