'	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
'	O
:	O
van	O
Pablo	B-per
Picasso	I-per
naar	O
Brad	B-per
Pitt	I-per

Publicatiedatum	O
:	O
2007-06-08	O

Sectie	O
:	O
Media	O

David	B-per
Usborne	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Hoe	O
de	O
zanger	O
van	O
U2	B-org
een	O
pak	O
beroemdheden	O
op	O
's	O
werelds	O
meest	O
glossy	O
magazine	O
kreeg	O

Twintig	O
covers	O
voor	O
Afrika	B-loc

Het	O
kostte	O
veel	O
moeite	O
maar	O
uiteindelijk	O
strikte	O
Bono	B-per
George	B-per
Bush	I-per
en	O
Condoleezza	B-per
Rice	I-per
voor	O
een	O
coverfoto	O
.	O

Dat	O
wil	O
zeggen	O
,	O
voor	O
een	O
van	O
de	O
twintig	O
coverfoto's	O
.	O

De	O
lezer	O
van	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
kan	O
deze	O
maand	O
kiezen	O
tussen	O
markante	O
koppels	O
als	O
Barack	B-misc
Obama/Muhammad	I-misc
Ali	I-misc
,	O
Brad	B-misc
Pitt/Desmond	I-misc
Tutu	I-misc
en	O
Oprah	B-misc
Winfrey/George	I-misc
Clooney	I-misc
op	O
de	O
voorpagina	O
.	O

Wij	O
vertellen	O
het	O
verhaal	O
achter	O
de	O
schermen	O
van	O
het	O
Afrikanummer	B-misc
van	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
en	O
de	O
nu	O
al	O
historische	O
coverfoto's	O
van	O
Annie	B-per
Leibovitz	I-per
.	O

Door	O
David	B-per
Usborne	I-per

Hoofdredacteur	O
Graydon	B-per
Carter	I-per
stond	O
niet	O
te	O
springen	O
om	O
'	O
Dubya	B-per
'	O
op	O
de	O
cover	O
te	O
hebben	O
.	O

Ze	O
lopen	O
bij	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
niet	O
hoog	O
op	O
met	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
.	O

Maar	O
Carter	B-per
had	O
vorige	O
maand	O
niets	O
te	O
zeggen	O
.	O

Het	O
julinummer	O
van	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
is	O
een	O
Afrikaspecial	B-misc
die	O
rockgrootheid	O
Bono	B-per
in	O
elkaar	O
zette	O
.	O

Hij	O
lijkt	O
even	O
de	O
weg	O
te	O
zijn	O
kwijtgeraakt	O
,	O
Graydon	B-per
Carter	I-per
.	O

Je	O
vraagt	O
je	O
af	O
:	O
wat	O
bezielde	O
de	O
doorgewinterde	O
hoofdredacteur	O
van	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
om	O
ja	O
te	O
zeggen	O
toen	O
een	O
rockster	O
uit	O
Ierland	B-loc
vroeg	O
of	O
hij	O
zijn	O
magazine	O
een	O
maand	O
lang	O
mocht	O
gijzelen	O
om	O
bijna	O
alle	O
pagina's	O
aan	O
Afrika	B-loc
te	O
wijden	O
?	O

Carters	B-misc
kapsel	O
zag	O
er	O
altijd	O
al	O
wat	O
vreemd	O
uit	O
,	O
maar	O
nu	O
lijkt	O
het	O
wel	O
alsof	O
de	O
spectaculaire	O
,	O
grijze	O
wildernis	O
zich	O
ook	O
ín	O
zijn	O
hoofd	O
genesteld	O
heeft	O
.	O

Vanity	B-pro
Fair	I-pro
brengt	O
normaliter	O
verslag	O
uit	O
over	O
het	O
wel	O
en	O
wee	O
van	O
de	O
sterren	O
.	O

Het	O
is	O
meer	O
bezig	O
met	O
wat	O
zich	O
in	O
Malibu	B-loc
afspeelt	O
dan	O
in	O
Mogadishu	B-loc
.	O

Op	O
het	O
bureau	O
van	O
Carter	B-per
,	O
in	O
een	O
kantoor	O
in	O
de	O
toren	O
van	O
uitgeefgigant	O
Condé	B-org
Nast	I-org
,	O
op	O
Times	B-loc
Square	I-loc
,	O
liggen	O
al	O
een	O
paar	O
exemplaren	O
van	O
het	O
Afrikanummer	B-misc
.	O

Er	O
is	O
niet	O
één	O
cover	O
,	O
maar	O
twintig	O
.	O

Je	O
kunt	O
de	O
cover	O
kopen	O
die	O
je	O
het	O
leukst	O
vindt	O
.	O

Behoorlijk	O
verwarrend	O
.	O

Een	O
paar	O
maanden	O
geleden	O
verraste	O
Carter	B-per
(	O
57	O
)	O
zijn	O
concurrenten	O
en	O
critici	O
al	O
door	O
een	O
restaurant	O
te	O
openen	O
in	O
de	O
West	B-loc
Village	I-loc
in	O
Manhattan	B-loc
,	O
vlakbij	O
de	O
redactie	O
.	O

De	O
gloednieuwe	O
zaak	O
,	O
de	O
Waverly	B-org
Inn	I-org
,	O
doet	O
het	O
enorm	O
goed	O
.	O

"	O
Het	O
is	O
het	O
natuurlijkste	O
verlengstuk	O
van	O
het	O
magazine	O
.	O
"	O

Carter	B-per
is	O
trots	O
op	O
de	O
Afrikaspecial	B-misc
en	O
min	O
of	O
meer	O
zeker	O
dat	O
het	O
een	O
succes	O
wordt	O
.	O

De	O
gasthoofdredacteur	O
is	O
Bono	B-per
.	O

Normaal	O
gezien	O
gaat	O
die	O
door	O
het	O
leven	O
als	O
de	O
leadzanger	O
van	O
U2	B-org
,	O
maar	O
lang	O
geleden	O
al	O
engageerde	O
hij	O
zich	O
om	O
onze	O
onverschilligheid	O
tegenover	O
Afrika	B-loc
en	O
zijn	O
miserie	O
op	O
de	O
korrel	O
te	O
nemen	O
.	O

De	O
coverfoto's	O
zijn	O
het	O
werk	O
van	O
Annie	B-per
Leibovitz	I-per
,	O
misschien	O
wel	O
de	O
beste	O
portretfotograaf	O
ter	O
wereld	O
.	O

Vanity	B-pro
Fair	I-pro
is	O
niet	O
aan	O
zijn	O
proefstuk	O
toe	O
.	O

Eén	O
keer	O
per	O
jaar	O
brengt	O
het	O
blad	O
een	O
zogenaamd	O
Hollywoodnummer	B-misc
uit	O
,	O
dat	O
samenvalt	O
met	O
de	O
Oscars	B-pro
,	O
en	O
de	O
afgelopen	O
twee	O
jaar	O
waren	O
er	O
ook	O
groene	O
nummers	O
.	O

Die	O
gingen	O
bijna	O
volledig	O
over	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
.	O

Het	O
was	O
ook	O
niet	O
de	O
eerste	O
keer	O
dat	O
Bono	B-per
gelegenheidschef	O
speelde	O
van	O
een	O
publicatie	O
voor	O
het	O
grote	O
publiek	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
kroop	O
hij	O
een	O
dag	O
op	O
de	O
hoofdredacteursstoel	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
krant	O
The	B-pro
Independent	I-pro
voor	O
de	O
promotie	O
van	O
de	O
Productcampagne	B-misc
voor	O
Afrika	B-loc
.	O

Het	O
kwam	O
daarenboven	O
goed	O
uit	O
dat	O
dit	O
het	O
julinummer	O
is	O
.	O

Juli	O
is	O
traditioneel	O
een	O
erg	O
magere	O
maand	O
voor	O
bladen	O
.	O

"	O
Een	O
verschrikkelijke	O
maand	O
,	O
alle	O
j-maanden	O
zijn	O
verschrikkelijk	O
"	O
,	O
legt	O
Carter	B-per
uit	O
.	O

"	O
Je	O
kunt	O
je	O
tanden	O
flossen	O
met	O
die	O
nummers	O
.	O
"	O

Hij	O
wist	O
ook	O
dat	O
er	O
op	O
de	O
cover	O
een	O
of	O
twee	O
bekende	O
koppen	O
moesten	O
staan	O
die	O
iets	O
met	O
Afrika	B-loc
te	O
maken	O
hebben	O
.	O

Bono	B-per
had	O
de	O
connecties	O
en	O
de	O
energie	O
om	O
dat	O
voor	O
elkaar	O
te	O
krijgen	O
.	O

Uiteindelijk	O
kwamen	O
er	O
twintig	O
covers	O
.	O

Elk	O
van	O
de	O
mensen	O
die	O
ermee	O
instemde	O
door	O
Leibovitz	B-per
gefotografeerd	O
te	O
worden	O
werd	O
gekozen	O
voor	O
zijn	O
of	O
haar	O
interesse	O
voor	O
Afrika	B-loc
.	O

Er	O
zitten	O
wereldleiders	O
en	O
politici	O
tussen	O
(	O
George	B-per
Bush	I-per
,	O
Condoleezza	B-per
Rice	I-per
,	O
Barack	B-per
Obama	I-per
en	O
koningin	O
Rania	B-per
van	O
Jordanië	B-loc
)	O
,	O
muzikanten	O
(	O
Jay-Z	B-per
en	O
Bono	B-per
)	O
,	O
entertainers	O
en	O
kunstenaars	O
(	O
Madonna	B-per
,	O
George	B-per
Clooney	I-per
,	O
Brad	B-per
Pitt	I-per
en	O
Maya	B-per
Angelou	I-per
)	O
,	O
filantropen	O
(	O
Warren	B-per
Buffett	I-per
en	O
Bill	B-per
en	O
Melinda	B-per
Gates	I-per
)	O
en	O
een	O
sporticoon	O
(	O
Muhammad	B-per
Ali	I-per
)	O
.	O

Het	O
uitgangspunt	O
is	O
een	O
visuele	O
kettingbrief	O
,	O
een	O
fotografische	O
discussie	O
onder	O
die	O
mensen	O
over	O
Afrika	B-loc
.	O

Elk	O
van	O
hen	O
siert	O
één	O
cover	O
,	O
maar	O
komt	O
ook	O
terug	O
in	O
een	O
bijrol	O
in	O
de	O
volgende	O
van	O
de	O
serie	O
,	O
waarbij	O
de	O
boodschap	O
wordt	O
doorgegeven	O
van	O
de	O
ene	O
naar	O
de	O
andere	O
.	O

Obama	B-per
luistert	O
dus	O
naar	O
Cheadle	B-per
,	O
Ali	B-per
naar	O
Obama	B-per
,	O
koningin	O
Rania	B-per
naar	O
Ali	B-per
,	O
enzovoort	O
.	O

"	O
Er	O
is	O
maar	O
één	O
fotograaf	O
die	O
dat	O
voor	O
elkaar	O
krijgt	O
"	O
,	O
zegt	O
Carter	B-per
.	O

"	O
Weet	O
je	O
hoeveel	O
kilometers	O
ze	O
heeft	O
afgelegd	O
voor	O
dit	O
project	O
?	O

75.000	O
,	O
in	O
zes	O
weken	O
tijd	O
.	O
"	O

Desondanks	O
lukte	O
het	O
vaak	O
niet	O
om	O
de	O
paren	O
samen	O
te	O
laten	O
poseren	O
.	O

Die	O
werden	O
dan	O
later	O
aan	O
elkaar	O
gemonteerd	O
.	O

Voor	O
de	O
productiemensen	O
van	O
het	O
magazine	O
was	O
de	O
uitdaging	O
wellicht	O
even	O
groot	O
.	O

Toen	O
ze	O
Carter	B-per
wisten	O
te	O
melden	O
dat	O
het	O
theoretisch	O
mogelijk	O
was	O
twintig	O
verschillende	O
covers	O
te	O
gebruiken	O
voor	O
hetzelfde	O
nummer	O
had	O
hij	O
een	O
ander	O
verzoek	O
.	O

Hij	O
wilde	O
dat	O
het	O
magazine	O
verdeeld	O
werd	O
aan	O
de	O
kleinhandel	O
in	O
bundels	O
van	O
twintig	O
,	O
met	O
één	O
exemplaar	O
van	O
elke	O
versie	O
.	O

Anders	O
bestond	O
het	O
gevaar	O
dat	O
WH	O
Smith	O
in	O
Londen	B-loc
uitsluitend	O
Brad	B-misc
Pittcovers	I-misc
zou	O
krijgen	O
,	O
terwijl	O
een	O
andere	O
winkel	O
opgezadeld	O
zou	O
worden	O
met	O
honderd	O
Obama's	B-misc
.	O

Dat	O
betekende	O
dat	O
elke	O
doos	O
handmatig	O
gevuld	O
moest	O
worden	O
.	O

En	O
ook	O
dat	O
was	O
geen	O
bezwaar	O
.	O

Maar	O
Carter	B-per
wilde	O
nog	O
meer	O
.	O

Zou	O
het	O
enigszins	O
mogelijk	O
zijn	O
om	O
extra	O
exemplaren	O
van	O
pakweg	O
de	O
Buffettcover	B-misc
naar	O
zijn	O
thuisbasis	O
Omaha	B-loc
te	O
sturen	O
,	O
en	O
van	O
Bush	B-per
naar	O
Washington	B-loc
DC	I-loc
?	O

(	O
En	O
erg	O
weinig	O
van	O
Bush	B-per
naar	O
Groot-Brittannië	B-loc
?	O
)	O

Dat	O
konden	O
ze	O
níét	O
doen	O
.	O

Dat	O
Bush	B-per
erbij	O
was	O
,	O
mag	O
een	O
verrassing	O
heten	O
,	O
vooral	O
gezien	O
de	O
gewoonte	O
die	O
Carter	B-per
heeft	O
om	O
in	O
zijn	O
maandelijkse	O
hoofdartikel	O
hevige	O
kritiek	O
op	O
de	O
VS-president	B-misc
te	O
spuien	O
,	O
met	O
name	O
over	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Maar	O
de	O
selectie	O
van	O
de	O
gezichten	O
voor	O
de	O
cover	O
kwam	O
Bono	B-per
toe	O
,	O
en	O
hij	O
pleitte	O
voor	O
het	O
opnemen	O
van	O
Bush	B-per
.	O

"	O
We	O
praatten	O
erover	O
,	O
en	O
hij	O
zei	O
dat	O
Bush	B-per
het	O
helemaal	O
niet	O
slecht	O
doet	O
in	O
Afrika	B-loc
.	O
"	O

En	O
het	O
moet	O
gezegd	O
:	O
de	O
regering-Bush	B-misc
heeft	O
de	O
hulp	O
aan	O
Afrika	B-loc
de	O
laatste	O
zes	O
jaar	O
verviervoudigd	O
.	O

Vier	O
jaar	O
geleden	O
beloofde	O
Bush	B-per
15	O
miljard	O
dollar	O
voor	O
de	O
strijd	O
tegen	O
aids	O
in	O
Afrika	B-loc
,	O
en	O
later	O
zegde	O
hij	O
nog	O
eens	O
1,2	O
miljard	O
toe	O
om	O
malaria	O
te	O
bestrijden	O
in	O
de	O
vijftien	O
landen	O
waar	O
de	O
ziekte	O
de	O
meeste	O
slachtoffers	O
maakt	O
.	O

Hoe	O
dan	O
ook	O
,	O
Carter	B-per
mag	O
graag	O
schimpen	O
op	O
dit	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
,	O
veel	O
moeite	O
had	O
hij	O
waarschijnlijk	O
niet	O
gehad	O
om	O
Bush	B-per
te	O
strikken	O
voor	O
het	O
nummer	O
.	O

"	O
Ik	O
vind	O
de	O
regering-Bush	B-misc
veel	O
toegankelijker	O
dan	O
die	O
van	O
Clinton	B-per
destijds	O
,	O
of	O
het	O
Hillarykamp	B-misc
nu	O
.	O

Ze	O
zijn	O
op	O
een	O
vreemde	O
manier	O
veel	O
controlerender	O
dan	O
de	O
regering-Bush	B-misc
.	O
"	O

Maar	O
zoals	O
bij	O
zowat	O
iedereen	O
op	O
de	O
covers	O
was	O
het	O
Bono	B-per
zelf	O
die	O
de	O
president	O
over	O
de	O
brug	O
haalde	O
,	O
via	O
zijn	O
contacten	O
met	O
deputy	O
chief	O
of	O
staff	O
Karl	B-per
Rove	I-per
.	O

Een	O
persoon	O
die	O
de	O
cover	O
niet	O
gehaald	O
heeft	O
,	O
zult	O
u	O
merken	O
,	O
is	O
Tony	B-per
Blair	I-per
,	O
die	O
de	O
laatste	O
weken	O
het	O
continent	O
afdweilt	O
om	O
zijn	O
door	O
Irak	B-loc
besmeurde	O
nalatenschap	O
gedeeltelijk	O
op	O
te	O
poetsen	O
door	O
de	O
aandacht	O
te	O
vestigen	O
op	O
wat	O
hij	O
tijdens	O
zijn	O
ambtstermijn	O
voor	O
Afrika	B-loc
gedaan	O
heeft	O
.	O

"	O
Zijn	O
naam	O
kwam	O
zelfs	O
niet	O
ter	O
sprake	O
"	O
,	O
zegt	O
Carter	B-per
laconiek	O
.	O

Carter	B-per
ging	O
uiteindelijk	O
pas	O
rond	O
de	O
jaarwisseling	O
akkoord	O
met	O
de	O
samenwerking	O
.	O

Hij	O
wist	O
dat	O
hij	O
daarmee	O
in	O
het	O
vaarwater	O
kwam	O
van	O
wat	O
The	B-pro
Independent	I-pro
al	O
gedaan	O
had	O
,	O
maar	O
toch	O
was	O
er	O
een	O
verschil	O
.	O

"	O
Ik	O
vond	O
dat	O
we	O
het	O
op	O
een	O
andere	O
manier	O
moesten	O
benaderen	O
en	O
gebruik	O
moesten	O
maken	O
van	O
wat	O
wij	O
voor	O
hebben	O
op	O
een	O
krant	O
,	O
goed	O
wetende	O
dat	O
een	O
krant	O
dingen	O
kan	O
die	O
wij	O
niet	O
kunnen	O
.	O
"	O

Omdat	O
een	O
krant	O
gemaakt	O
en	O
uitgegeven	O
wordt	O
in	O
een	O
tijdsbestek	O
van	O
24	O
uur	O
,	O
speelt	O
ze	O
per	O
definitie	O
korter	O
op	O
de	O
bal	O
.	O

Maar	O
het	O
Afrikanummer	B-misc
zou	O
over	O
een	O
veel	O
langere	O
tijdspanne	O
gemaakt	O
worden	O
,	O
en	O
moest	O
dus	O
ook	O
veel	O
langer	O
in	O
de	O
rekken	O
kunnen	O
liggen	O
.	O

"	O
De	O
sterke	O
punten	O
van	O
een	O
magazine	O
zijn	O
dat	O
we	O
fantastische	O
vertellers	O
hebben	O
en	O
fantastische	O
fotografen	O
,	O
en	O
we	O
hebben	O
hier	O
een	O
team	O
zitten	O
dat	O
gelijk	O
wie	O
in	O
de	O
wereld	O
kan	O
opsporen	O
.	O
"	O

Het	O
werd	O
een	O
missie	O
om	O
de	O
tragedie	O
van	O
het	O
continent	O
over	O
te	O
brengen	O
.	O

Bono	B-per
ging	O
voor	O
het	O
eerst	O
op	O
bezoek	O
bij	O
Condé	B-org
Nast	I-org
HQ	B-misc
in	O
New	B-loc
York	I-loc
in	O
januari	O
.	O

Carter	B-per
geeft	O
nu	O
toe	O
dat	O
hij	O
nerveus	O
was	O
.	O

Hij	O
had	O
een	O
journalist	O
van	O
The	B-pro
New	I-pro
York	I-pro
Times	I-pro
uitgenodigd	O
om	O
hem	O
en	O
Bono	B-per
te	O
interviewen	O
over	O
het	O
project	O
,	O
maar	O
werd	O
op	O
het	O
laatste	O
ogenblik	O
bang	O
en	O
blies	O
het	O
interview	O
af	O
.	O

"	O
Ik	O
maakte	O
me	O
zorgen	O
over	O
wat	O
er	O
zou	O
gebeuren	O
als	O
we	O
op	O
de	O
een	O
of	O
andere	O
manier	O
op	O
dezelfde	O
golflengte	O
zouden	O
zitten	O
.	O
"	O

Het	O
toeval	O
wilde	O
dat	O
het	O
bijna	O
direct	O
tot	O
een	O
aanvaring	O
kwam	O
.	O

Bono	B-per
had	O
dummycovers	O
meegebracht	O
van	O
het	O
tijdschrift	O
zoals	O
het	O
er	O
volgens	O
hem	O
moest	O
uitzien	O
.	O

Hij	O
had	O
een	O
erg	O
specifieke	O
wijziging	O
aangebracht	O
:	O
het	O
magazine	O
zou	O
in	O
juli	O
Fair	B-pro
Vanity	I-pro
heten	O
.	O

Carter	B-per
was	O
niet	O
onder	O
de	O
indruk	O
.	O

"	O
Ik	O
begreep	O
het	O
niet	O
meteen	O
,	O
maar	O
ik	O
zei	O
al	O
grappend	O
:	O
'	O
Oké	O
,	O
natuurlijk	O
,	O
maar	O
dan	O
mag	O
ik	O
de	O
naam	O
van	O
jouw	O
band	O
veranderen	O
in	O
2U	B-org
.	O
'	O

Het	O
duurde	O
ongeveer	O
anderhalf	O
uur	O
voor	O
ze	O
eruit	O
waren	O
.	O

Daarna	O
is	O
de	O
wind	O
nooit	O
meer	O
opgestoken	O
.	O
"	O

Het	O
resultaat	O
is	O
een	O
nummer	O
met	O
15	O
procent	O
meer	O
tekst	O
dan	O
gebruikelijk	O
in	O
de	O
julimaand	O
.	O

Bono	B-per
en	O
Carter	B-per
schakelden	O
enkele	O
van	O
de	O
beste	O
schrijvers	O
van	O
het	O
magazine	O
in	O
.	O

Christopher	B-per
Hitchens	I-per
schreef	O
een	O
stuk	O
uit	O
Tunesië	B-loc
over	O
de	O
successen	O
die	O
het	O
land	O
intern	O
geboekt	O
heeft	O
tegen	O
de	O
dreiging	O
van	O
het	O
islamitisch	O
terrorisme	O
,	O
vijf	O
jaar	O
na	O
een	O
verwoestende	O
terreuraanslag	O
van	O
Al-Qaida	B-org
.	O

Sebastian	B-per
Junger	I-per
stuurde	O
een	O
bericht	O
uit	O
Tsjaad	B-loc
over	O
de	O
groeiende	O
aanwezigheid	O
van	O
China	B-loc
op	O
het	O
continent	O
,	O
de	O
impact	O
van	O
zijn	O
oliehonger	O
en	O
zijn	O
invloed	O
op	O
de	O
politiek	O
en	O
de	O
conflicten	O
in	O
Afrika	B-loc
,	O
ook	O
in	O
Darfur	B-loc
.	O

Er	O
zijn	O
ook	O
gastschrijvers	O
,	O
zoals	O
Binyavanga	B-per
Wainaina	I-per
uit	O
Kenia	B-loc
,	O
die	O
schreef	O
over	O
de	O
moeilijkheden	O
van	O
zijn	O
land	O
sinds	O
de	O
politieke	O
implosie	O
in	O
de	O
jaren	O
negentig	O
.	O

Bill	B-per
Clinton	I-per
schreef	O
over	O
Nelson	B-per
Mandela	I-per
,	O
Desmond	B-per
Tutu	I-per
praatte	O
met	O
Brad	B-per
Pitt	I-per
.	O

Voor	O
Carter	B-per
was	O
het	O
allesbehalve	O
vakantie	O
.	O

"	O
Een	O
gastredacteur	O
over	O
de	O
vloer	O
krijgen	O
betekent	O
niet	O
minder	O
werk	O
,	O
het	O
is	O
meer	O
werk	O
"	O
,	O
zegt	O
hij	O
.	O

"	O
Vraag	O
maar	O
aan	O
Simon	B-per
(	O
Kelner	B-per
,	O
hoofdredacteur	O
van	O
The	B-pro
Independent	I-pro
)	O
.	O
"	O

Maar	O
daarmee	O
wil	O
hij	O
niet	O
gezegd	O
hebben	O
dat	O
hij	O
niets	O
aan	O
Bono	B-per
gehad	O
heeft	O
.	O

"	O
Hij	O
heeft	O
veel	O
meer	O
gedaan	O
dan	O
af	O
en	O
toe	O
iets	O
doortelefoneren	O
.	O

Hij	O
heeft	O
elk	O
woord	O
in	O
het	O
nummer	O
gelezen	O
en	O
vele	O
redactionele	O
suggesties	O
gedaan	O
.	O

Hij	O
heeft	O
dingen	O
-	O
overigens	O
terecht	O
-	O
geweigerd	O
,	O
andere	O
wilde	O
hij	O
er	O
per	O
se	O
in	O
krijgen	O
.	O

Het	O
was	O
vooral	O
een	O
kwestie	O
van	O
toon	O
.	O

Ik	O
herinner	O
me	O
een	O
paar	O
zinnen	O
in	O
het	O
stuk	O
van	O
Hitchens	B-per
die	O
Christopher	B-per
volgens	O
hem	O
in	O
de	O
problemen	O
zouden	O
brengen	O
.	O

Hij	O
vroeg	O
Christopher	B-per
ze	O
te	O
schrappen	O
,	O
wat	O
hij	O
ook	O
gedaan	O
heeft	O
.	O

Hij	O
was	O
op-en-top	O
betrokken	O
,	O
via	O
e-mail	O
en	O
telefonisch	O
.	O
"	O

Volgens	O
Carter	B-per
is	O
de	O
timing	O
van	O
het	O
Afrikanummer	B-misc
perfect	O
,	O
net	O
zoals	O
toen	O
hij	O
het	O
eerste	O
Groene	B-pro
Nummer	I-pro
van	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
publiceerde	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
Al	B-misc
Gores	I-misc
film	O
over	O
de	O
klimaatverandering	O
,	O
An	B-pro
Inconvenient	I-pro
Truth	I-pro
,	O
uitkwam	O
.	O

"	O
Als	O
je	O
het	O
nummer	O
leest	O
,	O
dan	O
heb	O
je	O
meteen	O
de	O
neiging	O
om	O
in	O
een	O
vliegtuig	O
te	O
stappen	O
en	O
naar	O
Afrika	B-loc
te	O
vliegen	O
.	O

Dat	O
is	O
redelijk	O
bijzonder	O
,	O
aangezien	O
er	O
geen	O
reisverhalen	O
tussen	O
de	O
artikels	O
zitten	O
.	O

Daarenboven	O
blijf	O
je	O
achter	O
met	O
een	O
duidelijk	O
beeld	O
van	O
de	O
rijkdom	O
van	O
Afrika	B-loc
nadat	O
je	O
het	O
nummer	O
gelezen	O
hebt	O
.	O

Dat	O
het	O
meer	O
zoals	O
het	O
Westen	B-loc
is	O
dan	O
de	O
meesten	O
van	O
ons	O
denken	O
"	O
,	O
zegt	O
Carter	B-per
.	O

Hij	O
en	O
de	O
meesten	O
van	O
zijn	O
medewerkers	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
namen	O
ook	O
deel	O
aan	O
een	O
experiment	O
dat	O
wordt	O
beschreven	O
in	O
een	O
artikel	O
van	O
Spencer	B-per
Wells	I-per
,	O
hoofd	O
van	O
het	O
zogenaamde	O
Genographic	B-misc
Project	I-misc
.	O

Wells	B-per
voert	O
aan	O
dat	O
iedereen	O
op	O
de	O
planeet	O
zijn	O
afkomst	O
kan	O
terugvoeren	O
op	O
de	O
eerste	O
tienduizend	O
mensen	O
op	O
aarde	O
,	O
die	O
deel	O
uitmaakten	O
van	O
één	O
stam	O
voor	O
ze	O
,	O
op	O
zoek	O
naar	O
eten	O
,	O
te	O
voet	O
begonnen	O
te	O
migreren	O
naar	O
andere	O
delen	O
van	O
de	O
planeet	O
.	O

Wells	B-per
nam	O
stalen	O
van	O
Carter	B-per
,	O
Bono	B-per
en	O
bijna	O
elk	O
directielid	O
van	O
het	O
magazine	O
om	O
te	O
onderzoeken	O
tot	O
welke	O
'	O
haplogroep	O
'	O
ze	O
hoorden	O
,	O
zowel	O
aan	O
moeders-	O
als	O
aan	O
vaderskant	O
.	O

Een	O
haplogroep	O
geeft	O
aan	O
via	O
welke	O
route	O
je	O
voorouders	O
uit	O
Afrika	B-loc
getrokken	O
zijn	O
naar	O
andere	O
delen	O
van	O
de	O
aardbol	O
.	O

De	O
colofon	O
van	O
het	O
nummer	O
vermeldt	O
de	O
haplogroep	O
van	O
elk	O
staflid	O
.	O

Toevallig	O
waren	O
die	O
van	O
Carter	B-per
en	O
Bono	B-per
bijna	O
identiek	O
aan	O
vaderskant	O
.	O

"	O
Het	O
klinkt	O
misschien	O
onnozel	O
"	O
,	O
zegt	O
Carter	B-per
,	O
"	O
maar	O
het	O
doet	O
je	O
toch	O
wat	O
om	O
te	O
weten	O
dat	O
we	O
allemaal	O
van	O
10.000	O
mensen	O
uit	O
dezelfde	O
Afrikaanse	B-loc
stam	O
afstammen	O
.	O
"	O

Op	O
onze	O
suggestie	O
dat	O
het	O
toch	O
een	O
beetje	O
vreemd	O
is	O
dat	O
uitgerekend	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
een	O
liefdadigheidsnummer	O
maakt	O
over	O
Afrika	B-loc
,	O
reageert	O
Carter	B-per
nogal	O
kregelig	O
.	O

Hij	O
ontkent	O
dat	O
zijn	O
magazine	O
geobsedeerd	O
is	O
door	O
beroemdheid	O
.	O

"	O
Beroemdheid	O
"	O
,	O
zegt	O
hij	O
,	O
"	O
is	O
maar	O
een	O
deeltje	O
van	O
wat	O
we	O
doen	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
wel	O
het	O
deel	O
dat	O
we	O
op	O
de	O
cover	O
zetten	O
.	O

Als	O
je	O
een	O
normaal	O
nummer	O
bekijkt	O
,	O
merk	O
je	O
dat	O
er	O
geen	O
tweede	O
filmsterverhaal	O
in	O
zit	O
.	O
"	O

Bovendien	O
is	O
er	O
een	O
goede	O
reden	O
voor	O
een	O
wereldwijd	O
verspreid	O
magazine	O
om	O
een	O
filmster	O
op	O
de	O
cover	O
te	O
zetten	O
.	O

"	O
De	O
enige	O
internationale	O
taal	O
tegenwoordig	O
zijn	O
films	O
.	O

Elk	O
land	O
heeft	O
zijn	O
eigen	O
muzieksterren	O
,	O
zijn	O
eigen	O
literaire	O
sterren	O
,	O
zijn	O
eigen	O
sportsterren	O
.	O

Maar	O
films	O
gaan	O
de	O
wereld	O
rond	O
.	O
"	O

Eigenlijk	O
mag	O
het	O
ons	O
ook	O
niet	O
verbazen	O
dat	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
begaan	O
is	O
met	O
Afrika	B-loc
.	O

Carter	B-per
en	O
Aimee	B-per
Bell	I-per
,	O
de	O
redactrice	O
die	O
de	O
coördinatie	O
van	O
het	O
nummer	O
deed	O
,	O
grasduinden	O
door	O
tien	O
jaargangen	O
en	O
stelden	O
een	O
enorme	O
rijkdom	O
vast	O
aan	O
verhalen	O
over	O
het	O
continent	O
:	O
niet	O
minder	O
dan	O
dertig	O
belangrijke	O
stukken	O
.	O

"	O
Het	O
is	O
zeker	O
niet	O
dat	O
we	O
het	O
continent	O
pas	O
nu	O
ontdekken	O
.	O

We	O
hebben	O
in	O
die	O
periode	O
zeker	O
de	O
helft	O
zoveel	O
Afrikaanse	B-loc
als	O
Europese	B-loc
verhalen	O
gebracht	O
,	O
en	O
dat	O
is	O
heel	O
veel	O
.	O

Eerlijk	O
gezegd	O
was	O
ik	O
erg	O
verrast	O
.	O
"	O

Was	O
Bono	B-per
iets	O
waard	O
als	O
redacteur	O
?	O

"	O
Hij	O
heeft	O
het	O
instinct	O
van	O
een	O
groot	O
journalist	O
"	O
,	O
zegt	O
Carter	B-per
.	O

"	O
Maar	O
ik	O
weet	O
niet	O
of	O
hij	O
het	O
geduld	O
zou	O
hebben	O
.	O

Hij	O
zou	O
meer	O
tot	O
zijn	O
recht	O
komen	O
bij	O
een	O
dagelijkse	O
publicatie	O
.	O

Hij	O
doet	O
niets	O
anders	O
dan	O
opstaan	O
en	O
rondlopen	O
.	O
"	O

Ondertussen	O
is	O
het	O
voor	O
Carter	B-per
bang	O
afwachten	O
of	O
het	O
nummer	O
-	O
"	O
een	O
van	O
de	O
duurste	O
per	O
pagina	O
"	O
-	O
zal	O
verkopen	O
.	O

"	O
Ik	O
hoop	O
maar	O
dat	O
het	O
niet	O
op	O
zijn	O
gezicht	O
gaat	O
.	O

Ik	O
wil	O
dat	O
het	O
een	O
succes	O
wordt	O
.	O
"	O

Wat	O
zeker	O
een	O
steuntje	O
in	O
de	O
rug	O
zal	O
zijn	O
,	O
zijn	O
afspraken	O
met	O
enkele	O
winkels	O
die	O
het	O
nummer	O
maximaal	O
zullen	O
promoten	O
.	O

Maar	O
als	O
het	O
toch	O
flopt	O
,	O
zullen	O
zowel	O
Bono	B-per
als	O
Carter	B-per
de	O
troost	O
hebben	O
dat	O
ze	O
ook	O
nog	O
een	O
andere	O
job	O
hebben	O
:	O
zingen	O
,	O
en	O
de	O
stoelen	O
klaarzetten	O
in	O
restaurant	O
Waverly	B-org
Inn	I-org
.	O

Het	O
speciale	O
Afrikanummer	B-misc
van	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
ligt	O
half	O
juli	O
ook	O
in	O
de	O
Belgische	B-loc
kiosken	O
.	O

Bono	B-per
wilde	O
de	O
naam	O
eenmalig	O
veranderen	O
in	O
'	O
Fair	B-pro
Vanity	I-pro
'	O
.	O

Oké	O
,	O
zei	O
hoofdredacteur	O
Carter	B-per
,	O
als	O
ik	O
de	O
naam	O
van	O
jouw	O
groep	O
mag	O
veranderen	O
in	O
2U	B-org

Publicatiedatum	O
:	O
2007-06-08	O

Sectie	O
:	O
Media	O

Het	O
maandblad	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
wordt	O
in	O
1914	O
opgericht	O
door	O
de	O
uitgeversgroep	O
Condé	B-org
Nast	I-org
.	O

De	O
auteurs	O
Thomas	B-per
Wolfe	I-per
en	O
D.H.	B-per
Lawrence	I-per
leveren	O
in	O
de	O
beginjaren	O
literaire	O
bijdragen	O
.	O

Er	O
komen	O
ook	O
grote	O
stukken	O
over	O
Picasso	B-per
en	O
beeldhouwer	O
Brancusi	B-per
,	O
terwijl	O
Man	B-per
Ray	I-per
de	O
sterren	O
van	O
die	O
tijd	O
fotografeert	O
.	O

Het	O
zijn	O
de	O
jonge	O
wolven	O
uit	O
de	O
artistieke	O
wereld	O
die	O
hoofdredacteur	O
Frank	B-per
Crowninshield	I-per
in	O
het	O
magazine	O
wil	O
.	O

In	O
1936	O
,	O
midden	O
in	O
de	O
crisisjaren	O
,	O
wordt	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
opgedoekt	O
.	O

Pas	O
in	O
1983	O
verschijnt	O
het	O
blad	O
opnieuw	O
.	O

Luxe	O
,	O
schandalen	O
en	O
glamour	O
in	O
de	O
wereld	O
van	O
het	O
entertainment	O
,	O
daar	O
draait	O
het	O
om	O
.	O

Een	O
hoogzwangere	O
,	O
naakte	O
Demi	B-per
Moore	I-per
verschijnt	O
in	O
1991	O
op	O
een	O
veelbesproken	O
cover	O
.	O

Topfotografe	O
Annie	B-per
Leibovitz	I-per
geeft	O
het	O
blad	O
een	O
duidelijk	O
gezicht	O
.	O

In	O
1992	O
komt	O
Graydon	B-per
Carter	I-per
aan	O
het	O
roer	O
van	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
.	O

Sindsdien	O
loopt	O
het	O
blad	O
niet	O
meer	O
met	O
een	O
brede	O
boog	O
om	O
de	O
algemene	O
actualiteit	O
heen	O
.	O

Op	O
de	O
website	O
van	O
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
wordt	O
in	O
mei	O
2005	O
de	O
identiteit	O
van	O
Deep	B-per
Throat	I-per
onthuld	O
,	O
de	O
geheime	O
bron	O
die	O
destijds	O
het	O
Watergateschandaal	B-eve
lekte	O
naar	O
The	B-pro
Washington	I-pro
Post	I-pro
.	O

Ophefmakende	O
covers	O
van	O
de	O
laatste	O
jaren	O
zijn	O
die	O
met	O
de	O
naakte	O
Keira	B-per
Knightley	I-per
en	O
Scarlett	B-per
Johansson	I-per
,	O
naast	O
een	O
van	O
top	O
tot	O
teen	O
geklede	O
Tom	B-per
Ford	I-per
(	O
maart	O
2006	O
)	O
en	O
Brad	B-misc
Pitt-in-boxershorts	I-misc
(	O
december	O
2006	O
)	O
.	O

Sinds	O
februari	O
van	O
dit	O
jaar	O
verschijnt	O
er	O
ook	O
een	O
Duitstalige	B-misc
Vanity	B-pro
Fair	I-pro
.	O

