INFORMATIE	O
VOOR	O
REMIGRANTEN	O

FINANCIËLE	O
HULP	O
VOOR	O
REMIGRANTEN	O

De	O
Nederlandse	B-loc
overheid	O
geeft	O
financiële	O
hulp	O
aan	O
mensen	O
die	O
weer	O
gaan	O
wonen	O
in	O
het	O
land	O
waar	O
ze	O
oorspronkelijk	O
vandaan	O
komen	O
.	O

In	O
de	O
Remigratiewet	O
is	O
geregeld	O
voor	O
wie	O
deze	O
hulp	O
is	O
bedoeld	O
en	O
welke	O
voorwaarden	O
er	O
gelden	O
.	O

Afhankelijk	O
van	O
uw	O
situatie	O
kunt	O
u	O
voor	O
een	O
of	O
meer	O
onderdelen	O
van	O
de	O
verschillende	O
voorzieningen	O
in	O
aanmerking	O
komen	O
.	O

Er	O
zijn	O
twee	O
soorten	O
financiële	O
hulp	O
:	O
de	O
basisvoorziening	O
en	O
de	O
remigratievoorziening	O
.	O

De	O
basisvoorziening	O
is	O
een	O
eenmalige	O
tegemoetkoming	O
.	O
Deze	O
voorziening	O
is	O
een	O
bijdrage	O
in	O
de	O
kosten	O
van	O
de	O
reis	O
,	O
de	O
verhuizing	O
en	O
de	O
inrichting	O
van	O
uw	O
bestaan	O
in	O
het	O
andere	O
land	O
.	O

Wordt	O
aan	O
u	O
een	O
remigratievoorziening	O
toegekend	O
,	O
dan	O
ontvangt	O
u	O
daarnaast	O
in	O
de	O
regel	O
ook	O
een	O
basisvoorziening	O
.	O

U	O
krijgt	O
dan	O
echter	O
geen	O
tegemoetkoming	O
in	O
de	O
kosten	O
van	O
het	O
inrichten	O
van	O
een	O
nieuw	O
bestaan	O
omdat	O
u	O
al	O
recht	O
heeft	O
op	O
een	O
remigratievoorziening	O
.	O

VOOR	O
WIE	O
IS	O
DE	O
HULP	O
BEDOELD	O

U	O
kunt	O
een	O
voorziening	O
voor	O
remigratie	O
aanvragen	O
als	O
:	O

-	O
u	O
of	O
een	O
van	O
uw	O
ouders	O
de	O
nationaliteit	O
heeft	O
of	O
heeft	O
gehad	O
van	O
een	O
van	O
de	O
volgende	O
landen	O
:	O
Bosnië-Herzegovina	B-loc
,	O
Servië-Montenegro	B-loc
(	O
Federale	B-loc
Republiek	I-loc
Joegoslavië	I-loc
)	O
,	O
Griekenland	B-loc
,	O
Italië	B-loc
,	O
Kaapverdië	B-loc
,	O
Kroatië	B-loc
,	O
Macedonië	B-loc
,	O
Marokko	B-loc
,	O
Portugal	B-loc
,	O
Slovenië	B-loc
,	O
Spanje	B-loc
,	O
Suriname	B-loc
,	O
Tunesië	B-loc
,	O
Turkije	B-loc
;	O

-	O
u	O
tot	O
Nederland	B-loc
bent	O
toegelaten	O
als	O
erkend	O
vluchteling	O
of	O
asielgerechtigde	O
of	O
wanneer	O
dat	O
geldt	O
voor	O
een	O
van	O
uw	O
ouders	O
,	O
of	O
als	O
u	O
naar	O
Nederland	B-loc
bent	O
gekomen	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
gezinshereniging	O
met	O
een	O
erkend	O
vluchteling	O
.	O

Het	O
is	O
dan	O
niet	O
van	O
belang	O
uit	O
welk	O
land	O
u	O
komt	O
;	O

-	O
u	O
de	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
heeft	O
en	O
in	O
Suriname	B-loc
bent	O
geboren	O
of	O
als	O
dat	O
geldt	O
voor	O
een	O
van	O
uw	O
ouders	O
;	O

-	O
u	O
behoort	O
tot	O
de	O
groep	O
Molukkers	B-loc
die	O
in	O
1951	O
en	O
1952	O
in	O
groepsverband	O
naar	O
Nederland	B-loc
zijn	O
gebracht	O
en	O
bent	O
opgenomen	O
in	O
het	O
register	O
van	O
de	O
Wet	O
Rietkerk-uitkering	O
,	O
of	O
als	O
dat	O
geldt	O
voor	O
een	O
van	O
uw	O
ouders	O
.	O

WAT	O
ZIJN	O
DE	O
BELANGRIJKSTE	O
VOORWAARDEN	O
?	O

Het	O
remigratieland	O

Als	O
vluchteling	O
of	O
asielgerechtigde	O
kunt	O
u	O
de	O
remigratie-uitkering	O
ontvangen	O
ongeacht	O
in	O
welk	O
land	O
u	O
zich	O
vestigt	O
,	O
als	O
u	O
maar	O
toestemming	O
tot	O
vestiging	O
heeft	O
van	O
de	O
autoriteiten	O
daar	O
.	O

In	O
alle	O
andere	O
gevallen	O
wordt	O
de	O
vergoeding	O
of	O
uitkering	O
alleen	O
betaald	O
als	O
u	O
remigreert	O
naar	O
:	O

-	O
het	O
land	O
waarvan	O
u	O
de	O
nationaliteit	O
heeft	O
of	O
heeft	O
gehad	O
;	O

-	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
geboren	O
bent	O
;	O

-	O
het	O
land	O
waarvan	O
een	O
van	O
uw	O
ouders	O
de	O
nationaliteit	O
heeft	O
of	O
heeft	O
gehad	O
;	O

-	O
het	O
land	O
waar	O
een	O
van	O
uw	O
ouders	O
is	O
geboren	O
.	O

Uw	O
nationaliteit	O

Heeft	O
u	O
de	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
,	O
dan	O
dient	O
u	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
u	O
de	O
nationaliteit	O
verkrijgt	O
van	O
het	O
land	O
waarnaar	O
u	O
remigreert	O
.	O

Dat	O
hoeft	O
niet	O
perse	O
voorafgaand	O
aan	O
uw	O
vertrek	O
uit	O
Nederland	B-loc
.	O
Maar	O
wel	O
dient	O
u	O
dan	O
na	O
uw	O
vertrek	O
elk	O
jaar	O
te	O
bewijzen	O
dat	O
u	O
al	O
het	O
mogelijke	O
doet	O
om	O
de	O
nationaliteit	O
van	O
het	O
remigratieland	O
te	O
verkrijgen	O
.	O

Bezit	O
u	O
naast	O
de	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
nog	O
een	O
andere	O
nationaliteit	O
,	O
dan	O
komt	O
u	O
alleen	O
in	O
aanmerking	O
voor	O
een	O
voorziening	O
wanneer	O
u	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
afstand	O
doet	O
.	O

Remigreert	O
u	O
naar	O
een	O
land	O
waarvan	O
u	O
niet	O
de	O
nationaliteit	O
heeft	O
,	O
dan	O
heeft	O
de	O
SVB	B-org
van	O
u	O
een	O
officiële	O
verklaring	O
nodig	O
waaruit	O
blijkt	O
dat	O
u	O
en	O
uw	O
gezinsleden	O
in	O
dat	O
land	O
worden	O
toegelaten	O
voor	O
een	O
permanent	O
verblijf	O
van	O
tenminste	O
één	O
jaar	O
.	O

Een	O
toeristenvisum	O
is	O
niet	O
voldoende	O
.	O

Andere	O
voorwaarden	O

-	O
u	O
woont	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
maar	O
niet	O
voor	O
een	O
tijdelijk	O
doel	O
,	O
bijvoorbeeld	O
familiebezoek	O
of	O
medische	O
behandeling	O
;	O

-	O
u	O
bent	O
18	O
jaar	O
of	O
ouder	O
;	O

-	O
uw	O
partner	O
remigreert	O
met	O
u	O
mee	O
of	O
woont	O
al	O
in	O
het	O
remigratieland	O
;	O

-	O
u	O
of	O
uw	O
partner	O
hebben	O
geen	O
schulden	O
aan	O
een	O
Nederlandse	B-loc
rijksinstelling	O
,	O
bijvoorbeeld	O
belastingschulden	O
,	O
onbetaalde	O
boetes	O
of	O
terug	O
te	O
betalen	O
huursubsidie	O
.	O

Deze	O
schulden	O
lost	O
u	O
af	O
voordat	O
aan	O
u	O
de	O
vergoedingen	O
worden	O
toegekend	O
,	O
of	O
u	O
treft	O
een	O
afbetalingsregeling	O
.	O

DE	O
BASISVOORZIENING	O

Voor	O
uiteenlopende	O
kosten	O

Remigratie	O
brengt	O
uiteenlopende	O
kosten	O
met	O
zich	O
mee	O
die	O
niet	O
voor	O
iedereen	O
hetzelfde	O
zijn	O
.	O

De	O
basisvoorziening	O
is	O
een	O
tegemoetkoming	O
in	O
die	O
kosten	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
eenmalige	O
uitkering	O
die	O
wordt	O
samengesteld	O
uit	O
meerdere	O
vaste	O
voorgeschreven	O
bedragen	O
die	O
afhankelijk	O
zijn	O
van	O
uw	O
situatie	O
.	O

Er	O
zijn	O
tegemoetkomingen	O
mogelijk	O
in	O
de	O
kosten	O
van	O
:	O

-	O
de	O
reis	O
naar	O
de	O
plaats	O
in	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
gaat	O
wonen	O
;	O

-	O
de	O
vestiging	O
van	O
uw	O
gezin	O
in	O
het	O
nieuwe	O
land	O
;	O

-	O
het	O
vervoer	O
van	O
de	O
bagage	O
van	O
u	O
en	O
uw	O
gezin	O
;	O

-	O
het	O
vervoer	O
van	O
een	O
bedrijfsinventaris	O
;	O

-	O
het	O
vervoer	O
van	O
een	O
personenauto	O
of	O
andere	O
hulpmiddelen	O
van	O
een	O
gehandicapte	O
;	O

-	O
de	O
opslag	O
van	O
goederen	O
in	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
gaat	O
wonen	O
.	O

Bijzondere	O
voorwaarden	O

Voor	O
de	O
basisvoorziening	O
gelden	O
de	O
volgende	O
bijzondere	O
bepalingen	O
:	O

-	O
Als	O
u	O
niet	O
de	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
heeft	O
,	O
moet	O
u	O
voorafgaand	O
aan	O
de	O
datum	O
van	O
de	O
aanvraag	O
een	O
jaar	O
of	O
langer	O
met	O
een	O
verblijfsvergunning	O
in	O
Nederland	B-loc
hebben	O
gewoond	O
.	O

-	O
Als	O
in	O
uw	O
belastingaanslag	O
uw	O
rendementsgrondslag	O
(	O
box	O
III	O
)	O
is	O
vastgesteld	O
op	O
EUR	B-misc
91.000	O
of	O
meer	O
,	O
dan	O
heeft	O
u	O
geen	O
recht	O
op	O
de	O
basisvoorziening	O
.	O

-	O
U	O
komt	O
slechts	O
éénmaal	O
in	O
aanmerking	O
voor	O
een	O
basisvoorziening	O
.	O

Remigreert	O
u	O
later	O
nog	O
een	O
keer	O
,	O
dan	O
heeft	O
u	O
er	O
alleen	O
recht	O
op	O
wanneer	O
u	O
de	O
eerder	O
toegekende	O
voorziening	O
heeft	O
terugbetaald	O
.	O

Bedrag	O
kan	O
variëren	O

Het	O
bedrag	O
van	O
de	O
basisvoorziening	O
verschilt	O
per	O
persoon	O
.	O

Het	O
hangt	O
onder	O
meer	O
af	O
van	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
naartoe	O
gaat	O
,	O
het	O
aantal	O
mensen	O
dat	O
met	O
u	O
meeverhuist	O
en	O
hun	O
leeftijd	O
.	O

Er	O
zijn	O
vaste	O
bedragen	O
voor	O
elke	O
situatie	O
.	O

Betaling	O
van	O
de	O
vergoedingen	O

De	O
vergoeding	O
voor	O
de	O
reis	O
en	O
het	O
vervoer	O
van	O
bagage	O
ontvangt	O
u	O
in	O
Nederland	B-loc
op	O
het	O
door	O
u	O
opgegeven	O
bankrekeningnummer	O
.	O

De	O
vergoeding	O
voor	O
de	O
kosten	O
van	O
hervestiging	O
betaalt	O
de	O
SVB	B-org
u	O
in	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
gaat	O
wonen	O
.	O

De	O
vergoeding	O
voor	O
transport	O
van	O
bedrijfsinventaris	O
of	O
hulpmiddelen	O
voor	O
gehandicapten	O
betaalt	O
de	O
SVB	B-org
rechtstreeks	O
aan	O
de	O
transporteur	O
.	O

DE	O
REMIGRATIEVOORZIENING	O

Maandelijks	O
bedrag	O
zonder	O
einddatum	O

De	O
remigratievoorziening	O
wordt	O
maandelijks	O
betaald	O
en	O
bestaat	O
uit	O
twee	O
onderdelen	O
:	O
de	O
remigratie-uitkering	O
en	O
eventueel	O
een	O
tegemoetkoming	O
voor	O
een	O
verzekering	O
tegen	O
ziektekosten	O
.	O

U	O
ontvangt	O
normaal	O
gesproken	O
de	O
remigratievoorziening	O
gedurende	O
de	O
rest	O
van	O
uw	O
leven	O
,	O
tenzij	O
u	O
weer	O
in	O
Nederland	B-loc
gaat	O
wonen	O
.	O

De	O
remigratie-uitkering	O

De	O
remigratie-uitkering	O
is	O
bedoeld	O
om	O
de	O
meest	O
noodzakelijke	O
kosten	O
van	O
bestaan	O
te	O
bekostigen	O
.	O

De	O
hoogte	O
van	O
de	O
remigratie-uitkering	O
is	O
onder	O
andere	O
afhankelijk	O
van	O
uw	O
gezinssituatie	O
.	O

Er	O
zijn	O
verschillende	O
uitkeringsbedragen	O
vastgesteld	O
voor	O
:	O

-	O
remigranten	O
met	O
een	O
partner	O
(	O
mits	O
niet	O
duurzaam	O
gescheiden	O
)	O
;	O

-	O
alleenstaande	O
remigranten	O
met	O
een	O
ongehuwd	O
kind	O
jonger	O
dan	O
18	O
jaar	O
;	O

-	O
alleenstaande	O
remigranten	O
.	O

De	O
hoogte	O
van	O
de	O
uitkering	O
varieert	O
overigens	O
ook	O
per	O
remigratieland	O
.	O
In	O
het	O
ene	O
land	O
zijn	O
de	O
kosten	O
van	O
bestaan	O
immers	O
hoger	O
dan	O
in	O
het	O
andere	O
.	O

Wanneer	O
u	O
na	O
remigratie	O
kinderen	O
krijgt	O
,	O
gaat	O
trouwen	O
of	O
samenwonen	O
,	O
dan	O
leidt	O
dat	O
nooit	O
tot	O
een	O
verhoging	O
van	O
uw	O
uitkering	O
.	O
Ook	O
niet	O
als	O
uw	O
financiële	O
situatie	O
moeilijker	O
wordt	O
.	O

Wel	O
kan	O
de	O
uitkering	O
worden	O
verlaagd	O
wanneer	O
uw	O
gezin	O
kleiner	O
wordt	O
of	O
wanneer	O
uw	O
jongste	O
kind	O
18	O
jaar	O
wordt	O
of	O
trouwt	O
.	O

Bedrag	O
afhankelijk	O
van	O
andere	O
uitkeringen	O

Ontvangt	O
u	O
of	O
uw	O
partner	O
in	O
het	O
remigratieland	O
nog	O
een	O
andere	O
Nederlandse	B-loc
uitkering	O
?	O
Dan	O
wordt	O
het	O
bedrag	O
van	O
die	O
uitkering	O
afgetrokken	O
van	O
de	O
remigratie-uitkering	O
.	O

Wanneer	O
na	O
uw	O
remigratie	O
de	O
andere	O
Nederlandse	B-loc
uitkering	O
stopt	O
,	O
dan	O
ontvangt	O
u	O
weer	O
het	O
oorspronkelijk	O
toegekende	O
bedrag	O
van	O
de	O
remigratie-uitkering	O
.	O

De	O
tegemoetkoming	O
voor	O
een	O
ziektekostenverzekering	O

Deze	O
tegemoetkoming	O
ontvangt	O
u	O
alleen	O
wanneer	O
de	O
Nederlandse	B-loc
Zorgverzekeringswet	O
(	O
Zvw	O
)	O
niet	O
op	O
u	O
van	O
toepassing	O
is	O
.	O

In	O
het	O
algemeen	O
kunt	O
u	O
aanspraak	O
maken	O
op	O
voorzieningen	O
ten	O
laste	O
van	O
de	O
Zvw	O
wanneer	O
u	O
in	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
gaat	O
wonen	O
nog	O
een	O
Nederlandse	B-loc
uitkering	O
ontvangt	O
,	O
bijvoorbeeld	O
een	O
AOW-pensioen	B-misc
of	O
een	O
WAO-uitkering	B-misc
.	O

Dit	O
geldt	O
alleen	O
wanneer	O
u	O
woont	O
in	O
een	O
EU-/EER-land	B-misc
of	O
in	O
één	O
van	O
de	O
volgende	O
landen	O
:	O
Bosnië-Herzegovina	B-loc
,	O
Kaapverdië	B-loc
,	O
Kroatië	B-loc
,	O
Macedonië	B-loc
,	O
Marokko	B-loc
,	O
Servië-Montenegro	B-loc
,	O
Tunesië	B-loc
en	O
Turkije	B-loc
.	O

Bijzondere	O
voorwaarden	O

Voor	O
de	O
remigratievoorziening	O
gelden	O
nog	O
verschillende	O
bijzondere	O
bepalingen	O
:	O

-	O
U	O
bent	O
45	O
jaar	O
of	O
ouder	O
.	O

-	O
U	O
heeft	O
,	O
voorafgaand	O
aan	O
de	O
datum	O
van	O
de	O
aanvraag	O
,	O
drie	O
jaar	O
of	O
langer	O
met	O
een	O
verblijfsvergunning	O
in	O
Nederland	B-loc
gewoond	O
.	O

Dit	O
geldt	O
wanneer	O
u	O
niet	O
beschikt	O
over	O
de	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
.	O

-	O
U	O
heeft	O
,	O
voorafgaand	O
aan	O
de	O
indiening	O
van	O
de	O
aanvraag	O
,	O
gedurende	O
tenminste	O
zes	O
maanden	O
een	O
Nederlandse	B-loc
uitkering	O
ontvangen	O
,	O
bijvoorbeeld	O
een	O
AOW-pensioen	B-misc
,	O
een	O
werkloosheidsuitkering	O
,	O
een	O
arbeidsongeschiktheidsuitkering	O
of	O
een	O
bijstandsuitkering	O
.	O

Betaling	O

Uw	O
remigratievoorziening	O
gaat	O
doorgaans	O
in	O
op	O
de	O
dag	O
nadat	O
u	O
naar	O
uw	O
remigratieland	O
bent	O
vertrokken	O
.	O

Maandelijks	O
ontvangt	O
u	O
het	O
bedrag	O
op	O
een	O
door	O
u	O
opgegeven	O
bankrekening	O
.	O

De	O
SVB	B-org
doet	O
de	O
betaling	O
meestal	O
in	O
euro's	O
.	O

In	O
sommige	O
landen	O
,	O
waaronder	O
Marokko	B-loc
,	O
wordt	O
de	O
betaling	O
direct	O
in	O
de	O
plaatselijke	O
munteenheid	O
gedaan	O
.	O

Ook	O
kan	O
het	O
zijn	O
dat	O
uw	O
eigen	O
bank	O
de	O
betaling	O
in	O
euro	O
omzet	O
in	O
een	O
andere	O
munteenheid	O
.	O

Dat	O
is	O
dan	O
normaal	O
gesproken	O
de	O
munteenheid	O
van	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
woont	O
.	O

Overigens	O
kan	O
uw	O
bank	O
u	O
voor	O
elke	O
internationale	O
betaling	O
kosten	O
in	O
rekening	O
brengen	O
.	O

Het	O
kan	O
daarom	O
voor	O
u	O
voordelig	O
zijn	O
de	O
SVB	B-org
te	O
vragen	O
de	O
uitkering	O
per	O
kwartaal	O
te	O
betalen	O
.	O

Ook	O
kan	O
het	O
voor	O
u	O
gunstig	O
zijn	O
in	O
uw	O
remigratieland	O
een	O
eurorekening	O
te	O
openen	O
om	O
de	O
bankkosten	O
te	O
beperken	O
.	O

Informeer	O
bij	O
uw	O
bank	O
wat	O
voor	O
u	O
de	O
beste	O
mogelijkheid	O
is	O
.	O

DE	O
PROCEDURE	O

De	O
aanvraag	O
indienen	O

De	O
SVB	B-org
in	O
Leiden	B-loc
bepaalt	O
of	O
u	O
recht	O
heeft	O
op	O
een	O
basisvoorziening	O
en	O
een	O
remigratievoorziening	O
.	O

Uw	O
aanvraag	O
dient	O
u	O
in	O
met	O
een	O
speciaal	O
aanvraagformulier	O
.	O
Dat	O
kunt	O
u	O
opvragen	O
bij	O
kantoor	O
Leiden	B-loc
van	O
de	O
SVB	B-org
of	O
u	O
bezoekt	O
het	O
Nederlands	B-org
Migratie	I-org
Instituut	I-org
(	O
NMI	B-org
)	O
in	O
Utrecht	B-loc
.	O

Het	O
NMI	B-org
heeft	O
vestigingen	O
door	O
heel	O
Nederland	B-loc
.	O

Heeft	O
u	O
problemen	O
met	O
het	O
invullen	O
van	O
het	O
aanvraagformulier	O
?	O
Het	O
NMI	B-org
helpt	O
u	O
gratis	O
met	O
de	O
hele	O
aanvraagprocedure	O
.	O

Veranderingen	O
in	O
uw	O
situatie	O
direct	O
doorgeven	O
.	O

Wanneer	O
er	O
nog	O
iets	O
verandert	O
in	O
uw	O
situatie	O
nadat	O
u	O
de	O
aanvraag	O
heeft	O
ingediend	O
,	O
dan	O
geeft	O
u	O
dat	O
binnen	O
vier	O
weken	O
door	O
aan	O
de	O
SVB	B-org
in	O
Leiden	B-loc
.	O

Een	O
verandering	O
in	O
uw	O
situatie	O
kan	O
namelijk	O
invloed	O
hebben	O
op	O
uw	O
recht	O
op	O
een	O
uitkering	O
of	O
vergoeding	O
.	O

U	O
stelt	O
in	O
ieder	O
geval	O
de	O
SVB	B-org
ervan	O
op	O
de	O
hoogte	O
wanneer	O
:	O

-	O
u	O
of	O
iemand	O
anders	O
van	O
uw	O
gezin	O
niet	O
meer	O
wilt	O
remigreren	O
;	O

-	O
er	O
meer	O
gezinsleden	O
meegaan	O
dan	O
u	O
eerst	O
had	O
opgegeven	O
;	O

-	O
u	O
op	O
een	O
andere	O
datum	O
wilt	O
remigreren	O
;	O

-	O
u	O
of	O
iemand	O
anders	O
van	O
uw	O
gezin	O
afstand	O
heeft	O
gedaan	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
;	O

-	O
u	O
gaat	O
scheiden	O
of	O
gescheiden	O
leven	O
van	O
uw	O
partner	O
;	O

-	O
u	O
gaat	O
trouwen	O
of	O
samenwonen	O
;	O

-	O
een	O
van	O
de	O
gezinsleden	O
overlijdt	O
;	O

-	O
een	O
Nederlandse	B-loc
uitkering	O
van	O
u	O
of	O
uw	O
partner	O
wordt	O
veranderd	O
of	O
stopgezet	O
;	O

-	O
u	O
de	O
nationaliteit	O
van	O
uw	O
remigratieland	O
kwijtraakt	O
;	O

-	O
u	O
of	O
uw	O
partner	O
weer	O
in	O
Nederland	B-loc
gaat	O
wonen	O
;	O

-	O
een	O
kind	O
jonger	O
dan	O
18	O
gaat	O
samenwonen	O
of	O
trouwen	O
;	O

-	O
een	O
kind	O
jonger	O
dan	O
18	O
bij	O
iemand	O
anders	O
gaat	O
wonen	O
;	O

-	O
er	O
een	O
kind	O
in	O
uw	O
gezin	O
wordt	O
geboren	O
;	O

-	O
u	O
of	O
uw	O
partner	O
gaat	O
verhuizen	O
;	O

-	O
u	O
of	O
uw	O
partner	O
een	O
Nederlandse	B-loc
uitkering	O
gaat	O
ontvangen	O
.	O

U	O
geeft	O
deze	O
veranderingen	O
natuurlijk	O
ook	O
door	O
wanneer	O
u	O
al	O
bent	O
geremigreerd	O
.	O

Toekenningsbeslissing	O
en	O
opgave	O
vertrekdatum	O

Als	O
u	O
voldoet	O
aan	O
alle	O
voorwaarden	O
,	O
ontvangt	O
u	O
van	O
de	O
SVB	B-org
een	O
toekenningsbeslissing	O
.	O

Dat	O
gebeurt	O
doorgaans	O
binnen	O
vier	O
maanden	O
nadat	O
u	O
alle	O
benodigde	O
gegevens	O
en	O
documenten	O
heeft	O
geleverd	O
.	O

Tegelijk	O
met	O
de	O
toekenningsbeslissing	O
ontvangt	O
u	O
een	O
zogenaamde	O
vertrekkaart	O
die	O
u	O
ingevuld	O
terug	O
moet	O
sturen	O
naar	O
de	O
SVB	B-org
.	O

Daarop	O
geeft	O
u	O
aan	O
op	O
welke	O
datum	O
u	O
vertrekt	O
.	O

De	O
basisvoorziening	O
ontvangt	O
u	O
pas	O
nadat	O
u	O
de	O
vertrekkaart	O
heeft	O
ingediend	O
.	O

Over	O
het	O
bedrag	O
van	O
de	O
remigratie-voorziening	O
neemt	O
de	O
SVB	B-org
pas	O
een	O
definitieve	O
beslissing	O
na	O
uw	O
vertrek	O
.	O

De	O
precieze	O
ingangsdatum	O
van	O
deze	O
uitkering	O
bepaalt	O
de	O
SVB	B-org
nadat	O
de	O
datum	O
is	O
vastgesteld	O
waarop	O
u	O
daadwerkelijk	O
bent	O
vertrokken	O
.	O

Vertrek	O
verplicht	O
binnen	O
zes	O
maanden	O
na	O
toekenning	O

U	O
remigreert	O
uiterlijk	O
zes	O
maanden	O
na	O
de	O
datum	O
van	O
de	O
toekenningsbeslissing	O
.	O

Mocht	O
u	O
door	O
omstandigheden	O
niet	O
binnen	O
deze	O
verplichte	O
termijn	O
kunnen	O
vertrekken	O
,	O
neem	O
dan	O
contact	O
op	O
met	O
de	O
SVB	B-org
.	O

Meld	O
uw	O
vertrek	O
bij	O
het	O
bevolkingsregister	O
niet	O
later	O
dan	O
vijf	O
werkdagen	O
voordat	O
u	O
weggaat	O
.	O

Zorg	O
ervoor	O
dat	O
u	O
uiterlijk	O
op	O
de	O
datum	O
van	O
uw	O
vertrek	O
bent	O
uitgeschreven	O
uit	O
het	O
bevolkingsregister	O
.	O

Wanneer	O
u	O
of	O
een	O
van	O
uw	O
gezinsleden	O
niet	O
binnen	O
zes	O
maanden	O
zijn	O
geremigreerd	O
,	O
dan	O
kan	O
de	O
SVB	B-org
uitkeringen	O
en	O
vergoedingen	O
intrekken	O
of	O
terugvorderen	O
.	O

GEREMIGREERD	O
EN	O
DAN	O
...	O

Jaarlijkse	O
controle	O
van	O
uw	O
levensbewijs	O

Elke	O
jaar	O
ontvangt	O
u	O
van	O
de	O
SVB	B-org
een	O
formulier	O
'	O
levensbewijs	O
'	O
.	O
U	O
laat	O
dat	O
formulier	O
invullen	O
,	O
ondertekenen	O
en	O
afstempelen	O
door	O
een	O
bevoegde	O
autoriteit	O
,	O
bijvoorbeeld	O
de	O
plaatselijke	O
overheid	O
of	O
een	O
notaris	O
.	O

Dit	O
levensbewijs	O
stuurt	O
u	O
binnen	O
vier	O
weken	O
naar	O
de	O
SVB	B-org
.	O

Wanneer	O
u	O
het	O
te	O
laat	O
opstuurt	O
,	O
dan	O
wordt	O
de	O
betaling	O
van	O
uw	O
uitkering	O
geschorst	O
.	O

Informatie	O
verstrekken	O
over	O
uw	O
nationaliteitsaanvraag	O

Als	O
u	O
alleen	O
de	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
heeft	O
,	O
dan	O
bent	O
u	O
na	O
uw	O
vertrek	O
verplicht	O
de	O
SVB	B-org
te	O
informeren	O
over	O
wat	O
u	O
doet	O
om	O
de	O
nationaliteit	O
te	O
verkrijgen	O
van	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
bent	O
gaan	O
wonen	O
.	O

De	O
SVB	B-org
zal	O
u	O
bijvoorbeeld	O
vragen	O
een	O
kopie	O
op	O
te	O
sturen	O
van	O
uw	O
aanvraag	O
tot	O
naturalisatie	O
in	O
uw	O
land	O
.	O

Intrekking	O
en	O
terugvordering	O
bij	O
nalatigheid	O

De	O
SVB	B-org
heeft	O
ook	O
na	O
uw	O
vertrek	O
informatie	O
van	O
u	O
nodig	O
voor	O
het	O
bepalen	O
van	O
uw	O
recht	O
op	O
de	O
basisvoorziening	O
of	O
de	O
remigratievoorziening	O
.	O

Het	O
is	O
daarom	O
belangrijk	O
veranderingen	O
in	O
uw	O
situatie	O
binnen	O
vier	O
weken	O
door	O
te	O
geven	O
aan	O
de	O
SVB	B-org
in	O
Leiden	B-loc
.	O

Doet	O
u	O
dat	O
niet	O
,	O
dan	O
zal	O
de	O
SVB	B-org
uw	O
vergoeding	O
of	O
uitkering	O
eerst	O
schorsen	O
en	O
dan	O
zonodig	O
intrekken	O
of	O
terugvorderen	O
.	O

Terugkeren	O
naar	O
Nederland	B-loc

Wanneer	O
u	O
zich	O
binnen	O
een	O
jaar	O
na	O
uw	O
vertrek	O
weer	O
in	O
Nederland	B-loc
wilt	O
vestigen	O
,	O
kunt	O
u	O
als	O
remigrant	O
worden	O
toegelaten	O
via	O
een	O
eenvoudige	O
toelatingsprocedure	O
.	O

U	O
maakt	O
dan	O
gebruik	O
van	O
de	O
zogenaamde	O
'	O
terugkeeroptie	O
'	O
.	O
U	O
hoeft	O
dan	O
niet	O
te	O
voldoen	O
aan	O
de	O
toelatingsvoorwaarden	O
die	O
normaal	O
aan	O
buitenlanders	O
worden	O
gesteld	O
.	O

Als	O
een	O
van	O
uw	O
minderjarige	O
kinderen	O
binnen	O
een	O
jaar	O
na	O
de	O
remigratie	O
meerderjarig	O
is	O
geworden	O
,	O
dan	O
kan	O
het	O
zelfstandig	O
gebruik	O
maken	O
van	O
het	O
recht	O
op	O
terugkeer	O
.	O

Wilt	O
u	O
recht	O
hebben	O
op	O
terugkeer	O
via	O
de	O
eenvoudige	O
procedure	O
,	O
dien	O
dan	O
de	O
aanvraag	O
voor	O
terugkeer	O
in	O
binnen	O
een	O
jaar	O
na	O
de	O
vertrekdatum	O
bij	O
de	O
Nederlandse	B-loc
ambassade	O
van	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
zich	O
heeft	O
gevestigd	O
.	O

Stel	O
ook	O
de	O
SVB	B-org
ervan	O
op	O
de	O
hoogte	O
dat	O
u	O
naar	O
Nederland	B-loc
terugkeert	O
.	O

Wanneer	O
u	O
terugkeert	O
naar	O
Nederland	B-loc
,	O
dan	O
stopt	O
de	O
remigratievoorziening	O
.	O

Houd	O
u	O
er	O
rekening	O
mee	O
dat	O
u	O
de	O
basisvoorziening	O
moet	O
terugbetalen	O
wanneer	O
u	O
binnen	O
drie	O
jaar	O
na	O
uw	O
remigratie	O
weer	O
in	O
Nederland	B-loc
gaat	O
wonen	O
.	O

GOED	O
OM	O
TE	O
WETEN	O

Privacy	O

De	O
SVB	B-org
vraagt	O
gegevens	O
over	O
u	O
op	O
bij	O
andere	O
instanties	O
.	O
Dat	O
kan	O
bijvoorbeeld	O
de	O
Immigratie-	B-org
en	I-org
Naturalisatie	I-org
Dienst	I-org
(	O
IND	B-org
)	O
zijn	O
,	O
de	O
Belastingdienst	B-org
,	O
de	O
Gemeentelijke	B-org
Sociale	I-org
Dienst	I-org
of	O
een	O
uitkeringsinstantie	O
.	O

Uiteraard	O
behandelt	O
de	O
SVB	B-org
al	O
uw	O
gegevens	O
vertrouwelijk	O
volgens	O
de	O
regels	O
van	O
de	O
Wet	O
Bescherming	O
Persoonsgegevens	O
.	O

U	O
mag	O
overigens	O
altijd	O
vragen	O
met	O
welke	O
instanties	O
de	O
SVB	B-org
gegevens	O
over	O
u	O
uitwisselt	O
en	O
waarom	O
.	O

Ook	O
kunt	O
u	O
uw	O
gegevens	O
inzien	O
en	O
eventueel	O
laten	O
verbeteren	O
.	O

Klachten	O

Bent	O
u	O
niet	O
tevreden	O
over	O
de	O
manier	O
waarop	O
de	O
SVB	B-org
u	O
behandelt	O
,	O
dan	O
kunt	O
u	O
een	O
klacht	O
indienen	O
.	O

Neem	O
daarvoor	O
contact	O
op	O
met	O
de	O
SVB	B-org
in	O
Leiden	B-loc
.	O

Internetsite	O
Sociale	B-org
Verzekeringsbank	I-org

Op	O
www.svb.nl	O
kunt	O
u	O
informatie	O
vinden	O
over	O
de	O
verschillende	O
regelingen	O
die	O
de	O
SVB	B-org
uitvoert	O
.	O

Ook	O
kunt	O
u	O
daar	O
brochures	O
downloaden	O
in	O
verschillende	O
talen	O
.	O

