Windmolenparken	O
in	O
zee	O

Om	O
bij	O
te	O
dragen	O
tot	O
de	O
vermindering	O
van	O
de	O
uitstoot	O
van	O
broeikasgassen	O
zou	O
België	B-loc
tegen	O
2010	O
6%	O
van	O
haar	O
elektriciteit	O
moeten	O
halen	O
uit	O
hernieuwbare	O
energiebronnen	O
(	O
Europese	B-loc
richtlijn	O
2001/77/EG	B-misc
)	O
.	O

De	O
installatie	O
van	O
windmolens	O
in	O
zee	O
kan	O
ertoe	O
bijdragen	O
deze	O
doelstelling	O
te	O
bereiken	O
.	O

Sinds	O
2001	O
zijn	O
de	O
voorstellen	O
voor	O
windmolenparken	O
in	O
het	O
Belgische	B-loc
deel	O
van	O
de	O
Noordzee	B-loc
in	O
een	O
stroomversnelling	O
gekomen	O
.	O

Om	O
een	O
windmolenpark	O
daadwerkelijk	O
te	O
kunnen	O
realiseren	O
,	O
dient	O
het	O
project	O
over	O
meerdere	O
vergunningen	O
te	O
beschikken	O
,	O
waaronder	O
een	O
milieuvergunning	O
en	O
-machtiging	O
voor	O
de	O
exploitatie	O
en	O
de	O
bouw	O
van	O
het	O
park	O
.	O

Wetgeving	O

Vooraleer	O
vergund	O
of	O
geweigerd	O
te	O
worden	O
,	O
dient	O
elk	O
project	O
een	O
milieuvergunningsprocedure	O
te	O
doorlopen	O
,	O
conform	O
de	O
wet	O
ter	O
bescherming	O
van	O
het	O
mariene	O
milieu	O
(	O
20	O
januari	O
1999	O
)	O
en	O
twee	O
Koninklijke	B-misc
besluiten	O
.	O

Deze	O
twee	O
Koninklijke	B-misc
besluiten	O
,	O
en	O
derhalve	O
de	O
milieuvergunningsprocedure	O
,	O
werden	O
recentelijk	O
gewijzigd	O
(	O
Belgisch	B-pro
Staatsblad	I-pro
17	O
september	O
2003	O
)	O
.	O

Samengevat	O
houdt	O
deze	O
regelgeving	O
een	O
milieu-effectenbeoordeling	O
(	O
MEB	B-misc
)	O
in	O
door	O
de	O
BMM	B-org
,	O
die	O
gebaseerd	O
is	O
op	O
een	O
milieu-effectenrapport	O
(	O
MER	B-misc
)	O
ingediend	O
door	O
de	O
aanvrager	O
.	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
haar	O
beoordeling	O
kan	O
de	O
BMM	B-org
,	O
indien	O
nodig	O
,	O
bijkomende	O
studies	O
en	O
onderzoeken	O
uitvoeren	O
of	O
laten	O
uitvoeren	O
.	O

Ook	O
het	O
publiek	O
wordt	O
geraadpleegd	O
:	O
gedurende	O
45	O
dagen	O
wordt	O
een	O
openbare	O
consultatieronde	O
georganiseerd	O
in	O
België	B-loc
en	O
indien	O
er	O
zich	O
grensoverschrijdende	O
effecten	O
zouden	O
kunnen	O
voordoen	O
,	O
wordt	O
eveneens	O
een	O
consultatieronde	O
met	O
het	O
desbetreffende	O
land	O
georganiseerd	O
.	O

Op	O
basis	O
van	O
deze	O
MEB	B-misc
en	O
van	O
de	O
resultaten	O
van	O
de	O
openbare	O
consultatie	O
adviseert	O
de	O
BMM	B-org
de	O
federale	O
Minister	B-misc
bevoegd	O
voor	O
het	O
mariene	O
milieu	O
.	O

In	O
haar	O
advies	O
spreekt	O
de	O
BMM	B-org
zich	O
uit	O
over	O
de	O
aanvaardbaarheid	O
van	O
het	O
project	O
voor	O
het	O
mariene	O
milieu	O
en	O
,	O
in	O
voorkomend	O
geval	O
,	O
over	O
de	O
voorwaarden	O
waaraan	O
het	O
project	O
moet	O
voldoen	O
om	O
aanvaardbaar	O
te	O
zijn	O
.	O

De	O
Minister	B-misc
beslist	O
dan	O
over	O
het	O
al	O
dan	O
niet	O
toekennen	O
van	O
de	O
milieuvergunning	O
.	O

Tussen	O
het	O
indienen	O
van	O
de	O
aanvraag	O
en	O
de	O
uiteindelijke	O
beslissing	O
van	O
de	O
Minister	B-misc
bevoegd	O
voor	O
de	O
Noordzee	B-loc
,	O
verloopt	O
ongeveer	O
6	O
tot	O
8	O
maanden	O
,	O
afhankelijk	O
van	O
de	O
ingewikkeldheid	O
van	O
het	O
dossier	O
.	O

Naast	O
de	O
milieuvergunningsprocedure	O
is	O
er	O
een	O
procedure	O
voor	O
het	O
toekennen	O
van	O
een	O
domeinconcessie	O
(	O
Koninklijk	B-misc
besluit	O
van	O
20	O
december	O
2000	O
,	O
Staatsblad	B-pro
van	O
30	O
december	O
2000	O
,	O
gewijzigd	O
door	O
het	O
Koninklijk	B-misc
besluit	O
van	O
17	O
mei	O
2004	O
,	O
Staatsblad	B-pro
van	O
29	O
juni	O
2004	O
,	O
PDF	B-misc
,	O
2pp.	O
,	O
28KB	B-misc
)	O
voor	O
het	O
voorgestelde	O
projectgebied	O
.	O

De	O
aanvragen	O
worden	O
ingediend	O
bij	O
de	O
CREG	B-org
(	O
Commissie	B-org
voor	I-org
de	I-org
Regulering	I-org
van	I-org
de	I-org
Elektriciteit	I-org
en	I-org
het	I-org
Gas	I-org
)	O
,	O
die	O
de	O
Minister	B-misc
van	O
Energie	B-misc
adviseert	O
.	O

Een	O
domeinconcessie	O
kan	O
toegekend	O
worden	O
vóór	O
de	O
milieuvergunning	O
,	O
doch	O
zij	O
wordt	O
pas	O
geldig	O
wanneer	O
ook	O
de	O
milieuvergunning	O
een	O
feit	O
is	O
.	O

Huidige	O
projecten	O

Sinds	O
2001	O
werden	O
verschillende	O
plannen	O
gelanceerd	O
tot	O
de	O
bouw	O
en	O
de	O
exploitatie	O
van	O
windmolenparken	O
in	O
het	O
Belgische	B-loc
deel	O
van	O
de	O
Noordzee	B-loc
.	O

Het	O
meest	O
recent	O
project	O
is	O
het	O
windmolenpark	O
op	O
de	O
Thorntonbank	B-loc
van	O
de	O
N.V.	B-org
C-Power	I-org
.	O

In	O
bijgevoegde	O
tabel	O
en	O
kaart	O
wordt	O
een	O
beknopt	O
overzicht	O
gegeven	O
van	O
een	O
aantal	O
technische	O
details	O
,	O
de	O
voorgestelde	O
locaties	O
,	O
de	O
stand	O
van	O
zaken	O
van	O
de	O
projecten	O
en	O
bijhorende	O
beschikbare	O
documenten	O
.	O

Kaarten	O
van	O
huidige	O
en	O
vroegere	O
projectvoorstellen	O
zijn	O
beschikbaar	O
in	O
de	O
Atlas	B-misc
.	O

