Onderzoeksgroep	O
Creativity	B-org
,	I-org
Humor	I-org
and	I-org
Imagery	I-org
in	I-org
Language	I-org

"	O
Beschouw	O
ons	O
niet	O
als	O
de	O
moppentrommel	O
van	O
de	O
unief	O
"	O

Er	O
hat	O
seinen	O
Kopf	B-misc
nur	O
,	O
damit	O
die	O
Krawatte	B-misc
nicht	O
rüberrutscht	O
.	O

Bei	O
dir	O
haben	O
sie	O
wohl	O
das	O
Kind	B-misc
fortgeworfen	O
und	O
die	O
Nachgeburt	B-misc
aufgezogen	O
?	O

Deinem	O
Kopf	B-misc
fehlen	O
nur	O
die	O
Zitronenscheibe	B-misc
und	O
ein	O
Büschel	B-misc
Petersilie	B-misc
.	O

Het	O
zijn	O
maar	O
enkele	O
van	O
de	O
honderden	O
Dummheitsausdrücke	B-misc
die	O
professor	O
Kurt	B-per
Feyaerts	I-per
,	O
hoofddocent	O
Duitse	B-pro
taalkunde	O
,	O
destijds	O
verzamelde	O
voor	O
zijn	O
doctoraatsonderzoek	O
.	O

Sinds	O
2003	O
zet	O
Feyaerts	B-per
zijn	O
studie	O
naar	O
humoristisch	O
en	O
creatief	O
taalgebruik	O
voort	O
binnen	O
een	O
onderzoeksgroep	O
aan	O
de	O
Subfaculteit	B-org
Taalkunde	I-org
:	O
CHIL	B-org
-	O
Creativity	B-org
,	I-org
Humor	I-org
and	I-org
Imagery	I-org
in	I-org
Language	I-org
.	O

Die	O
groep	O
gaat	O
voortaan	O
ook	O
formeel	O
samenwerken	O
met	O
andere	O
onderzoeksdisciplines	O
,	O
in	O
het	O
pas	O
opgerichte	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Humorstudies	I-org
.	O

Vanaf	O
dit	O
academiejaar	O
krijgt	O
het	O
onderzoek	O
ook	O
een	O
uitloper	O
in	O
het	O
curriculum	O
:	O
de	O
derde	O
bachelor	O
taal-	O
en	O
letterkunde	O
krijgt	O
een	O
keuzevak	O
'	O
Humor	B-misc
en	I-misc
creativiteit	I-misc
in	I-misc
taal	I-misc
'	O
.	O

Een	O
docent	O
Duitse	B-loc
taalkunde	O
die	O
humor	O
bestudeert	O
:	O
is	O
dat	O
geen	O
contradictio	O
in	O
terminis	O
?	O

Feyaerts	B-per
:	O
"	O
Ik	O
weet	O
het	O
,	O
Duitsers	B-loc
hebben	O
de	O
reputatie	O
geen	O
gevoel	O
voor	O
humor	O
te	O
hebben	O
,	O
maar	O
ik	O
ben	O
goed	O
geplaatst	O
om	O
dat	O
cliché	O
te	O
ontkrachten	O
.	O

Niet	O
alleen	O
hebben	O
ze	O
een	O
rijke	O
traditie	O
van	O
politieke	O
satire	O
,	O
ze	O
zijn	O
bijvoorbeeld	O
ook	O
erg	O
bedreven	O
in	O
het	O
bedenken	O
van	O
neologismen	O
waarmee	O
ze	O
hun	O
eigen	O
sociale	O
stereotypes	O
op	O
een	O
grappige	O
manier	O
benoemen	O
.	O

Zo	O
is	O
er	O
na	O
de	O
hype	O
rond	O
de	O
Mantafahrer	B-misc
in	O
de	O
jaren	O
negentig	O
-	O
het	O
Johnny	B-per
&	O
Marina-stereotype	B-misc
in	O
Vlaanderen	B-loc
-	O
een	O
hele	O
grappencultus	O
ontstaan	O
rond	O
het	O
stereotype	O
ein	O
Warmduscher	B-misc
:	O
een	O
overdreven	O
op	O
comfort	O
en	O
controle	O
gestelde	O
man	O
,	O
het	O
tegengestelde	O
van	O
een	O
macho	O
zeg	O
maar	O
.	O

Er	O
zijn	O
websites	O
met	O
ellenlange	O
lijsten	O
van	O
varianten	O
daarop	O
,	O
zoals	O
Benzinpreisvergleicher	B-misc
,	O
Comicsockenträger	B-misc
,	O
Frauenversteher	B-misc
,	O
Achtstundenschläfer	B-misc
,	O
Zahnarztterminverschieber	B-misc
....	O
"	O

"	O
Voor	O
mijn	O
doctoraatsonderzoek	O
ben	O
ik	O
op	O
zoek	O
gegaan	O
naar	O
uitdrukkingen	O
waarmee	O
Duitsers	B-loc
domheid	O
uitdrukken	O
,	O
en	O
ik	O
kwam	O
tot	O
de	O
vaststelling	O
dat	O
de	O
mens	O
bijzonder	O
creatief	O
is	O
in	O
het	O
beschimpen	O
van	O
zijn	O
medemens	O
(	O
lacht	O
)	O
.	O

Op	O
internet	O
en	O
in	O
allerlei	O
lexica	O
verzamelde	O
ik	O
honderden	O
uitdrukkingen	O
.	O

Vervolgens	O
kwam	O
het	O
erop	O
aan	O
daar	O
een	O
lexicaal-semantische	O
systematiek	O
en	O
een	O
cognitief	O
patroon	O
in	O
te	O
ontdekken	O
.	O

In	O
onze	O
onderzoeksgroep	O
doen	O
we	O
nu	O
in	O
wezen	O
hetzelfde	O
,	O
maar	O
dan	O
ruimer	O
.	O

We	O
bestuderen	O
welke	O
lexicaal-semantische	O
,	O
maar	O
ook	O
morfologische	O
en	O
syntactische	O
systemen	O
er	O
schuilgaan	O
achter	O
humor	O
en	O
andere	O
vormen	O
van	O
creatief	O
taalgebruik	O
zoals	O
beeldspraak	O
en	O
neologismen	O
.	O
"	O

"	O
Hoewel	O
ze	O
overal	O
voor	O
het	O
rapen	O
liggen	O
,	O
zijn	O
dergelijke	O
taaluitingen	O
veel	O
te	O
lang	O
over	O
het	O
hoofd	O
gezien	O
in	O
de	O
linguïstiek	O
,	O
deels	O
wellicht	O
omdat	O
ze	O
moeilijk	O
te	O
objectiveren	O
zijn	O
.	O

Zo	O
bevatten	O
de	O
bestaande	O
corpora	O
van	O
gesproken	O
taalgebruik	O
nauwelijks	O
materiaal	O
dat	O
je	O
als	O
'	O
conversationele	O
humor	O
'	O
kan	O
kwalificeren	O
.	O

Dan	O
mag	O
je	O
je	O
terecht	O
afvragen	O
in	O
hoeverre	O
die	O
corpora	O
representatief	O
zijn	O
voor	O
'	O
het	O
'	O
gesproken	O
taalgebruik	O
.	O
"	O

Scoren	O
met	O
de	O
kop	O

"	O
Your	O
brain	O
is	O
so	O
minute	O
,	O
Baldrick	B-per
,	O
that	O
if	O
a	O
hungry	O
cannibal	O
cracked	O
your	O
head	O
open	O
,	O
there	O
wouldn't	O
be	O
enough	O
to	O
cover	O
a	O
small	O
water	O
biscuit	O
.	O
"	O

Het	O
betere	O
schimpwerk	O
van	O
het	O
comedy-personage	O
Blackadder	B-per
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
het	O
onderzoeksmateriaal	O
van	O
Geert	B-per
Brône	I-per
van	O
CHIL	B-org
.	O

Hij	O
werkt	O
aan	O
een	O
dissertatie	O
over	O
de	O
cognitieve	O
opbouw	O
van	O
verbale	O
humor	O
:	O
"	O
Ik	O
bestudeer	O
onder	O
andere	O
interactionele	O
vormen	O
van	O
humor	O
,	O
waarbij	O
mensen	O
elkaar	O
met	O
talige	O
middelen	O
proberen	O
te	O
overtroeven	O
.	O

Een	O
klassiek	O
geworden	O
voorbeeld	O
van	O
zo'n	O
verbaal	O
steekspel	O
is	O
een	O
dialoog	O
tussen	O
de	O
Franse	B-loc
koning	O
Karel	B-per
de	I-per
Kale	I-per
en	O
de	O
Ierse	B-loc
filosoof	O
John	B-per
Scotus	I-per
.	O

Karel	B-per
stelt	O
de	O
vraag	O
:	O
'	O
What	O
separates	O
an	O
Irishman	B-misc
from	O
a	O
fool	O
?	O
'	O

Waarop	O
Scotus	B-per
antwoordt	O
:	O
'	O
Just	O
this	O
table	O
.	O
'	O

De	O
tweede	O
spreker	O
herinterpreteert	O
de	O
zin	O
van	O
de	O
eerste	O
spreker	O
in	O
zijn	O
voordeel	O
:	O
de	O
context	O
biedt	O
hem	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
het	O
figuurlijk	O
bedoelde	O
separate	O
letterlijk	O
te	O
gebruiken	O
.	O
"	O

"	O
De	O
relevantie	O
van	O
de	O
analyses	O
van	O
dergelijke	O
taaluitingen	O
gaat	O
verder	O
dan	O
alleen	O
het	O
fenomeen	O
humor	O
.	O

Ze	O
maken	O
je	O
bewust	O
van	O
de	O
flexibiliteit	O
en	O
de	O
exploiteerbaarheid	O
van	O
betekenissen	O
en	O
structuren	O
in	O
dagdagelijkse	O
taal	O
.	O
"	O

Dat	O
wordt	O
lachen	O

Wordt	O
een	O
onderzoeksgroep	O
die	O
zich	O
met	O
humor	O
bezighoudt	O
wel	O
au	O
sérieux	O
genomen	O
?	O

Feyaerts	B-per
:	O
"	O
Tja	O
,	O
er	O
zullen	O
altijd	O
wel	O
mensen	O
zijn	O
die	O
ons	O
onderzoek	O
triviaal	O
vinden	O
,	O
omdat	O
het	O
materiaal	O
niet	O
serieus	O
is	O
.	O

Anderen	O
denken	O
dan	O
weer	O
dat	O
we	O
een	O
soort	O
moppentrommel	O
van	O
de	O
unief	O
zijn	O
,	O
waar	O
je	O
kan	O
aankloppen	O
als	O
je	O
een	O
goede	O
grap	O
zoekt	O
.	O

Voor	O
alle	O
duidelijkheid	O
:	O
dat	O
zijn	O
we	O
niet	O
.	O
"	O

Brône	B-per
:	O
"	O
Zelfs	O
op	O
taalkundecongressen	O
zie	O
je	O
de	O
deelnemers	O
zich	O
verkneukelen	O
als	O
er	O
een	O
lezing	O
over	O
humor	O
op	O
het	O
programma	O
staat	O
:	O
dat	O
wordt	O
lachen	O
!	O

Die	O
illusie	O
is	O
natuurlijk	O
gauw	O
doorprikt	O
(	O
lacht	O
)	O
.	O
"	O

Feyaerts	B-per
:	O
"	O
Maar	O
eigenlijk	O
hebben	O
we	O
geen	O
reden	O
tot	O
klagen	O
.	O

De	O
meeste	O
collega-linguïsten	O
zien	O
heus	O
wel	O
in	O
dat	O
we	O
met	O
waardevol	O
taalkundig	O
onderzoek	O
bezig	O
zijn	O
.	O

In	O
Leuven	B-loc
hebben	O
we	O
trouwens	O
van	O
bij	O
het	O
begin	O
het	O
nodige	O
krediet	O
gekregen	O
.	O

Toen	O
ik	O
in	O
2003	O
rondliep	O
met	O
plannen	O
om	O
de	O
groep	O
op	O
te	O
richten	O
,	O
ben	O
ik	O
eens	O
gaan	O
kijken	O
in	O
de	O
organigrammen	O
van	O
de	O
andere	O
Belgische	B-loc
universiteiten	O
.	O

Er	O
bleek	O
geen	O
enkel	O
onderzoekscentrum	O
rond	O
humor	O
te	O
bestaan	O
.	O

Ik	O
was	O
erg	O
tevreden	O
dat	O
er	O
in	O
Leuven	B-loc
plaats	O
voor	O
bleek	O
te	O
zijn	O
.	O

Dit	O
academiejaar	O
mogen	O
we	O
nog	O
een	O
stap	O
verder	O
zetten	O
.	O

Ons	O
onderzoek	O
krijgt	O
een	O
uitloper	O
in	O
het	O
onderwijs	O
:	O
in	O
de	O
derde	O
bachelor	O
taal-	O
en	O
letterkunde	O
komt	O
er	O
een	O
keuzevak	O
'	O
Humor	B-misc
en	I-misc
creativiteit	I-misc
in	I-misc
taal	I-misc
'	O
.	O
"	O

Nieuw	O
interdisciplinair	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Humorstudies	I-org

"	O
Uiteraard	O
is	O
de	O
humorstudie	O
niet	O
beperkt	O
tot	O
de	O
taalkunde	O
"	O
,	O
zegt	O
professor	O
Feyaerts	B-per
.	O

"	O
Wij	O
werken	O
zelf	O
samen	O
met	O
verschillende	O
andere	O
departementen	O
.	O

Met	O
collega	O
Anke	B-per
Gilleir	I-per
van	O
Duitse	B-misc
Letterkunde	I-misc
hebben	O
we	O
bijvoorbeeld	O
een	O
studie	O
gemaakt	O
over	O
honderd	O
jaar	O
satire	O
en	O
cabaret	O
in	O
Duitsland	B-loc
.	O

Verder	O
zijn	O
er	O
ook	O
concrete	O
plannen	O
om	O
met	O
experimenteel	O
psychologen	O
een	O
onderzoek	O
op	O
te	O
zetten	O
rond	O
de	O
denkprocessen	O
waarmee	O
mensen	O
humor	O
verwerken	O
en	O
evalueren	O
.	O

Om	O
dergelijke	O
vormen	O
van	O
interdisciplinaire	O
samenwerking	O
een	O
formeel	O
kader	O
te	O
geven	O
,	O
heb	O
ik	O
eind	O
vorig	O
jaar	O
samen	O
met	O
collega	O
Johan	B-per
Verberckmoes	I-per
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Humorstudies	I-org
opgericht	O
.	O

Dat	O
zit	O
nu	O
in	O
zijn	O
opstartfase	O
.	O
"	O

"	O
Bedoeling	O
is	O
om	O
een	O
forum	O
te	O
creëren	O
voor	O
alle	O
onderzoekers	O
-	O
ook	O
buiten	O
Humane	B-misc
Wetenschappen	I-misc
-	O
die	O
op	O
één	O
of	O
andere	O
manier	O
rond	O
humor	O
werken	O
.	O

De	O
rel	O
rond	O
de	O
Deense	B-loc
cartoons	O
heeft	O
aangetoond	O
dat	O
een	O
grondige	O
reflectie	O
over	O
humor	O
geen	O
overbodige	O
luxe	O
is	O
.	O

De	O
leden	O
van	O
het	O
centrum	O
zullen	O
geregeld	O
aan	O
tafel	O
gaan	O
zitten	O
om	O
elkaars	O
interesse	O
en	O
methodologie	O
te	O
leren	O
kennen	O
en	O
vervolgens	O
gezamenlijke	O
onderzoeksdoelstellingen	O
te	O
formuleren	O
.	O

Dat	O
kan	O
gaan	O
van	O
co-publicaties	O
tot	O
de	O
organisatie	O
van	O
studiedagen	O
en	O
congressen	O
.	O

Leuven	B-loc
is	O
trouwens	O
in	O
de	O
running	O
om	O
in	O
2010	O
de	O
conferentie	O
van	O
de	O
International	B-org
Society	I-org
for	I-org
Humor	I-org
Studies	I-org
-	O
een	O
instituut	O
in	O
ons	O
vakgebied	O
-	O
te	O
hosten	O
.	O
"	O

Als	O
Leuven	B-loc
dat	O
congres	O
ook	O
daadwerkelijk	O
binnenhaalt	O
,	O
dan	O
kunt	O
u	O
binnen	O
enkele	O
jaren	O
zelf	O
gaan	O
vaststellen	O
of	O
humorspecialisten	O
ook	O
Comicsockenträger	B-misc
zijn	O
.	O

