'	O
We	O
zetten	O
door	O
tot	O
het	O
bittere	O
einde	O
'	O

Door	O
Rosalind	B-per
Russell	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Birmese	B-loc
monniken	O
blijven	O
koppig	O
weerstand	O
bieden	O
aan	O
het	O
militair	O
regime	O

'	O
We	O
kunnen	O
niet	O
terug	O
nu	O
.	O

Of	O
het	O
nu	O
een	O
maand	O
duurt	O
,	O
een	O
jaar	O
of	O
meer	O
,	O
we	O
stoppen	O
niet	O
.	O
'	O

De	O
hooggeplaatste	O
monnik	O
spreekt	O
stil	O
.	O

Maar	O
net	O
als	O
zijn	O
boeddhistische	O
geloofsgenoten	O
is	O
hij	O
vastberaden	O
om	O
de	O
junta	O
het	O
hoofd	O
te	O
bieden	O
.	O

Foto	O
:	O
Monniken	O
protesteren	O
in	O
Colombo	B-loc
,	O
Sri	B-loc
Lanka	I-loc
,	O
tegen	O
de	O
Birmese	B-loc
junta	O
.	O

In	O
Birma	B-loc
worden	O
de	O
protesten	O
bloedig	O
onderdrukt	O
.	O

Rangoon	B-loc

Rangoon	B-loc
is	O
een	O
belegerde	O
stad	O
.	O

Het	O
leger	O
is	O
overal	O
.	O

En	O
opnieuw	O
worden	O
vele	O
mensen	O
opgepakt	O
voor	O
hun	O
deelname	O
aan	O
de	O
voorbije	O
protesten	O
.	O

De	O
inkomhal	O
van	O
het	O
klooster	O
is	O
bedekt	O
met	O
bloedvlekken	O
,	O
een	O
herinnering	O
aan	O
monniken	O
,	O
soms	O
niet	O
ouder	O
dan	O
vijftien	O
,	O
die	O
door	O
militairen	O
het	O
hoofd	O
werden	O
ingeslagen	O
.	O

In	O
hun	O
met	O
bomen	O
begroeide	O
binnenhof	O
van	O
een	O
klooster	O
in	O
het	O
centrum	O
van	O
Rangoon	B-loc
wil	O
de	O
monnik	O
,	O
een	O
zestiger	O
die	O
om	O
veiligheidsredenen	O
anoniem	O
wenst	O
te	O
blijven	O
,	O
niet	O
over	O
deze	O
gruweldaden	O
spreken	O
.	O

Hij	O
wil	O
het	O
hebben	O
over	O
de	O
wreedheden	O
waar	O
het	O
Birmese	B-loc
volk	O
onder	O
heeft	O
geleden	O
.	O

De	O
mensen	O
leven	O
onder	O
leiders	O
die	O
zichzelf	O
verrijken	O
met	O
de	O
opbrengst	O
van	O
aardgas	O
,	O
tropisch	O
hardhout	O
en	O
diamanten	O
,	O
terwijl	O
ze	O
minder	O
uitgeven	O
aan	O
gezondheidszorg	O
dan	O
gelijk	O
welk	O
ander	O
land	O
ter	O
wereld	O
.	O

Ze	O
leven	O
in	O
armoede	O
die	O
meer	O
te	O
vergelijken	O
valt	O
met	O
Afrika	B-loc
ten	O
zuiden	O
van	O
de	O
Sahara	B-loc
dan	O
met	O
Azië	B-loc
.	O

"	O
Als	O
monniken	O
zien	O
we	O
alles	O
in	O
onze	O
samenleving	O
.	O

We	O
gaan	O
overal	O
,	O
om	O
voedsel	O
te	O
vragen	O
,	O
en	O
we	O
zien	O
hoe	O
de	O
mensen	O
leven	O
"	O
,	O
vertelt	O
hij	O
.	O

"	O
We	O
weten	O
dat	O
ze	O
aan	O
ons	O
geven	O
,	O
ook	O
wanneer	O
ze	O
zelf	O
onvoldoende	O
te	O
eten	O
hebben	O
,	O
omdat	O
er	O
geen	O
werk	O
is	O
en	O
de	O
levenskosten	O
zo	O
hoog	O
zijn	O
.	O

We	O
zien	O
ook	O
hoe	O
de	O
rijken	O
leven	O
.	O

We	O
zien	O
hoe	O
alles	O
erger	O
en	O
erger	O
wordt	O
.	O
"	O

En	O
dat	O
is	O
de	O
reden	O
waarom	O
hij	O
vastberaden	O
is	O
dat	O
de	O
strijd	O
voortgezet	O
moet	O
worden	O
.	O

"	O
We	O
hebben	O
al	O
te	O
veel	O
verloren	O
en	O
de	O
mensen	O
kunnen	O
niet	O
blijven	O
lijden	O
zoals	O
nu	O
.	O

We	O
kenden	O
zeer	O
goed	O
de	O
risico's	O
voor	O
we	O
begonnen	O
.	O

Het	O
is	O
aan	O
ons	O
.	O

We	O
moeten	O
dit	O
doorzetten	O
tot	O
het	O
einde	O
,	O
wat	O
het	O
einde	O
ook	O
mag	O
zijn	O
.	O
"	O

In	O
het	O
klooster	O
zitten	O
enkele	O
monniken	O
verzameld	O
rond	O
een	O
televisie	O
.	O

Het	O
is	O
alsof	O
ze	O
kijken	O
naar	O
een	O
gymnastiekuitzending	O
,	O
maar	O
het	O
geluid	O
blijkt	O
geen	O
sportcommentaar	O
te	O
zijn	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
Democratic	B-org
Voice	I-org
of	I-org
Burma	I-org
,	O
een	O
radio-uitzending	O
die	O
verzorgd	O
wordt	O
door	O
journalisten	O
in	O
ballingschap	O
in	O
Oslo	B-loc
,	O
Noorwegen	B-loc
.	O

Zo	O
zijn	O
de	O
monniken	O
getuige	O
van	O
de	O
repressie	O
door	O
de	O
junta	O
en	O
de	O
reacties	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

Wanneer	O
de	O
militairen	O
zouden	O
binnenvallen	O
,	O
kan	O
de	O
uitzending	O
weer	O
omgeschakeld	O
worden	O
naar	O
de	O
sportcommentator	O
.	O

Sommige	O
monniken	O
in	O
het	O
klooster	O
zijn	O
op	O
de	O
vlucht	O
.	O

Hun	O
eigen	O
tempels	O
lijken	O
wel	O
militaire	O
kampen	O
.	O

Ze	O
zijn	O
verboden	O
terrein	O
,	O
belegerd	O
door	O
soldaten	O
,	O
en	O
afgesloten	O
door	O
prikkeldraad	O
.	O

Tin	B-per
Shwe	I-per
Maung	I-per
(	O
fictieve	O
naam	O
)	O
,	O
een	O
monnik	O
van	O
vooraan	O
in	O
de	O
twintig	O
,	O
herinnert	O
zich	O
het	O
ogenblik	O
dat	O
soldaten	O
donderdag	O
de	O
pagode	O
van	O
Shwedagon	B-loc
bestormden	O
.	O

De	O
regering	O
zegt	O
dat	O
er	O
tijdens	O
het	O
geweld	O
die	O
dag	O
negen	O
doden	O
vielen	O
,	O
maar	O
westerse	O
diplomaten	O
hanteren	O
een	O
veel	O
hoger	O
dodental	O
.	O

Tin	B-per
Shwe	I-per
:	O
"	O
Ik	O
zat	O
met	O
een	O
dertigtal	O
monniken	O
op	O
de	O
grond	O
,	O
bad	O
voor	O
de	O
oude	O
boeddhabeeld	O
.	O

Plots	O
dook	O
de	O
politie	O
op	O
.	O

Ze	O
waren	O
met	O
meer	O
dan	O
honderd	O
,	O
misschien	O
wel	O
tweehonderd	O
.	O

Zonder	O
enige	O
waarschuwing	O
chargeerden	O
ze	O
,	O
vuurden	O
over	O
onze	O
hoofden	O
met	O
echte	O
kogels	O
.	O

Sommigen	O
van	O
ons	O
holden	O
weg	O
maar	O
ze	O
namen	O
veel	O
monniken	O
gevangen	O
,	O
die	O
daarna	O
werden	O
geslagen	O
met	O
knuppels	O
en	O
geweerkolven	O
.	O

Eén	O
monnik	O
werd	O
het	O
hoofd	O
ingeslagen	O
.	O

Hij	O
was	O
nog	O
maar	O
vijftien	O
,	O
en	O
was	O
in	O
het	O
klooster	O
getreden	O
.	O
"	O

Een	O
tweede	O
raid	O
volgde	O
na	O
middernacht	O
.	O

Nog	O
meer	O
monniken	O
werden	O
weggevoerd	O
.	O

"	O
Ze	O
bevinden	O
zich	O
niet	O
in	O
normale	O
gevangenissen	O
maar	O
in	O
leger-	O
en	O
politiekampen	O
.	O

We	O
horen	O
dat	O
ze	O
nauwelijks	O
voedsel	O
krijgen	O
en	O
geen	O
contact	O
mogen	O
hebben	O
met	O
de	O
buitenwereld	O
"	O
,	O
vervolgt	O
Tin	B-per
Shwe	I-per
.	O

"	O
Ik	O
werd	O
een	O
monnik	O
om	O
mijn	O
liefde	O
voor	O
vrede	O
en	O
Boeddha	B-per
.	O

Mijn	O
hart	O
is	O
nu	O
vol	O
verdriet	O
.	O
"	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Een	O
monnik	O
die	O
anoniem	O
wenst	O
te	O
blijven	O
:	O

We	O
hebben	O
al	O
te	O
veel	O
verloren	O
en	O
de	O
mensen	O
kunnen	O
niet	O
blijven	O
lijden	O
zoals	O
nu	O

Publicatiedatum	O
:	O
2007-10-02	O

Sectie	O
:	O
Buitenland	O

