Réunion	B-loc
,	O
koloniale	O
kroniek	O
van	O
riten	O
en	O
kidnappingen	O

Door	O
COLIN	B-per
RANDALL	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Een	O
aanzienlijk	O
deel	O
van	O
de	O
bevolking	O
van	O
Réunion	B-loc
voelt	O
zich	O
nog	O
aangetrokken	O
tot	O
groepen	O
en	O
praktijken	O
die	O
religieus	O
geloof	O
,	O
folklore	O
en	O
bijgeloof	O
vermengen	O

De	O
buitenpost	O
van	O
Frankrijk	B-loc
in	O
de	O
Indische	B-loc
Oceaan	I-loc
heeft	O
veel	O
gemeen	O
met	O
zijn	O
grote	O
broer	O
.	O

Maar	O
het	O
verhaal	O
van	O
een	O
ontvoerde	O
jongen	O
en	O
een	O
sekte	O
die	O
hem	O
tot	O
Messias	B-per
bestempelde	O
,	O
plaatst	O
het	O
eiland	O
nu	O
in	O
een	O
heel	O
ander	O
daglicht	O
.	O

Alexandre	B-per
Thelahire	I-per
werd	O
48	O
uur	O
gegijzeld	O
door	O
een	O
sekte	O
die	O
ervan	O
overtuigd	O
was	O
dat	O
de	O
jongen	O
de	O
Messias	B-per
was	O
.	O

Het	O
departement	O
maakt	O
evenveel	O
deel	O
uit	O
van	O
Frankrijk	B-loc
als	O
pakweg	O
Les	B-loc
Alpes-Maritimes	I-loc
of	O
de	O
Dordogne	B-loc
.	O

Zijn	O
bevolking	O
deelt	O
dezelfde	O
rechten	O
en	O
plichten	O
,	O
stemt	O
mee	O
als	O
er	O
verkiezingen	O
in	O
Frankrijk	B-loc
zijn	O
en	O
betaalt	O
in	O
euro	O
zoals	O
elke	O
modale	O
burger	O
van	O
de	O
EU	B-org
.	O

Maar	O
de	O
buitengewone	O
zaak	O
van	O
Alexandre	B-per
Thelahire	I-per
,	O
een	O
verstandige	O
,	O
knappe	O
jongen	O
van	O
twaalf	O
die	O
ontvoerd	O
werd	O
door	O
een	O
religieuze	O
sekte	O
en	O
bevrijd	O
werd	O
door	O
de	O
politie	O
voor	O
hem	O
iets	O
overkwam	O
,	O
biedt	O
toch	O
een	O
fascinerend	O
voorbeeld	O
van	O
wat	O
Réunion	B-loc
zo	O
anders	O
maakt	O
dan	O
het	O
moederland	O
.	O

Om	O
te	O
beginnen	O
is	O
er	O
de	O
afstand	O
.	O

Het	O
eiland	O
ligt	O
op	O
9.000	O
kilometer	O
van	O
Parijs	B-loc
in	O
de	O
Indische	B-loc
Oceaan	I-loc
,	O
tussen	O
Madagaskar	B-loc
en	O
Mauritius	B-loc
.	O

Daarnaast	O
is	O
er	O
de	O
mix	O
van	O
invloeden	O
.	O

Frans	B-pro
is	O
de	O
officiële	O
taal	O
,	O
maar	O
het	O
Réunion-creools	B-pro
wordt	O
het	O
meest	O
gesproken	O
.	O

Zoals	O
op	O
buureiland	O
Mauritius	B-loc
worden	O
in	O
de	O
culturele	O
en	O
linguïstische	O
smeltkroes	O
ingrediënten	O
uit	O
India	B-loc
,	O
Vietnam	B-loc
,	O
China	B-loc
en	O
Afrika	B-loc
vermengd	O
,	O
samen	O
met	O
de	O
conventionele	O
'	O
Fransheid	B-misc
'	O
die	O
op	O
het	O
eiland	O
werd	O
geïntroduceerd	O
door	O
'	O
les	O
zoreilles	O
'	O
,	O
zoals	O
de	O
plaatselijke	O
bevolking	O
het	O
leger	O
noemt	O
van	O
ambtenaren	O
,	O
leerkrachten	O
en	O
werkvolk	O
dat	O
Frankrijk	B-loc
is	O
ontvlucht	O
op	O
zoek	O
naar	O
een	O
carrière	O
en	O
een	O
onbezoedelde	O
levensstijl	O
.	O

Réunion	B-loc
noemt	O
zichzelf	O
het	O
Schatteneiland	B-misc
:	O
zijn	O
grillige	O
landschappen	O
en	O
microklimaten	O
zijn	O
een	O
enorme	O
verleiding	O
voor	O
de	O
meer	O
avontuurlijke	O
vakantieganger	O
.	O

Bezoekers	O
wijzen	O
er	O
wel	O
op	O
dat	O
Réunion	B-loc
minstens	O
dertig	O
jaar	O
achter	O
is	O
op	O
Mauritius	B-loc
op	O
het	O
vlak	O
van	O
modern	O
toeristisch	O
reiscomfort	O
.	O

De	O
sinistere	O
motivatie	O
die	O
duidelijk	O
aan	O
de	O
basis	O
lag	O
van	O
de	O
ontvoering	O
van	O
de	O
jonge	O
Alexandre	B-per
zal	O
voor	O
velen	O
echter	O
het	O
bewijs	O
zijn	O
dat	O
het	O
eiland	O
ook	O
op	O
andere	O
manieren	O
nog	O
in	O
het	O
verleden	O
leeft	O
.	O

Het	O
rooms-katholicisme	O
is	O
de	O
dominante	O
godsdienst	O
op	O
Réunion	B-loc
.	O

Toch	O
voelt	O
een	O
aanzienlijke	O
laag	O
van	O
de	O
bevolking	O
zich	O
nog	O
aangetrokken	O
tot	O
groepen	O
en	O
praktijken	O
die	O
religieus	O
geloof	O
,	O
folklore	O
en	O
bijgeloof	O
vermengen	O
.	O

Af	O
en	O
toe	O
vinden	O
in	O
het	O
justitiepaleis	O
van	O
Saint-Denis	B-loc
nog	O
rechtszaken	O
plaats	O
die	O
hun	O
oorsprong	O
vinden	O
in	O
hekserij	O
en	O
exorcisme	O
.	O

Van	O
zelfverklaarde	O
religieuze	O
leiders	O
is	O
bekend	O
dat	O
ze	O
hun	O
invloed	O
op	O
lichtgelovige	O
volgelingen	O
misbruiken	O
om	O
geld	O
of	O
seksuele	O
gunsten	O
los	O
te	O
peuteren	O
.	O

Alexandres	B-per
moeder	O
Catherine	B-per
is	O
verwant	O
met	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
onconventionele	O
katholieke	O
sekte	O
Coeur	B-org
Douloureux	I-org
et	I-org
Immaculé	I-org
de	I-org
Marie	I-org
.	O

Vier	O
leden	O
worden	O
ervan	O
beschuldigd	O
dat	O
ze	O
de	O
jongen	O
op	O
vrijdagavond	O
vorige	O
week	O
uit	O
zijn	O
huis	O
gehaald	O
hebben	O
.	O

Mevrouw	O
Thelahire	B-per
zegt	O
dat	O
zij	O
en	O
haar	O
moeder	O
vastgebonden	O
en	O
gekneveld	O
,	O
en	O
andere	O
familieleden	O
bedreigd	O
of	O
aangevallen	O
werden	O
.	O

Hun	O
zoon	O
werd	O
in	O
een	O
auto	O
geduwd	O
en	O
weggevoerd	O
.	O

Volgens	O
de	O
kern	O
van	O
de	O
sekte	O
is	O
Alexandre	B-per
de	O
opvolger	O
van	O
hun	O
goeroe	O
,	O
de	O
25-jarige	O
Juliano	B-per
Verbard	I-per
.	O

Een	O
maand	O
ervoor	O
werd	O
de	O
jongen	O
al	O
eens	O
uit	O
zijn	O
huis	O
gehaald	O
en	O
gedwongen	O
deel	O
te	O
nemen	O
aan	O
een	O
middernachtmis	O
met	O
de	O
sekte	O
.	O

Hij	O
werd	O
de	O
volgende	O
morgen	O
terug	O
naar	O
zijn	O
familie	O
gebracht	O
.	O

Zelfs	O
voor	O
zijn	O
arrestatie	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
ontvoering	O
leken	O
Verbards	B-per
dagen	O
als	O
leider	O
al	O
geteld	O
.	O

Hij	O
moet	O
namelijk	O
een	O
gevangenisstraf	O
van	O
vijftien	O
jaar	O
uitzitten	O
voor	O
de	O
aanranding	O
en	O
verkrachting	O
van	O
een	O
dertienjarige	O
jongen	O
,	O
de	O
zoon	O
van	O
volgelingen	O
.	O

Hij	O
verdween	O
voor	O
het	O
verdict	O
viel	O
en	O
werd	O
bij	O
verstek	O
veroordeeld	O
.	O

Vreemd	O
genoeg	O
zijn	O
de	O
andere	O
sekteleden	O
altijd	O
blijven	O
geloven	O
in	O
een	O
man	O
die	O
beweert	O
dat	O
hij	O
vele	O
verschijningen	O
van	O
de	O
maagd	O
Maria	B-per
heeft	O
gezien	O
.	O

Alexandre	B-per
had	O
meer	O
geluk	O
dan	O
Verbards	B-per
eerdere	O
slachtoffer	O
.	O

Dominique	B-per
Audureau	I-per
,	O
de	O
procureur-generaal	O
van	O
Réunion	B-loc
,	O
zei	O
dat	O
de	O
politie	O
het	O
huis	O
waar	O
de	O
jongen	O
werd	O
vastgehouden	O
in	O
Tampon	B-loc
,	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
het	O
eiland	O
,	O
had	O
bestormd	O
,	O
en	O
dat	O
hij	O
fysiek	O
niet	O
mishandeld	O
was	O
.	O

Audureau	B-per
beschreef	O
de	O
goeroe	O
als	O
"	O
de	O
meest	O
gezochte	O
man	O
van	O
Réunion	B-loc
"	O
,	O
en	O
drukte	O
de	O
hoop	O
uit	O
dat	O
de	O
arrestatie	O
van	O
hem	O
en	O
een	O
dozijn	O
van	O
zijn	O
volgelingen	O
een	O
definitief	O
einde	O
zou	O
maken	O
aan	O
hun	O
activiteiten	O
.	O

Alexandre	B-per
zelf	O
kwam	O
opvallend	O
goedgemutst	O
uit	O
de	O
48	O
uur	O
lange	O
kwelling	O
.	O

Terug	O
bij	O
zijn	O
familie	O
was	O
hij	O
snel	O
weer	O
zijn	O
vrolijke	O
zelf	O
.	O

Met	O
opvallend	O
veel	O
maturiteit	O
en	O
wat	O
de	O
Franse	B-loc
krant	O
Le	B-pro
Figaro	I-pro
"	O
ongelofelijke	O
koelbloedigheid	O
"	O
noemde	O
,	O
vertelde	O
Alexandre	B-per
dat	O
hij	O
twee	O
keer	O
had	O
geprobeerd	O
te	O
vluchten	O
,	O
toen	O
de	O
ontvoerders	O
bij	O
zijn	O
huis	O
waren	O
verschenen	O
.	O

"	O
Ik	O
liep	O
naar	O
beneden	O
,	O
en	O
toen	O
ik	O
daar	O
was	O
,	O
kreeg	O
iemand	O
me	O
te	O
pakken	O
"	O
,	O
zei	O
hij	O
.	O

"	O
Ze	O
duwden	O
me	O
in	O
de	O
wagen	O
.	O

Ik	O
kon	O
wegvluchten	O
,	O
maar	O
ze	O
kregen	O
me	O
weer	O
te	O
pakken	O
en	O
sleurden	O
me	O
weer	O
naar	O
binnen	O
.	O
"	O

De	O
bende	O
duwde	O
hem	O
daarna	O
in	O
de	O
kofferruimte	O
van	O
een	O
tweede	O
auto	O
.	O

"	O
Ik	O
was	O
in	O
paniek	O
"	O
,	O
zei	O
Alexandre	B-per
.	O

"	O
Omdat	O
ik	O
astma	O
heb	O
,	O
dwong	O
ik	O
mezelf	O
rustig	O
te	O
blijven	O
.	O

Plots	O
zag	O
ik	O
een	O
vallende	O
ster	O
en	O
wenste	O
ik	O
dat	O
ik	O
terug	O
naar	O
huis	O
kon	O
gaan	O
.	O

Ik	O
heb	O
de	O
hoop	O
nooit	O
verloren	O
.	O
"	O

Alexandre	B-per
wist	O
dat	O
ze	O
zijn	O
tante	O
een	O
mes	O
op	O
de	O
keel	O
hadden	O
gezet	O
bij	O
de	O
ontvoering	O
,	O
zijn	O
oom	O
geslagen	O
hadden	O
en	O
zijn	O
moeder	O
en	O
grootmoeder	O
hadden	O
vastgebonden	O
.	O

Ook	O
al	O
verzekerden	O
de	O
ontvoerders	O
hem	O
dat	O
niemand	O
gewond	O
was	O
geraakt	O
,	O
toch	O
was	O
de	O
jongen	O
er	O
niet	O
gerust	O
op	O
.	O

De	O
emotionele	O
oproep	O
van	O
zijn	O
moeder	O
via	O
de	O
radio	O
hoorde	O
hij	O
niet	O
,	O
maar	O
hij	O
barstte	O
wel	O
in	O
tranen	O
uit	O
toen	O
hij	O
een	O
foto	O
van	O
haar	O
zag	O
op	O
de	O
voorpagina	O
van	O
een	O
krant	O
.	O

De	O
eerste	O
doorbraak	O
voor	O
de	O
speurders	O
kwam	O
er	O
op	O
zaterdag	O
toen	O
de	O
politie	O
binnenviel	O
in	O
het	O
huis	O
van	O
een	O
sektelid	O
,	O
dat	O
al	O
snel	O
tot	O
bekentenissen	O
overging	O
.	O

Hij	O
leidde	O
de	O
agenten	O
naar	O
de	O
plaats	O
waar	O
de	O
jongen	O
aanvankelijk	O
werd	O
vastgehouden	O
,	O
maar	O
intussen	O
was	O
hij	O
overgebracht	O
naar	O
een	O
ander	O
adres	O
.	O

De	O
agenten	O
hadden	O
er	O
echter	O
alle	O
vertrouwen	O
in	O
dat	O
ze	O
de	O
ontvoerders	O
bijna	O
te	O
pakken	O
hadden	O
.	O

Zondagmorgen	O
,	O
wellicht	O
gealarmeerd	O
door	O
de	O
hevige	O
emoties	O
die	O
hun	O
actie	O
had	O
veroorzaakt	O
op	O
het	O
eiland	O
en	O
ver	O
daarbuiten	O
,	O
vertelden	O
de	O
ontvoerders	O
Alexandre	B-per
dat	O
ze	O
hem	O
zouden	O
vrijlaten	O
.	O

Ze	O
zouden	O
hem	O
afzetten	O
voor	O
een	O
telefooncel	O
in	O
het	O
bezit	O
van	O
een	O
telefoonkaart	O
,	O
zodat	O
hij	O
zijn	O
ouders	O
kon	O
opbellen	O
.	O

"	O
Op	O
dat	O
ogenblik	O
viel	O
de	O
politie	O
binnen	O
.	O

Ik	O
was	O
bang	O
toen	O
ze	O
eraan	O
kwamen	O
,	O
want	O
ze	O
trapten	O
de	O
deur	O
in	O
en	O
maakten	O
enorm	O
veel	O
lawaai	O
.	O

Maar	O
in	O
mijn	O
hoofd	O
riep	O
ik	O
'	O
ja	O
'	O
tegen	O
mezelf	O
,	O
ik	O
was	O
gered	O
en	O
zou	O
iedereen	O
weerzien	O
.	O
"	O

Alexandre	B-per
en	O
zijn	O
moeder	O
zagen	O
elkaar	O
terug	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
.	O

Een	O
dokter	O
onderzocht	O
de	O
jongen	O
en	O
stelde	O
vast	O
dat	O
hij	O
moe	O
maar	O
gezond	O
was	O
.	O

Alexandre	B-per
had	O
absoluut	O
geen	O
zin	O
om	O
nog	O
een	O
nacht	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
door	O
te	O
brengen	O
voor	O
observatie	O
,	O
niet	O
het	O
minst	O
omdat	O
hij	O
op	O
tv	O
zijn	O
favoriete	O
voetbalploeg	O
,	O
de	O
Franse	B-loc
kampioen	O
Lyon	B-loc
,	O
aan	O
het	O
werk	O
wilde	O
zien	O
bij	O
de	O
openingsmatch	O
van	O
het	O
nieuwe	O
seizoen	O
.	O

Hij	O
zag	O
de	O
aftrap	O
op	O
de	O
pediatrieafdeling	O
en	O
was	O
op	O
tijd	O
thuis	O
voor	O
de	O
tweede	O
helft	O
,	O
waarin	O
hij	O
zijn	O
ploeg	O
comfortabel	O
met	O
2-0	O
zag	O
winnen	O
tegen	O
Auxerre	B-loc
.	O

Hij	O
bracht	O
nog	O
een	O
rusteloze	O
nacht	O
thuis	O
door	O
,	O
samen	O
in	O
bed	O
met	O
zijn	O
vader	O
Gérard	B-per
.	O

Zijn	O
jongere	O
broer	O
Corentin	B-per
deelde	O
het	O
bed	O
met	O
zijn	O
moeder	O
.	O

"	O
In	O
bed	O
met	O
papa	O
voelde	O
ik	O
me	O
veiliger	O
"	O
,	O
legde	O
Alexandre	B-per
uit	O
.	O

De	O
volgende	O
avond	O
,	O
in	O
de	O
armen	O
van	O
zijn	O
moeder	O
en	O
in	O
het	O
gezelschap	O
van	O
andere	O
familieleden	O
,	O
wilde	O
Alexandre	B-per
uiteraard	O
wat	O
graag	O
delen	O
in	O
de	O
aandacht	O
die	O
zijn	O
ontmoeting	O
met	O
de	O
sekte	O
had	O
teweeggebracht	O
.	O

Hij	O
miste	O
geen	O
seconde	O
van	O
wat	O
het	O
tv-nieuws	O
over	O
zijn	O
redding	O
wist	O
te	O
melden	O
.	O

Voor	O
de	O
zoveelste	O
keer	O
ging	O
de	O
gsm	O
van	O
zijn	O
moeder	O
over	O
.	O

Het	O
kabinet	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
president	O
aan	O
de	O
lijn	O
.	O

"	O
Het	O
is	O
Sarkozy	B-per
"	O
,	O
riep	O
zijn	O
oom	O
.	O

De	O
oproep	O
werd	O
doorverbonden	O
met	O
de	O
president	O
,	O
op	O
reis	O
in	O
Amerika	B-loc
.	O

Nicolas	B-per
Sarkozy	I-per
wilde	O
mevrouw	O
Thelahire	B-per
laten	O
weten	O
hoe	O
verheugd	O
hij	O
was	O
over	O
de	O
goede	O
afloop	O
.	O

Zijn	O
medewerkers	O
voegden	O
eraan	O
toe	O
dat	O
de	O
familie	O
het	O
maar	O
moest	O
laten	O
weten	O
als	O
ze	O
nog	O
iets	O
nodig	O
had	O
.	O

"	O
Het	O
telefoontje	O
van	O
'	O
monsieur	O
le	O
président	O
'	O
heeft	O
ons	O
erg	O
aangegrepen	O
"	O
,	O
zei	O
moeder	O
Thelahire	B-per
.	O

En	O
zo	O
kon	O
Réunion	B-loc
een	O
collectieve	O
zucht	O
van	O
verlichting	O
slaken	O
.	O

Bovendien	O
zaten	O
de	O
vermoedelijke	O
boeven	O
achter	O
de	O
tralies	O
.	O

We	O
mogen	O
de	O
invloed	O
van	O
Verbards	B-per
sekte	O
zeker	O
niet	O
overdrijven	O
.	O

Ze	O
werd	O
zes	O
jaar	O
geleden	O
opgericht	O
nadat	O
Verbard	B-per
zijn	O
eerste	O
ontmoeting	O
met	O
de	O
maagd	O
Maria	B-per
bekend	O
had	O
gemaakt	O
.	O

Hij	O
zou	O
zo'n	O
veertig	O
volgelingen	O
gehad	O
hebben	O
,	O
die	O
20	O
euro	O
betaalden	O
om	O
de	O
diensten	O
bij	O
te	O
wonen	O
.	O

Mannen	O
als	O
Verbard	B-per
komen	O
echter	O
relatief	O
veel	O
voor	O
op	O
het	O
eiland	O
,	O
en	O
de	O
autoriteiten	O
zijn	O
dan	O
ook	O
uiterst	O
waakzaam	O
.	O

In	O
2004	O
werd	O
een	O
man	O
gearresteerd	O
voor	O
de	O
verkrachting	O
van	O
twee	O
vrouwen	O
die	O
hij	O
zogezegd	O
aan	O
het	O
bevrijden	O
was	O
van	O
boze	O
geesten	O
in	O
een	O
exorcismeritueel	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
slachtoffers	O
,	O
die	O
zich	O
schuldig	O
voelde	O
en	O
bang	O
was	O
omdat	O
ze	O
maar	O
niet	O
zwanger	O
kon	O
worden	O
,	O
had	O
zich	O
tot	O
de	O
man	O
gewend	O
in	O
de	O
overtuiging	O
dat	O
hij	O
magische	O
krachten	O
had	O
.	O

Hij	O
maakte	O
haar	O
duidelijk	O
dat	O
ze	O
bezeten	O
was	O
door	O
de	O
duivel	O
en	O
dat	O
alleen	O
seks	O
met	O
hem	O
haar	O
ervan	O
kon	O
bevrijden	O
.	O

Hij	O
rekende	O
ook	O
300	O
euro	O
aan	O
voor	O
zijn	O
diensten	O
.	O

In	O
hetzelfde	O
jaar	O
vond	O
de	O
politie	O
het	O
gemummificeerde	O
lijk	O
van	O
een	O
moslimvrouw	O
.	O

Haar	O
familie	O
had	O
haar	O
lichaam	O
25	O
jaar	O
lang	O
bewaard	O
in	O
hun	O
slaapkamer	O
nadat	O
een	O
Indiase	B-loc
goeroe	O
hen	O
verzekerd	O
had	O
dat	O
ze	O
op	O
een	O
dag	O
opnieuw	O
tot	O
leven	O
zou	O
komen	O
.	O

En	O
negen	O
familieleden	O
kwamen	O
in	O
de	O
gevangenis	O
terecht	O
bij	O
een	O
andere	O
zaak	O
van	O
exorcisme	O
:	O
om	O
de	O
beurt	O
gaven	O
ze	O
een	O
ander	O
familielid	O
een	O
rammeling	O
om	O
de	O
duivel	O
uit	O
te	O
drijven	O
,	O
met	O
de	O
dood	O
tot	O
gevolg	O
.	O

Die	O
zaken	O
waren	O
abnormaal	O
.	O

Maar	O
de	O
angst	O
leeft	O
dat	O
een	O
aanzienlijke	O
groep	O
van	O
eilandbewoners	O
,	O
welke	O
religie	O
ze	O
ook	O
belijden	O
,	O
bereid	O
is	O
de	O
hulp	O
van	O
heksen	O
,	O
gebedsgenezers	O
en	O
andere	O
waarzeggers	O
in	O
te	O
roepen	O
voor	O
zelfs	O
de	O
onbeduidendste	O
medische	O
klachten	O
.	O

Na	O
Alexandres	B-per
eerste	O
ontvoering	O
had	O
de	O
katholieke	O
bisschop	O
van	O
Réunion	B-loc
,	O
Gilbert	B-per
Aubry	I-per
,	O
het	O
over	O
"	O
een	O
zekere	O
aantrekkingskracht	O
van	O
magie	O
ten	O
koste	O
van	O
een	O
verdiepend	O
geloof	O
"	O
.	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Publicatiedatum	O
:	O
2007-08-11	O

Sectie	O
:	O
Reporter	O

