Vragen	O
over	O
de	O
dood	O

Dat	O
staat	O
geschreven	O
op	O
de	O
grafsteen	O
van	O
Terri	B-per
Schiavo	I-per
.	O

"	O
Heeft	O
deze	O
aarde	O
verlaten	O
op	O
25	O
februari	O
1990	O
.	O
"	O

Het	O
geval	O
van	O
de	O
vrouw	O
die	O
op	O
die	O
dag	O
in	O
coma	O
is	O
gegaan	O
en	O
daarna	O
in	O
een	O
lange	O
irreversibele	O
vegetatieve	O
toestand	O
,	O
heeft	O
in	O
2005	O
en	O
discussie	O
met	O
getrokken	O
messen	O
op	O
gang	O
gebracht	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
maatschappij	O
en	O
heeft	O
de	O
aandacht	O
getrokken	O
van	O
de	O
media	O
in	O
de	O
hele	O
wereld	O
.	O

De	O
hoofdrolspelers	O
:	O
een	O
verscheurde	O
familie	O
:	O
aan	O
de	O
ene	O
kant	O
een	O
man	O
die	O
wil	O
dat	O
men	O
"	O
alles	O
stopzet	O
"	O
,	O
dat	O
men	O
eindelijk	O
de	O
sonde	O
verwijdert	O
via	O
dewelke	O
zijn	O
echtgenote	O
voedsel	O
en	O
vocht	O
krijgt	O
,	O
en	O
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
de	O
ouders	O
die	O
zich	O
daar	O
formeel	O
tegen	O
verzetten	O
.	O

Juridisch	O
gevecht	O
,	O
tussenkomst	O
van	O
president	O
Georges	B-per
Bush	I-per
zelf	O
,	O
confrontatie	O
tussen	O
mensen	O
die	O
het	O
recht	O
op	O
leven	O
verdedigen	O
,	O
en	O
mensen	O
die	O
het	O
recht	O
op	O
sterven	O
verdedigen	O
.	O

De	O
sonde	O
werd	O
herhaalde	O
malen	O
verwijderd	O
en	O
dan	O
weer	O
teruggeplaatst	O
.	O

Tot	O
Terri	B-per
Schiavo	I-per
,	O
eindelijk	O
bevrijd	O
van	O
dat	O
aanhangsel	O
,	O
definitief	O
haar	O
ogen	O
heeft	O
gesloten	O
op	O
31	O
maart	O
.	O

Maar	O
is	O
ze	O
gestorven	O
op	O
25	O
februari	O
1990	O
zoals	O
de	O
inscriptie	O
op	O
de	O
grafsteen	O
laat	O
uitschijnen	O
,	O
of	O
op	O
31	O
maart	O
2005	O
,	O
de	O
dag	O
waarop	O
haar	O
hart	O
en	O
hersenen	O
voor	O
altijd	O
zijn	O
stilgevallen	O
?	O

"	O
Vele	O
commentatoren	O
hebben	O
gezegd	O
dat	O
Terri	B-per
Schiavo	I-per
in	O
een	O
toestand	O
van	O
hersendood	O
was	O
sinds	O
25	O
februari	O
1990	O
,	O
toen	O
haar	O
hart	O
voor	O
de	O
eerste	O
keer	O
is	O
stilgevallen	O
,	O
zegt	O
Steven	B-per
Laureys	I-per
,	O
neuroloog	O
aan	O
het	O
CHU	B-org
de	I-org
Liège	I-org
en	O
aangesteld	O
vorser	O
van	O
het	O
NFWO	B-org
.	O

Die	O
kijk	O
op	O
de	O
feiten	O
is	O
verkeerd	O
:	O
de	O
hersenen	O
van	O
een	O
patiënt	O
in	O
een	O
vegetatieve	O
toestand	O
zijn	O
weliswaar	O
beschadigd	O
,	O
maar	O
zijn	O
niet	O
volledig	O
uitgevallen	O
en	O
bovendien	O
is	O
een	O
herstel	O
de	O
eerste	O
maanden	O
in	O
een	O
aantal	O
gevallen	O
niet	O
uitgesloten	O
.	O
"	O

Steven	B-per
Laureys	I-per
heeft	O
onlangs	O
een	O
artikel	O
geschreven	O
waarin	O
hij	O
de	O
medische	O
,	O
filosofische	O
,	O
wettelijke	O
en	O
ethische	O
vragen	O
rond	O
het	O
vaststellen	O
van	O
de	O
dood	O
van	O
een	O
mens	O
onder	O
de	O
loep	O
neemt	O
.	O

Het	O
artikel	O
werd	O
in	O
november	O
2005	O
gepubliceerd	O
in	O
Nature	B-pro
Reviews	I-pro
Neuroscience	I-pro

Ad	B-org
Hoc	I-org
Committee	I-org

De	O
auteur	O
herinnert	O
er	O
vooreerst	O
aan	O
dat	O
de	O
dood	O
lange	O
tijd	O
werd	O
vastgesteld	O
op	O
grond	O
van	O
cardiovasculaire	O
criteria	O
omdat	O
aangenomen	O
werd	O
dat	O
geen	O
enkele	O
van	O
de	O
grote	O
drie	O
functies	O
(	O
hart	O
,	O
longen	O
en	O
hersenen	O
)	O
zich	O
kon	O
uitdrukken	O
in	O
afwezigheid	O
van	O
een	O
van	O
de	O
twee	O
andere	O
.	O

Van	O
die	O
waarheid	O
blijft	O
echter	O
niet	O
meer	O
veel	O
over	O
met	O
de	O
uitvinding	O
van	O
het	O
beademingstoestel	O
door	O
de	O
Deense	B-loc
anesthesist	O
Bjorn	B-per
Ibsen	I-per
in	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
jaren	O
vijftig	O
.	O

"	O
Bij	O
een	O
belangrijk	O
letsel	O
van	O
de	O
hersenstam	O
stierven	O
patiënten	O
voordien	O
rechtstreeks	O
door	O
apneu	O
,	O
onderstreept	O
Steven	B-per
Laureys	I-per
.	O

Maar	O
met	O
een	O
beademingstoestel	O
kunnen	O
we	O
de	O
hartslag	O
en	O
de	O
bloedsomloop	O
op	O
peil	O
houden	O
.	O
"	O

Daarmee	O
is	O
ook	O
de	O
definitie	O
van	O
dood	O
een	O
andere	O
richting	O
ingeslagen	O
.	O

In	O
1968	O
heeft	O
het	O
Ad	B-org
Hoc	I-org
Committee	I-org
van	O
de	O
medische	O
school	O
van	O
Harvard	B-org
dood	O
gedefinieerd	O
als	O
een	O
irreversibel	O
coma	O
(	O
hersendood	O
)	O
en	O
er	O
de	O
criteria	O
van	O
gespecificeerd	O
.	O

Die	O
criteria	O
zijn	O
nog	O
steeds	O
de	O
belangrijkste	O
referentie	O
ter	O
wereld	O
.	O

In	O
de	O
praktijk	O
wordt	O
de	O
dood	O
dus	O
gelijkgesteld	O
met	O
hersendood	O
.	O

Maar	O
op	O
conceptueel	O
vlak	O
kunnen	O
er	O
geen	O
twee	O
soorten	O
dood	O
zijn	O
.	O

De	O
definitie	O
die	O
nu	O
het	O
meest	O
wordt	O
aangenomen	O
,	O
is	O
als	O
volgt	O
:	O
permanent	O
uitvallen	O
van	O
de	O
kritische	O
functies	O
van	O
het	O
lichaam	O
als	O
een	O
hele	O
entiteit	O
.	O

Enkele	O
jaren	O
na	O
de	O
bovenvermelde	O
werken	O
hebben	O
neuropathologische	O
studies	O
aangetoond	O
dat	O
aantasting	O
van	O
de	O
hersenstam	O
de	O
hoeksteen	O
is	O
van	O
hersendood	O
.	O

Een	O
belangrijk	O
letsel	O
van	O
de	O
hersenen	O
(	O
hersentrauma	O
,	O
anoxie	O
,	O
bloeding	O
)	O
leidt	O
tot	O
een	O
stijging	O
van	O
de	O
intracraniale	O
druk	O
waardoor	O
de	O
hersenstam	O
wordt	O
verpletterd	O
en	O
vernietigd	O
.	O

En	O
het	O
is	O
de	O
hersenstam	O
die	O
de	O
ademhalingsfunctie	O
controleert	O
.	O

Meerdere	O
stromingen	O

In	O
de	O
klassieke	O
theoretische	O
aanpak	O
met	O
Amerikaanse	B-loc
wortels	O
slaan	O
de	O
neurologische	O
criteria	O
van	O
dood	O
op	O
de	O
hele	O
hersenen	O
,	O
de	O
"	O
whole	O
brain	O
"	O
.	O

Maar	O
op	O
grond	O
van	O
neuropathologische	O
studies	O
hebben	O
Groot-Brittannië	B-loc
en	O
daarna	O
India	B-loc
afstand	O
genomen	O
van	O
die	O
visie	O
van	O
het	O
probleem	O
(	O
hersendood	O
)	O
en	O
criteria	O
aangenomen	O
die	O
enkel	O
gecentreerd	O
zijn	O
op	O
de	O
hersenstam	O
.	O

"	O
In	O
de	O
praktijk	O
verandert	O
dat	O
weinig	O
,	O
want	O
zelfs	O
in	O
het	O
concept	O
dat	O
uitgaat	O
van	O
de	O
hele	O
hersenen	O
,	O
slaan	O
de	O
klinische	O
tests	O
op	O
de	O
reflexen	O
van	O
de	O
hersenstam	O
,	O
legt	O
Steven	B-per
Laureys	I-per
uit	O
.	O

Er	O
bestaat	O
echter	O
een	O
situatie	O
waarin	O
een	O
patiënt	O
dood	O
zal	O
worden	O
verklaard	O
volgens	O
de	O
Britse	B-loc
doctrine	O
,	O
maar	O
niet	O
volgens	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
:	O
als	O
het	O
coma	O
te	O
wijten	O
is	O
aan	O
een	O
primair	O
letsel	O
van	O
de	O
hersenstam	O
en	O
niet	O
van	O
de	O
hersenen	O
.	O

Theoretisch	O
zouden	O
dan	O
nog	O
enkele	O
functies	O
kunnen	O
overblijven	O
die	O
klinisch	O
niet	O
kunnen	O
worden	O
getest	O
en	O
een	O
vorm	O
van	O
bewustzijn	O
in	O
stand	O
zouden	O
kunnen	O
houden	O
.	O

Een	O
dergelijk	O
geval	O
werd	O
echter	O
nog	O
nooit	O
beschreven	O
.	O
"	O

In	O
1971	O
werd	O
door	O
de	O
Schotse	B-loc
neuroloog	O
J.B.	B-per
Brierley	I-per
et	O
al.	O
een	O
derde	O
stroming	O
in	O
gang	O
gezet	O
,	O
een	O
minderheidsstroming	O
die	O
overgewaaid	O
is	O
naar	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
en	O
daarna	O
naar	O
Europa	B-loc
.	O

Hun	O
concept	O
wordt	O
overgenomen	O
door	O
filosofen	O
en	O
juristen	O
en	O
stoelt	O
op	O
het	O
concept	O
van	O
"	O
dood	O
van	O
de	O
neocortex	O
"	O
:	O
het	O
menselijk	O
wezen	O
wordt	O
gekenmerkt	O
door	O
zijn	O
bewustzijn	O
en	O
sociale	O
interacties	O
.	O

Als	O
de	O
letsels	O
van	O
de	O
grijze	O
stof	O
zo	O
uitgebreid	O
zijn	O
dat	O
bewuste	O
relaties	O
met	O
de	O
buitenwereld	O
onmogelijk	O
zijn	O
,	O
dient	O
het	O
menselijk	O
wezen	O
als	O
dood	O
te	O
worden	O
aanzien	O
.	O

"	O
Dat	O
leven	O
is	O
geen	O
leven	O
,	O
vinden	O
de	O
aanhangers	O
van	O
die	O
stroming	O
.	O

Volgens	O
hen	O
zijn	O
patiënten	O
in	O
een	O
vegetatieve	O
toestand	O
en	O
kinderen	O
met	O
anencefalie	O
dood	O
en	O
heeft	O
men	O
dus	O
het	O
recht	O
bij	O
hen	O
organen	O
af	O
te	O
nemen	O
voor	O
transplantatie	O
.	O

Dat	O
concept	O
van	O
dood	O
heeft	O
meer	O
dan	O
de	O
andere	O
geleid	O
tot	O
hevige	O
ethische	O
discussies	O
.	O

Anderzijds	O
wordt	O
de	O
definitie	O
van	O
dood	O
op	O
grond	O
van	O
criteria	O
van	O
hersendood	O
nog	O
steeds	O
aangevochten	O
door	O
artsen	O
,	O
filosofen	O
en	O
ultraconservatieve	O
katholieke	O
theologen	O
.	O

Voor	O
hen	O
is	O
een	O
onomkeerbare	O
stilstand	O
van	O
de	O
bloedsomloop	O
het	O
enige	O
aanvaardbare	O
criterium	O
.	O

Zo	O
kent	O
de	O
neuroloog	O
Alan	B-per
Shewmon	I-per
van	O
de	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Californië	I-org
in	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
de	O
hersenen	O
geen	O
speciaal	O
statuut	O
toe	O
.	O

Volgens	O
hem	O
zijn	O
de	O
hersenen	O
maar	O
een	O
belangrijk	O
orgaan	O
naast	O
andere	O
.	O

Meer	O
nog	O
,	O
de	O
hersenen	O
zouden	O
zich	O
kwalitatief	O
niet	O
onderscheiden	O
van	O
het	O
ruggenmerg	O
,	O
dat	O
ook	O
in	O
staat	O
is	O
vrij	O
complexe	O
integratiefuncties	O
te	O
verwerven	O
zoals	O
het	O
verzekeren	O
van	O
bepaalde	O
bewegingen	O
van	O
het	O
lichaam	O
of	O
de	O
werking	O
van	O
bepaalde	O
organen	O
.	O

Shewmon	B-per
heeft	O
een	O
artikel	O
gepubliceerd	O
waarin	O
hij	O
refereert	O
aan	O
50	O
patiënten	O
in	O
een	O
toestand	O
van	O
hersendood	O
van	O
wie	O
de	O
familie	O
niet	O
wilde	O
dat	O
het	O
beademingstoestel	O
werd	O
stopgezet	O
.	O

Ze	O
hebben	O
maanden	O
en	O
langer	O
overleefd	O
.	O

Er	O
waren	O
veel	O
kinderen	O
bij	O
.	O

Shewmon	B-per
schrijft	O
dan	O
ook	O
:	O
"	O
Is	O
het	O
niet	O
vervelend	O
dat	O
men	O
een	O
kind	O
dood	O
verklaart	O
dat	O
blijft	O
evolueren	O
en	O
zelfs	O
groeien	O
?	O
"	O

En	O
hij	O
volgt	O
een	O
analoge	O
redenering	O
bij	O
zwangere	O
vrouwen	O
die	O
gefungeerd	O
hebben	O
als	O
biologische	O
couveuse	O
en	O
een	O
levende	O
baby	O
ter	O
wereld	O
hebben	O
gebracht	O
.	O
"	O

"	O
James	B-per
Bernat	I-per
van	O
het	O
Dartmouth-Hitchcock	B-org
Medical	I-org
Center	I-org
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
weerlegt	O
de	O
kritieken	O
van	O
de	O
ultraconservatieven	O
en	O
betoogt	O
dat	O
hun	O
kijk	O
op	O
het	O
probleem	O
het	O
omgekeerde	O
kan	O
worden	O
verweten	O
van	O
wat	O
wordt	O
verweten	O
aan	O
de	O
neocorticale	O
definitie	O
van	O
de	O
dood	O
:	O
definitieve	O
uitval	O
van	O
de	O
bloedsomloop	O
is	O
een	O
voldoende	O
,	O
maar	O
geen	O
noodzakelijk	O
criterium	O
van	O
dood	O
"	O
,	O
zegt	O
Steven	B-per
Laureys	I-per
.	O

Het	O
wegnemen	O
van	O
organen	O

Er	O
werd	O
maar	O
een	O
prospectieve	O
studie	O
uitgevoerd	O
over	O
de	O
klinische	O
tests	O
en	O
aanvullende	O
onderzoeken	O
die	O
dienen	O
te	O
worden	O
uitgevoerd	O
om	O
te	O
bepalen	O
of	O
een	O
persoon	O
zich	O
al	O
dan	O
niet	O
in	O
een	O
toestand	O
van	O
hersendood	O
bevindt	O
.	O

De	O
studie	O
werd	O
in	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
uitgevoerd	O
bij	O
503	O
patiënten	O
onder	O
de	O
bescherming	O
van	O
de	O
National	B-org
Institutes	I-org
of	I-org
Health	I-org
(	O
NIH	B-org
)	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
en	O
heeft	O
de	O
wetgeving	O
in	O
de	O
hele	O
wereld	O
geïnspireerd	O
.	O

Een	O
andere	O
,	O
even	O
essentiële	O
vraag	O
is	O
het	O
onderwerp	O
geweest	O
van	O
wat	O
men	O
het	O
"	O
protocol	O
van	O
Pittsburgh	B-loc
"	O
(	O
1993	O
)	O
is	O
gaan	O
noemen	O
.	O

Welke	O
oplossing	O
bestaat	O
er	O
voor	O
het	O
probleem	O
van	O
het	O
wegnemen	O
van	O
organen	O
bij	O
individuen	O
die	O
zich	O
in	O
een	O
uitzichtloze	O
situatie	O
bevinden	O
,	O
maar	O
nog	O
niet	O
voldoen	O
aan	O
de	O
criteria	O
van	O
hersendood	O
?	O

"	O
De	O
procedure	O
die	O
wordt	O
gevolgd	O
,	O
bestaat	O
erin	O
het	O
beademingstoestel	O
uit	O
te	O
schakelen	O
,	O
niet	O
te	O
reanimeren	O
en	O
het	O
individu	O
dood	O
te	O
verklaren	O
na	O
5	O
minuten	O
asystolie	O
,	O
zegt	O
Steven	B-per
Laureys	I-per
.	O

Hier	O
wordt	O
een	O
patiënt	O
dus	O
dood	O
verklaard	O
op	O
grond	O
van	O
cardiopulmonale	O
criteria	O
.	O

Hersendood	O
treedt	O
pas	O
minuten	O
later	O
in	O
,	O
als	O
de	O
hersenen	O
volledig	O
beschadigd	O
zijn	O
door	O
de	O
anoxie	O
.	O
"	O

Zoals	O
duidelijk	O
is	O
geworden	O
in	O
het	O
geval	O
van	O
Terri	B-per
Schiavo	I-per
,	O
bestaat	O
er	O
veel	O
verwarring	O
bij	O
het	O
grote	O
publiek	O
,	O
maar	O
ook	O
in	O
de	O
medische	O
literatuur	O
tussen	O
het	O
begrip	O
vegetatieve	O
toestand	O
en	O
het	O
begrip	O
hersendood	O
.	O

In	O
1968	O
,	O
toen	O
het	O
Ad	B-org
Hoc	I-org
Committee	I-org
van	O
de	O
medische	O
school	O
van	O
Harvard	B-org
de	O
criteria	O
van	O
hersendood	O
had	O
gepubliceerd	O
,	O
verklaarde	O
de	O
New	B-pro
York	I-pro
Times	I-pro
in	O
een	O
van	O
zijn	O
commentaarstukken	O
:	O
"	O
Een	O
vraag	O
die	O
even	O
oud	O
is	O
als	O
de	O
geneeskunde	O
,	O
is	O
:	O
wat	O
moeten	O
we	O
doen	O
met	O
een	O
menselijke	O
plant	O
?	O
"	O
en	O
dat	O
de	O
faculteit	O
van	O
Harvard	B-org
had	O
besloten	O
de	O
dood	O
te	O
definiëren	O
als	O
een	O
onomkeerbaar	O
coma	O
om	O
organen	O
te	O
kunnen	O
afnemen	O
voor	O
transplantatie	O
.	O

Een	O
verkeerde	O
verwijzing	O
naar	O
vegetatieve	O
toestand	O
.	O

Volgens	O
een	O
enquête	O
die	O
in	O
1996	O
werd	O
uitgevoerd	O
bij	O
neurologen	O
en	O
directeurs	O
van	O
verzorgingshuizen	O
,	O
vond	O
de	O
helft	O
dat	O
patiënten	O
in	O
een	O
vegetatieve	O
toestand	O
als	O
dood	O
konden	O
worden	O
beschouwd	O
.	O

Welnu	O
,	O
die	O
toestand	O
is	O
niet	O
steeds	O
definitief	O
en	O
bovendien	O
is	O
de	O
diagnose	O
die	O
wordt	O
gesteld	O
aan	O
het	O
bed	O
van	O
een	O
patiënt	O
met	O
ernstige	O
hersenletsels	O
,	O
in	O
één	O
geval	O
op	O
de	O
drie	O
verkeerd	O
zoals	O
werd	O
aangetoond	O
door	O
twee	O
studies	O
die	O
werden	O
uitgevoerd	O
in	O
respectievelijk	O
Londen	B-loc
en	O
Austin	B-loc
,	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

De	O
patiënt	O
wordt	O
dan	O
in	O
coma	O
of	O
een	O
vegetatieve	O
toestand	O
verklaard	O
,	O
terwijl	O
hij	O
zich	O
in	O
feite	O
in	O
een	O
toestand	O
van	O
minimaal	O
bewustzijn	O
bevindt	O
of	O
gevangen	O
zit	O
in	O
een	O
locked-in-syndroom	O
en	O
dus	O
perfect	O
bewust	O
is	O
.	O

Voor	O
een	O
geoefend	O
oog	O
is	O
er	O
een	O
duidelijk	O
verschil	O
tussen	O
hersendood	O
en	O
vegetatieve	O
toestand	O
.	O

In	O
het	O
eerste	O
geval	O
opent	O
de	O
patiënt	O
zijn	O
ogen	O
nooit	O
,	O
brengt	O
hij	O
geen	O
geluid	O
uit	O
,	O
ademt	O
hij	O
niet	O
spontaan	O
en	O
vertoont	O
hij	O
geen	O
hersenstamreflexen	O
.	O

Hooguit	O
maakt	O
hij	O
soms	O
wat	O
trage	O
onwillekeurige	O
bewegingen	O
-	O
hij	O
beweegt	O
bijvoorbeeld	O
een	O
vinger	O
wat	O
of	O
gaat	O
rechtzitten	O
in	O
zijn	O
bed	O
(	O
"	O
het	O
teken	O
van	O
Lazarus	B-per
"	O
)	O
.	O

Een	O
patiënt	O
in	O
een	O
vegetatieve	O
toestand	O
daarentegen	O
opent	O
zijn	O
ogen	O
,	O
brengt	O
geluiden	O
uit	O
,	O
ademt	O
spontaan	O
(	O
behalve	O
vaak	O
in	O
het	O
begin	O
)	O
,	O
vertoont	O
hersenstamreflexen	O
en	O
voert	O
onwillekeurige	O
bewegingen	O
uit	O
van	O
de	O
armen	O
,	O
de	O
benen	O
en	O
het	O
hoofd	O
die	O
vrij	O
ruim	O
kunnen	O
zijn	O
.	O

"	O
Technieken	O
zoals	O
angiografie	O
,	O
intracraniale	O
Doppler	B-per
en	O
elektro-encefalografie	O
,	O
die	O
als	O
aanvullende	O
tests	O
worden	O
aangewend	O
,	O
leren	O
net	O
zoals	O
functionele	O
neurobeeldvormingsonderzoeken	O
dat	O
het	O
hersenmetabolisme	O
van	O
individuen	O
in	O
een	O
irreversibel	O
coma	O
volledig	O
verdwenen	O
is	O
,	O
zegt	O
Steven	B-per
Laureys	I-per
.	O

Maar	O
bij	O
patiënten	O
in	O
een	O
vegetatieve	O
toestand	O
is	O
er	O
nog	O
steeds	O
een	O
zeker	O
hersenmetabolisme	O
,	O
ook	O
al	O
is	O
dat	O
in	O
zijn	O
geheel	O
en	O
zeer	O
sterk	O
verminderd	O
.	O
"	O

Relatie	O
van	O
evenredigheid	O

Rijst	O
dan	O
ook	O
de	O
vraag	O
van	O
"	O
de	O
ethiek	O
van	O
de	O
dood	O
"	O
en	O
de	O
daarmee	O
samenhangende	O
begrippen	O
van	O
therapeutische	O
hardnekkigheid	O
en	O
waardig	O
sterven	O
.	O

Paus	O
Pius	B-per
XII	I-per
,	O
daarover	O
ondervraagd	O
door	O
Italiaanse	B-loc
anesthesisten	O
,	O
heeft	O
in	O
1957	O
gezegd	O
dat	O
het	O
niet	O
aan	O
de	O
Kerk	B-org
toekwam	O
de	O
dood	O
te	O
definiëren	O
,	O
maar	O
aan	O
de	O
geneeskunde	O
.	O

En	O
dat	O
men	O
niet	O
verplicht	O
was	O
het	O
leven	O
met	O
buitengewone	O
middelen	O
te	O
verlengen	O
bij	O
patiënten	O
die	O
zich	O
in	O
een	O
uitzichtloze	O
situatie	O
bevinden	O
.	O

Een	O
progressieve	O
houding	O
die	O
echter	O
niet	O
werd	O
bijgetreden	O
door	O
Paus	O
Johannes-Paulus	B-per
II	I-per
die	O
verkondigde	O
dat	O
niets	O
in	O
om	O
het	O
even	O
welke	O
situatie	O
een	O
stopzetting	O
kon	O
wettigen	O
van	O
de	O
kunstmatige	O
behandelingen	O
die	O
worden	O
gegeven	O
aan	O
personen	O
in	O
een	O
onomkeerbare	O
vegetatieve	O
toestand	O
.	O

Wat	O
betekenden	O
de	O
woorden	O
"	O
buitengewone	O
middelen	O
"	O
die	O
door	O
Pius	B-per
XII	I-per
werden	O
uitgesproken	O
?	O

"	O
Doelde	O
hij	O
op	O
toediening	O
van	O
voedsel	O
en	O
vocht	O
via	O
een	O
sonde	O
?	O
,	O
vraagt	O
Steven	B-per
Laureys	I-per
zich	O
af	O
.	O

Later	O
werd	O
het	O
concept	O
van	O
futiliteit	O
ontwikkeld	O
dat	O
gebaseerd	O
is	O
op	O
een	O
evenredigheidsrelatie	O
tussen	O
de	O
ingezette	O
middelen	O
en	O
het	O
behaalde	O
resultaat	O
.	O

De	O
katholieke	O
universiteiten	O
hebben	O
in	O
1994	O
richtlijnen	O
gepubliceerd	O
die	O
stellen	O
dat	O
het	O
ethisch	O
verantwoord	O
is	O
patiënten	O
in	O
een	O
onomkeerbare	O
vegetatieve	O
toestand	O
op	O
natuurlijke	O
wijze	O
te	O
laten	O
sterven	O
.	O

Maar	O
hoe	O
kunnen	O
we	O
dat	O
punt	O
van	O
geen	O
weg	O
meer	O
terug	O
vastleggen	O
?	O

"	O
Sinds	O
de	O
meta-analyse	O
van	O
alle	O
gepubliceerde	O
gevallen	O
van	O
vegetatieve	O
toestand	O
die	O
in	O
1994	O
werd	O
uitgevoerd	O
door	O
de	O
US	B-org
Multy-Society	I-org
Task	I-org
Force	I-org
on	I-org
Persistent	I-org
Vegetative	I-org
State	I-org
weten	O
we	O
dat	O
de	O
kansen	O
op	O
herstel	O
nagenoeg	O
onbestaande	O
zijn	O
na	O
drie	O
maanden	O
in	O
een	O
vegetatieve	O
toestand	O
die	O
het	O
gevolg	O
is	O
van	O
niet-traumatische	O
oorzaken	O
,	O
en	O
na	O
twaalf	O
maanden	O
in	O
geval	O
van	O
een	O
traumatische	O
oorzaak	O
"	O
,	O
preciseert	O
de	O
Belgische	B-loc
expert	O
.	O

Men	O
kan	O
dan	O
de	O
toediening	O
van	O
vocht	O
en	O
voedsel	O
stopzetten	O
als	O
men	O
ervan	O
overtuigd	O
is	O
dat	O
dat	O
de	O
wens	O
van	O
de	O
patiënt	O
zou	O
zijn	O
geweest	O
-	O
informatie	O
gegeven	O
door	O
de	O
familie	O
of	O
beter	O
nog	O
in	O
een	O
testament	O
.	O

Sommigen	O
raden	O
euthanasie	O
aan	O
bij	O
dergelijke	O
patiënten	O
omdat	O
ze	O
bang	O
zijn	O
dat	O
de	O
patiënten	O
gezien	O
hun	O
residuele	O
hersenwerking	O
nog	O
zouden	O
lijden	O
.	O

Iemand	O
zo	O
laten	O
sterven	O
is	O
wettelijk	O
maar	O
mogelijk	O
in	O
landen	O
die	O
over	O
een	O
wet	O
ad	O
hoc	O
beschikken	O
(	O
België	B-loc
,	O
Nederland	B-loc
en	O
Zwitserland	B-loc
)	O
,	O
en	O
enkel	O
in	O
de	O
hypothese	O
dat	O
de	O
patiënt	O
bij	O
volle	O
bewustzijn	O
zijn	O
wens	O
te	O
kennen	O
heeft	O
gegeven	O
dat	O
men	O
hem	O
actief	O
zou	O
helpen	O
om	O
te	O
sterven	O
.	O

