Facultair	O
eredoctoraat	O
voor	O
architect	O
Manuel	B-per
de	I-per
Solà-Morales	I-per

"	O
De	O
stad	O
is	O
een	O
consensusmachine	O
"	O

De	O
Spaanse	B-loc
architect	O
Manuel	B-per
de	I-per
Solà-Morales	I-per
bouwde	O
een	O
internationale	O
reputatie	O
op	O
door	O
de	O
meest	O
ingewikkelde	O
stedelijke	O
vraagstukken	O
met	O
vaak	O
eenvoudige	O
ingrepen	O
op	O
te	O
lossen	O
.	O

De	O
resultaten	O
van	O
zijn	O
aanpak	O
zijn	O
ook	O
in	O
Leuven	B-loc
zichtbaar	O
én	O
voelbaar	O
:	O
dankzij	O
een	O
ontwerp	O
van	O
De	B-per
Solà-Morales	I-per
is	O
het	O
Martelarenplein	B-loc
voor	O
het	O
station	O
niet	O
langer	O
een	O
marteling	O
voor	O
de	O
verschillende	O
weggebruikers	O
.	O

De	O
Faculteit	B-org
Toegepaste	I-org
Wetenschappen	I-org
reikte	O
op	O
14	O
oktober	O
een	O
eredoctoraat	O
uit	O
aan	O
De	B-per
Solà-Morales	I-per
.	O

Het	O
was	O
professor	O
Marcel	B-per
Smets	I-per
die	O
voor	O
het	O
stationsproject	O
contact	O
opnam	O
met	O
de	O
Spaanse	B-loc
architect	O
.	O

Smets	B-per
was	O
hoofdontwerper	O
van	O
het	O
Projectteam	B-org
Stadsontwerp	I-org
,	O
de	O
onderzoeksgroep	O
van	O
het	O
Departement	B-org
ASRO	I-org
die	O
in	O
de	O
periode	O
1995-2000	O
het	O
masterplan	O
maakte	O
voor	O
de	O
hele	O
stationsomgeving	O
.	O

De	B-per
Solà-Morales	I-per
:	O
"	O
Ik	O
kreeg	O
de	O
opdracht	O
om	O
een	O
ontwerp	O
te	O
maken	O
voor	O
het	O
Martelarenplein	B-loc
,	O
de	O
tunnel	O
,	O
de	O
ondergrondse	O
parking	O
en	O
het	O
gebouw	O
van	O
De	B-org
Lijn	I-org
.	O

Die	O
geïntegreerde	O
aanpak	O
-	O
verschillende	O
elementen	O
in	O
één	O
project	O
-	O
maakte	O
het	O
mogelijk	O
om	O
de	O
verschillende	O
verkeersstromen	O
beter	O
op	O
elkaar	O
af	O
te	O
stemmen	O
,	O
wat	O
in	O
de	O
bestaande	O
situatie	O
niet	O
het	O
geval	O
was	O
.	O

In	O
mijn	O
ogen	O
is	O
de	O
beweging	O
van	O
de	O
voetgangers	O
altijd	O
het	O
belangrijkste	O
,	O
meest	O
determinerende	O
element	O
.	O

Dus	O
moeten	O
infrastructuur	O
en	O
architectuur	O
daar	O
ook	O
op	O
afgestemd	O
worden	O
.	O

Daarom	O
hebben	O
we	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
het	O
plein	O
voorbehouden	O
voor	O
voetgangers	O
,	O
en	O
een	O
ander	O
deel	O
voor	O
taxi's	O
en	O
bussen	O
.	O

Ik	O
denk	O
dat	O
de	O
verkeerssituatie	O
nu	O
duidelijker	O
is	O
,	O
en	O
dat	O
de	O
weggebruikers	O
er	O
zonder	O
veel	O
vraagtekens	O
hun	O
weg	O
in	O
kunnen	O
vinden	O
.	O
"	O

"	O
Het	O
stond	O
al	O
vrij	O
vroeg	O
vast	O
dat	O
we	O
onder	O
het	O
plein	O
een	O
autotunnel	O
zouden	O
leggen	O
,	O
en	O
dat	O
we	O
zouden	O
werken	O
met	O
twee	O
niveaus	O
:	O
één	O
voor	O
de	O
tunnel	O
en	O
een	O
klein	O
deel	O
van	O
de	O
ondergrondse	O
parking	O
,	O
en	O
één	O
voor	O
de	O
combinatie	O
van	O
ondergrondse	O
parking	O
en	O
voetgangersdoorgang	O
.	O

Aan	O
die	O
parking	O
heb	O
ik	O
veel	O
aandacht	O
besteed	O
.	O

Ik	O
vond	O
het	O
belangrijk	O
om	O
die	O
echt	O
in	O
het	O
stadsleven	O
te	O
integreren	O
.	O

Vaak	O
zijn	O
parkings	O
niets	O
meer	O
dan	O
donkere	O
autodozen	O
,	O
maar	O
in	O
deze	O
parking	O
valt	O
er	O
wel	O
licht	O
binnen	O
en	O
heb	O
je	O
zo	O
toch	O
contact	O
met	O
de	O
buitenwereld	O
.	O
"	O

De	B-per
Solà-Morales	I-per
kreeg	O
over	O
het	O
algemeen	O
lovende	O
commentaren	O
op	O
zijn	O
ontwerp	O
,	O
maar	O
her	O
en	O
der	O
ving	O
hij	O
ook	O
negatieve	O
kritiek	O
op	O
:	O
"	O
Over	O
de	O
rode	O
bakstenen	O
van	O
het	O
busstation	O
heb	O
ik	O
bijvoorbeeld	O
heel	O
wat	O
opmerkingen	O
gekregen	O
.	O

Maar	O
daar	O
hebben	O
we	O
wel	O
degelijk	O
lang	O
over	O
nagedacht	O
,	O
en	O
zelf	O
ben	O
ik	O
heel	O
tevreden	O
met	O
die	O
kleur	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
intens	O
rood	O
,	O
maar	O
dat	O
was	O
ook	O
de	O
bedoeling	O
.	O

Dat	O
busstation	O
is	O
immers	O
een	O
belangrijk	O
gebouw	O
,	O
en	O
die	O
rode	O
baksteen	O
geeft	O
het	O
gebouw	O
de	O
nodige	O
power	O
en	O
présence	O
.	O

Anders	O
zou	O
het	O
niet	O
veel	O
meer	O
zijn	O
dan	O
een	O
afdak	O
voor	O
bussen	O
...	O
"	O

Acupunctuur	O

In	O
De	B-per
Solà-Morales	I-per
'	O
thuishaven	O
Barcelona	B-loc
vond	O
de	O
voorbije	O
maanden	O
het	O
Forum-project	B-misc
plaats	O
:	O
een	O
groots	O
internationaal	O
evenement	O
met	O
lezingen	O
en	O
activiteiten	O
rond	O
culturele	O
diversiteit	O
,	O
duurzame	O
ontwikkeling	O
en	O
de	O
voorwaarden	O
voor	O
vrede	O
:	O
"	O
Ik	O
kreeg	O
de	O
opdracht	O
om	O
een	O
tentoonstelling	O
over	O
de	O
stad	O
samen	O
te	O
stellen	O
.	O

Mijn	O
benadering	O
zit	O
vervat	O
in	O
de	O
titel	O
van	O
die	O
expositie	O
:	O
Cities	O
,	O
corners	O
.	O

In	O
steden	O
vind	O
je	O
op	O
de	O
hoeken	O
vaak	O
belangrijke	O
en	O
emblematische	O
gebouwen	O
.	O

Denk	O
maar	O
aan	O
Gaudí's	B-misc
La	B-loc
Pedrela	I-loc
,	O
de	O
Michaelerplatz	B-loc
in	O
Wenen	B-loc
,	O
het	O
Shizuoka-gebouw	B-loc
in	O
Tokyo	B-loc
...	O

Het	O
hoekgebouw	O
zie	O
ik	O
ook	O
als	O
een	O
metafoor	O
voor	O
de	O
stad	O
.	O

Hoeken	O
brengen	O
twee	O
verschillende	O
straten	O
,	O
twee	O
façades	O
,	O
twee	O
meningen	O
,	O
twee	O
culturen	O
samen	O
.	O

En	O
zo	O
zie	O
ik	O
ook	O
de	O
stad	O
:	O
als	O
een	O
consensusmachine	O
,	O
die	O
mensen	O
en	O
hun	O
meningen	O
samenbrengt	O
,	O
en	O
hen	O
dwingt	O
om	O
een	O
overeenstemming	O
te	O
vinden	O
.	O
"	O

Met	O
zijn	O
werk	O
geeft	O
De	B-per
Solà-Morales	I-per
vorm	O
en	O
materie	O
aan	O
die	O
consensus	O
.	O

Zijn	O
aanpak	O
wordt	O
wel	O
eens	O
omschreven	O
als	O
stedelijke	O
acupunctuur	O
:	O
"	O
Acupunctuur	O
impliceert	O
dat	O
je	O
een	O
bepaalde	O
ziekte	O
aanpakt	O
door	O
op	O
het	O
centrale	O
zenuwsysteem	O
in	O
te	O
werken	O
,	O
en	O
niet	O
noodzakelijk	O
op	O
de	O
zere	O
plek	O
zelf	O
.	O

Aangezien	O
de	O
stad	O
net	O
als	O
het	O
lichaam	O
een	O
georganiseerd	O
systeem	O
is	O
,	O
kan	O
je	O
ook	O
in	O
de	O
stad	O
veel	O
veranderingen	O
teweegbrengen	O
door	O
strategisch	O
in	O
te	O
grijpen	O
op	O
één	O
punt	O
.	O

In	O
veel	O
van	O
mijn	O
projecten	O
waren	O
de	O
gevolgen	O
van	O
een	O
bepaalde	O
transformatie	O
belangrijker	O
dan	O
de	O
transformatie	O
zelf	O
.	O

In	O
Leuven	B-loc
is	O
dat	O
laatste	O
niet	O
het	O
geval	O
,	O
maar	O
ook	O
daar	O
zie	O
je	O
gevolgen	O
op	O
andere	O
plaatsen	O
.	O

Als	O
je	O
wijzigingen	O
aanbrengt	O
op	O
het	O
stationsplein	O
in	O
Leuven	B-loc
,	O
dan	O
werk	O
je	O
onrechtstreeks	O
ook	O
in	O
op	O
het	O
verkeer	O
op	O
de	O
ring	O
,	O
de	O
organisatie	O
van	O
het	O
busverkeer	O
,	O
de	O
handel	O
in	O
de	O
straten	O
rond	O
het	O
plein	O
...	O
"	O

Leuven	B-loc
is	O
niet	O
de	O
enige	O
stad	O
die	O
De	B-per
Solà-Morales	I-per
aan	O
België	B-loc
bindt	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
negentig	O
gaf	O
de	O
Antwerpse	B-loc
organisatie	O
Stad	B-org
aan	I-org
de	I-org
Stroom	I-org
hem	O
de	O
opdracht	O
om	O
het	O
Eilandje	B-loc
een	O
nieuw	O
gezicht	O
te	O
geven	O
.	O

Uiteindelijk	O
kwam	O
er	O
geen	O
akkoord	O
met	O
het	O
stadsbestuur	O
,	O
en	O
werden	O
de	O
plannen	O
na	O
jaren	O
van	O
voorbereiding	O
afgeblazen	O
.	O

De	O
architect	O
noemt	O
die	O
ervaring	O
een	O
grote	O
teleurstelling	O
,	O
maar	O
toch	O
keert	O
hij	O
binnenkort	O
terug	O
naar	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Eind	O
september	O
werd	O
bekend	O
gemaakt	O
dat	O
hij	O
'	O
het	O
hart	O
van	O
Antwerpen	B-loc
'	O
mag	O
ontwerpen	O
:	O
de	O
tweede	O
fase	O
van	O
de	O
werken	O
aan	O
de	O
leien	O
,	O
meer	O
bepaald	O
het	O
gebied	O
rond	O
het	O
operagebouw	O
en	O
de	O
Rooseveltplaats	B-loc
.	O

De	B-per
Solà-Morales	I-per
'	O
voorontwerp	O
werd	O
verkozen	O
boven	O
dat	O
van	O
vier	O
andere	O
gerenommeerde	O
architectenbureaus	O
.	O

Dit	O
interview	O
vond	O
plaats	O
voor	O
dat	O
werd	O
bekendgemaakt	O
,	O
en	O
gevraagd	O
naar	O
zijn	O
kansen	O
bleef	O
de	O
architect	O
voorzichtig	O
:	O
"	O
O	O
,	O
ik	O
durf	O
niet	O
te	O
zeggen	O
dat	O
ik	O
het	O
zal	O
halen	O
,	O
we	O
zien	O
wel	O
.	O

Maar	O
de	O
andere	O
deelnemers	O
aan	O
de	O
wedstrijd	O
zijn	O
uitstekende	O
collega's	O
,	O
dus	O
wees	O
maar	O
zeker	O
dat	O
het	O
een	O
goed	O
project	O
zal	O
worden	O
(	O
lacht	O
)	O
.	O
"	O

