BRUSSEL	B-loc
jouw	O
hoofdstad	O

Ontdek	O
de	O
Vlaamse	B-loc
kant	O
van	O
de	O
wereldstad	O

BRUSSEL	B-loc
,	O
STUK	O
VAN	O
ONS	O
!	O

Brussel	B-loc
en	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
het	O
is	O
een	O
boeiend	O
verhaal	O
.	O

Een	O
verhaal	O
van	O
liefde	O
en	O
haat	O
,	O
verbondenheid	O
en	O
verschil	O
,	O
openheid	O
en	O
bekrompenheid	O
,	O
afhankelijkheid	O
en	O
verrijking	O
.	O

Die	O
band	O
willen	O
we	O
versterken	O
,	O
koesteren	O
en	O
kenbaar	O
maken	O
.	O

Er	O
is	O
nog	O
veel	O
werk	O
aan	O
de	O
winkel	O
.	O

Vanuit	O
de	O
visie	O
van	O
verbondenheid	O
tussen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
,	O
roeien	O
we	O
tegen	O
de	O
stroom	O
in	O
.	O

Binnen	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
duiken	O
almaar	O
meer	O
stemmen	O
op	O
die	O
Brussel	B-loc
als	O
een	O
hinderpaal	O
zien	O
tot	O
verdere	O
zelfstandigheid	O
.	O

Binnen	O
Brussel	B-loc
klinkt	O
ook	O
bij	O
sommige	O
Vlamingen	B-loc
de	O
roep	O
naar	O
een	O
kunstmatige	O
Brusselse	B-loc
gemeenschap	O
almaar	O
luider	O
.	O

Maar	O
wat	O
beiden	O
over	O
het	O
hoofd	O
zien	O
is	O
dat	O
Vlaanderen	B-loc
Brussel	B-loc
nodig	O
heeft	O
als	O
haar	O
hoofdstad	O
,	O
als	O
ontmoetingsplaats	O
met	O
andere	O
culturen	O
,	O
als	O
poort	O
op	O
de	O
wereld	O
.	O

Brussel	B-loc
kan	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
een	O
interculturele	O
samenleving	O
maken	O
.	O

Het	O
maakt	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
open	O
en	O
rijk	O
.	O

Omgekeerd	O
heeft	O
Brussel	B-loc
Vlaanderen	B-loc
nodig	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
zorgt	O
in	O
Brussel	B-loc
voor	O
een	O
rijk	O
netwerk	O
van	O
culturele	O
,	O
onderwijs-	O
,	O
welzijn-	O
en	O
gezondheidsvoorzieningen	O
.	O

Brussel	B-loc
zonder	O
Vlaanderen	B-loc
verkrampt	O
,	O
verengt	O
en	O
wordt	O
afgesneden	O
van	O
levensnoodzakelijke	O
zuurstof	O
en	O
energie	O
.	O

Om	O
dit	O
samenspel	O
tussen	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
haar	O
hoofdstad	O
te	O
bevorderen	O
,	O
moeten	O
vooroordelen	O
worden	O
aangepakt	O
.	O

Deze	O
brochure	O
toont	O
een	O
stuk	O
Vlaanderen	B-loc
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Brussel	B-loc
is	O
een	O
Brabantse	B-loc
stad	O
waar	O
vandaag	O
honderdduizenden	O
Vlamingen	B-loc
samen	O
met	O
andere	O
cultuurgemeenschappen	O
wonen	O
,	O
werken	O
en	O
leven	O
.	O

Brussel	B-loc
is	O
een	O
stuk	O
van	O
ons	O
.	O

Het	O
is	O
ons	O
hart	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
stad	O
om	O
te	O
koesteren	O
.	O

Ontdek	O
de	O
Vlaamse	B-loc
kant	O
van	O
Brussel	B-loc

In	O
deze	O
brochure	O
maak	O
je	O
kennis	O
met	O
de	O
Vlaamse	B-loc
netwerken	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Brussel	B-loc
is	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
door	O
de	O
jaren	O
heen	O
heeft	O
de	O
Vlaamse	B-loc
gemeenschap	O
een	O
netwerk	O
aan	O
voorzieningen	O
uitgebouwd	O
,	O
waardoor	O
Brussel	B-loc
nog	O
aantrekkelijker	O
werd	O
voor	O
bezoekers	O
en	O
bewoners	O
.	O

Cultuur	O
,	O
welzijn	O
,	O
onderwijs	O
,	O
jeugdinitiatieven	O
,	O
overal	O
hebben	O
de	O
Vlamingen	B-loc
in	O
Brussel	B-loc
hun	O
stempel	O
op	O
gedrukt	O
.	O

Voel	O
je	O
vrij	O
om	O
die	O
Vlaamse	B-loc
initiatieven	O
in	O
Brussel	B-loc
ook	O
ter	O
plaatse	O
te	O
leren	O
kennen	O
.	O

De	O
adressenlijst	O
die	O
je	O
na	O
elk	O
hoofdstuk	O
vindt	O
,	O
helpt	O
je	O
alvast	O
een	O
eind	O
op	O
weg	O
.	O

Onder	O
meer	O
alle	O
initiatieven	O
die	O
vetgedrukt	O
zijn	O
in	O
de	O
tekst	O
vind	O
je	O
in	O
de	O
adressenlijst	O
terug	O
.	O

Cultureel	O
kruispunt	O

Proeven	O
van	O
een	O
oneindig	O
aanbod	O

In	O
de	O
wirwar	O
van	O
straten	O
en	O
pleinen	O
,	O
de	O
musea	O
en	O
bibliotheken	O
,	O
de	O
markten	O
en	O
boetieks	O
toont	O
Brussel	B-loc
zijn	O
vele	O
gezichten	O
.	O

's	O
Avonds	O
bieden	O
talloze	O
concert-	O
en	O
theaterzalen	O
,	O
cafés	O
en	O
restaurants	O
een	O
kleurrijke	O
cocktail	O
van	O
cultuur	O
en	O
amusement	O
.	O

In	O
die	O
heerlijke	O
mengeling	O
die	O
Brussel	B-loc
heet	O
,	O
brengen	O
de	O
Vlaamse	B-loc
ingrediënten	O
extra	O
pit	O
.	O

Wie	O
durft	O
te	O
zeggen	O
dat	O
hij	O
Brussel	B-loc
kent	O
?	O

Ken	O
jij	O
Brussel	B-loc
?	O

Maar	O
weinig	O
mensen	O
zullen	O
volmondig	O
ja	O
zeggen	O
.	O

Zelfs	O
wie	O
al	O
jaren	O
in	O
Brussel	B-loc
woont	O
,	O
ontdekt	O
nog	O
geregeld	O
nieuwe	O
kanten	O
aan	O
de	O
stad	O
.	O

Het	O
Brussel	B-loc
van	O
Manneken	B-per
Pis	I-per
en	O
het	O
Atomium	B-loc
lijkt	O
in	O
niets	O
op	O
het	O
zwoele	O
Brussel	B-loc
van	O
de	O
Matongewijk	B-loc
of	O
de	O
exotische	O
chaos	O
van	O
de	O
zondagse	O
Zuidmarkt	B-loc
.	O

De	O
indrukwekkende	O
Leopoldswijk	B-loc
,	O
de	O
hoogbouw	O
bij	O
het	O
Noordstation	B-loc
,	O
de	O
statige	O
lanen	O
en	O
symmetrische	O
parken	O
zijn	O
even	O
Brussels	B-loc
als	O
de	O
kleine	O
straatjes	O
met	O
verborgen	O
restaurants	O
en	O
cafés	O
en	O
onverwachte	O
ontmoetingen	O
achter	O
elke	O
hoek	O
.	O

DOWNTOWN	O
BRUSSEL	B-loc
?	O

Een	O
van	O
de	O
meest	O
trendy	O
wijken	O
op	O
dit	O
moment	O
ligt	O
vlakbij	O
de	O
Beurs	B-org
,	O
rond	O
de	O
Oude	B-loc
en	O
Nieuwe	B-loc
Graanmarkt	I-loc
,	O
het	O
SintKatelijneplein	B-loc
en	O
de	O
Sint-Gorikswijk	B-loc
.	O

De	O
wat	O
verloederde	O
wijk	O
bloeide	O
vanaf	O
de	O
jaren	O
90	O
weer	O
op	O
.	O

Kunstenaars	O
,	O
schrijvers	O
,	O
cineasten	O
,	O
ontwerpers	O
,	O
vaak	O
Nederlandstaligen	B-misc
,	O
vonden	O
er	O
een	O
thuis	O
of	O
een	O
plek	O
om	O
te	O
werken	O
.	O

De	O
centrale	O
ader	O
is	O
de	O
Dansaertstraat	B-loc
,	O
met	O
kunstgalerijen	O
,	O
modezaken	O
,	O
antiekzaken	O
,	O
cafés	O
en	O
restaurants	O
,	O
afgewisseld	O
met	O
traditionele	O
handelszaken	O
.	O

In	O
deze	O
buurt	O
klopt	O
het	O
hart	O
van	O
de	O
Brusselse	B-loc
mode	O
.	O

Wie	O
ze	O
wil	O
ontdekken	O
,	O
kan	O
starten	O
bij	O
Modo	B-org
Bruxellae	I-org
in	O
de	O
Léon	B-loc
Lepagestraat	I-loc
.	O

Die	O
organisatie	O
brengt	O
jonge	O
ontwerpers	O
en	O
bedrijven	O
samen	O
,	O
reikt	O
prijzen	O
uit	O
,	O
houdt	O
stockverkopen	O
en	O
organiseert	O
om	O
de	O
twee	O
jaar	O
het	O
opgemerkte	O
Stylistenparcours	B-eve
.	O

Vlakbij	O
,	O
op	O
de	O
gezellige	O
Oude	B-loc
Graanmarkt	I-loc
,	O
bevindt	O
zich	O
De	B-org
Markten	I-org
,	O
een	O
van	O
de	O
22	O
Vlaamse	B-loc
gemeenschapscentra	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

In	O
de	O
gerenoveerde	O
oude	O
toonzalen	O
van	O
de	O
kristalfabriek	O
Val	B-org
Saint-Lambert	I-org
vinden	O
culturele	O
en	O
andere	O
activiteiten	O
plaats	O
.	O

Het	O
café	O
van	O
De	B-org
Markten	I-org
is	O
een	O
aangename	O
pleisterplaats	O
waar	O
je	O
tussen	O
pot	O
en	O
pint	O
heel	O
wat	O
Vlaamse	B-loc
Brusselaars	B-loc
kunt	O
leren	O
kennen	O
.	O

CULTUURKLASSIEKERS	O

Cultuurliefhebbers	O
kunnen	O
in	O
Brussel	B-loc
elke	O
dag	O
weer	O
hun	O
hart	O
ophalen	O
.	O

En	O
wie	O
cultuur	O
zegt	O
,	O
kan	O
niet	O
om	O
een	O
aantal	O
grote	O
,	O
Belgische	B-loc
instituten	O
heen	O
.	O

Zo	O
vinden	O
we	O
in	O
het	O
Jubelparkmuseum	B-org
-	O
onderdeel	O
van	O
de	O
Koninklijke	B-org
Musea	I-org
voor	I-org
Kunst	I-org
en	I-org
Geschiedenis	I-org
-	O
een	O
erg	O
verscheiden	O
collectie	O
,	O
van	O
objecten	O
uit	O
de	O
Egyptische	B-loc
beschaving	O
,	O
over	O
middeleeuwse	O
retabels	O
en	O
wandtapijten	O
,	O
tot	O
pre-Columbiaanse	B-misc
kunst	O
.	O

In	O
de	O
vier	O
musea	O
die	O
deel	O
uitmaken	O
van	O
de	O
Koninklijke	B-org
Musea	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
worden	O
ongeveer	O
20.000	O
schilderijen	O
,	O
sculpturen	O
en	O
tekeningen	O
bewaard	O
of	O
tentoongesteld	O
.	O

Op	O
de	O
Kunstberg	B-loc
stelt	O
het	O
Paleis	B-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
,	O
of	O
Bozar	B-org
,	O
zijn	O
ruime	O
zalen	O
open	O
voor	O
exposities	O
,	O
concerten	O
,	O
dans	O
en	O
allerlei	O
andere	O
activiteiten	O
.	O

Op	O
dezelfde	O
locatie	O
vinden	O
we	O
het	O
Filmmuseum	B-org
.	O

Elke	O
dag	O
van	O
het	O
jaar	O
worden	O
er	O
vijf	O
filmklassiekers	O
gespeeld	O
.	O

Ook	O
het	O
Stripmuseum	B-org
in	O
de	O
Zandstraat	B-loc
is	O
tot	O
ver	O
buiten	O
Brussel	B-loc
bekend	O
.	O

Het	O
is	O
gehuisvest	O
in	O
een	O
prachtig	O
gebouw	O
van	O
de	O
hand	O
van	O
Victor	B-per
Horta	I-per
.	O

Bovendien	O
bepaalt	O
de	O
stripwandeling	O
her	O
en	O
der	O
in	O
Brussel	B-loc
het	O
straatbeeld	O
,	O
met	O
uitvergrote	O
strips	O
op	O
blinde	O
muren	O
.	O

Natuurlijk	O
mag	O
ook	O
de	O
Muntschouwburg	B-loc
niet	O
in	O
het	O
lijstje	O
ontbreken	O
:	O
het	O
gerenommeerde	O
operahuis	O
behoort	O
tot	O
de	O
beste	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Naast	O
die	O
Belgische	B-loc
klassiekers	O
zijn	O
er	O
heel	O
wat	O
bekende	O
Brusselse	B-loc
cultuurhuizen	O
die	O
specifiek	O
uit	O
de	O
Vlaamse	B-loc
gemeenschap	O
zijn	O
ontstaan	O
.	O

Door	O
de	O
jaren	O
heeft	O
de	O
Vlaamse	B-loc
gemeenschap	O
een	O
netwerk	O
van	O
culturele	O
initiatieven	O
uitgebouwd	O
,	O
die	O
mee	O
het	O
Brusselse	B-loc
stads-	O
en	O
cultuurleven	O
vorm	O
en	O
extra	O
pit	O
geven	O
.	O

Daaraan	O
is	O
overigens	O
een	O
museum	O
gewijd	O
,	O
het	O
Archief	B-org
en	I-org
Museum	I-org
van	I-org
het	I-org
Vlaamse	I-org
leven	I-org
te	I-org
Brussel	I-org
(	O
AMVB	B-org
)	O
,	O
dat	O
bovendien	O
de	O
archieven	O
van	O
heel	O
wat	O
Vlaams-Brusselse	B-misc
organisaties	O
bewaart	O
en	O
bestudeert	O
.	O

Opvallend	O
veel	O
van	O
die	O
Vlaamse	B-loc
culturele	O
instellingen	O
zijn	O
intussen	O
gevestigde	O
waarden	O
,	O
vaak	O
gehuisvest	O
in	O
prachtig	O
gerestaureerde	O
historische	O
locaties	O
.	O

En	O
ze	O
hebben	O
nog	O
iets	O
gemeen	O
:	O
ze	O
gaan	O
de	O
dialoog	O
aan	O
en	O
werken	O
-	O
soms	O
heel	O
intens	O
-	O
samen	O
met	O
de	O
andere	O
taal-	O
en	O
cultuurgemeenschappen	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Brusselse	B-loc
bubbels	O

Ook	O
je	O
dorst	O
kun	O
je	O
lessen	O
met	O
een	O
typisch	O
Brussels	B-loc
brouwsel	O
:	O
de	O
geuze	O
.	O

Het	O
bier	O
is	O
het	O
resultaat	O
van	O
de	O
vermenging	O
van	O
lambiek	O
van	O
verschillende	O
leeftijden	O
die	O
in	O
de	O
fles	O
een	O
tweede	O
,	O
spontane	O
gisting	O
ondergaat	O
.	O

De	O
overlevering	O
wil	O
dat	O
geuze	O
alleen	O
in	O
de	O
Zennevallei	B-loc
kan	O
worden	O
gebrouwen	O
,	O
omdat	O
alleen	O
daar	O
de	O
juiste	O
wilde	O
gisten	O
voorkomen	O
.	O

De	O
geuze	O
is	O
een	O
mild	O
bruisend	O
bier	O
met	O
een	O
eerder	O
zurige	O
smaak	O
dat	O
volgens	O
de	O
Brusselaars	B-loc
niet	O
moet	O
onderdoen	O
voor	O
champagne	O
.	O

Dat	O
Brussel	B-loc
een	O
bierstad	O
is	O
,	O
blijkt	O
ook	O
uit	O
de	O
Brusselse	B-loc
keuken	O
,	O
waarin	O
konijn	O
met	O
geuze	O
of	O
met	O
kriek	O
een	O
klassieker	O
blijft	O
.	O

En	O
hoe	O
noem	O
je	O
anders	O
een	O
stad	O
die	O
zowel	O
een	O
geuzemuseum	O
,	O
een	O
biermuseum	O
als	O
een	O
brouwerijmuseum	O
herbergt	O
?	O

Vlaamse	B-loc
initiatieven	O
,	O
maar	O
in	O
dialoog	O
met	O
de	O
andere	O
gemeenschappen	O

Voor	O
het	O
voetlicht	O

Zo	O
vind	O
je	O
in	O
de	O
kanaalzone	O
,	O
aan	O
de	O
Sainctelettesquare	B-loc
,	O
het	O
Kaaitheater	B-org
.	O

Dat	O
kunstencentrum	O
focust	O
sinds	O
jaar	O
en	O
dag	O
op	O
vernieuwend	O
theater	O
,	O
dans	O
en	O
concerten	O
.	O

Naast	O
eigen	O
producties	O
gaat	O
ook	O
veel	O
aandacht	O
naar	O
coproducties	O
en	O
ontvangt	O
het	O
Kaaitheater	B-org
grootschalige	O
producties	O
met	O
internationale	O
allure	O
uit	O
binnen-	O
en	O
buitenland	O
.	O

Het	O
Kaaitheater	B-org
beschikt	O
dan	O
ook	O
over	O
een	O
van	O
de	O
grootste	O
scènes	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Voor	O
kleinere	O
producties	O
wijkt	O
het	O
uit	O
naar	O
de	O
nabijgelegen	O
Kaaitheaterstudio's	B-misc
,	O
in	O
een	O
voormalige	O
geuzebrouwerij	O
.	O

Het	O
was	O
in	O
het	O
Kaaitheater	B-org
dat	O
Anne	B-per
Teresa	I-per
De	I-per
Keersmaeker	I-per
een	O
podium	O
vond	O
in	O
het	O
begin	O
van	O
haar	O
carrière	O
.	O

Intussen	O
is	O
haar	O
dansgezelschap	O
Rosas	B-org
het	O
huisgezelschap	O
van	O
de	O
Munt	B-org
.	O

Uit	O
die	O
samenwerking	O
is	O
ook	O
de	O
internationale	O
dansschool	O
P.A.R.T.S.	B-org
ontstaan	O
.	O

Wat	O
dichter	O
bij	O
het	O
centrum	O
vinden	O
we	O
de	O
Koninklijke	B-org
Vlaamse	I-org
Schouwburg	I-org
,	O
kortweg	O
KVS	B-org
.	O

In	O
de	O
historische	O
schouwburg	O
,	O
een	O
van	O
de	O
oudste	O
en	O
mooiste	O
theatergebouwen	O
van	O
Brussel	B-loc
,	O
brengen	O
de	O
eigen	O
huisacteurs	O
en	O
-regisseurs	O
theater	O
voor	O
een	O
breed	O
publiek	O
,	O
maar	O
ook	O
buitenlandse	O
voorstellingen	O
en	O
gezelschappen	O
vinden	O
er	O
een	O
podium	O
.	O

De	O
KVS	B-org
verliest	O
daarbij	O
de	O
stedelijke	O
realiteit	O
niet	O
uit	O
het	O
oog	O
,	O
wat	O
bijvoorbeeld	O
resulteert	O
in	O
producties	O
samen	O
met	O
allochtone	O
buurtjongeren	O
.	O

Vlakbij	O
de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
en	O
de	O
Beurs	B-org
bepaalt	O
de	O
Beursschouwburg	B-org
het	O
straatbeeld	O
.	O

Hier	O
ligt	O
de	O
nadruk	O
op	O
vermenging	O
van	O
disciplines	O
en	O
genres	O
,	O
van	O
kunst	O
en	O
dagelijks	O
leven	O
,	O
van	O
lokaal	O
en	O
internationaal	O
talent	O
.	O

De	O
Beursschouwburg	B-org
ondersteunt	O
en	O
stimuleert	O
jong	O
talent	O
en	O
schrikt	O
er	O
niet	O
voor	O
terug	O
om	O
experimenteel	O
werk	O
uit	O
binnen-	O
en	O
buitenland	O
een	O
podium	O
te	O
bieden	O
.	O

Dans	O
,	O
performance	O
,	O
muziek	O
,	O
theater	O
en	O
alle	O
mogelijke	O
mengvormen	O
:	O
in	O
de	O
Beursschouwburg	B-org
kan	O
het	O
allemaal	O
.	O

Live	O
in	O
de	O
AB	B-org

Een	O
ander	O
cultuurhuis	O
centraal	O
in	O
de	O
stad	O
is	O
de	O
intussen	O
bijna	O
legendarische	O
concertzaal	O
Ancienne	B-org
Belgique	I-org
,	O
op	O
de	O
Anspachlaan	B-loc
.	O

Lou	B-per
Reed	I-per
,	O
The	B-org
Cure	I-org
,	O
Red	B-org
Hot	I-org
Chili	I-org
Peppers	I-org
stonden	O
er	O
op	O
het	O
podium	O
,	O
maar	O
ook	O
Vlaamse	B-loc
rock	O
,	O
wereldmuziek	O
en	O
andere	O
genres	O
worden	O
er	O
geprogrammeerd	O
.	O

Voor	O
intiemere	O
concerten	O
is	O
er	O
de	O
Club	B-org
.	O

Een	O
andere	O
trekpleister	O
is	O
het	O
Flageygebouw	B-loc
,	O
dat	O
onderdak	O
biedt	O
aan	O
het	O
Vlaams	B-org
Radio	I-org
Orkest	I-org
,	O
het	O
Vlaams	B-org
Radio	I-org
Koor	I-org
en	O
de	O
Vlaams-Brusselse	B-misc
media	O
.	O

De	O
artistieke	O
werking	O
richt	O
zich	O
op	O
beeld	O
en	O
muziek	O
en	O
overstijgt	O
de	O
gemeenschappen	O
.	O

In	O
de	O
toekomst	O
kan	O
Flagey	B-loc
uitgroeien	O
tot	O
een	O
Vlaams	B-loc
kunstencentrum	O
dat	O
openstaat	O
voor	O
andere	O
culturen	O
.	O

Vanzelfsprekend	O
heeft	O
ook	O
de	O
Franstalige	B-misc
gemeenschap	O
in	O
Brussel	B-loc
haar	O
cultuurhuizen	O
,	O
met	O
als	O
bekendste	O
het	O
Théatre	B-org
National	I-org
op	O
de	O
Emile	B-loc
Jacqmainlaan	I-loc
,	O
de	O
Hallen	B-loc
van	I-loc
Schaarbeek	I-loc
en	O
de	O
Botanique	B-loc
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
en	O
Franstalige	B-misc
culturele	O
instellingen	O
werken	O
overigens	O
geregeld	O
samen	O
aan	O
producties	O
,	O
evenementen	O
enzovoort	O
.	O

Een	O
voorbeeld	O
van	O
zo'n	O
samenwerking	O
is	O
het	O
internationale	O
literatuurhuis	O
Passa	B-org
Porta	I-org
in	O
de	O
Dansaertstraat	B-loc
,	O
een	O
gezamenlijk	O
initiatief	O
van	O
de	O
literaire	O
verenigingen	O
Het	B-org
Beschrijf	I-org
en	O
Entrez	B-org
Lire	I-org
.	O

Naast	O
de	O
gevestigde	O
huizen	O
ontstaan	O
er	O
in	O
het	O
levendige	O
Brussel	B-loc
voortdurend	O
nieuwe	O
initiatieven	O
.	O

Daarvan	O
valt	O
vaak	O
niet	O
eens	O
meer	O
te	O
zeggen	O
uit	O
welke	O
taalgemeenschap	O
ze	O
zijn	O
ontstaan	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
opvallendste	O
van	O
de	O
laatste	O
jaren	O
is	O
Recyclart	B-org
,	O
dat	O
vanuit	O
het	O
in	O
onbruik	O
geraakte	O
station	O
Brussel	B-loc
Kapellekerk	I-loc
een	O
brede	O
waaier	O
aan	O
sociaalartistieke	O
activiteiten	O
ontplooit	O
.	O

Dat	O
gaat	O
van	O
muziek	O
,	O
clubbing	O
,	O
multimedia	O
over	O
beeldende	O
kunsten	O
en	O
design	O
tot	O
workshops	O
,	O
opleiding	O
en	O
wat	O
ze	O
zelf	O
noemen	O
'	O
verovering	O
van	O
de	O
openbare	O
ruimte	O
'	O
.	O

LOKAAL	O
EN	O
SOCIAAL	O

Een	O
heel	O
specifiek	O
Brussels	B-loc
fenomeen	O
zijn	O
de	O
22	O
gemeenschapscentra	O
,	O
die	O
de	O
lokale	O
draaischijf	O
vormen	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
sociale	O
en	O
culturele	O
leven	O
.	O

Al	O
de	O
negentien	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
hebben	O
zo'n	O
gemeenschapscentrum	O
en	O
Brussel-stad	B-misc
heeft	O
er	O
bovendien	O
ook	O
een	O
in	O
zijn	O
deelgemeenten	O
Haren	B-loc
,	O
Laken	B-loc
en	O
Neder-Over-Heembeek	B-loc
.	O

De	O
gemeenschapscentra	O
organiseren	O
theatervoorstellingen	O
,	O
optredens	O
,	O
tentoonstellingen	O
,	O
evenementen	O
,	O
cursussen	O
,	O
Nederlandse	B-loc
taallessen	O
voor	O
volwassenen	O
van	O
vreemde	O
oorsprong	O
,	O
enzovoort	O
.	O

Ze	O
fungeren	O
als	O
ontmoetingscentrum	O
en	O
hebben	O
vaak	O
ook	O
een	O
sociale	O
dienstverlening	O
,	O
zowel	O
voor	O
Vlamingen	B-loc
als	O
voor	O
anderstaligen	O
.	O

Elk	O
gemeenschapscentrum	O
legt	O
zo	O
zijn	O
eigen	O
klemtonen	O
,	O
maar	O
verrassen	O
doen	O
ze	O
allemaal	O
.	O

Brussel	B-loc
heeft	O
ook	O
een	O
Nederlandstalige	B-misc
volkshogeschool	O
,	O
Citizenne	B-org
,	O
waar	O
je	O
terechtkunt	O
voor	O
workshops	O
,	O
ontmoetingen	O
,	O
cursussen	O
en	O
zo	O
meer	O
.	O

De	O
tentakels	O
van	O
het	O
Zinneke	B-misc

In	O
2000	O
maakte	O
een	O
nieuw	O
evenement	O
indruk	O
in	O
Brussel	B-loc
:	O
de	O
Zinneke	B-eve
Parade	I-eve
.	O

Letterlijk	O
uit	O
alle	O
hoeken	O
van	O
de	O
stad	O
trokken	O
kleurrijke	O
slierten	O
Brusselaars	B-loc
naar	O
het	O
centrum	O
om	O
hun	O
Brussels-zijn	B-misc
te	O
vieren	O
.	O

Deze	O
ode	O
aan	O
de	O
creativiteit	O
vindt	O
om	O
de	O
twee	O
jaar	O
in	O
mei	O
plaats	O
en	O
wordt	O
gedragen	O
door	O
Franstalige	B-misc
,	O
Nederlandstalige	B-misc
en	O
anderstalige	O
verenigingen	O
en	O
kunstenaars	O
die	O
in	O
de	O
Brusselse	B-loc
buurten	O
in	O
creatieve	O
ateliers	O
hun	O
act	O
uitwerken	O
,	O
over	O
alle	O
disciplines	O
en	O
culturen	O
heen	O
.	O

De	O
parade	O
zet	O
de	O
Brusselse	B-loc
identiteit	O
,	O
de	O
kosmopolitische	O
en	O
meervoudige	O
rijkdom	O
van	O
de	O
stad	O
in	O
de	O
kijker	O
.	O

De	O
naam	O
Zinneke	B-misc
is	O
niet	O
toevallig	O
gekozen	O
:	O
in	O
het	O
Brusselse	B-loc
dialect	O
is	O
een	O
zinneke	O
een	O
straathond	O
,	O
iemand	O
van	O
gemengde	O
afkomst	O
dus	O
,	O
een	O
kruising	O
van	O
Vlaams	B-loc
,	O
Waals	B-loc
,	O
Italiaans	B-loc
,	O
Spaans	B-loc
,	O
Arabisch	B-loc
,	O
Engels	B-loc
,	O
Duits	B-loc
of	O
welk	O
bloed	O
dan	O
ook	O
.	O

Onthaal	B-org
en	I-org
Promotie	I-org
Brussel	I-org
:	O
de	O
open	O
armen	O
van	O
de	O
stad	O

Om	O
een	O
goed	O
zicht	O
te	O
krijgen	O
op	O
Brussel	B-loc
,	O
hoef	O
je	O
niet	O
noodzakelijk	O
het	O
Justitiepaleis	B-loc
of	O
de	O
basiliek	O
van	O
Koekelberg	B-loc
te	O
beklimmen	O
.	O

Langslopen	O
bij	O
Onthaal	B-org
en	I-org
Promotie	I-org
Brussel	I-org

(	O
OPB	B-org
)	O
op	O
het	O
Muntplein	B-loc
,	O
is	O
handiger	O
.	O

Wie	O
informatie	O
zoekt	O
over	O
de	O
Vlaamse	B-loc
netwerken	O
en	O
Nederlandstalige	B-misc
initiatieven	O
in	O
Brussel	B-loc
,	O
is	O
hier	O
aan	O
het	O
juiste	O
adres	O
.	O

Via	O
allerlei	O
initiatieven	O
wil	O
OPB	B-org
de	O
band	O
aanhalen	O
tussen	O
de	O
stad	O
en	O
de	O
Vlamingen	B-loc
in	O
of	O
buiten	O
Brussel	B-loc
.	O

Ook	O
anderstalige	O
Brusselaars	B-loc
kunnen	O
er	O
terecht	O
.	O

Enkele	O
projecten	O
:	O

·	O
De	O
website	O
www.opbrussel.be	O
bevat	O
alle	O
mogelijke	O
informatie	O
om	O
op	O
verkenning	O
te	O
gaan	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

Je	O
kunt	O
OPB	B-org
ook	O
telefonisch	O
bereiken	O
op	O
0800	O
13	O
700	O
.	O

·	O
De	O
website	O
www.opbrussel.be	O
bevat	O
alle	O
mogelijke	O
informatie	O
om	O
op	O
verkenning	O
te	O
gaan	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

Je	O
kunt	O
OPB	B-org
ook	O
telefonisch	O
bereiken	O
op	O
0800	O
13	O
700	O
.	O

·	O
Brussel	B-misc
Open	I-misc
Stad	I-misc
:	O
via	O
rondleidingen	O
maken	O
anderstalige	O
Brusselaars	B-loc
kennis	O
met	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
initiatieven	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

·	O
Brussel	B-pro
XL	I-pro
:	O
het	O
driemaandelijkse	O
gratis	O
magazine	O
Brussel	B-pro
XL	I-pro
toont	O
wat	O
er	O
beweegt	O
in	O
de	O
stad	O
en	O
nodigt	O
uit	O
om	O
mee	O
te	O
doen	O
.	O

·	O
De	B-eve
Gulden	I-eve
Ontsporing	I-eve
:	O
11	O
juli	O
,	O
de	O
Vlaamse	B-loc
feestdag	O
,	O
wordt	O
in	O
Brussel	B-loc
gevierd	O
met	O
allerlei	O
activiteiten	O
in	O
de	O
stad	O
en	O
een	O
feestelijke	O
afsluiter	O
op	O
de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
.	O

·	O
Dag	B-eve
van	I-eve
de	I-eve
Student	I-eve
in	I-eve
Brussel	I-eve
:	O
elk	O
jaar	O
in	O
oktober	O
is	O
deze	O
kennismakingsdag	O
voor	O
studenten	O
in	O
Brussel	B-loc
een	O
niet	O
te	O
missen	O
evenement	O
.	O

ELKE	O
DAG	O
EEN	O
EVENEMENT	O

In	O
Brussel	B-loc
is	O
er	O
het	O
hele	O
jaar	O
door	O
wel	O
ergens	O
een	O
festival	O
aan	O
de	O
gang	O
,	O
zo	O
lijkt	O
het	O
,	O
en	O
vaak	O
is	O
er	O
een	O
grote	O
Vlaamse	B-loc
inbreng	O
.	O

Er	O
zijn	O
muziekfestivals	O
als	O
het	O
klassieke	O
Festival	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
in	O
het	O
najaar	O
,	O
de	O
Brussels	B-eve
Jazz	I-eve
Marathon	I-eve
in	O
mei	O
,	O
het	O
wereldmuziekfestival	O
Couleur	B-eve
Café	I-eve
,	O
het	O
jazz-	O
en	O
folkfestival	O
Brosella	B-eve
,	O
de	O
zomerse	O
lunchconcerten	O
Boterhammen	B-eve
in	I-eve
de	I-eve
Stad	I-eve
en	O
het	O
parkfestival	O
Plazey	B-eve
aan	I-eve
de	I-eve
Basiliek	I-eve
.	O

Ook	O
rond	O
film	O
,	O
literatuur	O
en	O
vele	O
andere	O
kunstvormen	O
zijn	O
er	O
festivals	O
.	O

Noemenswaardig	O
zijn	O
alvast	O
het	O
unieke	O
Internationaal	B-eve
Festival	I-eve
van	I-eve
de	I-eve
Fantastische	I-eve
Film	I-eve
en	O
het	O
literaire	O
evenement	O
het	O
Groot	B-eve
Beschrijf	I-eve
.	O

In	O
mei	O
wordt	O
de	O
stad	O
ingenomen	O
door	O
het	O
KunstenFESTIVALdesArts	B-eve
,	O
zoals	O
de	O
naam	O
laat	O
vermoeden	O
een	O
tweetalig	O
festival	O
met	O
theater	O
,	O
muziek	O
,	O
dans	O
,	O
film	O
,	O
opera	O
,	O
plastische	O
kunst	O
,	O
multimedia	O
.	O

De	O
meeste	O
festivals	O
laten	O
zich	O
al	O
lang	O
niet	O
meer	O
opsluiten	O
in	O
zalen	O
en	O
schouwburgen	O
:	O
ook	O
in	O
de	O
straten	O
gaan	O
ze	O
niet	O
ongemerkt	O
voorbij	O
.	O

Ook	O
de	O
moeite	O
waard	O
om	O
eens	O
mee	O
te	O
maken	O
,	O
zijn	O
sommige	O
evenementen	O
die	O
hun	O
wortels	O
hebben	O
in	O
de	O
volkscultuur	O
,	O
zoals	O
de	O
Ommegang	B-eve
in	O
juli	O
en	O
de	O
Meiboomplanting	B-eve
in	O
augustus	O
.	O

BRUSSELSE	B-loc
BAZUINEN	O

Brusselaars	B-loc
die	O
op	O
de	O
hoogte	O
willen	O
blijven	O
van	O
wat	O
er	O
leeft	O
in	O
hun	O
stad	O
en	O
gemeenschap	O
,	O
kunnen	O
rekenen	O
op	O
verschillende	O
Nederlandstalige	B-misc
media	O
.	O

FM	B-org
Brussel	I-org
,	O
TV-Brussel	B-org
en	O
de	O
stadskrant	O
Brussel	B-pro
Deze	I-pro
Week	I-pro
groeiden	O
uit	O
van	O
eerder	O
kleinschalige	O
initiatieven	O
tot	O
onmisbare	O
informatiekanalen	O
.	O

Ze	O
vonden	O
een	O
ideale	O
stek	O
in	O
het	O
voormalige	O
omroepgebouw	O
van	O
de	O
nationale	O
televisie	O
aan	O
het	O
Flageyplein	B-loc
en	O
hebben	O
hun	O
krachten	O
gebundeld	O
in	O
het	O
nieuwsportaal	O
brusselnieuws.be	O
.	O

FM	B-org
Brussel	I-org
(	O
98,8	O
FM	B-misc
)	O
begon	O
als	O
studentenradio	O
van	O
de	O
filmschool	O
RITS	B-org
,	O
maar	O
is	O
intussen	O
geëvolueerd	O
tot	O
een	O
volwaardige	O
stadsradio	O
.	O

De	O
zender	O
combineert	O
actualiteit	O
,	O
brede	O
culturele	O
informatie	O
,	O
Brussels	B-loc
politiek	O
nieuws	O
,	O
verkeersinformatie	O
met	O
een	O
stevige	O
portie	O
muziek	O
en	O
vormt	O
zo	O
de	O
soundtrack	O
van	O
het	O
stadsleven	O
.	O

FM	B-org
Brussel	I-org
is	O
via	O
de	O
website	O
overal	O
te	O
beluisteren	O
.	O

Brussel	B-pro
Deze	I-pro
Week	I-pro
is	O
een	O
dikke	O
gevarieerde	O
stadskrant	O
die	O
bij	O
duizenden	O
Brusselaars	B-loc
en	O
geïnteresseerde	O
Vlamingen	B-loc
wekelijks	O
in	O
de	O
bus	O
zit	O
.	O

Economie	O
,	O
cultuur	O
,	O
het	O
sociale	O
en	O
politieke	O
leven	O
-	O
alle	O
aspecten	O
van	O
het	O
leven	O
in	O
Brussel	B-loc
komen	O
aan	O
bod	O
.	O

Speciale	O
aandacht	O
gaat	O
naar	O
de	O
initiatieven	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

Brussel	B-pro
Deze	I-pro
Week	I-pro
verspreidt	O
ook	O
de	O
Agenda	B-pro
,	O
een	O
volwaardig	O
uit-magazine	O
voor	O
alle	O
taal-	O
en	O
cultuurgemeenschappen	O
.	O

TV-Brussel	B-org
is	O
de	O
regionale	O
zender	O
van	O
de	O
hoofdstad	O
.	O

Elke	O
avond	O
vanaf	O
18	O
uur	O
zendt	O
TV-Brussel	B-org
afwisselend	O
nieuws	O
en	O
een	O
magazine	O
uit	O
.	O

De	O
uitzendingen	O
gebeuren	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
,	O
maar	O
er	O
is	O
in	O
Franse	B-loc
en	O
Engelse	B-loc
ondertitels	O
voorzien	O
,	O
een	O
duidelijk	O
teken	O
dat	O
de	O
zender	O
ook	O
de	O
communicatie	O
tussen	O
de	O
verschillende	O
bevolkingsgroepen	O
in	O
Brussel	B-loc
wil	O
bevorderen	O
.	O

Dat	O
lukt	O
:	O
zes	O
op	O
de	O
tien	O
kijkers	O
zijn	O
anderstalig	O
.	O

Brandende	O
actualiteit	O

Op	O
elk	O
moment	O
van	O
de	O
dag	O
de	O
brandende	O
Brusselse	B-loc
actualiteit	O
op	O
de	O
voet	O
volgen	O
?	O

Dat	O
kan	O
via	O
brusselnieuws.be	O
.	O

FM	B-org
Brussel	I-org
,	O
TV-Brussel	B-org
en	O
Brussel	B-pro
Deze	I-pro
Week	I-pro
bieden	O
via	O
de	O
website	O
een	O
uitgebreid	O
overzicht	O
van	O
de	O
Brusselse	B-loc
actualiteit	O
aan	O
,	O
met	O
aandacht	O
voor	O
cultuur	O
,	O
politiek	O
,	O
economie	O
,	O
sport	O
,	O
enzovoort	O
.	O

Heb	O
je	O
de	O
uitzendingen	O
van	O
TV-Brussel	B-org
of	O
FM	B-org
Brussel	I-org
gemist	O
?	O

Geen	O
nood	O
,	O
op	O
brusselnieuws.be	O
kun	O
je	O
de	O
recentste	O
uitzendingen	O
bekijken	O
of	O
beluisteren	O
.	O

Werken	O
,	O
wonen	O
en	O
welzijn	O

Van	O
Brusselaars	B-loc
en	O
pendelaars	O

Als	O
een	O
magneet	O
trekt	O
Brussel	B-loc
mensen	O
aan	O
,	O
om	O
er	O
te	O
werken	O
en	O
te	O
wonen	O
.	O

Ze	O
komen	O
uit	O
alle	O
hoeken	O
van	O
de	O
wereld	O
,	O
maar	O
even	O
goed	O
uit	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Brussel	B-loc
kampt	O
met	O
de	O
typische	O
problemen	O
van	O
de	O
grootstad	O
,	O
maar	O
toch	O
kan	O
wonen	O
er	O
verrassend	O
aangenaam	O
zijn	O
.	O

Heel	O
wat	O
Vlaamse	B-loc
initiatieven	O
dragen	O
daartoe	O
bij	O
.	O

En	O
wist	O
je	O
dat	O
Brussel	B-loc
de	O
groenste	O
hoofdstad	O
van	O
Europa	B-loc
is	O
?	O

In	O
de	O
negentien	O
gemeenten	O
van	O
Brussel	B-loc
wonen	O
ongeveer	O
een	O
miljoen	O
mensen	O
.	O

Dat	O
die	O
Brusselaars	B-loc
zeer	O
verscheiden	O
zijn	O
,	O
zie	O
en	O
hoor	O
je	O
in	O
de	O
straten	O
.	O

Ongeveer	O
een	O
op	O
drie	O
Brusselaars	B-loc
heeft	O
niet	O
de	O
Belgische	B-loc
nationaliteit	O
.	O

Een	O
ruime	O
helft	O
van	O
die	O
niet-Belgen	B-misc
komt	O
uit	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
,	O
met	O
voorop	O
Fransen	B-loc
,	O
Italianen	B-loc
,	O
Spanjaarden	B-loc
en	O
Portugezen	B-loc
.	O

Bij	O
de	O
niet-Belgen	B-misc
van	O
buiten	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
wordt	O
veruit	O
de	O
grootste	O
groep	O
gevormd	O
door	O
Marokkanen	B-loc
.	O

Daarnaast	O
zijn	O
er	O
ook	O
heel	O
wat	O
Brusselaars	B-loc
van	O
buitenlandse	O
afkomst	O
die	O
de	O
Belgische	B-loc
nationaliteit	O
wel	O
hebben	O
.	O

De	O
hoofdstad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
is	O
uitgegroeid	O
tot	O
een	O
meertalige	O
stad	O
van	O
minderheden	O
.	O

Haar	O
internationale	O
karakter	O
zal	O
met	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
nog	O
toenemen	O
.	O

Die	O
ontwikkeling	O
mogen	O
we	O
niet	O
als	O
een	O
bedreiging	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
cultuur	O
beschouwen	O
.	O

Integendeel	O
,	O
de	O
diversiteit	O
is	O
een	O
bron	O
van	O
culturele	O
verrijking	O
,	O
wanneer	O
ze	O
in	O
een	O
geest	O
van	O
respect	O
voor	O
ieders	O
eigenheid	O
wordt	O
beleefd	O
.	O

In	O
die	O
interculturele	O
samenleving	O
zit	O
ook	O
een	O
grote	O
groep	O
Nederlandstalige	B-misc
Brusselaars	B-loc
.	O

Die	O
hebben	O
door	O
de	O
jaren	O
heen	O
een	O
netwerk	O
van	O
initiatieven	O
en	O
instellingen	O
uitgebouwd	O
,	O
waardoor	O
het	O
goed	O
leven	O
is	O
in	O
Brussel	B-loc
,	O
zowel	O
voor	O
Vlamingen	B-loc
als	O
voor	O
anderstaligen	O
.	O

ELKE	O
DAG	O
EEN	O
VOLKSVERHUIZING	O

Naast	O
de	O
Vlamingen	B-loc
die	O
in	O
Brussel	B-loc
wonen	O
,	O
komen	O
er	O
elke	O
dag	O
ook	O
nog	O
eens	O
vele	O
tienduizenden	O
in	O
Brussel	B-loc
werken	O
.	O

Van	O
de	O
naar	O
schatting	O
650.000	O
arbeidsplaatsen	O
die	O
Brussel	B-loc
telt	O
,	O
wordt	O
ongeveer	O
de	O
helft	O
ingenomen	O
door	O
Brusselaars	B-loc
en	O
de	O
helft	O
door	O
pendelaars	O
,	O
de	O
meerderheid	O
Vlamingen	B-loc
.	O

Met	O
ongeveer	O
een	O
kwart	O
miljoen	O
sporen	O
,	O
rijden	O
of	O
fietsen	O
ze	O
elke	O
dag	O
richting	O
hoofdstad	O
:	O
een	O
hele	O
volksverhuizing	O
dus	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
voornaamste	O
redenen	O
waarom	O
er	O
zo	O
veel	O
Nederlandstalige	B-misc
pendelaars	O
in	O
Brussel	B-loc
werken	O
,	O
is	O
de	O
tweetaligheid	O
van	O
vele	O
Vlamingen	B-loc
.	O

Voor	O
heel	O
wat	O
Brusselse	B-loc
werkgevers	O
is	O
kennis	O
van	O
Frans	B-pro
én	O
Nederlands	B-pro
immers	O
een	O
must	O
.	O

Een	O
op	O
drie	O
Brusselaars	B-loc
is	O
geen	O
Belg	B-loc
.	O

Van	O
1000	O
Brussel	B-loc
tot	O
'	O
de	O
negentien	O
'	O

Als	O
we	O
het	O
in	O
deze	O
brochure	O
hebben	O
over	O
Brussel	B-loc
,	O
bedoelen	O
we	O
het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
,	O
dat	O
gevormd	O
wordt	O
door	O
de	O
negentien	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
.	O

Als	O
je	O
in	O
Brussel	B-loc
rondloopt	O
,	O
zul	O
je	O
echter	O
merken	O
dat	O
niet	O
iedereen	O
het	O
zo	O
interpreteert	O
.	O

Enkele	O
begrippen	O
om	O
spraakverwarring	O
te	O
voorkomen	O
,	O
met	O
tussen	O
haakjes	O
de	O
postnummers	O
:	O

De	O
vijfhoek	O
of	O
1000	O
Brussel	B-loc
is	O
het	O
stadscentrum	O
,	O
begrensd	O
door	O
de	O
grote	O
lanen	O
van	O
de	O
kleine	O
ring	O
.	O

De	O
stad	O
Brussel	B-loc
is	O
een	O
van	O
de	O
negentien	O
gemeenten	O
en	O
bestaat	O
zelf	O
uit	O
zes	O
grote	O
delen	O
:	O

<	O
!	O
TABLE	O
!	O
>	O

Het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
bestaat	O
uit	O
de	O
volgende	O
negentien	O
gemeenten	O
:	O

<	O
!	O
TABLE	O
!	O
>	O

Een	O
kleine	O
veertig	O
procent	O
van	O
de	O
mensen	O
die	O
in	O
Brussel	B-loc
werken	O
,	O
werkt	O
in	O
de	O
openbare	O
sector	O
.	O

Brussel	B-loc
is	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
België	B-loc
,	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
het	O
leeuwendeel	O
van	O
de	O
overheidsadministratie	O
is	O
er	O
samengebracht	O
.	O

Bovendien	O
is	O
Brussel	B-loc
ook	O
de	O
politieke	O
hoofdstad	O
en	O
het	O
beslissingscentrum	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Vele	O
Europese	B-loc
en	O
andere	O
internationale	O
instellingen	O
zijn	O
er	O
geconcentreerd	O
.	O

Op	O
New	B-loc
York	I-loc
na	O
is	O
er	O
geen	O
enkele	O
stad	O
die	O
meer	O
diplomaten	O
telt	O
dan	O
Brussel	B-loc
.	O

BRUSSEL	B-loc
TREKT	O
DE	O
WERELD	O
AAN	O

De	O
internationale	O
instellingen	O
trekken	O
ook	O
advocatenkantoren	O
,	O
adviesbureaus	O
,	O
lobbyisten	O
,	O
reclamemensen	O
,	O
journalisten	O
aan	O
.	O

Voorts	O
willen	O
vele	O
internationale	O
bedrijven	O
zich	O
dicht	O
bij	O
het	O
Europese	B-loc
beslissingscentrum	O
vestigen	O
.	O

Die	O
bedrijven	O
trekken	O
opnieuw	O
andere	O
dienstverlenende	O
bedrijven	O
aan	O
.	O

Brussel	B-loc
is	O
ook	O
erg	O
strategisch	O
gelegen	O
,	O
in	O
een	O
dichtbevolkte	O
en	O
rijke	O
regio	O
centraal	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

De	O
nabijgelegen	O
internationale	O
luchthaven	O
van	O
Zaventem	B-loc
verbindt	O
de	O
stad	O
met	O
alle	O
Europese	B-loc
hoofdsteden	O
en	O
de	O
andere	O
continenten	O
.	O

Met	O
de	O
hogesnelheidstrein	O
ben	O
je	O
in	O
anderhalf	O
uur	O
in	O
Parijs	B-loc
en	O
in	O
nog	O
geen	O
drie	O
uur	O
in	O
hartje	O
Amsterdam	B-loc
of	O
Londen	B-loc
.	O

Brussel	B-loc
is	O
bovendien	O
ook	O
een	O
financieel	O
centrum	O
.	O

De	O
beurs	O
van	O
Brussel	B-loc
fuseerde	O
in	O
2000	O
met	O
de	O
beurzen	O
van	O
onder	O
meer	O
Amsterdam	B-loc
en	O
Parijs	B-loc
tot	O
de	O
pan-Europese	B-misc
beurs	O
Euronext	B-org
.	O

De	O
Brusselse	B-loc
economie	O
is	O
vooral	O
een	O
diensteneconomie	O
:	O
ruim	O
85	O
procent	O
van	O
de	O
toegevoegde	O
waarde	O
en	O
de	O
tewerkstelling	O
zitten	O
in	O
die	O
sector	O
.	O

Rond	O
1900	O
was	O
Brussel	B-loc
nog	O
de	O
voornaamste	O
industriestad	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Begin	O
jaren	O
60	O
begon	O
de	O
neergang	O
van	O
de	O
industrie	O
,	O
parallel	O
met	O
de	O
opgang	O
van	O
Brussel	B-loc
als	O
internationale	O
hoofdstad	O
.	O

In	O
de	O
Brusselse	B-loc
kanaalzone	O
zijn	O
echter	O
nog	O
altijd	O
ongeveer	O
driehonderd	O
industriële	O
bedrijven	O
actief	O
.	O

Groeisectoren	O
zijn	O
informatie-	O
en	O
communicatietechnologie	O
,	O
met	O
maar	O
liefst	O
700	O
bedrijven	O
,	O
maar	O
ook	O
de	O
gezondheidssector	O
,	O
de	O
voedingsnijverheid	O
en	O
precisie-industrie	O
winnen	O
aan	O
belang	O
.	O

BRUSSELAARS	B-loc
ARMER	O
EN	O
VAKER	O
WERKLOOS	O

Het	O
economische	O
belang	O
van	O
Brussel	B-loc
is	O
enorm	O
,	O
maar	O
tegelijk	O
ligt	O
het	O
gemiddelde	O
inkomen	O
van	O
de	O
Brusselaars	B-loc
laag	O
en	O
heeft	O
het	O
gewest	O
de	O
hoogste	O
werkloosheid	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Brussel	B-loc
is	O
economisch	O
rijk	O
,	O
maar	O
sociaal	O
arm	O
:	O
dat	O
is	O
de	O
Brusselse	B-loc
paradox	O
.	O

In	O
2003	O
lag	O
de	O
werkloosheidsgraad	O
er	O
hoger	O
dan	O
20	O
procent	O
,	O
terwijl	O
het	O
nationaal	O
gemiddelde	O
11,9	O
procent	O
is	O
.	O

Tussen	O
1990	O
en	O
2004	O
nam	O
het	O
aantal	O
werklozen	O
in	O
Brussel	B-loc
met	O
ongeveer	O
60	O
procent	O
toe	O
.	O

Vooral	O
bij	O
jongeren	O
en	O
laaggeschoolden	O
is	O
de	O
werkloosheid	O
extreem	O
hoog	O
.	O

Bovendien	O
zijn	O
er	O
nog	O
eens	O
enorme	O
verschillen	O
tussen	O
de	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
.	O

De	O
rijkste	O
gemeenten	O
vinden	O
we	O
in	O
het	O
zuidoosten	O
en	O
het	O
noordwesten	O
,	O
met	O
Ukkel	B-loc
,	O
Watermaal-Bosvoorde	B-loc
,	O
Oudergem	B-loc
,	O
Sint-Pieters-Woluwe	B-loc
,	O
Sint-Lambrechts-Woluwe	B-loc
.	O

Tot	O
de	O
armste	O
behoren	O
gemeenten	O
dichter	O
bij	O
het	O
stadscentrum	O
,	O
zoals	O
Sint-Joostten-Node	B-loc
,	O
Sint-Jans-Molenbeek	B-loc
,	O
Sint-Gillis	B-loc
en	O
Schaarbeek	B-loc
.	O

Ook	O
binnen	O
de	O
gemeenten	O
zijn	O
er	O
grote	O
verschillen	O
tussen	O
wijken	O
onderling	O
.	O

Wie	O
in	O
Brussel	B-loc
woont	O
of	O
werkt	O
,	O
wordt	O
geregeld	O
geconfronteerd	O
met	O
armoede	O
,	O
verloedering	O
en	O
andere	O
minder	O
prettige	O
kanten	O
van	O
de	O
grootstad	O
.	O

Maar	O
wie	O
er	O
langere	O
tijd	O
verblijft	O
,	O
ziet	O
ook	O
dat	O
er	O
iets	O
aan	O
gedaan	O
wordt	O
.	O

Verloederde	O
buurten	O
worden	O
opgeknapt	O
en	O
trekken	O
opnieuw	O
wat	O
beter	O
bemiddelde	O
bewoners	O
aan	O
.	O

Brusselse	B-loc
en	O
Vlaamse	B-loc
overheden	O
en	O
instellingen	O
hebben	O
de	O
handen	O
in	O
elkaar	O
geslagen	O
om	O
de	O
werkloosheid	O
te	O
bestrijden	O
,	O
bijvoorbeeld	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
gerichte	O
beroepsopleidingen	O
.	O

Vlaams	B-loc
netwerk	O
:	O
ook	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
welzijn	O
en	O
gezondheid	O

GEZOND	O
NETWERK	O

De	O
Vlaamse	B-loc
initiatieven	O
in	O
Brussel	B-loc
zetten	O
zich	O
elke	O
dag	O
in	O
om	O
het	O
leven	O
in	O
Brussel	B-loc
aangenamer	O
te	O
maken	O
.	O

Op	O
het	O
vlak	O
van	O
welzijn	O
en	O
gezondheid	O
bijvoorbeeld	O
is	O
er	O
een	O
uitgebreid	O
netwerk	O
van	O
voorzieningen	O
:	O
van	O
voorschoolse	O
en	O
buitenschoolse	O
kinderopvang	O
,	O
spelotheken	O
of	O
opvoedingsondersteuning	O
tot	O
initiatieven	O
specifiek	O
voor	O
senioren	O
of	O
mensen	O
met	O
een	O
handicap	O
.	O

Ook	O
rond	O
kansarmoedebestrijding	O
,	O
thuislozenzorg	O
en	O
andere	O
vormen	O
van	O
welzijnswerk	O
zijn	O
heel	O
wat	O
organisaties	O
actief	O
,	O
zoals	O
bijvoorbeeld	O
de	O
Centra	B-org
voor	I-org
Algemeen	I-org
Welzijnswerk	I-org
(	O
CAW	B-org
)	O
die	O
verspreid	O
zijn	O
over	O
de	O
stad	O
of	O
initiatieven	O
die	O
specifiek	O
werken	O
met	O
maatschappelijk	O
kwetsbare	O
jongeren	O
uit	O
de	O
buurt	O
.	O

In	O
Brussel	B-loc
is	O
er	O
ook	O
een	O
Nederlandstalig	B-misc
ziekenhuis	O
,	O
het	O
Academisch	B-org
Ziekenhuis	I-org
van	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
(	O
VUB	B-org
)	O
.	O

Het	O
telt	O
700	O
bedden	O
en	O
staat	O
vanzelfsprekend	O
ook	O
open	O
voor	O
anderstaligen	O
.	O

Onmisbaar	O
voor	O
alle	O
Vlamingen	B-loc
in	O
Brussel	B-loc
is	O
overigens	O
het	O
Brussels	B-pro
Zakboekje	I-pro
dat	O
de	O
honderden	O
sociale	O
initiatieven	O
bevat	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
uitgave	O
van	O
de	O
Brusselse	B-org
Welzijns-	I-org
en	I-org
Gezondheidsraad	I-org
,	O
die	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
welzijns-	O
en	O
gezondheidszorg	O
in	O
Brussel	B-loc
ondersteunt	O
.	O

Ook	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
werk	O
en	O
opleiding	O
neemt	O
het	O
Nederlandstalige	B-misc
netwerk	O
heel	O
wat	O
initiatieven	O
,	O
waar	O
zowel	O
Nederlandstaligen	B-misc
als	O
anderstaligen	O
terechtkunnen	O
.	O

Voor	O
opleiding	O
en	O
tewerkstelling	O
,	O
of	O
informatie	O
daarover	O
,	O
kun	O
je	O
terecht	O
bij	O
Tracé	B-org
.	O

Daarnaast	O
zijn	O
er	O
heel	O
wat	O
centra	O
,	O
zoals	O
bijvoorbeeld	O
Brusselleer	B-org
,	O
die	O
specifieke	O
vorming	O
organiseren	O
.	O

Nieuwkomers	O
kunnen	O
aankloppen	O
bij	O
het	O
Brussels	B-org
Onthaalbureau	I-org
Nieuwkomers	I-org
(	O
BON	B-org
)	O
in	O
de	O
Philippe	B-loc
de	I-loc
Champagnestraat	I-loc
,	O
voor	O
een	O
eerste	O
maatschappelijke	O
oriëntering	O
,	O
basiskennis	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
en	O
de	O
eerste	O
stappen	O
op	O
weg	O
naar	O
tewerkstelling	O
.	O

deBuren	B-org
:	O
samen	O
thuis	O
in	O
een	O
taal	O

De	O
Nederlandse	B-loc
taal	O
en	O
cultuur	O
promoten	O
in	O
Europa	B-loc
en	O
de	O
wereld	O
,	O
dat	O
is	O
de	O
missie	O
van	O
deBuren	B-org
,	O
het	O
Vlaams-Nederlands	B-org
Huis	I-org
dat	O
in	O
2004	O
de	O
deuren	O
opende	O
in	O
de	O
Leopoldstraat	B-loc
,	O
vlak	O
naast	O
de	O
Brusselse	B-loc
Muntschouwburg	B-loc
.	O

Met	O
ongeveer	O
22	O
miljoen	O
sprekers	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
is	O
het	O
Nederlands	B-pro
een	O
middelgrote	O
taal	O
in	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

DeBuren	B-org
is	O
een	O
gezamenlijk	O
initiatief	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
en	O
biedt	O
een	O
platform	O
voor	O
het	O
debat	O
over	O
een	O
cultureel	O
Europa	B-loc
,	O
het	O
biedt	O
informatie	O
over	O
de	O
Nederlandse	B-loc
taal	O
en	O
cultuur	O
en	O
presenteert	O
die	O
aan	O
Europa	B-loc
.	O

Een	O
huis	O
voor	O
het	O
Nederlands	B-pro

Omdat	O
steeds	O
meer	O
anderstalige	O
Brusselaars	B-loc
interesse	O
hebben	O
voor	O
het	O
Nederlands	B-pro
,	O
is	O
in	O
Brussel	B-loc
een	O
Huis	B-org
van	I-org
het	I-org
Nederlands	I-org
opgericht	O
.	O

Anderstaligen	O
kunnen	O
er	O
terecht	O
voor	O
informatie	O
over	O
het	O
aanbod	O
aan	O
Nederlandse	B-loc
cursussen	O
.	O

Kennis	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
is	O
immers	O
een	O
erg	O
belangrijke	O
troef	O
in	O
de	O
zoektocht	O
naar	O
werk	O
.	O

En	O
er	O
zijn	O
nog	O
redenen	O
om	O
Nederlands	B-pro
te	O
leren	O
:	O
omdat	O
de	O
kinderen	O
naar	O
een	O
Nederlandstalige	B-misc
school	O
gaan	O
,	O
omdat	O
vrienden	O
Nederlandstalig	B-misc
zijn	O
,	O
of	O
omdat	O
je	O
zonder	O
Nederlands	B-pro
een	O
groot	O
deel	O
van	O
het	O
stadsleven	O
mist	O
.	O

Het	O
Huis	B-org
van	I-org
het	I-org
Nederlands	I-org
zoekt	O
bovendien	O
naar	O
manieren	O
om	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
cursussen	O
te	O
verbeteren	O
en	O
ze	O
nog	O
beter	O
af	O
te	O
stemmen	O
op	O
de	O
behoeften	O
.	O

Zo	O
organiseert	O
het	O
Huis	B-org
bijvoorbeeld	O
cursussen	O
Nederlands	B-pro
op	O
maat	O
voor	O
handelaars	O
en	O
verkopers	O
uit	O
het	O
centrum	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Het	O
Huis	B-org
wil	O
voorts	O
iedereen	O
aanmoedigen	O
om	O
Nederlands	B-pro
te	O
spreken	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

Vaker	O
dan	O
je	O
denkt	O
,	O
spreken	O
twee	O
mensen	O
in	O
Brussel	B-loc
-	O
een	O
klant	O
en	O
een	O
verkoper	O
bijvoorbeeld	O
-	O
Frans	B-pro
tegen	O
elkaar	O
,	O
terwijl	O
ze	O
eigenlijk	O
allebei	O
Nederlandstalig	B-misc
zijn	O
.	O

WONEN	O
IN	O
BRUSSEL	B-loc
,	O
MAAR	O
ZONDER	O
PREMIE	O

Wie	O
overweegt	O
om	O
in	O
Brussel	B-loc
te	O
gaan	O
wonen	O
,	O
moet	O
zeker	O
zijn	O
licht	O
eens	O
opsteken	O
bij	O
Wonen	B-org
in	I-org
Brussel	I-org
.	O

Je	O
kunt	O
er	O
terecht	O
met	O
al	O
je	O
vragen	O
over	O
kopen	O
of	O
huren	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Ook	O
op	O
de	O
website	O
vind	O
je	O
al	O
heel	O
wat	O
tips	O
en	O
interessante	O
informatie	O
.	O

Wonen	O
in	O
Brussel	B-loc
organiseert	O
geregeld	O
woontours	O
:	O
tijdens	O
de	O
rondritten	O
kun	O
je	O
kennismaken	O
met	O
de	O
stad	O
en	O
enkele	O
woningen	O
binnenstappen	O
.	O

En	O
om	O
meteen	O
een	O
wijdverbreid	O
misverstand	O
uit	O
de	O
wereld	O
te	O
helpen	O
:	O
behalve	O
voor	O
ambtenaren	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschapscommissie	I-org
bestaat	O
er	O
geen	O
premie	O
voor	O
Vlamingen	B-loc
die	O
zich	O
in	O
Brussel	B-loc
komen	O
vestigen	O
.	O

Wel	O
geven	O
het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
en	O
verschillende	O
gemeenten	O
premies	O
voor	O
bijvoorbeeld	O
renovatie	O
of	O
gevelreiniging	O
.	O

VOETBALLEN	O
OP	O
EEN	O
BADHANDDOEK	O
?	O

Met	O
meer	O
dan	O
honderd	O
parken	O
,	O
duizenden	O
stadstuinen	O
en	O
het	O
uitgestrekte	O
Zoniënwoud	B-loc
is	O
Brussel	B-loc
de	O
groenste	O
hoofdstad	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Natuurlijk	O
is	O
de	O
ene	O
gemeente	O
groener	O
dan	O
de	O
andere	O
,	O
maar	O
in	O
het	O
algemeen	O
mogen	O
Brusselaars	B-loc
niet	O
klagen	O
.	O

De	O
Parijzenaars	B-loc
moeten	O
het	O
bijvoorbeeld	O
doen	O
met	O
anderhalve	O
vierkante	O
meter	O
groen	O
per	O
persoon	O
-	O
da's	O
amper	O
een	O
badhanddoek	O
groot	O
.	O

Elke	O
Brusselaar	B-loc
beschikt	O
over	O
dertig	O
vierkante	O
meter	O
groen	O
:	O
daar	O
kun	O
je	O
al	O
eens	O
een	O
balletje	O
op	O
trappen	O
.	O

Verspreid	O
over	O
Brussel	B-loc
bevinden	O
zich	O
buurtparken	O
waar	O
buurtbewoners	O
en	O
-bewonertjes	O
komen	O
uitblazen	O
,	O
sporten	O
,	O
ravotten	O
.	O

Elk	O
park	O
heeft	O
zijn	O
eigen	O
sfeer	O
en	O
karakter	O
,	O
en	O
sommige	O
parken	O
trekken	O
tot	O
ver	O
buiten	O
de	O
wijk	O
liefhebbers	O
aan	O
.	O

Het	O
grandioze	O
Jubelpark	B-loc
bijvoorbeeld	O
,	O
met	O
zijn	O
statige	O
lanen	O
,	O
triomfboog	O
en	O
musea	O
is	O
vaak	O
het	O
decor	O
van	O
grote	O
evenementen	O
.	O

Een	O
heel	O
andere	O
,	O
romantische	O
sfeer	O
hangt	O
in	O
het	O
Josaphatpark	B-loc
in	O
Schaarbeek	B-loc
,	O
waar	O
je	O
niet	O
alleen	O
van	O
de	O
natuur	O
,	O
maar	O
ook	O
van	O
beeldhouwwerken	O
en	O
van	O
zomerse	O
concerten	O
op	O
de	O
kiosk	O
kunt	O
genieten	O
.	O

Het	O
Zoniënwoud	B-loc
in	O
het	O
zuidwesten	O
van	O
de	O
stad	O
is	O
van	O
een	O
heel	O
ander	O
kaliber	O
:	O
het	O
is	O
5000	O
hectare	O
groot	O
en	O
neemt	O
tien	O
procent	O
van	O
de	O
oppervlakte	O
van	O
het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
in	O
.	O

Het	O
bos	O
is	O
vanuit	O
verschillende	O
gemeenten	O
toegankelijk	O
en	O
er	O
zijn	O
wandel-	O
,	O
fiets-	O
en	O
ruiterpaden	O
,	O
speelterreinen	O
en	O
picknickplaatsen	O
.	O

GEEN	O
EXCUUS	O
OM	O
NIET	O
TE	O
SPORTEN	O

Een	O
fietsstad	O
kun	O
je	O
Brussel	B-loc
niet	O
noemen	O
,	O
al	O
hebben	O
heel	O
wat	O
Brusselaars	B-loc
de	O
voordelen	O
van	O
de	O
fiets	O
in	O
de	O
grootstad	O
wel	O
al	O
ontdekt	O
.	O

En	O
er	O
beweegt	O
wel	O
wat	O
:	O
zo	O
hebben	O
de	O
auto's	O
in	O
de	O
Wetstraat	B-loc
-	O
met	O
60.000	O
auto's	O
per	O
dag	O
een	O
van	O
de	O
drukste	O
straten	O
van	O
het	O
land	O
-	O
een	O
baanvak	O
moeten	O
inleveren	O
voor	O
de	O
fietsers	O
en	O
voetgangers	O
.	O

Bovendien	O
wordt	O
er	O
gewerkt	O
aan	O
een	O
vijftiental	O
fietsroutes	O
die	O
het	O
hele	O
gewest	O
doorkruisen	O
.	O

Brussel	B-loc
telt	O
ontelbare	O
sportclubs	O
.	O

Of	O
je	O
nu	O
wilt	O
diepzeeduiken	O
of	O
handballen	O
,	O
of	O
taekwondo	O
je	O
passie	O
is	O
of	O
atletiek	O
,	O
in	O
Brussel	B-loc
kan	O
het	O
allemaal	O
in	O
clubverband	O
.	O

Nee	O
,	O
er	O
is	O
geen	O
excuus	O
om	O
niet	O
te	O
sporten	O
.	O

Wie	O
niet	O
helemaal	O
overtuigd	O
is	O
,	O
moet	O
eens	O
deelnemen	O
aan	O
Stadskriebels	B-eve
,	O
een	O
jaarlijks	O
sportevenement	O
dat	O
georganiseerd	O
wordt	O
door	O
de	O
sportdienst	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschapscommissie	I-org
en	O
BLOSO	B-org
.	O

De	O
Oude	B-loc
en	O
Nieuwe	B-loc
Graanmarkt	I-loc
worden	O
afgesloten	O
voor	O
verkeer	O
en	O
er	O
worden	O
verschillende	O
sporten	O
en	O
clubs	O
voorgesteld	O
.	O

Elk	O
jaar	O
trekt	O
ook	O
de	O
20	O
km	O
door	O
Brussel	B-loc
duizenden	O
lopers	O
,	O
van	O
echte	O
profs	O
tot	O
even	O
echte	O
amateurs	O
.	O

En	O
ook	O
voor	O
wie	O
het	O
liever	O
bij	O
kijken	O
houdt	O
,	O
zijn	O
er	O
in	O
Brussel	B-loc
heel	O
wat	O
sportmanifestaties	O
,	O
zoals	O
de	O
atletiekmeeting	O
Memorial	B-eve
Van	I-eve
Damme	I-eve
of	O
de	O
wielerwedstrijd	O
Parijs-Brussel	O
/	O
Grote	B-eve
Prijs	I-eve
Eddy	I-eve
Merckx	I-eve
.	O

Vanwaar	O
die	O
iris	O
?	O

Het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
heeft	O
de	O
iris	O
gekozen	O
als	O
symbool	O
voor	O
Brussel	B-loc
,	O
en	O
ook	O
de	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschapscommissie	I-org
heeft	O
de	O
iris	O
in	O
haar	O
wapen	O
,	O
samen	O
met	O
de	O
Vlaamse	B-loc
leeuw	O
.	O

Dat	O
heeft	O
alles	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
ontstaansgeschiedenis	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

De	O
iris	O
is	O
een	O
typische	O
moerasbloem	O
.	O

Ook	O
Brussel	B-loc
ontsproot	O
aan	O
het	O
moeras	O
:	O
de	O
stad	O
ontstond	O
in	O
de	O
tiende	O
eeuw	O
in	O
de	O
moerassige	O
vallei	O
van	O
de	O
Zenne	B-loc
.	O

De	O
naam	O
Brussel	B-loc
is	O
afgeleid	O
van	O
Bruocsella	B-loc
,	O
wat	O
letterlijk	O
'	O
nederzetting	O
in	O
het	O
moeras	O
'	O
betekent	O
.	O

Jong	O
in	O
Brussel	B-loc

Opgroeien	O
met	O
een	O
ruime	O
kijk	O
op	O
de	O
wereld	O

Het	O
Nederlandstalige	B-misc
onderwijs	O
is	O
een	O
van	O
de	O
paradepaardjes	O
van	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
gemeenschap	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Bovendien	O
valt	O
er	O
na	O
schooltijd	O
voor	O
kinderen	O
en	O
jongeren	O
meer	O
te	O
beleven	O
dan	O
waar	O
ook	O
.	O

En	O
studenten	O
in	O
Brussel	B-loc
genieten	O
van	O
het	O
ruimste	O
aanbod	O
,	O
aan	O
opleidingen	O
,	O
maar	O
ook	O
aan	O
afleiding	O
.	O

Voor	O
wie	O
niet	O
te	O
veel	O
wil	O
missen	O
,	O
is	O
op	O
kot	O
gaan	O
een	O
must	O
.	O

In	O
Brussel	B-loc
wonen	O
ongeveer	O
125.000	O
kinderen	O
jonger	O
dan	O
10	O
jaar	O
,	O
en	O
dat	O
aantal	O
stijgt	O
nog	O
jaar	O
na	O
jaar	O
.	O

Ruim	O
een	O
vijfde	O
van	O
de	O
Brusselaars	B-loc
is	O
jonger	O
dan	O
18	O
.	O

En	O
zoals	O
dat	O
gaat	O
,	O
moeten	O
al	O
die	O
kinderen	O
en	O
jongeren	O
naar	O
school	O
.	O

Het	O
uitbouwen	O
van	O
een	O
goed	O
vertakt	O
en	O
een	O
kwaliteitsvol	O
scholennetwerk	O
is	O
een	O
van	O
de	O
voornaamste	O
zorgen	O
geweest	O
van	O
de	O
Vlamingen	B-loc
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Ze	O
vonden	O
het	O
immers	O
erg	O
belangrijk	O
dat	O
hun	O
kinderen	O
in	O
hun	O
eigen	O
buurt	O
les	O
konden	O
volgen	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
.	O

Natuurlijk	O
heeft	O
het	O
Nederlandstalige	B-misc
onderwijs	O
ook	O
aandacht	O
voor	O
andere	O
talen	O
.	O

Meer	O
dan	O
elders	O
in	O
België	B-loc
is	O
de	O
tweede	O
taal	O
in	O
Brussel	B-loc
immers	O
van	O
groot	O
belang	O
.	O

In	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
lagere	O
scholen	O
in	O
Brussel	B-loc
krijgen	O
kinderen	O
dan	O
ook	O
vroeger	O
Frans	B-pro
dan	O
in	O
Vlaamse	B-loc
scholen	O
,	O
namelijk	O
al	O
vanaf	O
het	O
derde	O
leerjaar	O
.	O

En	O
ze	O
krijgen	O
ook	O
meer	O
uren	O
Frans	B-pro
,	O
tot	O
vijf	O
uur	O
in	O
het	O
vijfde	O
of	O
zesde	O
leerjaar	O
.	O

WAT	O
WIL	O
JE	O
WORDEN	O
?	O

Het	O
logo	O
van	O
het	O
Nederlandstalig	B-misc
onderwijs	O
is	O
een	O
kwaliteitslabel	O
geworden	O

Het	O
Nederlandstalige	B-misc
scholennetwerk	O
staat	O
intussen	O
als	O
een	O
huis	O
.	O

Wie	O
in	O
Brussel	B-loc
woont	O
,	O
vindt	O
op	O
wandelafstand	O
van	O
zijn	O
huis	O
een	O
kleuter-	O
of	O
lagere	O
school	O
.	O

Met	O
ruim	O
dertig	O
secundaire	O
scholen	O
en	O
tachtig	O
afstudeerrichtingen	O
kun	O
je	O
in	O
Brussel	B-loc
zowat	O
alles	O
worden	O
.	O

De	O
Nederlandstalige	B-misc
scholen	O
zijn	O
bovendien	O
vlot	O
bereikbaar	O
met	O
het	O
openbaar	O
vervoer	O
,	O
ook	O
voor	O
leerlingen	O
die	O
van	O
buiten	O
Brussel	B-loc
komen	O
.	O

Jaar	O
na	O
jaar	O
heeft	O
het	O
Nederlandstalige	B-misc
onderwijs	O
in	O
Brussel	B-loc
meer	O
succes	O
.	O

Elders	O
in	O
België	B-loc
dalen	O
de	O
leerlingenaantallen	O
,	O
maar	O
in	O
Brussel	B-loc
stijgen	O
ze	O
,	O
en	O
zeker	O
in	O
de	O
kleuter-	O
en	O
lagere	O
scholen	O
.	O

Steeds	O
meer	O
Franstalige	B-misc
en	O
anderstalige	O
ouders	O
sturen	O
hun	O
kinderen	O
naar	O
een	O
Nederlandstalige	B-misc
school	O
.	O

Ze	O
doen	O
dat	O
omdat	O
ze	O
twee-	O
of	O
meertaligheid	O
erg	O
belangrijk	O
vinden	O
voor	O
de	O
toekomst	O
van	O
hun	O
kinderen	O
.	O

De	O
leerkrachten	O
zorgen	O
ervoor	O
dat	O
alle	O
kinderen	O
in	O
het	O
Brusselse	B-loc
Nederlandstalige	B-misc
onderwijs	O
optimale	O
leerkansen	O
krijgen	O
.	O

Bovendien	O
zijn	O
de	O
klassen	O
er	O
vaak	O
kleiner	O
en	O
is	O
de	O
infrastructuur	O
er	O
moderner	O
.	O

Het	O
blauw-groene	O
logo	O
met	O
de	O
N	B-misc
dat	O
alle	O
Nederlandstalige	B-misc
scholen	O
in	O
Brussel	B-loc
dragen	O
,	O
is	O
uitgegroeid	O
tot	O
een	O
kwaliteitslabel	O
.	O

LEERKRACHT	O
IN	O
BRUSSEL	B-loc

In	O
het	O
Nederlandstalige	B-misc
onderwijs	O
in	O
Brussel	B-loc
zitten	O
de	O
kinderen	O
van	O
jongs	O
af	O
in	O
meertalige	O
en	O
multiculturele	O
klasjes	O
,	O
met	O
kinderen	O
uit	O
alle	O
sociale	O
lagen	O
.	O

Om	O
hen	O
beter	O
te	O
ondersteunen	O
,	O
hebben	O
de	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschapscommissie	I-org
en	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
allerlei	O
initiatieven	O
ontwikkeld	O
.	O

Zo	O
maakt	O
de	O
meerderheid	O
van	O
de	O
basisscholen	O
gebruik	O
van	O
het	O
aanbod	O
van	O
Voorrangsbeleid	B-org
Brussel	I-org
en	O
Taalvaart	B-org
:	O
onder	O
begeleiding	O
van	O
experts	O
verhogen	O
ze	O
stap	O
voor	O
stap	O
en	O
via	O
aangepaste	O
lesmethodes	O
de	O
taalvaardigheid	O
van	O
de	O
leerlingen	O
.	O

Bovendien	O
leren	O
leerkrachten	O
beter	O
omgaan	O
met	O
de	O
verschillende	O
gewoonten	O
en	O
culturen	O
,	O
waardoor	O
ook	O
het	O
contact	O
met	O
de	O
ouders	O
verbetert	O
.	O

Meer	O
nog	O
dan	O
elders	O
is	O
samenwerking	O
met	O
de	O
ouders	O
immers	O
broodnodig	O
:	O
om	O
het	O
Nederlands	B-pro
echt	O
onder	O
de	O
knie	O
te	O
krijgen	O
,	O
moeten	O
de	O
kinderen	O
ook	O
buiten	O
de	O
schoolmuren	O
met	O
Nederlands	B-pro
in	O
contact	O
komen	O
,	O
via	O
boeken	O
,	O
tv-programma's	O
enzovoort	O
.	O

Ook	O
kunnen	O
leerkrachten	O
terecht	O
bij	O
een	O
nascholingscentrum	O
dat	O
zijn	O
programma	O
specifiek	O
afstemt	O
op	O
de	O
Brusselse	B-loc
situatie	O
.	O

Het	O
Nederlandstalige	B-misc
onderwijsnetwerk	O
is	O
overigens	O
breder	O
dan	O
alleen	O
de	O
scholen	O
:	O
er	O
zijn	O
ook	O
scholen	O
voor	O
buitengewoon	O
onderwijs	O
,	O
internaten	O
,	O
centra	O
voor	O
leerlingenbegeleiding	O
enzovoort	O
.	O

En	O
wie	O
na	O
de	O
schooluren	O
zijn	O
artistieke	O
talenten	O
wil	O
vervolmaken	O
,	O
kan	O
terecht	O
in	O
het	O
deeltijds	O
kunstonderwijs	O
voor	O
muziek	O
,	O
woord	O
en	O
dans	O
.	O

Volwassenen	O
kunnen	O
terecht	O
bij	O
de	O
centra	O
voor	O
volwassenenonderwijs	O
om	O
voor	O
hun	O
job	O
of	O
voor	O
zichzelf	O
bij	O
te	O
leren	O
.	O

Er	O
is	O
ook	O
een	O
uitgebreid	O
vormingsaanbod	O
,	O
onder	O
meer	O
in	O
de	O
22	O
gemeenschapscentra	O
.	O

Musea	O
saai	O
?	O

Toch	O
niet	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

BUITEN	O
DE	O
SCHOOL(M)UREN	O

Na	O
schooltijd	O
kunnen	O
ook	O
kinderen	O
en	O
jongeren	O
in	O
Brussel	B-loc
genieten	O
van	O
het	O
enorme	O
vrijetijdsaanbod	O
.	O

Voor	O
wie	O
houdt	O
van	O
theater	O
is	O
Bronks	B-org
,	O
dat	O
een	O
eigen	O
theater	O
krijgt	O
aan	O
de	O
Varkensmarkt	B-loc
,	O
een	O
must	O
.	O

Al	O
sinds	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
jaren	O
90	O
maakt	O
Bronks	B-org
eigentijdse	O
voorstellingen	O
voor	O
kinderen	O
en	O
jongeren	O
.	O

Bovendien	O
haalt	O
Bronks	B-org
interessante	O
producties	O
van	O
andere	O
Nederlandstalige	B-misc
gezelschappen	O
naar	O
Brussel	B-loc
.	O

En	O
wie	O
liever	O
zelf	O
op	O
het	O
podium	O
staat	O
,	O
kan	O
eens	O
een	O
theaterworkshop	O
proberen	O
.	O

Een	O
andere	O
interessante	O
pleisterplaats	O
is	O
kunstencentrum	O
Pantalone	B-org
aan	O
het	O
Martelaarsplein	B-loc
.	O

In	O
het	O
Muziekhuis	B-loc
van	I-loc
Pantalone	I-loc
kunnen	O
kinderen	O
experimenteren	O
met	O
muziek	O
en	O
geluid	O
,	O
maar	O
er	O
vinden	O
ook	O
voorstellingen	O
,	O
concerten	O
en	O
workshops	O
plaats	O
.	O

Wie	O
denkt	O
dat	O
musea	O
saai	O
zijn	O
,	O
zal	O
in	O
Brussel	B-loc
zijn	O
mening	O
moeten	O
herzien	O
.	O

In	O
het	O
Scientastic	B-org
Museum	I-org
bijvoorbeeld	O
kun	O
je	O
experimenteren	O
met	O
de	O
wetten	O
van	O
fysica	O
en	O
chemie	O
.	O

Fakir	O
spelen	O
?	O

Een	O
regenboog	O
maken	O
?	O

Het	O
kan	O
er	O
allemaal	O
.	O

Ook	O
het	O
Muziekinstrumentenmuseum	B-org
,	O
het	O
Speelgoedmuseum	B-org
en	O
natuurlijk	O
het	O
Stripmuseum	B-org
zijn	O
aanraders	O
,	O
maar	O
ook	O
de	O
grote	O
musea	O
organiseren	O
geregeld	O
activiteiten	O
op	O
maat	O
van	O
jongeren	O
.	O

In	O
Elsene	B-loc
is	O
er	O
zelfs	O
een	O
Kindermuseum	B-org
,	O
dat	O
helemaal	O
is	O
afgestemd	O
op	O
de	O
leefwereld	O
van	O
jongeren	O
.	O

Wie	O
meer	O
geïnteresseerd	O
is	O
in	O
film	O
en	O
media	O
,	O
kan	O
eens	O
een	O
kijkje	O
nemen	O
in	O
de	O
Fabriek	B-loc
in	O
Schaarbeek	B-loc
.	O

Art	B-org
Basics	I-org
for	I-org
Children	I-org
(	O
ABC	B-org
)	O
heeft	O
er	O
een	O
Media-lab	B-misc
waar	O
je	O
kunt	O
experimenteren	O
met	O
beeld	O
,	O
geluid	O
en	O
zelfs	O
met	O
architectuur	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
sportclubs	O
,	O
de	O
bibliotheken	O
en	O
de	O
gemeenschapscentra	O
zijn	O
er	O
geregeld	O
interessante	O
initiatieven	O
op	O
kinder-	O
of	O
jongerenmaat	O
.	O

In	O
Brussel	B-loc
zijn	O
meer	O
dan	O
tien	O
jeugdhuizen	O
actief	O
.	O

Al	O
wat	O
oudere	O
jongeren	O
vinden	O
ongetwijfeld	O
hun	O
gading	O
bij	O
de	O
ruim	O
tien	O
jeugdhuizen	O
en	O
jeugdclubs	O
die	O
in	O
Brussel	B-loc
actief	O
zijn	O
.	O

Die	O
zijn	O
overigens	O
geregeld	O
te	O
horen	O
op	O
FM	B-org
Brussel	I-org
.	O

Ook	O
de	O
organisatie	O
Jeugd	B-org
en	I-org
Stad	I-org
maakt	O
van	O
Brussel	B-loc
haar	O
actieterrein	O
,	O
met	O
vormings-	O
en	O
straathoekwerk	O
en	O
allerlei	O
projecten	O
,	O
zoals	O
de	O
Rockfabriek	B-misc
:	O
workshops	O
,	O
repetitieruimtes	O
en	O
zo	O
meer	O
voor	O
jonge	O
muzikanten	O
.	O

Wist	O
je	O
overigens	O
dat	O
Brussel	B-loc
de	O
striphoofdstad	O
van	O
België	B-loc
is	O
,	O
en	O
dat	O
Jeugd	B-org
en	I-org
Stad	I-org
voor	O
een	O
jeugdhotel	O
gezorgd	O
heeft	O
,	O
De	O
Waterman	B-loc
?	O

Maar	O
goed	O
ook	O
,	O
want	O
zo'n	O
uitgebreid	O
aanbod	O
,	O
daar	O
raak	O
je	O
niet	O
in	O
één	O
dag	O
door	O
.	O

Grootste	O
studentenstad	O
van	O
het	O
land	O

Met	O
ongeveer	O
70.000	O
studenten	O
aan	O
universiteiten	O
en	O
hogescholen	O
heeft	O
Brussel	B-loc
de	O
grootste	O
studentenpopulatie	O
van	O
België	B-loc
.	O

Die	O
studenten	O
vallen	O
in	O
een	O
grote	O
stad	O
als	O
Brussel	B-loc
echter	O
minder	O
op	O
dan	O
in	O
pakweg	O
Leuven	B-loc
of	O
Gent	B-loc
.	O

Maar	O
Brussel	B-loc
is	O
wel	O
degelijk	O
een	O
studentenstad	O
,	O
met	O
een	O
bijna	O
oneindig	O
aanbod	O
aan	O
opleidingen	O
.	O

Ook	O
hoger	O
onderwijs	O
kun	O
je	O
in	O
Brussel	B-loc
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
volgen	O
:	O
er	O
zijn	O
vier	O
Nederlandstalige	B-misc
hogescholen	O
en	O
twee	O
universiteiten	O
.	O

Bijna	O
23.000	O
studenten	O
volgen	O
in	O
Brussel	B-loc
hoger	O
onderwijs	O
aan	O
een	O
Nederlandstalige	B-misc
instelling	O
.	O

De	O
Koninklijke	B-org
Militaire	I-org
School	I-org
is	O
een	O
buitenbeentje	O
:	O
daar	O
wordt	O
in	O
beide	O
landstalen	O
lesgegeven	O
.	O

Een	O
student	O
wil	O
natuurlijk	O
meer	O
dan	O
studeren	O
alleen	O
,	O
en	O
ook	O
daarvoor	O
zit	O
je	O
in	O
Brussel	B-loc
goed	O
.	O

Nergens	O
anders	O
vind	O
je	O
zo	O
veel	O
cultuurhuizen	O
,	O
bibliotheken	O
en	O
musea	O
zo	O
dicht	O
bij	O
elkaar	O
.	O

En	O
dan	O
hebben	O
we	O
het	O
nog	O
niet	O
over	O
de	O
bijna	O
oneindige	O
uitgaansmogelijkheden	O
.	O

Er	O
zijn	O
cafés	O
,	O
bioscopen	O
,	O
clubs	O
en	O
eethuizen	O
naar	O
ieders	O
smaak	O
en	O
stijl	O
.	O

Je	O
kunt	O
er	O
opgaan	O
in	O
de	O
cantussfeer	O
van	O
de	O
typische	O
studentencafés	O
,	O
maar	O
even	O
goed	O
vind	O
je	O
er	O
hotspots	O
waar	O
je	O
de	O
studenten	O
op	O
één	O
hand	O
kunt	O
tellen	O
.	O

Laura	B-per
,	O
Mohamed	B-per
,	O
Imane	B-per
en	O
Alexandre	B-per
samen	O
in	O
de	O
klas	O

Begin	O
2004	O
zaten	O
in	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
scholen	O
ruim	O
34.000	O
kinderen	O
.	O

Van	O
de	O
middelbare	O
scholieren	O
komt	O
ruim	O
vier	O
op	O
tien	O
uit	O
een	O
gezin	O
waarin	O
enkel	O
Nederlands	B-pro
wordt	O
gesproken	O
.	O

Bij	O
de	O
kleuters	O
en	O
de	O
lagereschoolkinderen	O
ligt	O
dat	O
anders	O
:	O
gemiddeld	O
komt	O
16	O
procent	O
of	O
nog	O
minder	O
uit	O
een	O
puur	O
Nederlandstalig	B-misc
gezin	O
.	O

Een	O
op	O
drie	O
kinderen	O
spreekt	O
thuis	O
enkel	O
Frans	B-pro
en	O
voor	O
een	O
op	O
drie	O
speelt	O
het	O
gezinsleven	O
zich	O
in	O
nog	O
een	O
andere	O
taal	O
af	O
.	O

Bang	O
van	O
de	O
grootstad	O
?	O

Omdat	O
de	O
grootstad	O
sommige	O
Vlaamse	B-loc
studenten	O
-	O
en	O
misschien	O
nog	O
meer	O
hun	O
ouders	O
-	O
wat	O
angst	O
inboezemt	O
,	O
zijn	O
er	O
heel	O
wat	O
initiatieven	O
waar	O
toekomstige	O
studenten	O
echt	O
kunnen	O
kennismaken	O
met	O
Brussel	B-loc
.	O

Zo	O
vindt	O
elk	O
jaar	O
in	O
oktober	O
de	O
Dag	B-eve
van	I-eve
de	I-eve
Student	I-eve
in	I-eve
Brussel	I-eve
plaats	O
,	O
een	O
kennismakingsdag	O
voor	O
studenten	O
in	O
Brussel	B-loc
,	O
maar	O
tegelijk	O
een	O
niet	O
te	O
missen	O
evenement	O
voor	O
alle	O
studenten	O
.	O

Ook	O
houden	O
de	O
verschillende	O
hogescholen	O
en	O
universiteiten	O
eigen	O
infodagen	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
motoren	O
achter	O
het	O
studentenleven	O
in	O
Brussel	B-loc
is	O
de	O
organisatie	O
Quartier	B-org
Latin	I-org
,	O
een	O
gezamenlijk	O
initiatief	O
van	O
alle	O
Nederlandstalige	B-misc
hogescholen	O
en	O
universiteiten	O
.	O

Quartier	B-org
Latin	I-org
wil	O
het	O
imago	O
van	O
Brussel	B-loc
als	O
studentenstad	O
verbeteren	O
en	O
is	O
vooral	O
actief	O
rond	O
huisvesting	O
.	O

Tot	O
voor	O
kort	O
had	O
Brussel	B-loc
niet	O
echt	O
één	O
specifieke	O
studentenbuurt	O
,	O
al	O
vind	O
je	O
traditioneel	O
veel	O
studenten	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
de	O
Koninklijke	B-loc
Sint-Mariakerk	I-loc
in	O
Schaarbeek	B-loc
en	O
ook	O
in	O
Elsene	B-loc
,	O
bij	O
de	O
VUB	B-org
.	O

Door	O
de	O
inspanningen	O
van	O
Quartier	B-org
Latin	I-org
is	O
een	O
en	O
ander	O
echter	O
veranderd	O
.	O

Voor	O
Quartier	B-org
Latin	I-org
is	O
Brussel	B-loc
dé	O
studentenstad	O
van	O
de	O
21e	O
eeuw	O
,	O
en	O
die	O
studentenstad	O
heeft	O
behoefte	O
aan	O
een	O
echte	O
studentenbuurt	O
in	O
het	O
centrum	O
.	O

Quartier	B-org
Latin	I-org
heeft	O
daarvoor	O
zijn	O
oog	O
laten	O
vallen	O
op	O
de	O
wijk	O
tussen	O
de	O
beurs	O
en	O
het	O
kanaal	O
.	O

Maar	O
laat	O
het	O
duidelijk	O
zijn	O
:	O
een	O
studentengetto	O
moet	O
het	O
niet	O
worden	O
,	O
wel	O
een	O
gemengde	O
wijk	O
waar	O
het	O
ook	O
voor	O
niet-studenten	O
nog	O
aangenaam	O
is	O
.	O

Studeren	O
in	O
Brussel	B-loc
:	O
aantrekkelijk	O
aanbod	O

Vier	O
hogescholen	O
en	O
twee	O
universiteiten	O
bieden	O
in	O
Brussel	B-loc
Nederlandstalig	B-misc
hoger	O
onderwijs	O
aan	O
.	O

Dit	O
is	O
maar	O
een	O
greep	O
uit	O
de	O
opleidingen	O
die	O
je	O
er	O
kunt	O
volgen	O
:	O

Europese	B-org
Hogeschool	I-org
Brussel	I-org
(	O
EHSAL	B-org
)	O
:	O
economie	O
en	O
management	O
,	O
gezondheidszorg	O
,	O
sociaal-agogisch	O
werk	O
,	O
lerarenopleiding	O
...	O

Erasmushogeschool	B-org
Brussel	I-org
:	O
communicatie	O
,	O
gezondheidszorg	O
,	O
horteco	O
,	O
hotel	O
en	O
toerisme	O
,	O
industriële	O
wetenschappen	O
,	O
conservatorium	O
,	O
lerarenopleiding	O
,	O
audiovisuele	O
en	O
podiumkunsten	O
,	O
sociaal-agogisch	O
werk	O
,	O
toegepaste	O
taalkunde	O
...	O

Hogeschool	B-org
Sint-Lukas	I-org
Brussel	I-org
:	O
bouw	O
,	O
interieurvormgeving	O
,	O
audiovisuele	O
kunsten	O
,	O
beeldende	O
kunsten	O
,	O
transmedia	O
,	O
lerarenopleiding	O
...	O

Hogeschool	B-org
voor	I-org
Wetenschap	I-org
en	I-org
Kunst	I-org
:	O
beeldende	O
kunst	O
,	O
bedrijfskunde	O
,	O
industriële	O
wetenschappen	O
,	O
muziek	O
en	O
podiumkunsten	O
,	O
technologie	O
,	O
architectuur	O
,	O
toegepaste	O
taalkunde	O
,	O
handelswetenschappen	O
...	O

Katholieke	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
:	O
rechten	O
,	O
geschiedenis	O
,	O
wijsbegeerte	O
,	O
taal-	O
en	O
letterkunde	O
,	O
toegepaste	O
economie	O
,	O
handelsingenieur	O
,	O
communicatiewetenschappen	O
,	O
politieke	O
en	O
sociale	O
wetenschappen	O
...	O

Vrije	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
:	O
wijsbegeerte	O
,	O
taal-	O
en	O
letterkunde	O
,	O
geschiedenis	O
,	O
archeologie	O
,	O
rechten	O
,	O
notariaat	O
,	O
criminologische	O
wetenschappen	O
,	O
economie	O
,	O
politieke	O
en	O
sociale	O
wetenschappen	O
,	O
psychologie	O
,	O
lichamelijke	O
opvoeding	O
,	O
wetenschappen	O
,	O
toegepaste	O
wetenschappen	O
,	O
geneeskunde	O
,	O
farmacie	O
...	O

Een	O
kwaliteitskot	O
bij	O
Quartier	B-org
Latin	I-org

Quartier	B-org
Latin	I-org
lanceerde	O
in	O
Brussel	B-loc
een	O
kwaliteitslabel	O
voor	O
studentenkamers	O
,	O
met	O
voorwaarden	O
inzake	O
veiligheid	O
,	O
hygiëne	O
,	O
comfort	O
en	O
prijs	O
.	O

De	O
organisatie	O
koopt	O
zelf	O
panden	O
aan	O
om	O
ze	O
als	O
studentenkot	O
te	O
verhuren	O
en	O
sluit	O
ook	O
overeenkomsten	O
met	O
huiseigenaars	O
.	O

De	O
database	O
van	O
Quartier	B-org
Latin	I-org
bevat	O
zo	O
verschillende	O
duizenden	O
studentenkamers	O
,	O
waarvan	O
honderden	O
met	O
kwaliteitslabel	O
.	O

Het	O
internationaal	O
studentenhuis	O
dat	O
in	O
de	O
Bischoffsheimlaan	B-loc
wordt	O
gebouwd	O
,	O
is	O
een	O
ander	O
initiatief	O
van	O
Quartier	B-org
Latin	I-org
.	O

Binnen-	O
en	O
buitenlandse	O
studenten	O
die	O
voor	O
een	O
korte	O
periode	O
in	O
Brussel	B-loc
verblijven	O
,	O
bijvoorbeeld	O
voor	O
een	O
stage	O
,	O
kunnen	O
er	O
hun	O
intrek	O
nemen	O
.	O

Quartier	B-org
Latin	I-org
verhuurt	O
overigens	O
ook	O
kamers	O
aan	O
pas	O
afgestudeerden	O
,	O
als	O
ze	O
in	O
Brussel	B-loc
aan	O
de	O
slag	O
gaan	O
in	O
een	O
knelpuntsector	O
zoals	O
het	O
onderwijs	O
of	O
de	O
gezondheidszorg	O
.	O

Zoek	O
je	O
een	O
kot	O
in	O
Brussel	B-loc
?	O

Raadpleeg	O
het	O
online	O
kamerbestand	O
van	O
Quartier	B-org
Latin	I-org
,	O
via	O
www.qlb.be	O

Hoofdstad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc

Twee	O
gemeenschappen	O
in	O
één	O
gewest	O

Brussel	B-loc
is	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
maar	O
tegelijk	O
voert	O
het	O
Frans	B-pro
in	O
de	O
straten	O
de	O
hoofdtoon	O
.	O

Wie	O
de	O
Brusselse	B-loc
realiteit	O
wil	O
begrijpen	O
,	O
moet	O
een	O
paar	O
eeuwen	O
terugkeren	O
in	O
de	O
tijd	O
.	O

Ook	O
de	O
complexe	O
manier	O
waarop	O
Brussel	B-loc
wordt	O
bestuurd	O
,	O
heeft	O
haar	O
wortels	O
in	O
de	O
geschiedenis	O
.	O

Vandaag	O
is	O
Brussel	B-loc
een	O
internationale	O
en	O
multiculturele	O
stad	O
waar	O
Frans	B-pro
de	O
voornaamste	O
voertaal	O
is	O
.	O

Toch	O
is	O
Brussel	B-loc
in	O
oorsprong	O
een	O
Nederlandstalige	B-misc
stad	O
en	O
vandaag	O
bovendien	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Op	O
een	O
kaart	O
van	O
België	B-loc
springt	O
het	O
meteen	O
in	O
het	O
oog	O
:	O
Brussel	B-loc
ligt	O
als	O
een	O
eilandje	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

En	O
ook	O
in	O
het	O
Brusselse	B-loc
dialect	O
en	O
in	O
de	O
namen	O
van	O
de	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
-	O
Schaarbeek	B-loc
,	O
Anderlecht	B-loc
,	O
Watermaal-Bosvoorde	B-loc
,	O
Oudergem	B-loc
-	O
weerklinkt	O
nog	O
duidelijk	O
het	O
Vlaamse	B-loc
karakter	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

Tot	O
eind	O
18e	O
eeuw	O
was	O
Brussel	B-loc
een	O
overwegend	O
Nederlandstalige	B-misc
stad	O

Van	O
bij	O
het	O
ontstaan	O
in	O
de	O
10e	O
eeuw	O
tot	O
eind	O
18e	O
eeuw	O
was	O
Brussel	B-loc
een	O
overwegend	O
Nederlandstalige	B-misc
stad	O
.	O

Natuurlijk	O
was	O
er	O
een	O
Franstalige	B-misc
hofhouding	O
gevestigd	O
,	O
maar	O
datzelfde	O
gold	O
voor	O
pakweg	O
Sint-Petersburg	B-loc
en	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Pas	O
in	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
,	O
na	O
de	O
onafhankelijkheid	O
van	O
België	B-loc
,	O
veranderden	O
de	O
taalverhoudingen	O
echt	O
.	O

Het	O
jonge	O
koninkrijk	O
had	O
een	O
strak	O
in	O
Brussel	B-loc
gecentraliseerd	O
bestuur	O
en	O
koos	O
in	O
1830	O
Frans	B-pro
als	O
officiële	O
taal	O
.	O

Het	O
Frans	B-pro
ging	O
het	O
openbare	O
leven	O
domineren	O
en	O
werd	O
de	O
taal	O
van	O
het	O
gerecht	O
,	O
de	O
administratie	O
,	O
het	O
leger	O
,	O
de	O
cultuur	O
,	O
de	O
media	O
.	O

Als	O
taal	O
van	O
de	O
politieke	O
en	O
economische	O
elite	O
groeide	O
Frans	B-pro
uit	O
tot	O
een	O
statussymbool	O
.	O

In	O
1860	O
sprak	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
ruim	O
95	O
procent	O
van	O
de	O
bevolking	O
Nederlands	B-pro
,	O
maar	O
die	O
mensen	O
hadden	O
nauwelijks	O
politieke	O
of	O
economische	O
macht	O
.	O

Ze	O
werden	O
bestuurd	O
,	O
onderwezen	O
en	O
berecht	O
in	O
een	O
taal	O
die	O
de	O
meesten	O
niet	O
begrepen	O
.	O

19E	O
EEUW	O
:	O
FRANS	B-pro
OM	O
HOGEROP	O
TE	O
RAKEN	O

België	B-loc
werd	O
bestuurd	O
vanuit	O
de	O
centraal	O
gelegen	O
hoofdstad	O
Brussel	B-loc
.	O

Rond	O
dat	O
politieke	O
centrum	O
groeide	O
geleidelijk	O
ook	O
een	O
financieel-economische	O
elite	O
.	O

In	O
een	O
razendsnel	O
tempo	O
kreeg	O
Brussel	B-loc
een	O
Franssprekende	B-misc
boven-	O
en	O
middenlaag	O
.	O

Lager	O
en	O
middelbaar	O
onderwijs	O
kon	O
men	O
nagenoeg	O
enkel	O
in	O
het	O
Frans	B-pro
volgen	O
zodat	O
het	O
Frans	B-pro
geleidelijk	O
ook	O
in	O
de	O
lagere	O
sociale	O
klassen	O
binnensijpelde	O
.	O

In	O
dezelfde	O
periode	O
trok	O
Brussel	B-loc
ook	O
massa's	O
inwijkelingen	O
aan	O
,	O
het	O
grootste	O
deel	O
uit	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Vlaanderen	B-loc
was	O
eeuwenlang	O
een	O
van	O
de	O
rijkste	O
regio's	O
van	O
Europa	B-loc
geweest	O
,	O
maar	O
maakte	O
in	O
de	O
19e	O
eeuw	O
een	O
periode	O
van	O
economisch	O
verval	O
en	O
hongersnood	O
door	O
.	O

Ook	O
die	O
inwijkelingen	O
verfransten	O
:	O
wie	O
eentalig	O
Nederlands	B-pro
was	O
,	O
had	O
geen	O
enkele	O
kans	O
om	O
hogerop	O
te	O
geraken	O
.	O

Vlaamse	B-loc
ouders	O
zorgden	O
ervoor	O
dat	O
hun	O
kinderen	O
perfect	O
Frans	B-pro
spraken	O
.	O

Als	O
ze	O
het	O
zich	O
konden	O
veroorloven	O
,	O
stuurden	O
ze	O
hun	O
kroost	O
naar	O
Franstalige	B-misc
scholen	O
.	O

Het	O
gevolg	O
:	O
hun	O
kinderen	O
werden	O
tweetalig	O
,	O
maar	O
hun	O
kleinkinderen	O
later	O
vaak	O
eentalig	O
Frans	B-pro
.	O

Die	O
verfransing	O
verspreidde	O
zich	O
ook	O
buiten	O
het	O
historische	O
centrum	O
:	O
omliggende	O
gemeenten	O
als	O
Elsene	B-loc
,	O
Schaarbeek	B-loc
,	O
Molenbeek	B-loc
en	O
Anderlecht	B-loc
werden	O
gaandeweg	O
verfranst	O
.	O

VLAANDEREN	B-loc
KOMT	O
IN	O
BEWEGING	O

Eind	O
19e	O
eeuw	O
kwam	O
een	O
brede	O
Vlaamse	B-loc
emancipatiebeweging	O
op	O
gang	O
.	O

Die	O
drong	O
er	O
eerst	O
op	O
aan	O
dat	O
Nederlands	B-pro
als	O
gelijkwaardig	O
werd	O
beschouwd	O
met	O
het	O
Frans	B-pro
,	O
en	O
dat	O
beide	O
talen	O
in	O
heel	O
België	B-loc
officiële	O
bestuurstalen	O
werden	O
.	O

Dat	O
was	O
voor	O
de	O
Franstaligen	B-misc
ondenkbaar	O
:	O
Wallonië	B-loc
was	O
eentalig	O
Frans	B-pro
en	O
dat	O
moest	O
zo	O
blijven	O
.	O

De	O
Vlamingen	B-loc
stelden	O
vervolgens	O
hun	O
eisen	O
bij	O
:	O
Vlaanderen	B-loc
moest	O
ook	O
eentalig	O
worden	O
.	O

Die	O
eis	O
werd	O
begin	O
jaren	O
60	O
ingewilligd	O
.	O

Intussen	O
had	O
de	O
verfransing	O
van	O
Brussel	B-loc
zich	O
echter	O
voortgezet	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
50	O
was	O
Brussel	B-loc
al	O
uitgedijd	O
tot	O
negentien	O
-	O
voorheen	O
Vlaamse	B-loc
-	O
gemeenten	O
.	O

De	O
Vlamingen	B-loc
beseften	O
dat	O
maatregelen	O
nodig	O
waren	O
om	O
verfransing	O
van	O
nog	O
meer	O
Vlaamse	B-loc
gemeenten	O
te	O
voorkomen	O
.	O

Ze	O
wilden	O
bovendien	O
vermijden	O
dat	O
Brussel	B-loc
,	O
hoofdstad	O
van	O
een	O
tweetalig	O
land	O
,	O
zelf	O
eentalig	O
Frans	B-pro
zou	O
zijn	O
.	O

Een	O
eerste	O
stap	O
was	O
Brussel	B-loc
begrenzen	O
tot	O
de	O
negentien	O
gemeenten	O
.	O

Dat	O
Brussel	B-loc
moest	O
vervolgens	O
een	O
tweetalig	O
statuut	O
krijgen	O
en	O
de	O
Vlamingen	B-loc
moesten	O
behoorlijk	O
vertegenwoordigd	O
zijn	O
in	O
bestuur	O
en	O
administratie	O
.	O

Een	O
groot	O
deel	O
van	O
die	O
eisen	O
werd	O
gerealiseerd	O
in	O
1963	O
,	O
toen	O
het	O
Belgische	B-loc
parlement	O
de	O
taalwetgeving	O
goedkeurde	O
.	O

NIEUWE	O
IMPULSEN	O
VOOR	O
HET	O
NEDERLANDS	B-pro

In	O
de	O
loop	O
van	O
al	O
die	O
jaren	O
woonden	O
er	O
in	O
de	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
natuurlijk	O
nog	O
altijd	O
heel	O
wat	O
Nederlandstaligen	B-misc
.	O

Zij	O
zagen	O
de	O
stad	O
verfransen	O
en	O
bouwden	O
een	O
netwerk	O
uit	O
van	O
Nederlandstalige	B-misc
instellingen	O
en	O
initiatieven	O
.	O

Zo	O
konden	O
ook	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Brusselaars	B-loc
hun	O
eigen	O
cultuur	O
beleven	O
en	O
in	O
hun	O
eigen	O
taal	O
worden	O
onderwezen	O
,	O
verzorgd	O
,	O
geholpen	O
.	O

Naarmate	O
Vlaanderen	B-loc
cultureel	O
en	O
politiek	O
steeds	O
zelfstandiger	O
werd	O
,	O
ging	O
de	O
Vlaamse	B-loc
overheid	O
dat	O
Vlaamse	B-loc
netwerk	O
in	O
Brussel	B-loc
actief	O
ondersteunen	O
.	O

Het	O
werd	O
uitgebreid	O
en	O
geïnstitutionaliseerd	O
en	O
het	O
groeide	O
uit	O
tot	O
het	O
fijnmazige	O
en	O
open	O
netwerk	O
dat	O
het	O
vandaag	O
is	O
.	O

Sinds	O
Vlaanderen	B-loc
zelf	O
is	O
uitgegroeid	O
tot	O
een	O
welvarende	O
regio	O
,	O
heeft	O
ook	O
het	O
Nederlands	B-pro
in	O
Brussel	B-loc
nieuwe	O
impulsen	O
gekregen	O
.	O

Voor	O
wie	O
vandaag	O
in	O
Brussel	B-loc
solliciteert	O
,	O
is	O
kennis	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
een	O
troef	O
,	O
en	O
steeds	O
meer	O
anderstaligen	O
tonen	O
interesse	O
om	O
Nederlands	B-pro
te	O
leren	O
.	O

Een	O
stad	O
,	O
twee	O
talen	O

Sinds	O
de	O
jaren	O
60	O
is	O
België	B-loc
definitief	O
ingedeeld	O
in	O
vier	O
taalgebieden	O
:	O
het	O
Nederlandse	B-loc
,	O
het	O
Franse	B-loc
en	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
en	O
het	O
tweetalige	O
Frans-Nederlandse	B-misc
gebied	O
Brussel-Hoofdstad	B-loc
.	O

Die	O
opdeling	O
is	O
gebaseerd	O
op	O
het	O
territorialiteitsbeginsel	O
.	O

Volgens	O
dat	O
principe	O
moet	O
in	O
welbepaalde	O
aangelegenheden	O
de	O
streektaal	O
als	O
officiële	O
taal	O
worden	O
gebruikt	O
.	O

In	O
het	O
gebied	O
Brussel-Hoofdstad	B-loc
,	O
dat	O
de	O
negentien	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
omvat	O
,	O
zijn	O
er	O
twee	O
officiële	O
talen	O
,	O
Nederlands	B-pro
en	O
Frans	B-pro
,	O
die	O
op	O
gelijke	O
voet	O
staan	O
.	O

Dat	O
betekent	O
onder	O
meer	O
dat	O
je	O
in	O
alle	O
Brusselse	B-loc
openbare	O
instellingen	O
-	O
met	O
inbegrip	O
van	O
de	O
OCMW-	B-misc
en	O
IRIS-ziekenhuizen	B-misc
,	O
spoeddiensten	O
en	O
de	O
brandweer	O
-	O
zowel	O
in	O
het	O
Frans	B-pro
als	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
terechtkunt	O
.	O

Als	O
je	O
in	O
het	O
postkantoor	O
of	O
in	O
het	O
gemeentehuis	O
Nederlands	B-pro
praat	O
,	O
moet	O
de	O
loketbediende	O
je	O
ook	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
helpen	O
.	O

Hoewel	O
dat	O
recht	O
door	O
de	O
wet	O
wordt	O
gewaarborgd	O
,	O
wordt	O
het	O
in	O
de	O
praktijk	O
echter	O
niet	O
altijd	O
gerespecteerd	O
.	O

Word	O
taalwetwijzer	O

Omdat	O
de	O
taalwetgeving	O
,	O
zeker	O
in	O
Brussel	B-loc
,	O
behoorlijk	O
ingewikkeld	O
in	O
elkaar	O
zit	O
,	O
heeft	O
de	O
Vlaamse	B-loc
overheid	O
het	O
Steunpunt	B-org
Taalwetwijzer	I-org
in	O
het	O
leven	O
geroepen	O
.	O

Je	O
kunt	O
er	O
terecht	O
met	O
je	O
vragen	O
en	O
klachten	O
,	O
en	O
je	O
kunt	O
er	O
een	O
verhelderende	O
brochure	O
bestellen	O
.	O

BELGIË	B-loc
:	O
GEWESTEN	O
EN	O
GEMEENSCHAPPEN	O

Om	O
te	O
begrijpen	O
hoe	O
Brussel	B-loc
vandaag	O
de	O
dag	O
wordt	O
bestuurd	O
,	O
moeten	O
we	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
België	B-loc
erbij	O
nemen	O
.	O

Tot	O
1970	O
was	O
België	B-loc
een	O
unitaire	O
staat	O
,	O
met	O
één	O
parlement	O
en	O
één	O
regering	O
.	O

Vanaf	O
1970	O
werd	O
de	O
Belgische	B-loc
staat	O
geleidelijk	O
omgebouwd	O
tot	O
een	O
federale	O
staat	O
,	O
die	O
bestaat	O
uit	O
verschillende	O
deelstaten	O
.	O

In	O
een	O
federale	O
staat	O
worden	O
de	O
burgers	O
tegelijk	O
bestuurd	O
door	O
de	O
federale	O
overheid	O
en	O
door	O
de	O
overheid	O
van	O
hun	O
deelstaat	O
.	O

Die	O
overheden	O
staan	O
op	O
gelijke	O
voet	O
en	O
hebben	O
eigen	O
bevoegdheden	O
.	O

Zo	O
is	O
de	O
federale	O
overheid	O
bevoegd	O
voor	O
justitie	O
,	O
in	O
alle	O
deelstaten	O
,	O
maar	O
bijvoorbeeld	O
niet	O
voor	O
de	O
media	O
.	O

In	O
Vlaanderen	B-loc
is	O
het	O
de	O
Vlaamse	B-loc
overheid	O
die	O
pakweg	O
beslist	O
welke	O
televisiemaatschappijen	O
op	O
de	O
kabel	O
mogen	O
.	O

Dat	O
principe	O
lijkt	O
eenvoudig	O
,	O
maar	O
in	O
de	O
praktijk	O
is	O
het	O
ingewikkelder	O
.	O

België	B-loc
heeft	O
immers	O
twee	O
soorten	O
deelstaten	O
die	O
elkaar	O
territoriaal	O
gedeeltelijk	O
overlappen	O
:	O
gemeenschappen	O
en	O
gewesten	O
.	O

-	O
België	B-loc
is	O
een	O
federale	O
staat	O
die	O
bestaat	O
uit	O
drie	O
gemeenschappen	O
en	O
drie	O
gewesten	O
.	O

België	B-loc
telt	O
drie	O
gemeenschappen	O
:	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
,	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

Die	O
gemeenschappen	O
zijn	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
bevoegd	O
binnen	O
hun	O
eigen	O
taalgebied	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
en	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
hebben	O
echter	O
ook	O
bevoegdheden	O
in	O
het	O
tweetalige	O
gebied	O
Brussel-Hoofdstad	B-loc
,	O
omdat	O
Brussel	B-loc
geen	O
aparte	O
vierde	O
gemeenschap	O
vormt	O
.	O

Je	O
zou	O
daarom	O
kunnen	O
zeggen	O
dat	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Brusselaars	B-loc
deel	O
uitmaken	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
de	O
Franstalige	B-misc
Brusselaars	B-loc
van	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

In	O
die	O
zin	O
is	O
een	O
gemeenschap	O
een	O
bevolkingsgroep	O
die	O
dezelfde	O
taal	O
spreekt	O
.	O

De	O
gemeenschappen	O
zijn	O
bevoegd	O
voor	O
taal	O
,	O
cultuur	O
,	O
onderwijs	O
,	O
en	O
welzijns-	O
en	O
gezondheidszorg	O
.	O

-	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
:	O
alle	O
inwoners	O
van	O
het	O
Nederlandse	B-loc
taalgebied	O
en	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Brusselaars	B-loc
.	O

-	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
:	O
alle	O
inwoners	O
van	O
het	O
Franse	B-loc
taalgebied	O
en	O
de	O
Franstalige	B-misc
Brusselaars	B-loc
.	O

-	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
:	O
alle	O
inwoners	O
van	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
.	O

België	B-loc
heeft	O
ook	O
drie	O
gewesten	O
.	O

De	O
gewesten	O
oefenen	O
hun	O
bevoegdheden	O
wel	O
uit	O
op	O
een	O
precies	O
afgebakend	O
grondgebied	O
.	O

Het	O
grondgebied	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
valt	O
samen	O
met	O
het	O
Nederlandse	B-loc
taalgebied	O
.	O

Het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
omvat	O
het	O
tweetalige	O
gebied	O
Brussel-Hoofdstad	B-loc
-	O
dat	O
zijn	O
de	O
negentien	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
.	O

Het	O
grondgebied	O
van	O
het	O
Waalse	B-loc
Gewest	I-loc
valt	O
samen	O
met	O
het	O
Franse	B-loc
en	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
.	O

De	O
gewesten	O
zijn	O
bevoegd	O
voor	O
materies	O
zoals	O
economie	O
,	O
werkgelegenheid	O
,	O
landbouw	O
,	O
wegen	O
,	O
ruimtelijke	O
ordening	O
en	O
milieu	O
.	O

-	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
:	O
het	O
gebied	O
dat	O
overeenkomt	O
met	O
het	O
Nederlandse	B-loc
taalgebied	O
.	O

-	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
:	O
het	O
tweetalige	O
gebied	O
Brussel-Hoofdstad	B-loc
,	O
dat	O
is	O
het	O
gebied	O
dat	O
overeenkomt	O
met	O
de	O
19	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
.	O

-	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
:	O
het	O
gebied	O
dat	O
overeenkomt	O
met	O
het	O
Franse	B-loc
en	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
.	O

Elk	O
gewest	O
en	O
elke	O
gemeenschap	O
heeft	O
een	O
eigen	O
regering	O
en	O
een	O
eigen	O
parlement	O
.	O

Daardoor	O
is	O
er	O
maar	O
één	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org
en	O
één	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
.	O

Brussel	B-loc
:	O
een	O
gewest	O
,	O
twee	O
gemeenschappen	O

Voor	O
Brussel	B-loc
werd	O
in	O
de	O
jaren	O
80	O
een	O
heel	O
eigen	O
regeling	O
uitgewerkt	O
.	O

In	O
Brussel	B-loc
wonen	O
immers	O
zowel	O
Nederlandstaligen	B-misc
als	O
Franstaligen	B-misc
,	O
en	O
bovendien	O
kon	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
België	B-loc
niet	O
zomaar	O
bij	O
Vlaanderen	B-loc
of	O
Wallonië	B-loc
worden	O
ondergebracht	O
.	O

Sinds	O
1989	O
vormen	O
de	O
negentien	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
samen	O
een	O
afzonderlijk	O
gewest	O
:	O
het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
.	O

Tegelijk	O
hebben	O
zowel	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
als	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
bevoegdheden	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Institutioneel	O
gezien	O
verschilt	O
het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
bijgevolg	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
en	O
Waalse	B-loc
Gewest	I-loc
.	O

Bovendien	O
is	O
de	O
aard	O
van	O
de	O
rechtsnormen	O
die	O
het	O
Brussels	B-org
Parlement	I-org
kan	O
uitvaardigen	O
iets	O
anders	O
dan	O
die	O
van	O
het	O
Vlaams	B-loc
en	O
het	O
Waals	B-org
Parlement	I-org
.	O

Het	O
Brussels	B-org
Parlement	I-org
oefent	O
zijn	O
bevoegdheden	O
uit	O
door	O
middel	O
van	O
ordonnanties	O
,	O
terwijl	O
in	O
het	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org
en	O
zijn	O
Waalse	B-loc
tegenvoeter	O
decreten	O
worden	O
gestemd	O
.	O

Alhoewel	O
zowel	O
ordonnanties	O
als	O
decreten	O
kracht	O
van	O
wet	O
hebben	O
,	O
is	O
er	O
wel	O
een	O
sterkere	O
rechtelijke	O
controle	O
mogelijk	O
op	O
de	O
ordonnanties	O
en	O
kunnen	O
zij	O
in	O
enkele	O
uitzonderlijke	O
gevallen	O
worden	O
vernietigd	O
door	O
het	O
federale	O
parlement	O
.	O

Het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
is	O
het	O
belangrijkste	O
beleidsniveau	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Het	O
is	O
bevoegd	O
voor	O
zogenaamde	O
grondgebonden	O
materies	O
als	O
verkeer	O
,	O
leefmilieu	O
,	O
stedenbouw	O
,	O
openbare	O
werken	O
,	O
huisvesting	O
,	O
economie	O
en	O
infrastructuur	O
.	O

Het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
heeft	O
een	O
eigen	O
parlement	O
,	O
een	O
eigen	O
regering	O
en	O
een	O
eigen	O
administratie	O
.	O

Het	O
Brussels	B-org
Parlement	I-org
is	O
het	O
parlement	O
van	O
het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
.	O

Het	O
bestaat	O
uit	O
89	O
rechtstreeks	O
verkozen	O
leden	O
.	O

Daarvan	O
zijn	O
zeventien	O
zetels	O
voorbehouden	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
taalgroep	O
.	O

De	O
Brusselse	B-org
Hoofdstedelijke	I-org
Regering	I-org
bestaat	O
uit	O
vijf	O
ministers	O
:	O
twee	O
Franstaligen	B-misc
,	O
twee	O
Nederlandstaligen	B-misc
en	O
een	O
minister-president	O
.	O

-	O
De	O
negentien	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
vormen	O
het	O
Brusselse	B-loc
Hoofdstedelijke	I-loc
Gewest	I-loc
.	O

Dat	O
is	O
bevoegd	O
voor	O
grondgebonden	O
materies	O
.	O

Ook	O
de	O
Vlaamse	B-loc
en	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
hebben	O
bevoegdheden	O
in	O
Brussel	B-loc
,	O
in	O
eerder	O
persoonsgebonden	O
materies	O
zoals	O
onderwijs	O
,	O
welzijn	O
en	O
culturele	O
aangelegenheden	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
Brusselaars	B-loc
maken	O
immers	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
de	O
Franstalige	B-misc
Brusselaars	B-loc
van	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

Beide	O
gemeenschappen	O
kunnen	O
daarom	O
rechtstreeks	O
in	O
Brussel	B-loc
beslissingen	O
nemen	O
.	O

Keurt	O
het	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org
bijvoorbeeld	O
een	O
decreet	O
goed	O
in	O
verband	O
met	O
onderwijs	O
,	O
dan	O
geldt	O
dat	O
decreet	O
ook	O
voor	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
scholen	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

-	O
De	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
zijn	O
in	O
Brussel	B-loc
bevoegd	O
voor	O
persoonsgebonden	O
en	O
culturele	O
materies	O
.	O

Soms	O
treden	O
de	O
gemeenschappen	O
niet	O
rechtstreeks	O
op	O
,	O
maar	O
via	O
hun	O
gemeenschapscommissies	O
in	O
Brussel	B-loc
:	O
de	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschapscommissie	I-org
(	O
VGC	B-org
)	O
en	O
de	O
Commission	B-org
Communautaire	I-org
Française	I-org
(	O
Cocof	B-org
)	O
.	O

VGC	B-org
en	O
Cocof	B-org
zijn	O
als	O
het	O
ware	O
de	O
tentakels	O
van	O
de	O
twee	O
gemeenschappen	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Om	O
aangelegenheden	O
te	O
regelen	O
die	O
niet	O
uitsluitend	O
tot	O
de	O
ene	O
of	O
de	O
andere	O
gemeenschap	O
behoren	O
,	O
zoals	O
bijvoorbeeld	O
de	O
OCMW's	B-misc
,	O
is	O
de	O
Gemeenschappelijke	B-org
Gemeenschapscommissie	I-org
(	O
GGC	B-org
)	O
in	O
het	O
leven	O
geroepen	O
,	O
waarin	O
beide	O
taalgroepen	O
vertegenwoordigd	O
zijn	O
.	O

Brussel	B-loc
,	O
hoofdstad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc

Toen	O
Vlaanderen	B-loc
een	O
deelstaat	O
van	O
België	B-loc
werd	O
,	O
koos	O
het	O
Brussel	B-loc
als	O
hoofdstad	O
.	O

Om	O
de	O
hechte	O
band	O
tussen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
te	O
onderstrepen	O
,	O
zijn	O
de	O
centrale	O
Vlaamse	B-loc
instellingen	O
in	O
Brussel	B-loc
ondergebracht	O
.	O

Het	O
Vlaams	B-loc
parlement	O
vergadert	O
er	O
in	O
een	O
eigen	O
parlementsgebouw	O
.	O

De	O
zetel	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
bevindt	O
zich	O
aan	O
het	O
Martelaarsplein	B-loc
en	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
administratie	O
is	O
in	O
hartje	O
Brussel	B-loc
gevestigd	O
.	O

Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
in	O
Brussel	B-loc

De	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
treedt	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
niet	O
altijd	O
rechtstreeks	O
op	O
:	O
soms	O
doet	O
ze	O
dat	O
via	O
de	O
lokale	O
bestuursniveaus	O
van	O
de	O
provincies	O
of	O
de	O
gemeenten	O
.	O

In	O
Brussel	B-loc
wordt	O
dat	O
lokale	O
bestuursniveau	O
ingevuld	O
door	O
de	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschapscommissie	I-org
(	O
VGC	B-org
)	O
.	O

De	O
VGC	B-org
ondersteunt	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
voorzieningen	O
in	O
Brussel	B-loc
op	O
het	O
domein	O
van	O
cultuur	O
,	O
onderwijs	O
en	O
welzijns-	O
en	O
gezondheidszorg	O
.	O

Daarnaast	O
draagt	O
de	O
VGC	B-org
er	O
mee	O
zorg	O
voor	O
dat	O
de	O
Vlaamse	B-loc
decreten	O
in	O
Brussel	B-loc
worden	O
uitgevoerd	O
.	O

Ook	O
de	O
VGC	B-org
heeft	O
een	O
raad	O
en	O
een	O
college	O
:	O
in	O
de	O
VGC-raad	B-misc
zitten	O
de	O
zeventien	O
Nederlandstalige	B-misc
parlementsleden	O
uit	O
het	O
Brussels	B-org
Parlement	I-org
.	O

In	O
het	O
college	O
zitten	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
Brusselse	B-loc
ministers	O
en	O
staatssecretaris	O
.	O

