ALAN	B-per
HAYDOCK	I-per

HET	O
ZWARTE	O
JAAR	O

'	O
Ik	O
ken	O
nu	O
de	O
betekenis	O
van	O
het	O
woord	O
werken	O
.	O
'	O

Alan	B-per
Haydock	I-per
,	O
de	O
aanvoerder	O
van	O
FC	B-org
Brussels	I-org
,	O
probeert	O
positief	O
te	O
blijven	O
bij	O
de	O
dubbele	O
tegenslag	O
die	O
hem	O
trof	O
in	O
2006	O
.	O

Ook	O
dat	O
nog	O
!	O

Dit	O
blad	O
belt	O
Alan	B-per
Haydock	I-per
voor	O
een	O
interview	O
en	O
hij	O
antwoordt	O
:	O
"	O
Een	O
afspraak	O
?	O

Geen	O
probleem	O
.	O

Maar	O
ik	O
moet	O
er	O
even	O
mijn	O
agenda	O
bijhalen	O
,	O
want	O
mijn	O
zoontje	O
wordt	O
geopereerd	O
.	O
"	O

Wordt	O
Alan	B-per
Haydock	I-per
dan	O
door	O
louter	O
onheil	O
bezocht	O
?	O

Houdt	O
de	O
tegenslag	O
dan	O
nooit	O
op	O
?	O

Met	O
de	O
operatie	O
van	O
het	O
vierjarige	O
zoontje	O
Owen	B-per
blijkt	O
het	O
achteraf	O
mee	O
te	O
vallen	O
.	O

Haydock	B-per
senior	O
:	O
"	O
Hij	O
had	O
strabisme	O
,	O
een	O
zogezegd	O
lui	O
oog	O
.	O

Het	O
ontwaken	O
uit	O
de	O
verdoving	O
was	O
een	O
beetje	O
pijnlijk	O
,	O
maar	O
het	O
ergste	O
leed	O
is	O
intussen	O
geleden	O
.	O

De	O
ingreep	O
is	O
goed	O
verlopen	O
.	O

Het	O
gaat	O
goed	O
met	O
hem	O
,	O
Owen	B-per
is	O
een	O
stevige	O
jongen	O
.	O

Net	O
als	O
zijn	O
vader	O
.	O
"	O

Op	O
de	O
mentale	O
stevigheid	O
van	O
Alan	B-per
Haydock	I-per
werd	O
de	O
laatste	O
tijd	O
appel	O
gedaan	O
.	O

De	O
aanvoerder	O
van	O
FC	B-org
Brussels	I-org
werd	O
herhaaldelijk	O
door	O
pech	O
bezocht	O
.	O

Eenzelfde	O
blessure	O
,	O
aan	O
dezelfde	O
knie	O
:	O
het	O
is	O
een	O
rariteit	O
,	O
zelfs	O
in	O
het	O
voetbal	O
.	O

Zuchtend	O
:	O
"	O
Ik	O
trappelde	O
van	O
ongeduld	O
om	O
weer	O
te	O
kunnen	O
voetballen	O
.	O

Eerst	O
nog	O
met	O
de	O
invallers	O
welteverstaan	O
,	O
maar	O
toch	O
.	O

Ik	O
trainde	O
al	O
drie	O
weken	O
,	O
ik	O
kon	O
tackelen	O
zonder	O
problemen	O
en	O
ik	O
had	O
zelfs	O
de	O
week	O
voordien	O
al	O
gespeeld	O
,	O
indien	O
ze	O
de	O
match	O
tegen	O
de	O
invallers	O
van	O
Roeselare	B-loc
niet	O
hadden	O
uitgesteld	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
week	O
dat	O
er	O
in	O
de	O
eerste	O
klasse	O
een	O
stop	O
was	O
vanwege	O
een	O
wedstrijd	O
van	O
de	O
Rode	B-org
Duivels	I-org
.	O

Uitgesteld	O
was	O
niet	O
verloren	O
,	O
mijn	O
grote	O
terugkeer	O
volgde	O
een	O
week	O
nadien	O
,	O
op	O
het	O
semisynthetische	O
veld	O
van	O
Lokeren	B-loc
.	O

Sommigen	O
hechten	O
daar	O
geen	O
geloof	O
aan	O
,	O
maar	O
ik	O
ben	O
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
net	O
dat	O
semisynthetische	O
veld	O
me	O
parten	O
heeft	O
gespeeld	O
.	O

Ik	O
kreeg	O
krampen	O
en	O
ik	O
heb	O
zo	O
geforceerd	O
dat	O
mijn	O
knie	O
opnieuw	O
blokkeerde	O
.	O

Gewoonlijk	O
scheurt	O
een	O
speler	O
de	O
kruisbanden	O
van	O
zijn	O
twee	O
knieën	O
met	O
een	O
interval	O
van	O
tien	O
jaar	O
.	O

Ik	O
ben	O
erin	O
geslaagd	O
om	O
dezelfde	O
kruisbanden	O
van	O
dezelfde	O
knie	O
te	O
scheuren	O
in	O
een	O
tijdspanne	O
van	O
zes	O
maanden	O
.	O

Dat	O
is	O
zelden	O
vertoond	O
.	O
"	O

Tranen	O
met	O
tuiten	O

De	O
eerste	O
keer	O
dateerde	O
van	O
30	O
april	O
.	O

"	O
In	O
een	O
match	O
tegen	O
Lierse	B-loc
,	O
na	O
amper	O
tien	O
minuten	O
,	O
als	O
gevolg	O
van	O
een	O
contact	O
met	O
Dragan	B-per
Mrdja	I-per
"	O
,	O
herinnert	O
Alan	B-per
Haydock	I-per
zich	O
.	O

"	O
Ik	O
voelde	O
toen	O
meer	O
pijn	O
dan	O
nu	O
.	O

Deze	O
keer	O
was	O
de	O
pijn	O
draaglijker	O
.	O

Helaas	O
betekent	O
dat	O
niet	O
dat	O
ik	O
vlugger	O
uit	O
blessure	O
zal	O
kunnen	O
terugkeren	O
.	O

Er	O
valt	O
een	O
hersteltermijn	O
te	O
respecteren	O
en	O
die	O
termijn	O
bedraagt	O
zes	O
maanden	O
.	O

Wat	O
zoveel	O
tijd	O
vraagt	O
,	O
is	O
de	O
transplantatie	O
van	O
weefsel	O
.	O

Het	O
tart	O
iedere	O
verbeelding	O
.	O

In	O
de	O
laatste	O
twee	O
officiële	O
wedstrijden	O
die	O
ik	O
heb	O
gespeeld	O
,	O
heb	O
ik	O
telkens	O
mijn	O
kruisbanden	O
gescheurd	O
.	O

Ik	O
zag	O
het	O
ongeloof	O
in	O
de	O
blik	O
van	O
mijn	O
chirurg	O
en	O
mijn	O
kinesist	O
,	O
Lieven	B-per
Maesschalck	I-per
.	O

Ik	O
kon	O
in	O
hun	O
ogen	O
lezen	O
:	O
dat	O
is	O
niet	O
mogelijk	O
,	O
zoiets	O
gebeurt	O
nooit	O
!	O

Ik	O
had	O
de	O
reflex	O
om	O
meteen	O
naar	O
Maesschalck	B-per
te	O
bellen	O
,	O
toen	O
ik	O
op	O
het	O
Daknamstadion	B-loc
door	O
mijn	O
knie	O
ben	O
gezakt	O
.	O

Hij	O
is	O
in	O
zijn	O
wagen	O
gesprongen	O
om	O
naar	O
me	O
toe	O
te	O
rijden	O
.	O

Ik	O
heb	O
ook	O
mijn	O
beste	O
vriend	O
gebeld	O
:	O
Thierry	B-per
Dailly	I-per
,	O
een	O
ex-speler	O
van	O
Tubeke	B-loc
en	O
van	O
Union	B-org
Sint-Gillis	I-org
.	O

Die	O
kwam	O
net	O
terug	O
van	O
een	O
zakenreis	O
naar	O
Spanje	B-loc
en	O
was	O
pas	O
in	O
Zaventem	B-loc
geland	O
.	O

Mijn	O
vrouw	O
durfde	O
ik	O
eerst	O
niet	O
te	O
bellen	O
.	O

Pas	O
op	O
de	O
terugweg	O
heb	O
ik	O
al	O
mijn	O
moed	O
verzameld	O
om	O
haar	O
in	O
te	O
lichten	O
.	O

Ze	O
is	O
in	O
tranen	O
uitgebroken	O
.	O
"	O

's	O
Anderendaags	O
zond	O
de	O
televisie	O
beelden	O
uit	O
van	O
Alan	B-per
Haydock	I-per
die	O
wenend	O
de	O
aftrap	O
gaf	O
van	O
de	O
wedstrijd	O
van	O
FC	B-org
Brussels	I-org
.	O

Zijn	O
tranen	O
hebben	O
veel	O
mensen	O
ontroerd	O
.	O

"	O
Op	O
het	O
ogenblik	O
van	O
het	O
ongeval	O
werd	O
ik	O
geen	O
bijzondere	O
gevoelens	O
gewaar	O
"	O
,	O
getuigt	O
de	O
kapitein	O
van	O
FC	B-org
Brussels	I-org
.	O

"	O
Maar	O
in	O
het	O
Edmond	B-loc
Machtenstadion	I-loc
kraakte	O
ik	O
.	O

Alles	O
wat	O
er	O
op	O
mijn	O
hart	O
lag	O
,	O
is	O
eruit	O
gestroomd	O
en	O
ik	O
weende	O
tranen	O
met	O
tuiten	O
.	O
"	O

"	O
Het	O
ergste	O
,	O
"	O
vindt	O
hij	O
,	O
"	O
is	O
om	O
elke	O
morgen	O
de	O
wagen	O
te	O
nemen	O
en	O
naar	O
Antwerpen	B-loc
te	O
rijden	O
.	O

De	O
eerste	O
keer	O
was	O
het	O
in	O
de	O
zomer	O
.	O

Deze	O
keer	O
overkomt	O
het	O
me	O
in	O
de	O
winter	O
en	O
dat	O
zal	O
allicht	O
nóg	O
minder	O
leuk	O
zijn	O
.	O

Maar	O
zodra	O
je	O
ter	O
plaatse	O
bent	O
,	O
beland	O
je	O
in	O
een	O
buitengewone	O
sfeer	O
en	O
vergeet	O
je	O
je	O
ellende	O
.	O

Je	O
ontmoet	O
er	O
andere	O
sportlui	O
,	O
die	O
misschien	O
niet	O
dezelfde	O
blessure	O
als	O
jij	O
hebben	O
,	O
maar	O
zich	O
toch	O
door	O
een	O
soortgelijke	O
periode	O
van	O
revalidatie	O
moeten	O
worstelen	O
.	O

Zo	O
heb	O
ik	O
Khalilou	B-per
Fadiga	I-per
,	O
Emile	B-per
Mpenza	I-per
,	O
Joos	B-per
Valgaeren	I-per
en	O
anderen	O
ontmoet	O
.	O

Je	O
werkt	O
drie	O
à	O
vier	O
uur	O
keihard	O
en	O
ononderbroken	O
.	O

Ik	O
ken	O
nu	O
de	O
betekenis	O
van	O
het	O
woord	O
werken	O
.	O

Als	O
je	O
gewoon	O
voetbalt	O
,	O
geef	O
je	O
je	O
daar	O
geen	O
rekenschap	O
van	O
.	O

Je	O
traint	O
anderhalf	O
uur	O
en	O
daarna	O
keer	O
je	O
terug	O
naar	O
huis	O
.	O
"	O

Aan	O
sympathiebetuigingen	O
ontbrak	O
het	O
Alan	B-per
Haydock	I-per
niet	O
.	O

"	O
Ik	O
kan	O
ze	O
niet	O
allemaal	O
beantwoorden	O
,	O
want	O
het	O
zijn	O
er	O
te	O
veel	O
.	O

Ze	O
hebben	O
me	O
veel	O
deugd	O
gedaan	O
,	O
het	O
heeft	O
me	O
toegelaten	O
om	O
er	O
de	O
moed	O
in	O
te	O
houden	O
.	O

In	O
zulke	O
momenten	O
besef	O
je	O
dat	O
de	O
mensen	O
je	O
waarderen	O
en	O
dat	O
is	O
hartverwarmend	O
.	O

Ook	O
de	O
club	O
steunt	O
me	O
enorm	O
.	O

Ik	O
ben	O
bij	O
FC	B-org
Brussels	I-org
een	O
beetje	O
kind	O
aan	O
huis	O
.	O

Zelfs	O
na	O
mijn	O
eerste	O
operatie	O
was	O
ik	O
altijd	O
en	O
overal	O
aanwezig	O
,	O
ook	O
al	O
was	O
ik	O
daartoe	O
niet	O
verplicht	O
.	O

Ik	O
reed	O
met	O
mijn	O
auto	O
naar	O
iedere	O
oefenmatch	O
-	O
in	O
België	B-loc
,	O
Nederland	B-loc
of	O
waar	O
dan	O
ook	O
.	O

Ik	O
passeer	O
nu	O
ook	O
dagelijks	O
langs	O
het	O
stadion	O
,	O
alleen	O
al	O
voor	O
het	O
plezier	O
om	O
er	O
de	O
mensen	O
te	O
ontmoeten	O
die	O
er	O
werken	O
.	O

Als	O
ik	O
dat	O
niet	O
doe	O
,	O
word	O
ik	O
een	O
gemis	O
gewaar	O
.	O

Dat	O
menselijk	O
contact	O
,	O
ik	O
heb	O
dat	O
nodig	O
.	O

Ik	O
krijg	O
er	O
veel	O
voor	O
terug	O
.	O

Hoewel	O
ik	O
zes	O
maanden	O
niet	O
heb	O
gespeeld	O
,	O
behoorde	O
ik	O
tot	O
de	O
25	O
genomineerden	O
voor	O
de	O
titel	O
Brusselaar	B-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc
.	O

Ik	O
heb	O
zin	O
om	O
die	O
mensen	O
op	O
mijn	O
beurt	O
een	O
plezier	O
te	O
doen	O
.	O
"	O

DANIEL	B-per
DEVOS	I-per

