Overtuigend	O
communiceren	O
is	O
eerst	O
en	O
vooral	O
de	O
eenvoud	O
eren	O
.	O

"	O
Doe	O
zoals	O
president	O
Kennedy	B-per
in	O
zijn	O
speech	O
over	O
de	O
reis	O
naar	O
de	O
maan	O
"	O
,	O
schrijven	O
Chip	B-per
-	O
professor	O
gedrag	O
in	O
organisaties	O
-	O
en	O
Dan	B-per
Heath	I-per
-	O
consultant	O
-	O
nu	O
meer	O
dan	O
veertig	O
jaar	O
later	O
.	O

'	O
Made	B-pro
to	I-pro
stick	I-pro
'	O
wil	O
een	O
leidraad	O
zijn	O
voor	O
iedereen	O
die	O
anderen	O
met	O
zijn	O
ideeën	O
wil	O
motiveren	O
.	O

Het	O
boek	O
is	O
nog	O
maar	O
pas	O
uit	O
,	O
maar	O
wordt	O
nu	O
al	O
getipt	O
als	O
het	O
beste	O
businessboek	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Wij	O
lichten	O
de	O
scherpste	O
tips	O
er	O
voor	O
u	O
uit	O
,	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
die	O
legendarische	O
toespraak	O
van	O
JFK	B-per
.	O

25	O
mei	O
1961	O
.	O

De	O
president	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
John	B-per
F.	I-per
Kennedy	I-per
houdt	O
een	O
toespraak	O
voor	O
het	O
Congres	B-org
.	O

Op	O
de	O
agenda	O
die	O
dag	O
:	O
voorstellen	O
om	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
leiderschap	O
in	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
te	O
handhaven	O
.	O

Het	O
wordt	O
een	O
historische	O
speech	O
,	O
met	O
legendarische	O
woorden	O
,	O
die	O
in	O
het	O
collectieve	O
geheugen	O
gegrift	O
blijven	O
.	O

President	O
Kennedy	B-per
:	O
"	O
Ik	O
geloof	O
dat	O
dit	O
land	O
zich	O
moet	O
engageren	O
om	O
voor	O
het	O
einde	O
van	O
dit	O
decennium	O
een	O
man	O
op	O
de	O
maan	O
te	O
zetten	O
en	O
hem	O
veilig	O
weer	O
naar	O
de	O
aarde	O
te	O
brengen	O
.	O

Als	O
we	O
deze	O
droom	O
realiseren	O
,	O
zal	O
niet	O
één	O
man	O
naar	O
de	O
maan	O
gaan	O
,	O
maar	O
het	O
hele	O
land	O
.	O

Iedereen	O
moet	O
meewerken	O
om	O
hem	O
daar	O
te	O
krijgen	O
.	O
"	O

Strip	O
uw	O
idee	O
tot	O
op	O
het	O
bot	O

Complexe	O
boodschappen	O
worden	O
niet	O
opgepikt	O
.	O

Zelfs	O
niet	O
als	O
ze	O
verknipt	O
worden	O
in	O
tien	O
concrete	O
en	O
sterke	O
punten	O
.	O

"	O
Een	O
idee	O
moet	O
gestript	O
worden	O
tot	O
op	O
zijn	O
kern	O
"	O
,	O
zeggen	O
Chip	B-per
en	O
Dan	B-per
Heath	I-per
.	O

"	O
Is	O
het	O
schrappen	O
van	O
overtollige	O
en	O
oppervlakkige	O
elementen	O
nog	O
eenvoudig	O
,	O
dan	O
wordt	O
het	O
wegsnijden	O
van	O
belangrijke	O
elementen	O
-	O
maar	O
niet	O
hét	O
belangrijkste	O
-	O
zwaar	O
.	O
"	O

Het	O
resultaat	O
:	O
een	O
idee	O
dat	O
tegelijkertijd	O
eenvoudig	O
en	O
degelijk	O
is	O
.	O

Formuleer	O
dat	O
gebalde	O
idee	O
in	O
één	O
zin	O
.	O
"	O

Verras	O
uw	O
publiek	O
met	O
de	O
aankondiging	O

AGENDA	O
:	O
om	O
de	O
boodschap	O
over	O
te	O
brengen	O
,	O
moet	O
u	O
eerst	O
de	O
aandacht	O
trekken	O
van	O
uw	O
publiek	O
.	O

U	O
wekt	O
interesse	O
en	O
nieuwsgierigheid	O
op	O
wanneer	O
u	O
de	O
verwachtingen	O
van	O
de	O
mensen	O
geweld	O
aandoet	O
.	O

Er	O
was	O
geen	O
mens	O
die	O
tijdens	O
een	O
toespraak	O
over	O
strategische	O
oorlogvoering	O
nieuwe	O
ruimteplannen	O
verwachtte	O
.	O

Pas	O
helemaal	O
op	O
het	O
einde	O
lanceerde	O
Kennedy	B-per
zijn	O
beroemde	O
woorden	O
over	O
het	O
mannetje	O
op	O
de	O
maan	O
.	O

De	O
toehoorders	O
waren	O
met	O
verstomming	O
geslagen	O
.	O

De	O
president	O
ging	O
in	O
tegen	O
de	O
algemene	O
kennis	O
die	O
toen	O
heerste	O
:	O
'	O
Mensen	O
wandelen	O
niet	O
op	O
de	O
maan	O
.	O

Het	O
is	O
ver	O
van	O
hier	O
en	O
de	O
lucht	O
is	O
er	O
onleefbaar	O
.	O
'	O

Tegelijkertijd	O
werd	O
de	O
bevolking	O
ook	O
enorm	O
geprikkeld	O
door	O
het	O
idee	O
.	O

Het	O
tartte	O
de	O
verbeelding	O
.	O

In	O
de	O
strijd	O
om	O
de	O
ruimte	O
tussen	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
en	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
stond	O
het	O
op	O
12	O
april	O
1961	O
twee-nul	O
.	O

De	O
Russen	B-loc
hadden	O
als	O
eerste	O
een	O
levend	O
wezen	O
-	O
de	O
hond	O
Laika	B-per
-	O
in	O
een	O
baan	O
om	O
de	O
aarde	O
laten	O
cirkelen	O
en	O
Joeri	B-per
Gagarin	I-per
als	O
eerste	O
man	O
in	O
de	O
ruimte	O
gelanceerd	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
konden	O
niet	O
achterblijven	O
.	O

Zorg	O
voor	O
een	O
geloofwaardig	O
kader	O

CONGRES	B-org
:	O
hoe	O
zorgt	O
u	O
er	O
vervolgens	O
voor	O
dat	O
uw	O
publiek	O
in	O
uw	O
boodschap	O
gelooft	O
?	O

Ook	O
al	O
verrast	O
het	O
idee	O
,	O
het	O
moet	O
in	O
een	O
algemene	O
ontvankelijkheid	O
vallen	O
.	O

Mensen	O
moeten	O
erin	O
willen	O
geloven	O
omdat	O
het	O
aantrekkelijk	O
is	O
.	O

In	O
de	O
context	O
van	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
was	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
volk	O
bereid	O
om	O
te	O
geloven	O
in	O
een	O
'	O
stunt	O
'	O
om	O
de	O
Russen	B-loc
de	O
loef	O
af	O
te	O
steken	O
.	O

Ten	O
tweede	O
moet	O
het	O
door	O
een	O
betrouwbare	O
bron	O
verkondigd	O
worden	O
,	O
op	O
een	O
locatie	O
die	O
geloofwaardig	O
is	O
.	O

Ook	O
een	O
autoriteit	O
straalt	O
,	O
net	O
zoals	O
familie	O
,	O
vrienden	O
en	O
experts	O
,	O
een	O
grote	O
mate	O
van	O
geloofwaardigheid	O
uit	O
.	O

Dat	O
president	O
Kennedy	B-per
het	O
idee	O
verkondigde	O
in	O
een	O
serieuze	O
speech	O
aan	O
het	O
Congres	B-org
was	O
voldoende	O
om	O
geloofwaardig	O
bevonden	O
te	O
worden	O
.	O

Gebruik	O
concrete	O
,	O
verstaanbare	O
bewoordingen	O

MAN	O
,	O
MAAN	O
:	O
geen	O
vage	O
en	O
abstracte	O
formuleringen	O
.	O

De	O
boodschap	O
moet	O
zo	O
concreet	O
mogelijk	O
gebracht	O
worden	O
.	O

Leg	O
uw	O
ideeën	O
uit	O
in	O
termen	O
van	O
menselijk	O
handelen	O
,	O
van	O
zintuiglijke	O
waarnemingen	O
,	O
geïllustreerd	O
met	O
concrete	O
beelden	O
.	O

Niemand	O
,	O
binnen	O
of	O
buiten	O
de	O
NASA	B-org
,	O
moest	O
discussiëren	O
over	O
de	O
betekenis	O
van	O
woorden	O
als	O
'	O
man	O
'	O
,	O
'	O
maan	O
'	O
,	O
'	O
veilig	O
'	O
,	O
'	O
aarde	O
'	O
,	O
...	O

"	O
Als	O
John	B-per
F.	I-per
Kennedy	I-per
een	O
moderne	O
CEO	O
was	O
geweest	O
"	O
,	O
schrijven	O
de	O
auteurs	O
,	O
"	O
dan	O
had	O
hij	O
wellicht	O
iets	O
gezegd	O
als	O
:	O
'	O
Onze	O
missie	O
is	O
de	O
internationale	O
leider	O
worden	O
in	O
de	O
ruimtevaartindustrie	O
door	O
middel	O
van	O
innovatieve	O
samenwerking	O
tussen	O
alle	O
betrokken	O
partijen	O
en	O
strategische	O
initiatieven	O
van	O
de	O
overheid	O
.	O
'	O

Gelukkig	O
handelde	O
JFK	B-per
intuïtiever	O
.	O
"	O

Creëer	O
emotionele	O
betrokkenheid	O

IEDEREEN	O
:	O
ten	O
slotte	O
komt	O
het	O
eropaan	O
om	O
mensen	O
emotioneel	O
aan	O
het	O
idee	O
te	O
binden	O
.	O

Ze	O
moeten	O
bekommerd	O
zijn	O
om	O
de	O
realisatie	O
van	O
het	O
project	O
.	O

De	O
beste	O
manier	O
om	O
dat	O
te	O
bereiken	O
is	O
toehoorders	O
mee	O
het	O
bad	O
intrekken	O
.	O

U	O
moet	O
hen	O
ervan	O
overtuigen	O
dat	O
ze	O
zelf	O
belang	O
hebben	O
bij	O
het	O
welslagen	O
van	O
het	O
project	O
.	O

Kennedy	B-per
deed	O
dat	O
op	O
geniale	O
wijze	O
.	O

"	O
Niet	O
één	O
man	O
zal	O
naar	O
de	O
maan	O
gaan	O
,	O
maar	O
het	O
hele	O
land	O
.	O

Iedereen	O
moet	O
meewerken	O
om	O
onze	O
man	O
daar	O
te	O
krijgen	O
"	O
,	O
klonk	O
het	O
in	O
de	O
speech	O
en	O
meteen	O
was	O
heel	O
de	O
natie	O
betrokken	O
bij	O
de	O
maanreis	O
.	O

Het	O
resultaat	O
van	O
de	O
speech	O
?	O

Tweehonderd	O
procent	O
enthousiasme	O
,	O
tweehonderd	O
procent	O
inzet	O
.	O

Hoe	O
JFK	B-per
de	O
bevolking	O
wint	O
voor	O
zijn	O
revolutionaire	O
idee	O
,	O
geldt	O
tot	O
op	O
vandaag	O
als	O
hét	O
voorbeeld	O
van	O
overtuigend	O
communiceren	O
.	O

Zijn	O
plan	O
motiveerde	O
tienduizenden	O
individuen	O
in	O
een	O
massa	O
bedrijven	O
voor	O
bijna	O
tien	O
jaar	O
.	O

Op	O
21	O
juli	O
1969	O
zet	O
Neil	B-per
Armstrong	I-per
als	O
eerste	O
een	O
voet	O
op	O
de	O
maan	O
.	O

Amerika	B-loc
is	O
euforisch	O
.	O

De	O
hele	O
wereld	O
kijkt	O
ademloos	O
toe	O
.	O

www.madetostick.com	O

Hans	B-per
Hermans	I-per

