Verklaring	O
van	O
Eerste	B-misc
Minister	I-misc
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
bij	O
de	O
opening	O
van	O
het	O
nieuwe	O
museum	O
van	O
Yad	B-loc
Vashem	I-loc
.	O

Jeruzalem	B-loc
,	O
16	O
maart	O
2005	O

17	O
maart	O
2005	O

Telkens	O
als	O
ik	O
aan	O
de	O
Holocaust	B-eve
denk	O
,	O
zie	O
ik	O
voor	O
mij	O
dezelfde	O
foto	O
.	O

Een	O
kleine	O
jongen	O
in	O
Warschau	B-loc
.	O

Korte	O
broek	O
,	O
pet	O
op	O
het	O
hoofd	O
.	O

Met	O
de	O
handen	O
in	O
de	O
lucht	O
.	O

Er	O
staat	O
niemand	O
meer	O
om	O
hem	O
heen	O
.	O

Hij	O
staat	O
alleen	O
.	O

Helemaal	O
alleen	O
.	O

Kijkend	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
een	O
geweer	O
.	O

Het	O
beeld	O
is	O
op	O
mijn	O
netvlies	O
gebrand	O
.	O

Ik	O
heb	O
het	O
gevoel	O
dat	O
de	O
kleine	O
jongen	O
naar	O
mij	O
kijkt	O
.	O

Met	O
onbegrijpende	O
ogen	O
.	O

Hij	O
vraagt	O
mij	O
:	O
"	O
Wat	O
is	O
er	O
aan	O
de	O
hand	O
?	O

Waar	O
zijn	O
mijn	O
ouders	O
,	O
mijn	O
broers	O
en	O
zussen	O
?	O

Waarom	O
doen	O
mensen	O
zoiets	O
?	O

Wat	O
deed	O
ik	O
verkeerd	O
?	O
"	O

Het	O
zijn	O
vragen	O
waarop	O
ik	O
geen	O
antwoord	O
weet	O
.	O

Iets	O
wat	O
niet	O
te	O
begrijpen	O
valt	O
.	O

Het	O
meest	O
lijkt	O
het	O
nog	O
op	O
een	O
ziekte	O
.	O

Een	O
ziekte	O
van	O
de	O
geest	O
die	O
het	O
geweten	O
doet	O
wegrotten	O
.	O

De	O
ziekte	O
van	O
het	O
racisme	O
,	O
het	O
antisemitisme	O
,	O
de	O
xenofobie	O
.	O

De	O
jongen	O
lijkt	O
mij	O
te	O
vragen	O
of	O
ik	O
die	O
ziekte	O
niet	O
snel	O
kan	O
genezen	O
.	O

Zodat	O
niemand	O
ter	O
wereld	O
nog	O
ooit	O
een	O
geweerloop	O
op	O
hem	O
,	O
op	O
kinderen	O
richt	O
.	O

Zekerheid	O
kunnen	O
we	O
niet	O
geven	O
.	O

Maar	O
ik	O
beloof	O
hem	O
dat	O
ik	O
heel	O
mijn	O
leven	O
lang	O
alles	O
,	O
alles	O
zal	O
doen	O
om	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
dit	O
nooit	O
meer	O
gebeuren	O
zal	O
.	O

Mijn	O
land	O
heeft	O
een	O
actieplan	O
tegen	O
anti-semitisme	O
in	O
de	O
steigers	O
gezet	O
en	O
heeft	O
gevraagd	O
te	O
mogen	O
toetreden	O
tot	O
de	O
International	B-org
Cooperation	I-org
on	I-org
Holocaust	I-org
Education	I-org
,	I-org
Remembrance	I-org
and	I-org
Research	I-org
.	O

27	O
januari	O
is	O
voortaan	O
de	O
officiële	O
herdenkingsdag	O
van	O
de	O
Holocaust	B-eve
in	O
België	B-loc
.	O

Twee	O
jaar	O
geleden	O
bracht	O
ik	O
het	O
aandeel	O
van	O
de	O
verantwoordelijkheid	O
van	O
ons	O
land	O
in	O
herinnering	O
door	O
het	O
vernoemen	O
van	O
de	O
rol	O
die	O
sommige	O
Belgische	B-loc
ambtenaren	O
en	O
administraties	O
in	O
deze	O
tragedie	O
hebben	O
gespeeld	O
.	O

Ik	O
wil	O
deze	O
verontschuldigingen	O
vandaag	O
herhalen	O
.	O

Maar	O
vooral	O
zal	O
ik	O
met	O
mijn	O
kinderen	O
naar	O
Auschwitz	B-loc
,	O
naar	O
Yad	B-loc
Vashem	I-loc
,	O
naar	O
andere	O
Holocaustmusea	B-misc
gaan	O
om	O
dezelfde	O
ogen	O
vol	O
onbegrip	O
te	O
zien	O
om	O
één	O
boodschap	O
bij	O
te	O
brengen	O
:	O
"	O
We	O
zullen	O
in	O
de	O
naam	O
van	O
tolerantie	O
de	O
intolerantie	O
nooit	O
meer	O
tolereren	O
"	O
.	O

