Fundamenten	O
van	O
de	O
rechtsstaat	O
:	O
adequate	O
rechtshandhaving	O
en	O
deugdelijk	O
bestuur	O

Toespraak	O
minister-president	O
op	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
,	O
12-02-2008	O
,	O
In	O
het	O
'	O
Courthouse	B-loc
'	O
van	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
spreekt	O
minister-president	O
Balkenende	B-per
over	O
de	O
fundamenten	O
van	O
de	O
rechtsstaat	O
:	O
adequate	O
rechtshandhaving	O
en	O
deugdelijk	O
bestuur	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O

Het	O
is	O
voor	O
mij	O
een	O
bijzondere	O
eer	O
om	O
hier	O
vandaag	O
voor	O
u	O
te	O
staan	O
in	O
dit	O
historische	O
Courthouse	B-loc
.	O
Dit	O
is	O
is	O
natuurlijk	O
bovenal	O
het	O
huis	O
van	O
Vrouwe	B-per
Justitia	I-per
,	O
het	O
huis	O
van	O
gerechtigheid	O
.	O

Om	O
in	O
de	O
stijl	O
van	O
deze	O
locatie	O
te	O
blijven	O
,	O
spreek	O
ik	O
vandaag	O
graag	O
over	O
fundamenten	O
van	O
een	O
rechtsstaat	O
:	O
adequate	O
rechtshandhaving	O
en	O
deugdelijk	O
bestuur	O
.	O

Het	O
Koninkrijk	B-misc
verandert	O
.	O

Sint	B-loc
Maarten	I-loc
wordt	O
land	O
,	O
als	O
aan	O
de	O
gezamenlijk	O
afgesproken	O
criteria	O
is	O
voldaan	O
.	O

Het	O
proces	O
van	O
staatkundige	O
vernieuwing	O
is	O
niet	O
eenvoudig	O
.	O

Het	O
vraagt	O
tijd	O
,	O
wederzijds	O
begrip	O
,	O
energie	O
en	O
zorgvuldigheid	O
.	O

Maar	O
iedereen	O
is	O
het	O
eens	O
over	O
het	O
uiteindelijke	O
doel	O
:	O
een	O
goede	O
toekomst	O
voor	O
de	O
inwoners	O
van	O
de	O
eilanden	O
.	O
Dus	O
ook	O
voor	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
.	O

Ik	O
zie	O
een	O
samenleving	O
voor	O
me	O
waar	O
iedereen	O
gelijke	O
kansen	O
heeft	O
.	O
Zowel	O
de	O
zoon	O
van	O
het	O
kamermeisje	O
,	O
als	O
de	O
dochter	O
van	O
de	O
bankdirecteur	O
kunnen	O
hun	O
talenten	O
volledig	O
ontplooien	O
.	O

Ik	O
zie	O
een	O
samenleving	O
voor	O
me	O
vol	O
dynamiek	O
,	O
handel	O
en	O
ondernemerschap	O
.	O

Buitenlandse	O
investeerders	O
staan	O
in	O
de	O
rij	O
,	O
toeristen	O
vinden	O
er	O
een	O
paradijselijke	O
vakantie	O
-	O
ook	O
om	O
die	O
reden	O
is	O
zorg	O
voor	O
de	O
natuurlijke	O
leefomgeving	O
van	O
groot	O
belang	O
.	O

Ik	O
zie	O
een	O
samenleving	O
waar	O
de	O
overheid	O
en	O
burgers	O
bondgenoten	O
zijn	O
.	O
Samen	O
werken	O
ze	O
aan	O
een	O
land	O
dat	O
een	O
baken	O
is	O
van	O
solidariteit	O
,	O
welvaart	O
en	O
respect	O
.	O
Ik	O
zie	O
een	O
samenleving	O
die	O
niet	O
in	O
de	O
houdgreep	O
zit	O
van	O
corruptie	O
en	O
criminaliteit	O
.	O

Maar	O
een	O
samenleving	O
vol	O
hoop	O
en	O
vertrouwen	O
.	O

Ik	O
moet	O
eerlijk	O
zeggen	O
:	O
zover	O
is	O
het	O
nog	O
niet	O
.	O

Om	O
dit	O
te	O
bereiken	O
,	O
hebben	O
we	O
nog	O
een	O
lange	O
weg	O
te	O
gaan	O
.	O

Wie	O
het	O
recente	O
WODC-rapport	B-misc
'	O
Georganiseerde	B-pro
criminaliteit	I-pro
en	I-pro
rechtshandhaving	I-pro
op	I-pro
Sint	I-pro
Maarten	I-pro
'	O
heeft	O
gelezen	O
,	O
kan	O
dit	O
alleen	O
maar	O
beamen	O
.	O

Zo	O
worden	O
in	O
het	O
rapport	O
genoemd	O
:	O
internationale	O
drugshandel	O
,	O
mensensmokkel	O
en	O
het	O
witwassen	O
van	O
misdaadgeld	O
.	O

De	O
onderzoekers	O
concluderen	O
verder	O
dat	O
er	O
door	O
het	O
ontbreken	O
van	O
voldoende	O
checks	O
and	O
balances	O
op	O
het	O
eiland	O
een	O
gelegenheidsstructuur	O
is	O
kunnen	O
ontstaan	O
die	O
allerlei	O
criminele	O
activiteiten	O
faciliteert	O
.	O

Ik	O
ben	O
blij	O
dat	O
staatssecretaris	O
Bijleveld	B-per
,	O
het	O
bestuurscollege	O
en	O
het	O
Land	B-misc
,	O
gezamenlijk	O
hebben	O
gesignaleerd	O
dat	O
het	O
hoog	O
tijd	O
is	O
om	O
zaken	O
op	O
te	O
pakken	O
.	O
En	O
dat	O
dit	O
een	O
gezamenlijke	O
verantwoordelijkheid	O
is	O
.	O

Om	O
de	O
toekomst	O
met	O
vertrouwen	O
tegemoet	O
te	O
kunnen	O
zien	O
,	O
heeft	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
niet	O
alleen	O
een	O
krachtig	O
en	O
betrouwbaar	O
bestuur	O
maar	O
ook	O
een	O
slagvaardig	O
controle-	O
,	O
opsporings-	O
en	O
handhavingsapparaat	O
nodig	O
.	O

Goede	O
samenwerking	O
tussen	O
verschillende	O
diensten	O
,	O
hoogwaardige	O
kennis	O
en	O
voldoende	O
capabele	O
mensen	O
en	O
middelen	O
zijn	O
daarbij	O
onontbeerlijk	O
.	O

Dit	O
is	O
de	O
basis	O
voor	O
een	O
goede	O
,	O
hoopvolle	O
toekomst	O
voor	O
de	O
bewoners	O
van	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
.	O

Dit	O
is	O
de	O
basis	O
voor	O
een	O
gezonde	O
economische	O
ontwikkeling	O
.	O

Hoop	O
kan	O
niet	O
zonder	O
rotsvast	O
vertrouwen	O
en	O
vertrouwen	O
is	O
gebouwd	O
op	O
de	O
fundamenten	O
van	O
de	O
rechtsstaat	O
.	O
Op	O
recht	O
,	O
regels	O
en	O
de	O
handhaving	O
daarvan	O
,	O
maar	O
ook	O
op	O
integer	O
bestuur	O
.	O

Het	O
is	O
tijd	O
de	O
schouders	O
eronder	O
te	O
zetten	O
en	O
hard	O
te	O
werken	O
aan	O
de	O
door	O
u	O
zo	O
gewenste	O
staatkundige	O
verandering	O
.	O

Zonder	O
verandering	O
geen	O
goede	O
toekomst	O
.	O

De	O
interesse	O
van	O
buitenlandse	O
investeerders	O
en	O
toeristen	O
kan	O
alleen	O
worden	O
gewekt	O
met	O
integriteit	O
,	O
transparantie	O
,	O
en	O
een	O
harde	O
hand	O
ten	O
opzichte	O
van	O
corruptie	O
en	O
fraude	O
.	O

Zonder	O
zichtbare	O
verbeteringen	O
stagneert	O
het	O
staatkundige	O
proces	O
.	O

Want	O
zonder	O
vooruitgang	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
rechtshandhaving	O
,	O
rechtspleging	O
en	O
goed	O
bestuur	O
geen	O
status	O
van	O
land	O
voor	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
.	O

Ik	O
weet	O
dat	O
mevrouw	O
Wescott	B-per
-	O
net	O
als	O
ik	O
-	O
sterk	O
hecht	O
aan	O
het	O
nakomen	O
van	O
gezamenlijk	O
gemaakte	O
afspraken	O
.	O
Afspraken	O
die	O
keer	O
op	O
keer	O
zijn	O
vastgelegd	O
.	O

In	O
het	O
hoofdlijnenakkoord	O
van	O
22	O
oktober	O
2005	O
.	O
Tijdens	O
de	O
start-RTC	B-eve
op	O
26	O
november	O
2005	O
.	O
En	O
in	O
de	O
slotverklaring	O
van	O
2	O
november	O
2006	O
.	O

Het	O
zijn	O
afspraken	O
waar	O
Nederland	B-loc
aan	O
vasthoudt	O
en	O
waar	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
niet	O
voor	O
weg	O
kan	O
lopen	O
.	O

Ik	O
doe	O
daarom	O
een	O
indringend	O
beroep	O
op	O
iedereen	O
op	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
om	O
de	O
handschoen	O
op	O
te	O
pakken	O
.	O

Werk	O
mee	O
aan	O
het	O
realiseren	O
van	O
efficiënte	O
,	O
gezagvolle	O
en	O
sterke	O
politie-	O
en	O
opsporingsdiensten	O
.	O

Werk	O
mee	O
aan	O
de	O
uitwerking	O
van	O
de	O
afspraken	O
over	O
een	O
slagvaardig	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
.	O

En	O
werk	O
mee	O
aan	O
een	O
onkreukbaar	O
,	O
slagvaardig	O
en	O
integer	O
openbaar	O
bestuur	O
.	O

Het	O
gaat	O
niet	O
alleen	O
om	O
formele	O
verantwoordelijkheid	O
,	O
maar	O
ook	O
om	O
morele	O
verantwoordelijkheid	O
.	O

Nederland	B-loc
neemt	O
zijn	O
verantwoordelijkheid	O
,	O
onder	O
meer	O
door	O
het	O
Plan	B-misc
Veiligheid	I-misc
Nederlandse	B-loc
Antillen	I-loc
.	O

Door	O
het	O
vrijmaken	O
van	O
mensen	O
en	O
middelen	O
om	O
hier	O
het	O
politieapparaat	O
verder	O
op	O
orde	O
te	O
brengen	O
en	O
de	O
rechtshandhaving	O
te	O
versterken	O
.	O

Door	O
het	O
zoeken	O
naar	O
werkbare	O
oplossingen	O
.	O

Maar	O
de	O
primaire	O
verantwoordelijkheid	O
ligt	O
hier	O
op	O
de	O
Nederlandse	B-loc
Antillen	I-loc
en	O
op	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
.	O

Loop	O
daar	O
niet	O
voor	O
weg	O
.	O

Toon	O
daadkracht	O
.	O

In	O
het	O
belang	O
van	O
de	O
samenleving	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O

De	O
kinderen	O
op	O
dit	O
eiland	O
hebben	O
recht	O
op	O
een	O
veilige	O
toekomst	O
met	O
gelijke	O
kansen	O
voor	O
iedereen	O
.	O

Een	O
toekomst	O
vol	O
vertrouwen	O
.	O
Een	O
toekomst	O
vol	O
hoop	O
.	O

Het	O
scheppen	O
van	O
die	O
hoop	O
is	O
onze	O
gezamenlijke	O
taak	O
.	O
Dat	O
is	O
hard	O
,	O
heel	O
hard	O
werken	O
.	O

Werk	O
waarmee	O
vandaag	O
moet	O
worden	O
begonnen	O
.	O

De	O
weg	O
is	O
lang	O
.	O

Maar	O
ons	O
einddoel	O
-	O
een	O
goede	O
toekomst	O
voor	O
de	O
bevolking	O
van	O
dit	O
prachtige	O
eiland	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
-	O
is	O
die	O
moeite	O
meer	O
dan	O
waard	O
.	O

