VOORSTEL	O
VAN	O
RESOLUTIE	O
om	O
de	O
vreedzame	O
evolutie	O
van	O
de	O
politieke	O
situatie	O
en	O
de	O
inachtneming	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
in	O
Birma	B-loc
te	O
steunen	O

TOELICHTING	O

DAMES	O
EN	O
HEREN	O
,	O

Nadat	O
Birma	B-loc
op	O
4	O
januari	O
1948	O
zijn	O
onafhankelijkheid	O
heeft	O
uitgeroepen	O
,	O
wordt	O
er	O
in	O
het	O
land	O
in	O
1962	O
een	O
staatsgreep	O
gepleegd	O
:	O
generaal	O
Ne	B-per
Win	I-per
grijpt	O
er	O
de	O
macht	O
en	O
stelt	O
er	O
een	O
sterk	O
centralistisch	O
bewind	O
in	O
.	O

De	O
grondwet	O
die	O
in	O
1948	O
werd	O
aangenomen	O
,	O
wordt	O
in	O
maart	O
1962	O
opgeheven	O
.	O

Het	O
beleid	O
van	O
de	O
heersende	O
partij	O
brengt	O
een	O
economische	O
catastrofe	O
teweeg	O
en	O
gaat	O
gepaard	O
met	O
een	O
draconische	O
inperking	O
van	O
de	O
persoonlijke	O
vrijheden	O
.	O

De	O
voornaamste	O
handelssectoren	O
worden	O
onder	O
staatsbeheer	O
gebracht	O
.	O

Vanaf	O
1974	O
regelt	O
een	O
nieuwe	O
grondwet	O
het	O
land	O
als	O
een	O
socialistische	O
republiek	O
tot	O
de	O
militaire	O
staatsgreep	O
van	O
september	O
1988	O
.	O

De	O
nieuwe	O
grondwet	O
van	O
1974	O
draagt	O
de	O
macht	O
van	O
de	O
eenheidspartij	O
van	O
de	O
militaire	O
Revolutionaire	B-org
Raad	I-org
over	O
aan	O
een	O
Volksvergadering	B-org
die	O
wordt	O
geleid	O
door	O
generaal	O
Ne	B-per
Win	I-per
en	O
andere	O
vroegere	O
militaire	O
leiders	O
.	O

Deze	O
grondwet	O
wordt	O
op	O
dit	O
moment	O
niet	O
meer	O
toegepast	O
,	O
maar	O
ze	O
is	O
nooit	O
opgeheven	O
of	O
vervangen	O
door	O
een	O
andere	O
.	O

In	O
1988	O
vindt	O
er	O
een	O
nieuwe	O
militaire	O
staatsgreep	O
plaats	O
en	O
wordt	O
de	O
krijgswet	O
ingesteld	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
bloedige	O
repressies	O
.	O

Vanaf	O
dat	O
moment	O
wordt	O
de	O
State	B-org
Law	I-org
and	I-org
Order	I-org
Restoration	I-org
Council	I-org
(	O
SLORC	B-org
)	O
ingesteld	O
,	O
die	O
de	O
naam	O
van	O
het	O
land	O
omdoopt	O
tot	O
Myanmar	B-loc
.	O

In	O
1989	O
krijgt	O
het	O
land	O
de	O
naam	O
Unie	B-loc
van	I-loc
Myanmar	I-loc
.	O

Tijdens	O
de	O
wetgevende	O
verkiezingen	O
van	O
mei	O
1990	O
behaalt	O
de	O
oppositiepartij	O
,	O
de	O
National	B-org
League	I-org
for	I-org
Democracy	I-org
van	O
mevrouw	O
Aung	B-per
San	I-per
Suu	I-per
Kyi	I-per
,	O
een	O
verpletterende	O
overwinning	O
,	O
maar	O
de	O
SLORC	B-org
weigert	O
de	O
conventie	O
van	O
de	O
Volksvergadering	B-org
te	O
houden	O
en	O
zet	O
zijn	O
beleid	O
van	O
repressie	O
en	O
etnische	O
zuivering	O
voort	O
.	O

In	O
1996	O
opent	O
de	O
SLORC	B-org
een	O
nationale	O
conventie	O
om	O
een	O
nieuwe	O
grondwet	O
op	O
te	O
stellen	O
die	O
een	O
permanente	O
en	O
belangrijke	O
politieke	O
rol	O
wil	O
geven	O
aan	O
de	O
militairen	O
die	O
Birma	B-loc
besturen	O
en	O
blijkbaar	O
een	O
vrij	O
grote	O
autonomie	O
wil	O
toekennen	O
aan	O
de	O
sterke	O
etnische	O
minderheden	O
van	O
de	O
Birmaanse	B-loc
Unie	I-loc
zodat	O
die	O
het	O
voorlopige	O
staakt-het-vuren	O
met	O
het	O
leger	O
niet	O
zouden	O
verbreken	O
.	O

In	O
1997	O
wordt	O
de	O
SLORC	B-org
ontbonden	O
en	O
wordt	O
de	O
State	B-org
Peace	I-org
and	I-org
Development	I-org
Council	I-org
(	O
SPDC	B-org
)	O
opgericht	O
.	O

De	O
twaalf	O
bevelhebbers	O
van	O
de	O
militaire	O
regio's	O
alsook	O
de	O
gezagvoerders	O
van	O
de	O
zee-	O
en	O
luchtmacht	O
voegen	O
zich	O
bij	O
de	O
vier	O
leiders	O
van	O
de	O
junta	O
binnen	O
deze	O
nieuwe	O
Raad	B-org
.	O

Sinds	O
de	O
militairen	O
de	O
absolute	O
macht	O
in	O
Birma	B-loc
uitoefenen	O
,	O
oefent	O
de	O
opperbevelhebber	O
van	O
de	O
strijdkrachten	O
de	O
wetgevende	O
en	O
uitvoerende	O
macht	O
uit	O
met	O
de	O
hulp	O
van	O
een	O
Constituante	B-org
van	O
485	O
leden	O
die	O
in	O
principe	O
verkozen	O
worden	O
.	O

Alle	O
burgerlijke	O
rechtbanken	O
zijn	O
opgedoekt	O
.	O

De	O
heersende	O
junta	O
maakt	O
de	O
media	O
monddood	O
,	O
neemt	O
buitenlandse	O
journalisten	O
gevangen	O
en	O
verbiedt	O
elke	O
vorm	O
van	O
afwijkende	O
meningsuiting	O
.	O

Gedurende	O
zijn	O
mandaat	O
van	O
eerste	O
minister	O
heeft	O
de	O
heer	O
Khin	B-per
Nyunt	I-per
in	O
september	O
2003	O
aangekondigd	O
dat	O
er	O
een	O
Birmaans	B-loc
stappenplan	O
naar	O
democratie	O
zou	O
worden	O
ingevoerd	O
en	O
dat	O
het	O
in	O
1996	O
gestrande	O
grondwettelijk	O
proces	O
opnieuw	O
op	O
gang	O
zou	O
worden	O
gebracht	O
.	O

Hierbij	O
zou	O
de	O
nationale	O
conventie	O
worden	O
bijeengeroepen	O
,	O
een	O
gedisciplineerde	O
democratie	O
worden	O
ingesteld	O
na	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
werkzaamheden	O
van	O
de	O
nationale	O
conventie	O
,	O
een	O
nieuwe	O
grondwet	O
worden	O
opgesteld	O
op	O
grond	O
van	O
de	O
aanwijzingen	O
van	O
de	O
nationale	O
conventie	O
,	O
de	O
grondwet	O
via	O
een	O
referendum	O
worden	O
aangenomen	O
,	O
de	O
wetgevende	O
vergaderingen	O
worden	O
verkozen	O
,	O
de	O
wetgevende	O
vergaderingen	O
worden	O
samengeroepen	O
en	O
zou	O
er	O
een	O
moderne	O
,	O
ontwikkelde	O
en	O
democratische	O
natie	O
worden	O
opgericht	O
door	O
de	O
leiders	O
die	O
de	O
assemblees	O
hebben	O
aangewezen	O
.	O

De	O
nationale	O
conventie	O
,	O
de	O
eerste	O
fase	O
in	O
het	O
stappenplan	O
,	O
werd	O
samengeroepen	O
op	O
17	O
mei	O
2004	O
.	O

De	O
werkzaamheden	O
van	O
de	O
conventie	O
werden	O
meermaals	O
opgeschort	O
,	O
maar	O
zijn	O
nog	O
steeds	O
aan	O
de	O
gang	O
.	O

De	O
laatste	O
politieke	O
verandering	O
van	O
19	O
september	O
2004	O
is	O
een	O
versterking	O
van	O
de	O
harde	O
vleugel	O
van	O
de	O
junta	O
en	O
van	O
de	O
beslissende	O
rol	O
van	O
het	O
staatshoofd	O
,	O
opperbevelhebber	O
Than	B-per
Shwe	I-per
.	O

De	O
schendingen	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
blijven	O
doorgaan	O
en	O
worden	O
door	O
de	O
internationale	O
gemeenschap	O
veroordeeld	O
.	O

Birma	B-loc
wordt	O
geregeld	O
bestraft	O
door	O
de	O
Internationale	B-org
Arbeidsorganisatie	I-org
omdat	O
het	O
bewezen	O
is	O
dat	O
het	O
land	O
zijn	O
toevlucht	O
neemt	O
tot	O
dwangarbeid	O
.	O

Birma	B-loc
staat	O
ook	O
op	O
de	O
lijst	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
van	O
landen	O
die	O
kindsoldaten	O
inzetten	O
(	O
schatting	O
van	O
70.000	O
gevallen	O
)	O
.	O

De	O
opiumproductie	O
blijft	O
verder	O
afnemen	O
.	O

De	O
Birmaanse	B-loc
overheid	O
benadrukt	O
haar	O
inspanningen	O
,	O
maar	O
haar	O
tijdschema	O
loopt	O
tot	O
2015	O
en	O
er	O
is	O
geen	O
enkele	O
verduidelijking	O
geformuleerd	O
over	O
de	O
productie	O
van	O
methamfetamines	O
.	O

Birma	B-loc
is	O
op	O
dit	O
moment	O
wereldwijd	O
de	O
tweede	O
grootste	O
producent	O
van	O
heroïne	O
en	O
opium	O
(	O
na	O
Afghanistan	B-loc
)	O
en	O
de	O
belangrijkste	O
regionale	O
producent	O
van	O
methamfetamines	O
.	O

De	O
FATF	B-org
(	O
Financial	B-org
Action	I-org
Task	I-org
Force	I-org
)	O
heeft	O
Birma	B-loc
in	O
juni	O
2001	O
opgenomen	O
in	O
de	O
lijst	O
van	O
staten	O
of	O
gebieden	O
die	O
onvoldoende	O
meewerken	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
witwaspraktijken	O
die	O
voortvloeien	O
uit	O
strafbare	O
of	O
crimininele	O
activiteiten	O
.	O

Sinds	O
19	O
augustus	O
staat	O
Birma	B-loc
opnieuw	O
in	O
het	O
middelpunt	O
van	O
de	O
internationale	O
actualiteit	O
.	O

Dagelijks	O
worden	O
manifestanten	O
gevangengenomen	O
omdat	O
ze	O
vreedzaam	O
protesteren	O
tegen	O
de	O
stijging	O
van	O
de	O
brandstofprijzen	O
.	O

De	O
militaire	O
junta	O
is	O
de	O
opstand	O
van	O
studenten	O
en	O
monniken	O
beginnen	O
te	O
onderdrukken	O
met	O
stokslagen	O
.	O

Aung	B-per
San	I-per
Suu	I-per
Kyi	I-per
,	O
winnares	O
van	O
de	O
Nobelprijs	B-pro
voor	I-pro
de	I-pro
Vrede	I-pro
,	O
is	O
opgesloten	O
in	O
de	O
gevangenis	O
van	O
Insein	B-loc
(	O
Mevrouw	O
Suu	B-per
Kyi	I-per
had	O
haar	O
woonplaats	O
de	O
laatste	O
keer	O
verlaten	O
in	O
november	O
2006	O
.	O

Aung	B-per
San	I-per
Suu	I-per
Kyi	I-per
staat	O
sinds	O
meer	O
dan	O
vier	O
jaar	O
onder	O
huisarrest	O
.	O

Haar	O
bevel	O
tot	O
huisarrest	O
werd	O
in	O
mei	O
verlengd	O
met	O
een	O
jaar	O
.	O

Ze	O
werd	O
gedurende	O
de	O
afgelopen	O
18	O
jaar	O
12	O
jaar	O
van	O
haar	O
vrijheid	O
beroofd	O
)	O
.	O

De	O
avondklok	O
is	O
ingesteld	O
.	O

Er	O
is	O
sinds	O
verschillende	O
dagen	O
in	O
het	O
hele	O
land	O
een	O
volkse	O
protestbeweging	O
aan	O
de	O
gang	O
.	O

Deze	O
spontane	O
vreedzame	O
betogingen	O
tonen	O
duidelijk	O
aan	O
dat	O
het	O
Birmaanse	B-loc
volk	O
het	O
niet	O
langer	O
duldt	O
dat	O
het	O
sinds	O
bijna	O
20	O
jaar	O
van	O
zijn	O
meest	O
elementaire	O
rechten	O
beroofd	O
wordt	O
en	O
dat	O
het	O
ook	O
in	O
acceptabele	O

omstandigheden	O
wil	O
leven	O
.	O
De	O
nodige	O
diplomatieke	O
initiatieven	O
te	O
nemen	O
opdat	O
:	O

-	O
de	O
Birmaanse	B-loc
junta	O
streng	O
veroordeeld	O
wordt	O
voor	O
de	O
onderdrukking	O
van	O
de	O
vreedzame	O
betogingen	O
in	O
het	O
land	O
en	O
dat	O
ze	O
voortaan	O
de	O
rechten	O
van	O
de	O
mens	O
tijdens	O
deze	O
manifestaties	O
eerbiedigt	O
;	O
de	O
junta	O
moet	O
de	O
personen	O
die	O
bij	O
de	O
recente	O
repressie	O
van	O
de	O
vreedzame	O
betogingen	O
gevangen	O
werden	O
gezet	O
,	O
onmiddellijk	O
weer	O
in	O
vrijheid	O
stellen	O
;	O
het	O
Internationale	B-org
Rode	I-org
Kruiscomité	I-org
moet	O
onverwijld	O
toegang	O
krijgen	O
tot	O
de	O
Birmaanse	B-loc
gevangenissen	O
;	O

-	O
de	O
Veiligheidsraad	B-org
in	O
spoed	O
bijeenkomt	O
om	O
zonder	O
verwijl	O
sancties	O
te	O
treffen	O
;	O

-	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
eveneens	O
sancties	O
treft	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
schendingen	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
en	O
het	O
gebruik	O
van	O
geweld	O
tegen	O
de	O
manifestanten	O
,	O
zoals	O
de	O
verstrenging	O
van	O
de	O
sancties	O
ten	O
aanzien	O
van	O
de	O
leiders	O
van	O
het	O
regime	O
en	O
degenen	O
die	O
hen	O
steunen	O
en	O
een	O
uitgebreid	O
visumverbod	O
voor	O
de	O
verantwoordelijken	O
van	O
de	O
flagrantste	O
schendingen	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
en	O
hun	O
familieleden	O
;	O

-	O
de	O
Birmaanse	B-loc
junta	O
alle	O
politieke	O
gevangenen	O
vrijlaat	O
en	O
in	O
het	O
bijzonder	O
Nobelprijswinnares	B-misc
Aung	B-per
San	I-per
Suu	I-per
Kyi	I-per
;	O
ze	O
samenwerkt	O
met	O
de	O
humanitaire	O
organisaties	O
,	O
ze	O
een	O
einde	O
maakt	O
aan	O
dwangarbeid	O
en	O
terechtstellingen	O
zonder	O
proces	O
;	O

-	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
en	O
China	B-loc
een	O
intensieve	O
dialoog	O
aangaan	O
over	O
mensenrechten	O
en	O
de	O
politieke	O
toekomst	O
van	O
Birma	B-loc
;	O

-	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
en	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
de	O
autoriteiten	O
in	O
Rangoon	B-loc
ernstig	O
waarschuwen	O
tegen	O
elke	O
poging	O
om	O
met	O
geweld	O
de	O
terechte	O
politieke	O
en	O
sociale	O
eisen	O
waaraan	O
het	O
Birmaanse	B-loc
volk	O
uiting	O
geeft	O
,	O
te	O
onderdrukken	O
;	O

-	O
de	O
opdracht	O
van	O
de	O
speciale	O
gezant	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
voor	O
Birma	B-loc
,	O
de	O
heer	O
Ibrahim	B-per
Gambari	I-per
,	O
het	O
mogelijk	O
maakt	O
onverwijld	O
een	O
dialoog	O
aan	O
te	O
gaan	O
met	O
alle	O
partijen	O
in	O
het	O
nationale	O
verzoeningsproces	O
over	O
de	O
kwesties	O
die	O
het	O
Birmaanse	B-loc
volk	O
bezighouden	O
en	O
Birma	B-loc
opnieuw	O
op	O
te	O
nemen	O
in	O
een	O
democratiseringsproces	O
;	O

-	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
verzoekt	O
de	O
Birmaanse	B-loc
regering	O
de	O
door	O
de	O
Myanmar	B-loc
geratificeerde	O
IAO-verdragen	B-misc
inzake	O
dwangarbeid	O
en	O
vrijheid	O
van	O
vereniging	O
in	O
acht	O
te	O
nemen	O
;	O

-	O
deze	O
resolutie	O
wordt	O
overgezonden	O
aan	O
de	O
secretaris-generaal	O
van	O
de	O
VN	B-org
,	O
de	O
waarnemend	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
en	O
de	O
Hoge	O
Vertegenwoordiger	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
voor	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
.	O

