Back	O
on	O
track	O

Door	O
Cahal	B-per
Milmo	I-per

Het	O
Londense	B-loc
St	B-loc
Pancras	I-loc
spoorwegstation	O
krijgt	O
tweede	O
kans	O

De	O
verwaarlozing	O
van	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
Station	I-loc
werd	O
bijna	O
een	O
nationale	O
schande	O
in	O
de	O
U.K.	B-loc

Maar	O
nu	O
de	O
Eurostar	B-org
er	O
sinds	O
kort	O
haar	O
1.51	O
uur	O
durende	O
reis	O
vanuit	O
Brussel	B-loc
beëindigt	O
,	O
is	O
het	O
station	O
aan	O
een	O
tweede	O
leven	O
als	O
prestigieus	O
monument	O
begonnen	O
.	O

Door	O
Cahal	B-per
Milmo	I-per

Toen	O
Sir	O
John	B-per
Betjeman	I-per
in	O
1962	O
aan	O
zijn	O
strijd	O
begon	O
om	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
Station	I-loc
van	O
de	O
afbraak	O
te	O
redden	O
,	O
opperde	O
hij	O
bij	O
de	O
bureacraten	O
dat	O
het	O
dwaas	O
zou	O
zijn	O
een	O
gebouw	O
te	O
vernietingen	O
waarvan	O
de	O
naam	O
in	O
de	O
gedachten	O
van	O
elke	O
Londenaar	B-loc
wonderlijke	O
beelden	O
oproept	O
van	O
licht	O
en	O
architectuur	O
.	O

Deze	O
spoorwegminnende	O
poëet	O
was	O
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
de	O
neogotische	O
grandeur	O
van	O
het	O
hotel	O
dat	O
de	O
voorkant	O
van	O
het	O
station	O
innam	O
en	O
de	O
boog	O
die	O
de	O
Victoriaanse	B-per
spoorwegingenieur	O
William	B-per
Barlow	I-per
had	O
ontworpen	O
,	O
een	O
plaats	O
hadden	O
veroverd	O
in	O
het	O
hart	O
van	O
elke	O
inwoner	O
van	O
de	O
Engelse	B-loc
hoofdstad	O
.	O

Betjeman	B-per
,	O
die	O
regelrecht	O
tegen	O
de	O
plannen	O
inging	O
om	O
het	O
centrale	O
Londense	B-loc
station	O
om	O
te	O
bouwen	O
tot	O
kantoorgebouwen	O
,	O
schreef	O
:	O
"	O
Wat	O
hij	O
(	O
De	O
Londenaar	B-loc
)	O
in	O
zijn	O
gedachten	O
ziet	O
,	O
is	O
de	O
groep	O
torens	O
en	O
pinakels	O
die	O
zich	O
vanop	O
Pentonville	B-loc
Hill	I-loc
aftekent	O
tegen	O
een	O
mistige	O
zonsopgang	O
.	O

De	O
grote	O
boog	O
van	O
Barlows	B-per
luifel	O
die	O
op	O
de	O
loer	O
ligt	O
om	O
binnenkomende	O
motoren	O
te	O
verslinden	O
en	O
de	O
plotse	O
uitbarsting	O
van	O
de	O
exuberante	O
Gotiek	B-misc
van	O
het	O
hotel	O
die	O
je	O
kan	O
zien	O
vanuit	O
het	O
duistere	O
Judd	B-loc
Street	I-loc
.	O
"	O

Stationsklok	O

Deze	O
poëtische	O
campagne	O
redde	O
een	O
van	O
Londens	B-loc
prachtigste	O
gebouwen	O
van	O
de	O
sloophamer	O
.	O

Meer	O
nog	O
,	O
het	O
zette	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
--	O
voor	O
het	O
eerst	O
geopend	O
in	O
1868	O
--	O
op	O
de	O
Klasse	B-pro
1-monumentenlijst	I-pro
,	O
waardoor	O
het	O
dezelfde	O
bescherming	O
geniet	O
als	O
de	O
kathedraal	O
van	O
Canterbury	B-loc
en	O
het	O
kasteel	O
van	O
Windsor	B-loc
.	O

Maar	O
die	O
overwinning	O
kon	O
niet	O
verhinderen	O
dat	O
een	O
van	O
de	O
meest	O
glamoureuze	O
en	O
inspirerende	O
bestemmingen	O
van	O
Victoriaans	B-per
Engeland	B-loc
veranderde	O
in	O
een	O
triest	O
overblijfsel	O
van	O
vergane	O
koninklijke	O
grandeur	O
,	O
bewoond	O
door	O
drug-dealers	O
en	O
prostituees	O
.	O

Het	O
dieptepunt	O
van	O
deze	O
verloedering	O
kwam	O
er	O
in	O
1978	O
,	O
toen	O
de	O
Britse	B-org
Spoorwegen	I-org
de	O
gigantische	O
stationsklok	O
van	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
voor	O
250.000	O
pond	O
verkochten	O
aan	O
een	O
Amerikaans	B-loc
verzamelaar	O
.	O

Maar	O
zelfs	O
deze	O
poging	O
om	O
de	O
schatten	O
van	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
te	O
liquideren	O
,	O
was	O
gedoemd	O
om	O
te	O
mislukken	O
.	O

De	O
klok	O
viel	O
in	O
de	O
laatste	O
meters	O
op	O
de	O
grond	O
en	O
spatte	O
uiteen	O
in	O
duizend	O
stukjes	O
.	O

De	O
overblijfselen	O
van	O
de	O
klok	O
werden	O
voor	O
vijfentwintig	O
pond	O
verkocht	O
aan	O
een	O
gepensioneerde	O
treinbestuurder	O
.	O

Toch	O
was	O
Betjemans	B-per
geloof	O
in	O
het	O
verlangen	O
van	O
de	O
stille	O
meerderheid	O
van	O
de	O
stad	O
om	O
deze	O
terminus	O
te	O
behouden	O
niet	O
onterecht	O
.	O

Op	O
4	O
september	O
jongstleden	O
,	O
om	O
11.47	O
uur	O
,	O
reed	O
een	O
blinkende	O
Eurostar	B-org
het	O
smetteloze	O
platform	O
7	O
van	O
het	O
herboren	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
International	I-loc
binnen	O
.	O

De	O
sporen	O
baadden	O
in	O
het	O
licht	O
dat	O
door	O
het	O
nieuwe	O
glazuurlaagje	O
van	O
de	O
glazen	O
koepel	O
binnenviel	O
.	O

Het	O
resultaat	O
van	O
drie	O
jaar	O
renovatie	O
.	O

Zo'n	O
zestig	O
miljoen	O
bakstenen	O
,	O
achttienduizend	O
panelen	O
zelfreinigend	O
glas	O
,	O
driehonderdduizend	O
nieuwe	O
leien	O
tegels	O
uit	O
Wales	B-loc
en	O
achthonderd	O
miljoen	O
pond	O
later	O
werd	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
herboren	O
als	O
een	O
state-of-the-art	O
spoorwegtempel	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
station	O
zal	O
maaltijden	O
verzorgen	O
voor	O
zo'n	O
vijftig	O
miljoen	O
passagiers	O
per	O
jaar	O
,	O
wat	O
het	O
meteen	O
één	O
van	O
de	O
drukste	O
stations	O
in	O
Europa	B-loc
maakt	O
.	O

Het	O
kan	O
ook	O
pronken	O
met	O
's	O
werelds	O
langste	O
champagnebar	O
,	O
een	O
versmarkt	O
en	O
een	O
negen	O
meter	O
hoog	O
bronzen	O
standbeeld	O
van	O
een	O
romantisch	O
paar	O
.	O

Records	O

Als	O
terminal	O
voor	O
de	O
Eurostarservices	B-misc
van	O
en	O
naar	O
het	O
Europese	B-loc
continent	O
,	O
wordt	O
dit	O
station	O
de	O
parel	O
in	O
de	O
Londense	B-loc
kroon	O
en	O
ook	O
de	O
parel	O
van	O
Continental	B-org
Railways	I-org
(	O
LCR	B-org
)	O
,	O
het	O
bedrijf	O
dat	O
het	O
ondergrondse	O
kanaaltraject	O
opstartte	O
.	O

Intussen	O
werd	O
weer	O
een	O
nieuw	O
record	O
gebroken	O
op	O
dat	O
traject	O
:	O
Parijs-Londen	B-misc
in	O
twee	O
uur	O
en	O
vijftien	O
minuten	O
.	O

Dit	O
wapenfeit	O
was	O
bij	O
de	O
opening	O
slechts	O
één	O
van	O
de	O
vele	O
links	O
tussen	O
de	O
heropstanding	O
van	O
het	O
eenentwintigste-eeuwse	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
en	O
het	O
origineel	O
uit	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
.	O

Net	O
als	O
de	O
uitdaging	O
om	O
een	O
gebouw	O
te	O
creëren	O
dat	O
zowel	O
symbolisch	O
als	O
praktisch	O
is	O
,	O
of	O
de	O
wens	O
het	O
te	O
voorzien	O
van	O
de	O
beste	O
technologie	O
en	O
uitrustingen	O
van	O
deze	O
tijd	O
.	O

Net	O
zoals	O
de	O
officiële	O
opening	O
bekroond	O
werd	O
met	O
een	O
recordreis	O
tussen	O
Londen	B-loc
en	O
Parijs	B-loc
,	O
zo	O
ging	O
ook	O
de	O
opening	O
van	O
de	O
nieuwe	O
terminus	O
van	O
de	O
Midland	B-org
Railway	I-org
Company	I-org
op	O
1	O
oktober	O
1868	O
de	O
geschiedenis	O
in	O
met	O
een	O
primeur	O
.	O

De	O
eerste	O
trein	O
die	O
op	O
die	O
dag	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
verliet	O
reed	O
non-stop	O
van	O
Kentish	B-loc
Town	I-loc
naar	O
Leicester	B-loc
.	O

Die	O
trip	O
van	O
zo'n	O
156	O
kilometer	O
werd	O
toen	O
meteen	O
de	O
langste	O
ononderbroken	O
treinreis	O
ooit	O
.	O

De	O
reis	O
was	O
het	O
resultaat	O
van	O
een	O
langverwachte	O
wens	O
van	O
de	O
managers	O
van	O
Midland	B-org
Railway	I-org
Company	I-org
.	O

Die	O
verdienden	O
begin	O
jaren	O
vijftig	O
al	O
grof	O
geld	O
door	O
de	O
mensen	O
en	O
producten	O
van	O
industriële	O
steden	O
te	O
vervoeren	O
en	O
zo	O
hun	O
stempel	O
te	O
drukken	O
op	O
de	O
hoofdstad	O
.	O

Het	O
bedrijf	O
,	O
dat	O
de	O
nabijgelegen	O
stations	O
van	O
Euston	B-loc
en	O
King's	B-loc
Cross	I-loc
in	O
de	O
handen	O
van	O
de	O
concurrentie	O
zag	O
belanden	O
,	O
begon	O
in	O
1861	O
stilaan	O
grote	O
stukken	O
van	O
het	O
St	B-misc
Pancrasdistrict	I-misc
op	O
te	O
kopen	O
.	O

Met	O
een	O
brutale	O
efficiëntie	O
werden	O
de	O
eigenaars	O
van	O
armoedige	O
projecten	O
zoals	O
Agar	B-org
Town	I-org
19.500	O
pond	O
betaald	O
voor	O
hun	O
land	O
.	O

Een	O
extra	O
tweehonderd	O
pond	O
werd	O
aangeboden	O
om	O
de	O
huurders	O
zonder	O
verdere	O
compenstatie	O
te	O
doen	O
vertrekken	O
.	O

Onder	O
de	O
specialisten	O
die	O
moesten	O
toezien	O
op	O
het	O
verwijderen	O
van	O
lijken	O
uit	O
het	O
kerkhof	O
dat	O
in	O
de	O
weg	O
stond	O
voor	O
de	O
werken	O
,	O
was	O
er	O
een	O
jonge	O
architect	O
,	O
Thomas	B-per
Hardy	I-per
.	O

Hij	O
gaf	O
de	O
job	O
al	O
snel	O
op	O
om	O
romans	O
te	O
gaan	O
schrijven	O
in	O
Dorset	B-loc
.	O

Bierkelder	O

In	O
1865	O
vertrouwden	O
de	O
managers	O
van	O
Midland	B-org
Railway	I-org
Company	I-org
op	O
hun	O
eigen	O
hoofdingenieur	O
William	B-per
Henry	I-per
Barlow	I-per
om	O
het	O
nieuwe	O
station	O
te	O
ontwerpen	O
.	O

Bekwame	O
technicien	O
en	O
geniale	O
architect	O
die	O
hij	O
was	O
,	O
lostte	O
Barlow	B-per
het	O
probleem	O
van	O
het	O
aankomsttraject	O
op	O
.	O

Dat	O
traject	O
eindigde	O
immers	O
via	O
de	O
brug	O
over	O
het	O
Regent's	B-loc
Canal	I-loc
,	O
waar	O
treinen	O
onmogelijk	O
konden	O
stoppen	O
bij	O
noodgevallen	O
.	O

Dus	O
bracht	O
Barlow	B-per
het	O
niveau	O
van	O
de	O
platformen	O
5,5	O
meter	O
omhoog	O
.	O

Om	O
dat	O
te	O
kunnen	O
doen	O
,	O
bestelde	O
hij	O
achthonderdvijftig	O
ijzeren	O
buizen	O
,	O
die	O
naar	O
verluidt	O
verhard	O
werden	O
in	O
paardenurine	O
en	O
die	O
zo'n	O
vijfenvijftig	O
ton	O
konden	O
torsen	O
.	O

Die	O
buizen	O
werden	O
in	O
de	O
funderingen	O
gebracht	O
om	O
een	O
soort	O
kelder	O
te	O
maken	O
.	O

Het	O
resultaat	O
daarvan	O
is	O
dat	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
gebouwd	O
werd	O
op	O
bier	O
.	O

De	O
ingenieur	O
zorgde	O
er	O
immers	O
voor	O
dat	O
er	O
precies	O
drie	O
vaten	O
Burton-upon-Trent	B-loc
ale	O
pasten	O
tussen	O
de	O
buizen	O
,	O
zodat	O
het	O
bier	O
dat	O
dagelijks	O
met	O
de	O
trein	O
naar	O
Londen	B-loc
werd	O
gebracht	O
,	O
daar	O
kon	O
worden	O
opgeslagen	O
.	O

De	O
rest	O
van	O
de	O
ruimtes	O
onder	O
de	O
sporen	O
werd	O
verhuurd	O
aan	O
brouwerijen	O
die	O
de	O
dorst	O
van	O
de	O
Londenaars	B-loc
wilden	O
lessen	O
.	O

Bovengronds	O
ontwierp	O
Barlow	B-per
een	O
dak	O
van	O
vijfenzeventig	O
meter	O
dat	O
in	O
de	O
ijzeren	O
buizen	O
moest	O
passen	O
.	O

Het	O
resultaat	O
was	O
de	O
grootste	O
overdekte	O
ruimte	O
ter	O
wereld	O
.	O

Vandaag	O
heeft	O
het	O
station	O
nog	O
steeds	O
de	O
grootste	O
spanwijdte	O
van	O
Groot	B-loc
Britannië	I-loc
.	O

Het	O
was	O
een	O
indrukwekkend	O
én	O
sterk	O
bouwwerk	O
.	O

De	O
explosie	O
van	O
twee	O
Doodlebugbommen	B-pro
in	O
het	O
station	O
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
veroorzaakte	O
maar	O
een	O
beperkte	O
schade	O
.	O

Het	O
bekendste	O
gebouw	O
van	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
is	O
de	O
neogotische	O
huwelijkstaart	O
van	O
het	O
Midland	B-org
Grand	I-org
Hotel	I-org
dat	O
de	O
façade	O
van	O
het	O
station	O
inneemt	O
.	O

Dat	O
deel	O
werd	O
pas	O
gebouwd	O
toen	O
de	O
treinen	O
er	O
al	O
passeerden	O
en	O
was	O
pas	O
klaar	O
in	O
1873	O
.	O

Maar	O
de	O
algemene	O
consensus	O
was	O
dat	O
het	O
gebouw	O
het	O
wachten	O
waard	O
was	O
.	O

Er	O
werd	O
een	O
wedstrijd	O
uitgeschreven	O
om	O
het	O
hotel	O
te	O
ontwerpen	O
.	O

Winnaar	O
werd	O
George	B-per
Gilbert	I-per
Scott	I-per
,	O
een	O
van	O
de	O
productiefste	O
architecten	O
van	O
zijn	O
tijd	O
.	O

Hij	O
was	O
verknocht	O
aan	O
de	O
gotische	O
grandeur	O
van	O
middeleeuwse	O
kathedralen	O
.	O

Ornamenten	O
waren	O
voor	O
hem	O
een	O
blijk	O
van	O
goddelijkheid	O
,	O
en	O
dus	O
voorzag	O
hij	O
zijn	O
gebouwen	O
van	O
zoveel	O
mogelijk	O
verwijzingen	O
naar	O
de	O
Vlaamse	B-loc
textielhallen	O
en	O
de	O
grote	O
Franse	B-loc
kerken	O
.	O

De	O
architect	O
zorgde	O
ervoor	O
dat	O
de	O
bazen	O
van	O
Midland	B-org
Railway	I-org
hun	O
rivalen	O
overtroffen	O
als	O
het	O
aankwam	O
op	O
een	O
stijlvolle	O
aankomst	O
per	O
trein	O
in	O
de	O
hoofdstad	O
.	O

Het	O
hotel	O
was	O
,	O
in	O
de	O
woorden	O
van	O
de	O
architect	O
,	O
"	O
voorbestemd	O
om	O
de	O
buurt	O
te	O
overheersen	O
in	O
plaats	O
van	O
erdoor	O
gedicteerd	O
te	O
worden	O
.	O
"	O

Korte	O
glorietijd	O

Het	O
interieur	O
van	O
het	O
driehonderd	O
kamers	O
tellende	O
hotel	O
moest	O
niet	O
onderdoen	O
voor	O
de	O
buitenkant	O
.	O

De	O
decoraties	O
waren	O
van	O
de	O
hoogste	O
kwaliteit	O
en	O
het	O
gebouw	O
had	O
een	O
aantal	O
innoverende	O
voorzieningen	O
voor	O
die	O
tijd	O
,	O
zoals	O
een	O
lift	O
,	O
draaideuren	O
,	O
een	O
centrale	O
trappenhal	O
en	O
een	O
netwerk	O
van	O
stortkokers	O
.	O

Het	O
werd	O
al	O
snel	O
een	O
van	O
de	O
populairste	O
plaatsen	O
in	O
Londen	B-loc
.	O

Helaas	O
was	O
die	O
glorietijd	O
van	O
korte	O
duur	O
.	O

Het	O
hotel	O
werd	O
al	O
snel	O
het	O
slachtoffer	O
van	O
besparingen	O
,	O
zodat	O
er	O
geen	O
sanitair	O
in	O
de	O
badkamers	O
en	O
geen	O
centrale	O
verwarming	O
werd	O
geïnstalleerd	O
.	O

Tegen	O
1935	O
werd	O
het	O
gesloten	O
.	O

Het	O
was	O
ouderwets	O
en	O
dus	O
veel	O
te	O
duur	O
geworden	O
.	O

Het	O
mag	O
geen	O
verrassing	O
zijn	O
dat	O
de	O
huidige	O
investeerders	O
in	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
International	I-loc
er	O
alles	O
aan	O
doen	O
om	O
niet	O
te	O
hervallen	O
in	O
besparingen	O
die	O
(	O
opnieuw	O
)	O
het	O
einde	O
van	O
het	O
station	O
zouden	O
betekenen	O
.	O

De	O
passagiers	O
die	O
met	O
de	O
Eurostar	B-org
Londen	B-loc
binnenrijden	O
,	O
zullen	O
in	O
het	O
station	O
niet	O
minder	O
dan	O
zevenenzestig	O
plaatsen	O
vinden	O
waar	O
ze	O
kunnen	O
eten	O
,	O
drinken	O
of	O
winkelen	O
.	O

De	O
bijdrage	O
van	O
Betjeman	B-per
tot	O
de	O
wederopstanding	O
van	O
St	B-loc
Pancras	I-loc
wordt	O
erkend	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
een	O
pub	O
die	O
zijn	O
naam	O
zal	O
dragen	O
.	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Publicatiedatum	O
:	O
2007-11-17	O

Sectie	O
:	O
De	B-pro
Morgen	I-pro
Magazine	I-pro

