Eerst	O
goedkoop	O
speelgoed	O
willen	O
en	O
dan	O
de	O
Chinezen	B-loc
verwijten	O
dat	O
ze	O
het	O
maken	O

Door	O
adrian	O
hamilton	O
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Mattel	B-org
doet	O
alsof	O
de	O
gebrekkige	O
kwaliteit	O
van	O
Chinese	B-loc
goederen	O
alleen	O
maar	O
aan	O
de	O
Chinezen	B-loc
ligt	O

Adrian	B-per
Hamilton	I-per
is	O
columnist	O
van	O
The	B-pro
Independent	I-pro
.	O

Wat	O
journalistiek	O
je	O
met	O
de	O
jaren	O
leert	O
,	O
is	O
dat	O
gebeurtenissen	O
of	O
incidenten	O
op	O
zichzelf	O
zelden	O
belangrijk	O
zijn	O
.	O

Het	O
is	O
wanneer	O
ze	O
voortgaan	O
op	O
algemene	O
veronderstellingen	O
en	O
trends	O
dat	O
ze	O
van	O
belang	O
worden	O
.	O

Dat	O
is	O
precies	O
wat	O
de	O
kwestie	O
rond	O
het	O
schandaal	O
van	O
het	O
teruggeroepen	O
speelgoed	O
is	O
:	O
is	O
het	O
alleen	O
een	O
fout	O
van	O
de	O
Chinezen	B-loc
die	O
snel	O
vergeten	O
zal	O
zijn	O
doordat	O
de	O
consumenten	O
over	O
de	O
wereld	O
steeds	O
goedkopere	O
producten	O
blijven	O
eisen	O
?	O

Of	O
is	O
het	O
een	O
van	O
die	O
iconische	O
momenten	O
waarop	O
de	O
westerse	O
consument	O
en	O
de	O
kleinhandel	O
beslissen	O
dat	O
het	O
genoeg	O
geweest	O
is	O
met	O
deze	O
eindeloze	O
zoektocht	O
naar	O
het	O
goedkoopst	O
mogelijke	O
product	O
?	O

Je	O
zou	O
maar	O
al	O
te	O
graag	O
willen	O
denken	O
dat	O
dat	O
waar	O
was	O
.	O

We	O
zijn	O
in	O
de	O
greep	O
van	O
de	O
globalisering	O
,	O
waarover	O
politici	O
en	O
zakenmensen	O
praten	O
alsof	O
het	O
op	O
zichzelf	O
een	O
moreel	O
goed	O
is	O
:	O
in	O
staat	O
om	O
armoede	O
te	O
verhelpen	O
en	O
iedereen	O
gelukkig	O
te	O
maken	O
door	O
middel	O
van	O
een	O
simpele	O
internationale	O
handelsovereenkomst	O
.	O

We	O
lijken	O
wel	O
te	O
vergeten	O
hoeveel	O
schade	O
de	O
globalisering	O
aanricht	O
doordat	O
tewerkstelling	O
,	O
investeringen	O
en	O
macht	O
naar	O
de	O
laagst	O
mogelijke	O
kostenplaats	O
worden	O
verzet	O
.	O

Globalisering	O
is	O
goed	O
voor	O
de	O
financierder	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
niet	O
zo	O
goed	O
voor	O
de	O
landbouwer	O
die	O
tenondergaat	O
aan	O
de	O
import	O
tegen	O
lage	O
kosten	O
of	O
voor	O
de	O
arbeider	O
die	O
zijn	O
werk	O
verliest	O
door	O
een	O
onderneming	O
in	O
Bangalore	B-loc
.	O

De	O
beslissing	O
van	O
Mattel	B-org
om	O
bijna	O
twee	O
miljoen	O
stukken	O
speelgoed	O
,	O
gefabriceerd	O
in	O
China	B-loc
,	O
terug	O
te	O
roepen	O
,	O
lokt	O
reactie	O
uit	O
.	O

Ze	O
lijkt	O
de	O
markantste	O
illustratie	O
te	O
zijn	O
van	O
het	O
feit	O
dat	O
,	O
zoals	O
velen	O
geloven	O
,	O
globalisering	O
te	O
ver	O
en	O
te	O
snel	O
gaat	O
ten	O
gunste	O
van	O
de	O
grote	O
bedrijven	O
en	O
ten	O
koste	O
van	O
de	O
mensen	O
,	O
in	O
China	B-loc
zowel	O
als	O
in	O
het	O
Westen	B-loc
.	O

We	O
hebben	O
dit	O
natuurlijk	O
al	O
eerder	O
meegemaakt	O
.	O

Slechts	O
een	O
generatie	O
geleden	O
werd	O
Hongkong	B-loc
ervan	O
beschuldigd	O
waardeloze	O
kopieën	O
te	O
maken	O
met	O
goedkope	O
arbeid	O
om	O
de	O
westerse	O
producten	O
te	O
ondermijnen	O
.	O

Nog	O
een	O
generatie	O
verder	O
werden	O
de	O
Japanners	B-loc
van	O
hetzelfde	O
misdrijf	O
beschuldigd	O
,	O
van	O
auto's	O
tot	O
speelgoed	O
.	O

En	O
nu	O
gebeurt	O
hetzelfde	O
in	O
China	B-loc
.	O

Hoe	O
graag	O
de	O
critici	O
ook	O
China	B-loc
zouden	O
zien	O
struikelen	O
over	O
een	O
reeks	O
schandalen	O
,	O
toch	O
zal	O
dit	O
waarschijnlijk	O
niet	O
gebeuren	O
.	O

Deze	O
opwelling	O
aan	O
slecht	O
nieuws	O
kan	O
de	O
stijgende	O
consumentenvraag	O
wel	O
tijdelijk	O
doen	O
dalen	O
,	O
maar	O
ze	O
zal	O
nauwelijks	O
bijdragen	O
om	O
China's	B-misc
productiegroei	O
te	O
stoppen	O
.	O

Het	O
Westen	B-loc
gaat	O
daar	O
vooral	O
aankloppen	O
voor	O
kledij	O
en	O
speelgoed	O
,	O
maar	O
loop	O
in	O
Azië	B-loc
rond	O
en	O
je	O
ziet	O
dat	O
elke	O
winkel	O
vol	O
ligt	O
met	O
huishoudelijke	O
apparaten	O
gefabriceerd	O
in	O
China	B-loc
.	O

Televisies	O
,	O
koelkasten	O
,	O
airconditioners	O
,	O
noem	O
maar	O
op	O
.	O

China	B-loc
heeft	O
op	O
het	O
moment	O
een	O
virtueel	O
monopolie	O
over	O
deze	O
handel	O
.	O

Zoals	O
Japan	B-loc
vroeger	O
deed	O
,	O
met	O
een	O
gelijkaardige	O
doelbewuste	O
vastberadenheid	O
,	O
begeeft	O
het	O
land	O
zich	O
naar	O
de	O
handel	O
van	O
duurdere	O
producten	O
.	O

Wat	O
volgt	O
zijn	O
auto's	O
en	O
vliegtuigen	O
.	O

China	B-loc
zit	O
op	O
een	O
zelfgegenereerde	O
groeicurve	O
en	O
het	O
is	O
moeilijk	O
om	O
te	O
zeggen	O
wat	O
,	O
behalve	O
een	O
interne	O
opheffing	O
,	O
dit	O
kan	O
stoppen	O
.	O

Zeker	O
als	O
het	O
aankomt	O
op	O
goederen	O
eerder	O
dan	O
diensten	O
,	O
dan	O
is	O
alle	O
gepraat	O
over	O
de	O
groei	O
van	O
India	B-loc
om	O
gelijk	O
met	O
China	B-loc
te	O
komen	O
of	O
het	O
zelfs	O
te	O
overtreffen	O
,	O
gewoonweg	O
wishful	O
thinking	O
.	O

Andere	O
landen	O
uit	O
Zuidoost-Azië	B-loc
kunnen	O
dit	O
misschien	O
hier	O
en	O
daar	O
een	O
beetje	O
,	O
maar	O
niet	O
op	O
de	O
schaal	O
van	O
de	O
kostenefficiëntie	O
van	O
China	B-loc
.	O

Over	O
vijf	O
of	O
tien	O
jaar	O
zal	O
China	B-loc
de	O
producten	O
tegen	O
lage	O
kosten	O
zoals	O
speelgoed	O
en	O
T-shirts	B-pro
overlaten	O
aan	O
andere	O
landen	O
.	O

En	O
hetzelfde	O
proces	O
overdoen	O
met	O
producten	O
van	O
veel	O
hogere	O
waarde	O
.	O

China's	B-misc
groei	O
heeft	O
nochtans	O
specifieke	O
kenmerken	O
die	O
het	O
in	O
de	O
export	O
bedreigender	O
en	O
destructiever	O
maakt	O
dan	O
gelijk	O
welk	O
land	O
in	O
het	O
verleden	O
.	O

Het	O
belangrijkste	O
is	O
de	O
snelheid	O
en	O
de	O
totaliteit	O
waarmee	O
het	O
land	O
doordringt	O
tot	O
een	O
markt	O
en	O
die	O
daarna	O
domineert	O
.	O

De	O
reden	O
daarvoor	O
is	O
de	O
manier	O
waarop	O
de	O
groothandel	O
en	O
de	O
kleinhandel	O
van	O
de	O
grootste	O
markten	O
gedomineerd	O
worden	O
door	O
grote	O
bedrijven	O
die	O
hun	O
koopkracht	O
gebruiken	O
om	O
de	O
prijzen	O
naar	O
beneden	O
te	O
halen	O
en	O
de	O
concurrentie	O
uit	O
het	O
veld	O
te	O
slaan	O
.	O

Het	O
succes	O
van	O
China	B-loc
als	O
producent	O
van	O
goederen	O
tegen	O
lage	O
kosten	O
is	O
het	O
resultaat	O
van	O
zowel	O
de	O
concentratie	O
van	O
westerse	O
koopkracht	O
als	O
van	O
hun	O
eigen	O
ondernemingen	O
.	O

In	O
die	O
mate	O
ligt	O
het	O
in	O
onze	O
handen	O
om	O
er	O
iets	O
aan	O
te	O
doen	O
.	O

Het	O
is	O
ongelooflijk	O
dat	O
Mattel	B-org
,	O
zoals	O
andere	O
importeurs	O
van	O
gebrekkige	O
(	O
en	O
zelfs	O
gevaarlijke	O
)	O
Chinese	B-loc
goederen	O
,	O
doet	O
alsof	O
het	O
alleen	O
maar	O
ligt	O
aan	O
de	O
Chinezen	B-loc
.	O

Als	O
je	O
de	O
koopmacht	O
hebt	O
van	O
Mattel	B-org
,	O
het	O
op	O
een	O
na	O
grootste	O
speelgoedbedrijf	O
van	O
de	O
wereld	O
,	O
ben	O
je	O
het	O
je	O
klanten	O
en	O
ook	O
jezelf	O
toch	O
verschuldigd	O
om	O
de	O
kwaliteit	O
en	O
de	O
veiligheid	O
van	O
je	O
producten	O
te	O
controleren	O
?	O

Deze	O
week	O
moest	O
ook	O
Nokia	B-org
,	O
de	O
grootste	O
producent	O
van	O
mobiele	O
telefoons	O
van	O
de	O
wereld	O
,	O
zijn	O
klanten	O
waarschuwen	O
dat	O
46	O
miljoen	O
van	O
hun	O
telefoons	O
gebrekkige	O
batterijen	O
uit	O
China	B-loc
bevatten	O
.	O

Het	O
bleek	O
dat	O
de	O
stukken	O
waren	O
gemaakt	O
in	O
een	O
Chinese	B-loc
fabriek	O
van	O
het	O
gerespecteerde	O
Japanse	B-loc
bedrijf	O
Matsushita	B-org
.	O

Maar	O
als	O
Matsushita	B-org
de	O
kwaliteit	O
van	O
zijn	O
leveranciers	O
blijkbaar	O
niet	O
controleert	O
,	O
wat	O
rest	O
er	O
dan	O
nog	O
van	O
hoop	O
voor	O
de	O
consument	O
?	O

Het	O
andere	O
probleem	O
dat	O
rijst	O
door	O
de	O
Chinese	B-loc
concurrentie	O
is	O
moeilijker	O
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
pure	O
onverschrokkenheid	O
waarmee	O
ze	O
hun	O
gekozen	O
doelen	O
nastreven	O
.	O

Of	O
het	O
nu	O
gaat	O
over	O
het	O
opkopen	O
van	O
grondstoffen	O
in	O
Afrika	B-loc
,	O
de	O
integratie	O
van	O
etnische	O
minderheden	O
in	O
het	O
grotere	O
China	B-loc
,	O
hun	O
beleid	O
over	O
de	O
wisselkoers	O
of	O
de	O
massa's	O
die	O
ze	O
exporteren	O
,	O
er	O
lijkt	O
geen	O
moment	O
te	O
zijn	O
waarop	O
China	B-loc
zegt	O
'	O
als	O
we	O
zo	O
doorgaan	O
,	O
komt	O
het	O
als	O
een	O
boemerang	O
in	O
ons	O
gezicht	O
terug	O
'	O
.	O

Pekings	B-loc
argument	O
-	O
en	O
dat	O
is	O
enigszins	O
gerechtvaardigd	O
-	O
is	O
dat	O
alle	O
kritiek	O
die	O
het	O
krijgt	O
,	O
hypocriet	O
is	O
.	O

De	O
industrialisering	O
in	O
het	O
Westen	B-loc
was	O
gebaseerd	O
op	O
kinderarbeid	O
,	O
de	O
dood	O
van	O
tienduizenden	O
arbeiders	O
en	O
een	O
absolute	O
koelbloedigheid	O
waarmee	O
het	O
zijn	O
militaire	O
en	O
technische	O
superioriteit	O
uitbuitte	O
om	O
in	O
de	O
markten	O
van	O
de	O
derde	O
wereld	O
binnen	O
te	O
dringen	O
.	O

Waarom	O
zou	O
China	B-loc
zich	O
anders	O
moeten	O
gedragen	O
?	O

Het	O
is	O
een	O
redelijke	O
vraag	O
en	O
een	O
die	O
het	O
Westen	B-loc
niet	O
graag	O
beantwoordt	O
of	O
zelfs	O
maar	O
publiekelijk	O
stelt	O
uit	O
ontzag	O
voor	O
de	O
Chinese	B-loc
economische	O
explosie	O
.	O

Vraag	O
maar	O
aan	O
Gordon	B-per
Brown	I-per
,	O
George	B-per
Bush	I-per
of	O
Nicolas	B-per
Sarkozy	I-per
of	O
Taiwan	B-loc
lid	O
van	O
de	O
VN	B-org
zou	O
mogen	O
worden	O
(	O
wat	O
volgens	O
alle	O
logica	O
wel	O
zou	O
mogen	O
)	O
en	O
de	O
stilte	O
zal	O
enkel	O
doorbroken	O
worden	O
door	O
het	O
schuifelen	O
van	O
voeten	O
.	O

En	O
toch	O
is	O
de	O
21ste	O
eeuw	O
niet	O
de	O
19de	O
,	O
vooral	O
niet	O
omdat	O
de	O
globalisering	O
zowel	O
handel	O
als	O
communicatie	O
gebracht	O
heeft	O
.	O

De	O
reactie	O
van	O
China	B-loc
op	O
de	O
schandalen	O
was	O
tot	O
nu	O
toe	O
een	O
paar	O
mensen	O
de	O
kop	O
af	O
te	O
hakken	O
,	O
in	O
schandalen	O
en	O
executie	O
.	O

Maar	O
dat	O
is	O
alleen	O
spektakel	O
,	O
en	O
een	O
griezelig	O
spektakel	O
.	O

De	O
echte	O
verandering	O
zal	O
enkel	O
komen	O
met	O
een	O
verandering	O
van	O
de	O
cultuur	O
,	O
als	O
de	O
mensen	O
zelf	O
de	O
corruptie	O
en	O
het	O
schenden	O
van	O
mensenrechten	O
niet	O
meer	O
aanvaarden	O
.	O

Het	O
recente	O
schandaal	O
over	O
de	O
kinderen	O
die	O
van	O
hun	O
ouders	O
werden	O
genomen	O
en	O
als	O
slaaf	O
in	O
de	O
baksteenfabrieken	O
van	O
Zuid-China	B-loc
moesten	O
werken	O
,	O
werd	O
niet	O
aan	O
het	O
licht	O
gebracht	O
door	O
de	O
consumenten	O
,	O
noch	O
door	O
de	O
regering	O
,	O
maar	O
door	O
de	O
vaak	O
gecensureerde	O
pers	O
.	O

Toen	O
het	O
verhaal	O
eenmaal	O
bekend	O
was	O
,	O
moest	O
de	O
regering	O
actie	O
ondernemen	O
,	O
niet	O
om	O
externe	O
maar	O
om	O
interne	O
redenen	O
.	O

In	O
die	O
zin	O
heeft	O
Peking	B-loc
ongelijk	O
.	O

Dit	O
is	O
niet	O
de	O
19de	O
eeuw	O
en	O
China	B-loc
kan	O
zich	O
niet	O
gedragen	O
als	O
de	O
Britten	B-loc
,	O
de	O
Amerikanen	B-loc
,	O
de	O
Fransen	B-loc
en	O
de	O
Nederlanders	B-loc
van	O
toen	O
.	O

Publicatiedatum	O
:	O
2007-08-17	O

Sectie	O
:	O
Opiniemakers	O

