Waarom	O
gebruiken	O
wij	O
ecosysteemmodellen	O
?	O

Ecosysteemmodellen	O
kunnen	O
gebruikt	O
worden	O
zowel	O
om	O
een	O
beter	O
inzicht	O
te	O
verwerven	O
in	O
het	O
mariene	O
ecosysteem	O
,	O
als	O
om	O
indicaties	O
te	O
verzamelen	O
over	O
hoe	O
het	O
ecosysteem	O
zal	O
reageren	O
op	O
veranderingen	O
in	O
de	O
menselijke	O
activiteiten	O
.	O

Met	O
deze	O
modellen	O
krijgen	O
wetenschappers	O
een	O
beter	O
beeld	O
van	O
hoe	O
soorten	O
door	O
elkaar	O
en	O
door	O
fysische	O
omstandigheden	O
beïnvloed	O
worden	O
.	O

Bijzondere	O
aandacht	O
hebben	O
de	O
milieubeleidmensen	O
voor	O
de	O
uitgesproken	O
groei	O
van	O
zeealgen	O
,	O
die	O
op	O
het	O
einde	O
van	O
het	O
voorjaar	O
als	O
vuil	O
,	O
bruin	O
schuim	O
op	O
onze	O
stranden	O
opduiken	O
.	O

Dit	O
kan	O
veroorzaakt	O
worden	O
door	O
een	O
te	O
grote	O
aanvoer	O
van	O
nutriënten	O
(	O
nitraten	O
en	O
fosfaten	O
)	O
via	O
rivieren	O
en	O
via	O
de	O
atmosfeer	O
,	O
een	O
verschijnsel	O
dat	O
ook	O
wel	O
eutrofiëring	O
genoemd	O
wordt	O
.	O

Om	O
dit	O
probleem	O
te	O
beperken	O
,	O
proberen	O
de	O
Europese	B-loc
overheden	O
de	O
emissies	O
van	O
nitraten	O
en	O
fosfaten	O
te	O
verminderen	O
.	O

Zij	O
nemen	O
initiatieven	O
zoals	O
de	O
verbetering	O
van	O
waterzuiveringsinstallaties	O
en	O
maatregelen	O
in	O
verband	O
met	O
industriële	O
lozing	O
en	O
het	O
gebruik	O
van	O
meststoffen	O
in	O
de	O
landbouw	O
.	O

Zo	O
suggereerde	O
de	O
Verklaring	B-misc
van	O
Londen	B-loc
(	O
1998	O
)	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
Noordzeeconferenties	B-eve
,	O
dat	O
de	O
aanvoer	O
van	O
stikstof	O
en	O
fosfor	O
naar	O
de	O
Noordzee	B-loc
over	O
de	O
periode	O
van	O
1985-1995	O
met	O
50%	O
moest	O
verminderen	O
.	O

Gedetailleerde	O
gegevens	O
over	O
de	O
reducties	O
die	O
daadwerkelijk	O
gehaald	O
werden	O
tijdens	O
de	O
periode	O
1985-2000	O
zijn	O
beschikbaar	O
.	O

In	O
1998	O
,	O
zijn	O
de	O
Europese	B-loc
landen	O
die	O
te	O
maken	O
hebben	O
met	O
eutrofiëring	O
,	O
binnen	O
de	O
OSPAR-strategie	B-misc
inzake	O
eutrofiëring	O
overeengekomen	O
om	O
al	O
het	O
mogelijke	O
te	O
doen	O
om	O
"	O
tegen	O
2020	O
te	O
komen	O
tot	O
een	O
gezonde	O
mariene	O
omgeving	O
waar	O
eutrofiëring	O
niet	O
voorkomt	O
,	O
en	O
die	O
toestand	O
in	O
stand	O
te	O
houden	O
"	O
.	O

Ecosysteemmodellen	O
zijn	O
hier	O
bruikbaar	O
om	O
een	O
betere	O
wetenschappelijke	O
basis	O
te	O
verstrekken	O
en	O
doen	O
dit	O
door	O
de	O
waarschijnlijke	O
gevolgen	O
van	O
het	O
milieubeleid	O
op	O
het	O
fytoplanktonniveau	O
,	O
in	O
te	O
schatten	O
.	O

Dankzij	O
de	O
modellen	O
kunnen	O
alternatieve	O
scenario's	O
gesimuleerd	O
worden	O
,	O
zoals	O
verminderingen	O
met	O
uiteenlopende	O
percentages	O
van	O
één	O
of	O
van	O
beide	O
nutriënten	O
.	O

Bijkomende	O
gegevens	O
voor	O
de	O
validering	O
van	O
het	O
ecosysteemmodel	O
komen	O
van	O
de	O
satellietbeelden	O
afkomstig	O
van	O
Envisat/MERIS	B-misc
,	O
die	O
gelanceerd	O
werd	O
op	O
1	O
maart	O
2002	O
.	O

De	O
modellingactiviteiten	O
van	O
de	O
BMM	B-org
worden	O
gefinancierd	O
door	O
het	O
"	O
programma	O
voor	O
Duurzame	B-misc
ontwikkeling	O
van	O
de	O
Noordzee	B-loc
"	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
Dienst	B-org
voor	I-org
Wetenschapsbeleid	I-org
en	O
worden	O
opgezet	O
in	O
samenwerking	O
met	O
het	O
laboratorium	O
"	O
Ecologie	B-org
des	I-org
Systèmes	I-org
Aquatiques	I-org
"	O
van	O
de	O
Université	B-org
Libre	I-org
de	I-org
Bruxelles	I-org
(	O
C.Lancelot	B-per
)	O
,	O
het	O
College	B-org
van	I-org
Oceanografische	I-org
en	I-org
Atmosferische	I-org
Wetenschappen	I-org
van	O
de	O
Oregon	B-org
State	I-org
University	I-org
(	O
Y.Spitz	B-per
)	O
en	O
het	O
Laboratorium	B-org
van	I-org
Ecologie	I-org
en	I-org
Systematiek	I-org
van	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
(	O
N.Daro	B-per
)	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
AMORE-project	B-misc
.	O

Meer	O
details	O
over	O
het	O
project	O
kan	O
u	O
bij	O
de	O
coördinator	O
bekomen	O
.	O

