Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
,	O
medeoprichter	O
en	O
CEO	O
van	O
Quasus	B-org
en	O
laureaat	O
van	O
de	O
Jonge	B-misc
Vlaamse	I-misc
Ondernemer	I-misc
2007	I-misc

"	O
Alles	O
draait	O
voor	O
mij	O
rond	O
feeling	O
met	O
mensen	O
"	O

Het	O
gesprek	O
met	O
Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
op	O
een	O
vrijdag	O
begint	O
over	O
teambuildingactiviteiten	O
.	O

Zijn	O
bedrijf	O
Quasus	B-org
neemt	O
de	O
volgende	O
dag	O
deel	O
aan	O
een	O
wedstrijd	O
tussen	O
bedrijven	O
.	O

Dat	O
treft	O
,	O
want	O
al	O
gauw	O
blijkt	O
hoeveel	O
waarde	O
hij	O
hecht	O
aan	O
een	O
nauwe	O
band	O
met	O
zijn	O
medewerkers	O
.	O

Bizz	B-pro
:	O
U	O
hebt	O
de	O
stap	O
gemaakt	O
van	O
werknemer	O
naar	O
ondernemer	O
.	O

Hoe	O
bent	O
u	O
daartoe	O
gekomen	O
?	O

Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
:	O
"	O
Dat	O
zit	O
er	O
echt	O
al	O
in	O
van	O
toen	O
ik	O
klein	O
was	O
.	O

De	O
drang	O
naar	O
dingen	O
ondernemen	O
,	O
het	O
verlangen	O
naar	O
zelfstandigheid	O
heb	O
ik	O
al	O
heel	O
lang	O
.	O

Ik	O
had	O
het	O
als	O
kind	O
al	O
moeilijk	O
met	O
macht	O
boven	O
mij	O
.	O

Als	O
ze	O
me	O
vroegen	O
wat	O
ik	O
later	O
wilde	O
worden	O
,	O
antwoordde	O
ik	O
:	O
"	O
Ik	O
wil	O
directeur	O
worden	O
.	O
"	O

Ik	O
wist	O
niet	O
waarvan	O
,	O
maar	O
wel	O
dat	O
ik	O
leiding	O
wou	O
geven	O
,	O
andere	O
mensen	O
stimuleren	O
en	O
motiveren	O
.	O

Ik	O
ben	O
ook	O
iemand	O
die	O
overal	O
en	O
altijd	O
opportuniteiten	O
ziet	O
.	O

Als	O
je	O
voor	O
grote	O
ondernemingen	O
hebt	O
gewerkt	O
,	O
weet	O
je	O
dat	O
er	O
altijd	O
beperkingen	O
allerhande	O
zijn	O
.	O

Ik	O
zat	O
steeds	O
boordevol	O
ideeën	O
,	O
zag	O
kansen	O
die	O
we	O
maar	O
hoefden	O
te	O
rapen	O
,	O
maar	O
ik	O
werd	O
steeds	O
naar	O
beneden	O
geduwd	O
.	O

Mijn	O
ondernemingszin	O
werd	O
in	O
toom	O
gehouden	O
,	O
wat	O
soms	O
wel	O
goed	O
is	O
voor	O
een	O
jonge	O
kerel	O
.	O

Maar	O
er	O
kwam	O
een	O
"trigger"moment	O
in	O
mijn	O
leven	O
waarop	O
ik	O
mij	O
zo	O
geklemd	O
voelde	O
,	O
dat	O
ik	O
de	O
keuze	O
voor	O
ondernemerschap	O
moest	O
maken	O
.	O

Ik	O
kreeg	O
bij	O
Oresys	B-org
Belgium	I-org
speling	O
om	O
mee	O
aan	O
de	O
bedrijfsstrategie	O
te	O
werken	O
en	O
deed	O
voorstellen	O
,	O
maar	O
die	O
vonden	O
ze	O
te	O
ruim	O
.	O

De	O
groei	O
moest	O
trager	O
gaan	O
.	O

Een	O
hoop	O
discussies	O
.	O

Toen	O
de	O
winst	O
niet	O
gebruikt	O
kon	O
worden	O
om	O
verder	O
te	O
groeien	O
,	O
heb	O
ik	O
mijn	O
beslissing	O
genomen	O
.	O

Met	O
twee	O
andere	O
partners	O
,	O
Walter	B-per
Verheggen	I-per
,	O
die	O
heel	O
sterk	O
is	O
in	O
financiën	O
,	O
en	O
Mark	B-per
Thijs	I-per
,	O
een	O
zeer	O
creatieve	O
ondernemer	O
,	O
heb	O
ik	O
Quasus	B-org
opgestart	O
.	O
"	O

Alexander	B-per
Hughes	I-per
:	O
Hoe	O
ziet	O
u	O
leidinggeven	O
?	O

Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
:	O
"	O
Ik	O
heb	O
een	O
heel	O
goede	O
band	O
met	O
mijn	O
mensen	O
.	O

Er	O
zijn	O
een	O
zevental	O
collega's	O
met	O
mij	O
meegekomen	O
van	O
het	O
vorige	O
bedrijf	O
.	O

Eigenlijk	O
volgen	O
ze	O
mij	O
al	O
van	O
twee	O
bedrijven	O
geleden	O
,	O
als	O
goede	O
vrienden	O
.	O

Als	O
ik	O
hen	O
morgen	O
vertel	O
dat	O
we	O
overmorgen	O
weggaan	O
,	O
dan	O
zullen	O
ze	O
even	O
hun	O
wenkbrauwen	O
fronsen	O
,	O
maar	O
ik	O
ben	O
er	O
zeker	O
van	O
dat	O
er	O
nog	O
zullen	O
zijn	O
die	O
me	O
volgen	O
.	O

Ik	O
ben	O
voortdurend	O
bezig	O
met	O
luisteren	O
.	O

Je	O
krijgt	O
zo	O
veel	O
signalen	O
van	O
de	O
mensen	O
rond	O
je	O
.	O

Ik	O
ben	O
goed	O
in	O
mensen	O
op	O
hun	O
gemak	O
te	O
stellen	O
,	O
hun	O
vertrouwen	O
te	O
winnen	O
.	O

Ik	O
zie	O
mezelf	O
ook	O
niet	O
als	O
baas	O
bovenaan	O
,	O
maar	O
eerder	O
als	O
een	O
coachende	O
leider	O
,	O
die	O
naar	O
hen	O
luistert	O
en	O
hen	O
vanuit	O
begrip	O
stuurt	O
.	O

Ik	O
geloof	O
heel	O
erg	O
in	O
"	O
flow	O
"	O
.	O

Als	O
mensen	O
zich	O
goed	O
voelen	O
in	O
wat	O
ze	O
doen	O
,	O
als	O
hun	O
taak	O
echt	O
bij	O
hen	O
past	O
,	O
kunnen	O
ze	O
de	O
wereld	O
aan	O
.	O

Dan	O
genereren	O
ze	O
enorm	O
veel	O
energie	O
.	O

Dat	O
is	O
"	O
flow	O
"	O
.	O

Ik	O
wil	O
zoveel	O
mogelijk	O
mensen	O
bij	O
Quasus	B-org
in	O
hun	O
"	O
flow	O
"	O
krijgen	O
,	O
door	O
hen	O
opdrachten	O
te	O
geven	O
waarin	O
ze	O
zich	O
op	O
en	O
top	O
voelen	O
.	O

Ik	O
analyseer	O
constant	O
gevoelens	O
en	O
energie	O
van	O
mensen	O
.	O

Ik	O
probeer	O
ook	O
heel	O
dicht	O
te	O
staan	O
bij	O
mijn	O
medewerkers	O
.	O

Die	O
komen	O
bij	O
mij	O
te	O
rade	O
,	O
zelfs	O
met	O
hun	O
relatieproblemen	O
,	O
zelfs	O
's	O
nachts	O
,	O
en	O
daar	O
maak	O
ik	O
tijd	O
voor	O
.	O
"	O

Bizz	B-pro
:	O
Levert	O
u	O
dat	O
soms	O
geen	O
problemen	O
met	O
onduidelijkheid	O
op	O
?	O

Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
:	O
"	O
Ja	O
,	O
natuurlijk	O
.	O

Onlangs	O
heb	O
ik	O
iemand	O
moeten	O
ontslagen	O
en	O
ik	O
denk	O
dat	O
er	O
veel	O
mensen	O
gechoqueerd	O
waren	O
omdat	O
Alex	B-per
iemand	O
ontslagen	O
had	O
.	O

Dat	O
is	O
niet	O
de	O
Alex	B-per
die	O
ze	O
kennen	O
.	O

Zaterdag	O
na	O
een	O
strategische	O
meeting	O
met	O
het	O
management	O
zei	O
een	O
collega	O
mij	O
:	O
'	O
Amai	O
,	O
ik	O
vind	O
u	O
in	O
de	O
week	O
leuker	O
,	O
hoor	O
.	O
'	O

Ik	O
kan	O
ook	O
zeer	O
strikt	O
en	O
hard	O
zijn	O
om	O
beslissingen	O
te	O
nemen	O
.	O

We	O
zijn	O
gegroeid	O
van	O
een	O
klein	O
bedrijfje	O
tot	O
meer	O
dan	O
80	O
mensen	O
en	O
dat	O
worden	O
er	O
nog	O
meer	O
.	O

Bij	O
ons	O
heerst	O
er	O
van	O
in	O
het	O
begin	O
een	O
heel	O
grote	O
familiecultuur	O
.	O

Mensen	O
zijn	O
mij	O
gevolgd	O
omdat	O
we	O
goede	O
vrienden	O
zijn	O
,	O
maar	O
we	O
moeten	O
meer	O
structuur	O
invoeren	O
.	O

Vroeger	O
kwamen	O
ze	O
mij	O
vragen	O
om	O
een	O
nieuwe	O
gsm	O
,	O
nu	O
moeten	O
ze	O
drie	O
jaar	O
wachten	O
,	O
want	O
dat	O
is	O
de	O
procedure	O
.	O

'	O
Procedure	O
,	O
procedure	O
...	O
'	O

Daar	O
hebben	O
ze	O
moeite	O
mee	O
nu	O
.	O

Een	O
probleem	O
in	O
een	O
vriendschappelijke	O
bedrijfssfeer	O
is	O
dat	O
mensen	O
zich	O
te	O
gemakkelijk	O
te	O
veel	O
toe-eigenen	O
,	O
dat	O
er	O
misbruik	O
gemaakt	O
wordt	O
van	O
vertrouwen	O
.	O

Als	O
dat	O
gebeurt	O
,	O
zet	O
ik	O
het	O
meteen	O
recht	O
.	O

Aan	O
juniors	O
merk	O
ik	O
ook	O
dat	O
ze	O
het	O
moeilijk	O
hebben	O
met	O
de	O
brede	O
grijze	O
zone	O
.	O

Die	O
komen	O
net	O
van	O
school	O
terecht	O
in	O
een	O
bedrijf	O
waar	O
de	O
baas	O
mee	O
aan	O
tafel	O
zit	O
,	O
mopkes	O
tapt	O
en	O
mee	O
op	O
stap	O
gaat	O
naar	O
een	O
afterworkparty	O
,	O
waar	O
we	O
dansen	O
en	O
onnozel	O
doen	O
.	O

Het	O
is	O
moeilijk	O
te	O
bepalen	O
waar	O
de	O
lijn	O
ligt	O
.	O

Ik	O
praat	O
daar	O
wel	O
met	O
hen	O
over	O
.	O
"	O

Alexander	B-per
Hughes	I-per
:	O
Hoe	O
wil	O
u	O
die	O
structuur	O
creëren	O
?	O

Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
:	O
"	O
De	O
feeling	O
met	O
mijn	O
mensen	O
wil	O
ik	O
blijven	O
behouden	O
,	O
al	O
kan	O
ik	O
niet	O
iedereen	O
even	O
nauw	O
blijven	O
opvolgen	O
.	O

Ik	O
heb	O
nu	O
een	O
kern	O
van	O
mensen	O
rond	O
mij	O
die	O
bij	O
andere	O
collega's	O
gaan	O
luisteren	O
,	O
die	O
opvolgen	O
en	O
coachen	O
.	O

Zij	O
bezorgen	O
hun	O
informatie	O
aan	O
mij	O
.	O

Daar	O
hebben	O
we	O
hier	O
een	O
rol	O
voor	O
gecreëerd	O
,	O
die	O
van	O
de	O
"	O
assignment	O
advisor	O
"	O
.	O

Die	O
coacht	O
dus	O
de	O
consultants	O
intern	O
,	O
iets	O
heel	O
unieks	O
in	O
onze	O
sector	O
.	O

Dat	O
kost	O
het	O
bedrijf	O
geld	O
,	O
maar	O
uiteindelijk	O
winnen	O
we	O
daar	O
meer	O
mee	O
.	O

Die	O
informatiedoorstroming	O
naar	O
boven	O
is	O
nodig	O
.	O

En	O
als	O
er	O
ergens	O
een	O
"	O
issue	O
"	O
is	O
,	O
kan	O
ik	O
er	O
direct	O
op	O
inspelen	O
.	O

Verder	O
is	O
er	O
nog	O
de	O
Quasus	B-org
Leadership	I-org
Academy	I-org
.	O

Elk	O
jaar	O
moeten	O
onze	O
consultants	O
een	O
aantal	O
dagen	O
opleiding	O
volgen	O
in	O
"	O
soft	O
skills	O
"	O
.	O

Dat	O
hele	O
systeem	O
wordt	O
gemeten	O
met	O
gordels	O
,	O
zoals	O
ze	O
in	O
"	O
martial	O
arts	O
"	O
gebruikt	O
worden	O
.	O

Je	O
begint	O
met	O
de	O
basis	O
en	O
elk	O
jaar	O
volgt	O
er	O
een	O
"	O
upgrade	O
"	O
.	O

Zo	O
heb	O
je	O
hier	O
mensen	O
rondlopen	O
met	O
een	O
witte	O
,	O
gele	O
,	O
groene	O
of	O
blauwe	O
gordel	O
.	O

Een	O
andere	O
functie	O
die	O
we	O
hebben	O
gecreëerd	O
om	O
creativiteit	O
en	O
innovatie	O
te	O
laten	O
opborrelen	O
,	O
is	O
"	O
associate	O
service	O
manager	O
"	O
.	O

Een	O
service	O
manager	O
bouwt	O
een	O
bepaald	O
domein	O
uit	O
met	O
een	O
businessplan	O
.	O

De	O
associates	O
zijn	O
jonge	O
high	O
potentials	O
,	O
supergedreven	O
,	O
die	O
aan	O
komen	O
zetten	O
met	O
een	O
idee	O
.	O

Ik	O
daag	O
hen	O
uit	O
en	O
als	O
ik	O
iets	O
zie	O
in	O
hun	O
voorstel	O
,	O
vraag	O
ik	O
hen	O
om	O
het	O
uit	O
te	O
werken	O
.	O

Die	O
komen	O
hier	O
's	O
avonds	O
na	O
hun	O
uren	O
aan	O
de	O
tafel	O
zitten	O
om	O
een	O
businessplan	O
op	O
te	O
stellen	O
rond	O
hun	O
idee	O
.	O

Daar	O
wil	O
ik	O
in	O
investeren	O
,	O
omdat	O
ik	O
geloof	O
dat	O
zulke	O
mensen	O
Quasus	B-org
met	O
hun	O
energie	O
mee	O
groot	O
maken	O
.	O
"	O

Bizz	B-pro
:	O
Welke	O
dromen	O
hebt	O
u	O
?	O

Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
:	O
"	O
Ik	O
wil	O
gelukkig	O
proberen	O
te	O
zijn	O
.	O

Ik	O
heb	O
geen	O
specifiek	O
doel	O
voor	O
ogen	O
,	O
het	O
is	O
me	O
niet	O
duidelijk	O
waar	O
ik	O
binnen	O
een	O
aantal	O
jaar	O
wil	O
staan	O
.	O

Ik	O
heb	O
nog	O
zoveel	O
ideeën	O
,	O
over	O
van	O
alles	O
en	O
nog	O
wat	O
.	O

Ik	O
kan	O
ook	O
relativeren	O
,	O
want	O
ik	O
weet	O
dat	O
ik	O
overal	O
kansen	O
zie	O
.	O

Zelfs	O
als	O
Quasus	B-org
morgen	O
stopt	O
en	O
ik	O
champignons	O
ga	O
planten	O
,	O
kan	O
ik	O
me	O
nog	O
voorstellen	O
dat	O
ik	O
daar	O
ook	O
iets	O
tofs	O
uithaal	O
en	O
er	O
wat	O
van	O
maak	O
.	O

In	O
het	O
boeddhisme	O
zegt	O
men	O
dat	O
geluk	O
inhoudt	O
dat	O
je	O
tevreden	O
bent	O
met	O
wat	O
je	O
hebt	O
.	O

Voor	O
mij	O
is	O
dat	O
niet	O
in	O
tegenspraak	O
met	O
het	O
zakenleven	O
.	O

Je	O
kunt	O
volgens	O
mij	O
gelukkig	O
worden	O
door	O
voldoening	O
te	O
nemen	O
op	O
3	O
niveaus	O
.	O

Het	O
eerste	O
is	O
materialisme	O
,	O
geld	O
,	O
welvaart	O
.	O

Dat	O
is	O
moeilijk	O
,	O
want	O
je	O
ziet	O
altijd	O
meer	O
en	O
beter	O
en	O
daar	O
moet	O
je	O
ook	O
naar	O
streven	O
.	O

Maar	O
ik	O
kan	O
ook	O
zeggen	O
dat	O
ik	O
tevreden	O
ben	O
met	O
wat	O
ik	O
heb	O
,	O
dat	O
het	O
genoeg	O
is	O
.	O

En	O
dan	O
word	O
je	O
automatisch	O
gelukkig	O
.	O

Het	O
tweede	O
punt	O
is	O
gezondheid	O
en	O
dat	O
gaat	O
voor	O
mij	O
over	O
tevreden	O
zijn	O
met	O
je	O
lichaam	O
,	O
met	O
je	O
uiterlijk	O
.	O

Iedereen	O
heeft	O
wel	O
mankementjes	O
.	O

Maar	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
je	O
kunt	O
zeggen	O
dat	O
je	O
niet	O
mooier	O
hoeft	O
te	O
zijn	O
dan	O
nu	O
,	O
dan	O
komt	O
er	O
ook	O
een	O
geluksgevoel	O
.	O

Als	O
je	O
dat	O
kunt	O
bereiken	O
,	O
sta	O
je	O
al	O
heel	O
ver	O
in	O
het	O
leven	O
.	O

Het	O
derde	O
punt	O
is	O
voor	O
mij	O
relaties	O
.	O

Mijn	O
ouders	O
zijn	O
gescheiden	O
,	O
ik	O
heb	O
veel	O
vrienden	O
en	O
collega-vrienden	O
.	O

Ik	O
zou	O
wel	O
nog	O
graag	O
een	O
relatie	O
hebben	O
en	O
ik	O
weet	O
zeker	O
dat	O
ik	O
daarin	O
zal	O
kunnen	O
investeren	O
.	O

Ik	O
heb	O
ondertussen	O
door	O
ondervinding	O
geleerd	O
dat	O
ik	O
er	O
tijd	O
voor	O
moet	O
en	O
kan	O
maken	O
.	O

Als	O
ik	O
de	O
keuze	O
heb	O
tussen	O
een	O
voorstel	O
afwerken	O
tegen	O
maandag	O
en	O
een	O
weekendje	O
weg	O
,	O
dan	O
zal	O
ik	O
voor	O
het	O
weekendje	O
kiezen	O
.	O

Als	O
dat	O
voorstel	O
er	O
maandag	O
niet	O
is	O
,	O
dan	O
zal	O
het	O
er	O
dinsdag	O
wel	O
zijn	O
en	O
dat	O
zal	O
voor	O
de	O
klant	O
evengoed	O
gaan	O
.	O

Vroeger	O
zou	O
ik	O
het	O
weekend	O
doorgewerkt	O
hebben	O
.	O

Nu	O
weet	O
ik	O
dat	O
ik	O
ook	O
prioriteiten	O
moet	O
leggen	O
.	O
"	O

Bizz	B-pro
:	O
En	O
dan	O
de	O
laatste	O
vraag	O
,	O
traditioneel	O
van	O
de	O
vorige	O
leader	O
of	O
tomorrow	O
.	O

Die	O
vraagt	O
zich	O
af	O
hoe	O
u	O
als	O
bedrijfsleider	O
uw	O
taak	O
in	O
de	O
samenleving	O
ziet	O
.	O

U	O
mag	O
daarna	O
op	O
uw	O
beurt	O
een	O
vraag	O
stellen	O
aan	O
uw	O
opvolger	O
.	O

Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
:	O
"	O
De	O
missie	O
van	O
Quasus	B-org
is	O
prominente	O
organisaties	O
helpen	O
om	O
efficiënter	O
en	O
kwalitatiever	O
te	O
werken	O
.	O

We	O
zijn	O
voortdurend	O
bezig	O
met	O
innovatie	O
.	O

Door	O
die	O
begeleiding	O
dragen	O
we	O
ons	O
steentje	O
bij	O
aan	O
de	O
economie	O
.	O

Quasus	B-org
doet	O
niet	O
rechtstreeks	O
grote	O
dingen	O
voor	O
liefdadigheid	O
,	O
maar	O
we	O
gaan	O
wel	O
bewust	O
om	O
met	O
onze	O
omgeving	O
.	O

We	O
sorteren	O
en	O
we	O
stellen	O
ons	O
vragen	O
over	O
verbetering	O
.	O

Maar	O
ook	O
dat	O
is	O
een	O
constant	O
afwegen	O
.	O

Alle	O
consultants	O
rijden	O
met	O
een	O
bedrijfswagen	O
.	O

Daar	O
gaan	O
ze	O
mee	O
naar	O
klanten	O
en	O
daar	O
hechten	O
ze	O
persoonlijk	O
belang	O
aan	O
.	O

Als	O
ik	O
morgen	O
beslis	O
dat	O
iedereen	O
hier	O
met	O
een	O
Prius	B-pro
moet	O
rijden	O
,	O
verlies	O
ik	O
consultants	O
en	O
dat	O
is	O
natuurlijk	O
ook	O
niet	O
goed	O
voor	O
de	O
economie	O
.	O

Toch	O
staan	O
we	O
hier	O
heel	O
open	O
voor	O
voorstellen	O
.	O

Mijn	O
vraag	O
aan	O
de	O
volgende	O
leader	O
luidt	O
:	O
Hoe	O
investeert	O
u	O
in	O
mensen	O
om	O
hen	O
in	O
het	O
bedrijf	O
te	O
houden	O
?	O
"	O

Sofie	B-per
Daniëls	I-per

Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per

Leeftijd	O
:	O
34	O
jaar	O
.	O

Huidige	O
functie	O
:	O
CEO	O
en	O
mede-oprichter	O
van	O
Quasus	B-org
,	O
een	O
consultancybedrijf	O
,	O
en	O
senior	O
consultant	O
.	O

Studies	O
:	O
industrieel	O
ingenieur	O
aan	O
Groep	B-org
T	I-org
,	O
Leuven	B-loc
,	O
en	O
master	O
class	O
innovation	O
&amp;	O
entrepreneurship	O
aan	O
de	O
Vlerick	B-org
Management	I-org
School	I-org
.	O

Hobby's	O
:	O
kickboksen	O
,	O
joggen	O
,	O
motorrijden	O
,	O
met	O
vrienden	O
weggaan	O
.	O

Beknopt	O
cv	O
:	O
Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenberghe	I-per
begint	O
zijn	O
consultancycarrière	O
in	O
2000	O
bij	O
CTG	B-org
,	O
na	O
eerdere	O
functies	O
bij	O
Procter	B-org
&amp;	I-org
Gamble	I-org
,	O
Groep	B-org
T	I-org
en	O
DHL	B-org
.	O

In	O
2002	O
gaat	O
hij	O
aan	O
de	O
slag	O
als	O
businessunitmanager	O
en	O
later	O
managing	O
director	O
bij	O
Oresys	B-org
Belgium	I-org
.	O

In	O
die	O
periode	O
richt	O
hij	O
met	O
een	O
vriendin	O
ook	O
het	O
kinderdagverblijf	O
Hupskadee	B-org
op	O
in	O
Begijnendijk	B-loc
,	O
dat	O
65	O
kinderen	O
opvangt	O
.	O

In	O
2004	O
richt	O
Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenberghe	I-per
mee	O
het	O
bedrijf	O
Quasus	B-org
op	O
,	O
waarvan	O
hij	O
nu	O
CEO	O
is	O
.	O

Waarom	O
hij	O
?	O

Eddy	B-per
Dauwe	I-per
(	O
Alexander	B-per
Hughes	I-per
)	O
:	O
"	O
In	O
de	O
rangschikking	O
van	O
de	O
beste	O
Vlaamse	B-misc
Jonge	I-misc
Ondernemer	I-misc
2007	I-misc
van	O
JCI	B-org
was	O
Alex	B-per
Van	I-per
Cauwenbergh	I-per
één	O
van	O
de	O
drie	O
laureaten	O
.	O

Hij	O
richtte	O
drie	O
jaar	O
geleden	O
samen	O
met	O
2	O
partners	O
Quasus	B-org
op	O
,	O
waarvan	O
hij	O
meerderheidsaandeelhouder	O
is	O
.	O

Quasus	B-org
is	O
ondertussen	O
uitgegroeid	O
tot	O
85	O
werknemers	O
.	O
"	O

De	O
voor-	O
en	O
nadelen	O
van	O
een	O
vriendschapsband	O
met	O
medewerkers	O

De	O
voordelen	O
van	O
een	O
vriendschappelijke	O
relatie	O
tussen	O
leidinggevende	O
en	O
medewerkers	O
volgens	O
Eddy	B-per
Dauwe	I-per
(	O
executivesearchbureau	O
Alexander	B-per
Hughes	I-per
)	O
:	O
"	O
Veel	O
uitwisseling	O
tussen	O
en	O
luisterbereidheid	O
bij	O
beide	O
partijen	O
en	O
een	O
vlotte	O
communicatie	O
.	O

Dat	O
zorgt	O
ervoor	O
dat	O
de	O
creativiteit	O
in	O
een	O
onderneming	O
van	O
beneden	O
naar	O
boven	O
opborrelt	O
.	O

Mensen	O
hebben	O
geen	O
schrik	O
om	O
'	O
af	O
te	O
gaan	O
'	O
.	O

Heel	O
belangrijk	O
is	O
immers	O
dat	O
er	O
zonder	O
vertrouwen	O
geen	O
sterk	O
team	O
kan	O
ontstaan	O
.	O

De	O
nadelen	O
van	O
een	O
vertrouwelijke	O
band	O
:	O
er	O
zijn	O
altijd	O
mensen	O
die	O
niet	O
in	O
staat	O
zijn	O
om	O
correct	O
te	O
functioneren	O
en	O
die	O
het	O
open	O
systeem	O
uitbuiten	O
.	O

Werknemers	O
kunnen	O
zich	O
te	O
veel	O
gaan	O
veroorloven	O
,	O
wat	O
zorgt	O
voor	O
een	O
aanval	O
op	O
de	O
integriteit	O
van	O
de	O
leider	O
.	O

Daar	O
moet	O
u	O
mee	O
oppassen	O
,	O
want	O
dat	O
verlies	O
van	O
respect	O
kan	O
snel	O
gekopieerd	O
worden	O
door	O
anderen	O
en	O
zo	O
een	O
effect	O
hebben	O
op	O
het	O
hele	O
team	O
.	O
"	O

Wat	O
kunt	O
u	O
doen	O
?	O

Eddy	B-per
Dauwe	I-per
:	O
"	O
Blijf	O
vooral	O
functioneren	O
op	O
basis	O
van	O
uw	O
eigen	O
persoonlijkheid	O
.	O

Als	O
u	O
de	O
neiging	O
hebt	O
om	O
vriendschappelijk	O
met	O
mensen	O
om	O
te	O
gaan	O
,	O
dwing	O
uzelf	O
dan	O
niet	O
tot	O
een	O
ander	O
gedrag	O
.	O

Dat	O
zou	O
zeer	O
kunstmatig	O
aanvoelen	O
en	O
u	O
zou	O
niet	O
efficiënt	O
zijn	O
.	O

Leer	O
wel	O
duidelijke	O
grenzen	O
af	O
te	O
bakenen	O
en	O
uw	O
zwaailichten	O
op	O
te	O
zetten	O
,	O
nog	O
vóór	O
er	O
misbruik	O
wordt	O
gemaakt	O
.	O
"	O

