Beste	O
lezer	O
,	O

Deze	O
GazeTTe	B-pro
zit	O
weer	O
boordevol	O
informatie	O
over	O
de	O
activiteiten	O
in	O
en	O
rond	O
de	O
afdeling	O
Technologietransfer	B-misc
.	O

Hoewel	O
ons	O
team	O
onlangs	O
is	O
versterkt	O
met	O
enkele	O
nieuwe	O
medewerkers	O
,	O
blijft	O
het	O
druk	O
.	O

Dat	O
is	O
goed	O
nieuws	O
.	O

Het	O
betekent	O
dat	O
de	O
onderzoekers	O
hun	O
weg	O
vinden	O
naar	O
ons	O
en	O
dat	O
zij	O
het	O
contact	O
met	O
de	O
industrie	O
niet	O
schuwen	O
.	O

Honderd	O
jaar	O
geleden	O
deed	O
Leo	B-per
Baekeland	I-per
het	O
hen	O
voor	O
.	O

Op	O
13	O
juli	O
1907	O
diende	O
hij	O
zijn	O
"	O
hitte	O
en	O
hoge	O
druk	O
"	O
patent	O
aanvraag	O
in	O
,	O
ter	O
bescherming	O
van	O
de	O
uitvinding	O
van	O
bakeliet	O
,	O
het	O
allereerste	O
synthetisch	O
kunststof	O
.	O

Baekelands	B-per
uitvinding	O
vond	O
zijn	O
oorsprong	O
in	O
het	O
onderzoek	O
dat	O
hij	O
verrichte	O
aan	O
het	O
UGent-labo	B-misc
van	O
Théodore	B-per
Swarts	I-per
,	O
de	O
opvolger	O
van	O
August	B-per
Kékulé	I-per
,	O
die	O
de	O
structuur	O
van	O
benzeen	O
ontdekte	O
.	O

De	O
uitvinding	O
van	O
het	O
bakeliet	O
heeft	O
geleid	O
tot	O
een	O
omwenteling	O
in	O
de	O
productie	O
van	O
kunststoffen	O
.	O

Volgens	O
Prof.	O
Luc	B-per
Moens	I-per
,	O
vicerector	O
van	O
UGent	B-org
,	O
toont	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
Leo	B-per
Baekeland	I-per
aan	O
dat	O
onderzoekers	O
vrij	O
moeten	O
zijn	O
om	O
hun	O
passie	O
in	O
onderzoek	O
te	O
volgen	O
.	O

Daarenboven	O
zijn	O
mensen	O
nodig	O
die	O
de	O
reflex	O
hebben	O
om	O
te	O
zien	O
waartoe	O
nieuwe	O
kennis	O
kan	O
leiden	O
en	O
die	O
de	O
durf	O
hebben	O
om	O
de	O
stap	O
naar	O
de	O
toepassing	O
te	O
zetten	O
.	O

De	O
vicerector	O
vertelde	O
dit	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
opening	O
van	O
de	O
tentoonstelling	O
"	O
En	B-misc
toen	I-misc
was	I-misc
er	I-misc
...	I-misc
Bakeliet	I-misc
"	O
,	O
op	O
28	O
maart	O
jl.	O

Op	O
bladzijde	O
4	O
van	O
deze	O
nieuwsbrief	O
kunt	O
u	O
lezen	O
over	O
de	O
toepassingen	O
van	O
bakeliet	O
van	O
1907	O
tot	O
nu	O
.	O

Verder	O
zetten	O
wij	O
in	O
deze	O
nieuwsbrief	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
X-stralen	I-org
Tomografie	I-org
in	O
de	O
kijker	O
.	O

Het	O
UCGT	B-org
bouwde	O
een	O
nanotomograaf	O
die	O
toelaat	O
om	O
de	O
binnenkant	O
van	O
objecten	O
te	O
bekijken	O
,	O
zonder	O
ze	O
te	O
vernietigen	O
.	O

Het	O
toestel	O
kan	O
ingezet	O
worden	O
bij	O
tal	O
van	O
uiteenlopende	O
onderzoeken	O
,	O
waarvan	O
u	O
enkele	O
voorbeelden	O
vindt	O
op	O
bladzijde	O
6	O
.	O

Bij	O
hun	O
contacten	O
met	O
de	O
industrie	O
krijgen	O
onderzoekers	O
vaak	O
te	O
maken	O
met	O
administratieve	O
en	O
financiële	O
verplichtingen	O
.	O

Vanaf	O
1	O
juli	O
2007	O
wijzigt	O
het	O
BTW-statuut	B-misc
van	O
UGent	B-org
en	O
dit	O
zal	O
ongetwijfeld	O
gevolgen	O
hebben	O
voor	O
hen	O
.	O

Een	O
beknopte	O
uitleg	O
hierover	O
kunt	O
u	O
lezen	O
op	O
bladzijde	O
3	O
.	O

In	O
elke	O
uitgave	O
zetten	O
wij	O
een	O
spin-off	O
in	O
de	O
kijker	O
.	O

Op	O
bladzijde	O
7	O
verneemt	O
u	O
meer	O
over	O
MostforWater	B-org
,	O
één	O
van	O
de	O
nieuwste	O
UGent	B-org
spin-offbedrijven	O
.	O

Dankzij	O
de	O
managementcursus	O
die	O
de	O
afdeling	O
Technologietransfer	B-misc
de	O
voorbije	O
maanden	O
organiseerde	O
,	O
zijn	O
trouwens	O
weer	O
enkele	O
spin-off	O
projecten	O
in	O
ontwikkeling	O
.	O

De	O
cursus	O
was	O
een	O
succes	O
en	O
er	O
zal	O
zeker	O
een	O
vervolg	O
aan	O
gebreid	O
worden	O
.	O

Meer	O
hierover	O
leest	O
u	O
in	O
de	O
korte	O
nieuwsberichten	O
,	O
achteraan	O
deze	O
nieuwsbrief	O
.	O

Dan	O
hebben	O
we	O
het	O
nog	O
niet	O
gehad	O
over	O
de	O
nieuwe	O
IOF-mandaten	B-misc
,	O
en	O
over	O
het	O
Baekeland	B-org
Fonds	I-org
,	O
dat	O
het	O
boekjaar	O
afsloot	O
met	O
4	O
investeringen	O
in	O
spin-offs	O
.	O

Maar	O
dat	O
zal	O
voor	O
een	O
volgende	O
GazeTTe	B-pro
zijn	O
.	O

GEWIJZIGD	O
BTW-STATUUT	B-misc
UGENT	B-org
HEEFT	O
GEVOLGEN	O
VOOR	O
ONDERZOEK	O

Het	O
BTW-statuut	B-misc
van	O
de	O
Universiteit	B-org
Gent	I-org
wijzigt	O
binnenkort	O
en	O
dit	O
heeft	O
gevolgen	O
voor	O
onderzoekers	O
.	O

Een	O
overzicht	O
.	O

ALGEMEEN	O
WERKINGSPRINCIPE	O
BTW	B-misc

De	O
BTW-belastingplichtigen	B-misc
zijn	O
personen	O
,	O
rechtspersonen	O
en	O
natuurlijke	O
personen	O
,	O
die	O
in	O
de	O
uitoefening	O
van	O
een	O
economische	O
activiteit	O
,	O
op	O
een	O
zelfstandige	O
basis	O
,	O
in	O
hoofd-	O
of	O
bijberoep	O
levering	O
van	O
goederen	O
of	O
diensten	O
verrichten	O
.	O

BTW-belastingplichtingen	B-misc
zijn	O
bijvoorbeeld	O
onze	O
bedrijven	O
,	O
handelaars	O
en	O
dienstverstrekkers	O
.	O

WAT	O
IS	O
DE	O
ROL	O
VAN	O
DE	O
BTW-BELASTINGPLICHTIGEN	B-misc
?	O

In	O
het	O
Belgische	B-loc
BTW-stelsel	B-misc
krijgt	O
de	O
BTW-belastingplichtige	B-misc
de	O
belangrijke	O
rol	O
van	O
belastinginner	O
toebedeeld	O
.	O

Op	O
alle	O
verkopen	O
die	O
een	O
BTW-belastingplichtige	B-misc
verricht	O
,	O
zal	O
hij	O
BTW	B-misc
moeten	O
aanrekenen	O
.	O

Deze	O
BTW	B-misc
moet	O
hij	O
vervolgens	O
doorstorten	O
aan	O
de	O
overheid	O
.	O

Alle	O
BTW	B-misc
die	O
hij	O
echter	O
aan	O
zijn	O
leveranciers	O
moet	O
betalen	O
,	O
voor	O
kosten	O
die	O
hij	O
maakt	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
zijn	O
beroepsactiviteit	O
,	O
kan	O
hij	O
terugvorderen	O
van	O
de	O
overheid	O
.	O

Deze	O
kosten	O
zijn	O
bijvoorbeeld	O
het	O
aankopen	O
of	O
huren	O
van	O
materialen	O
,	O
verwarmingskosten	O
,	O
telefoonkosten	O
,	O
...	O

Concreet	O
zal	O
de	O
BTW-plichtige	B-misc
dus	O
,	O
per	O
maand	O
of	O
per	O
kwartaal	O
,	O
het	O
saldo	O
moeten	O
betalen	O
of	O
terugvorderen	O
tussen	O
de	O
verschuldigde	O
BTW	B-misc
en	O
de	O
terug	O
te	O
vorderen	O
BTW	B-misc
.	O

De	O
uiteindelijke	O
betaler	O
van	O
de	O
BTW	B-misc
is	O
de	O
eindconsument	O
.	O

Alleen	O
dient	O
deze	O
de	O
BTW	B-misc
niet	O
door	O
te	O
storten	O
aan	O
de	O
overheid	O
.	O

De	O
overheid	O
heeft	O
de	O
BTW	B-misc
in	O
schijven	O
ontvangen	O
van	O
de	O
BTW-belastingplichtigen	B-misc
.	O

Er	O
zijn	O
echter	O
verschillende	O
soorten	O
van	O
BTW-belastingplichtigen	B-misc
.	O

Er	O
zijn	O
de	O
niet-belastingplichtigen	O
(	O
zoals	O
de	O
overheden	O
)	O
,	O
de	O
gewone	O
belastingplichtigen	O
(	O
zoals	O
de	O
bedrijven	O
)	O
en	O
de	O
vrijgestelde	O
belastingplichtigen	O
.	O

Deze	O
laatste	O
groep	O
dient	O
geen	O
BTW	B-misc
te	O
betalen	O
omwille	O
van	O
hun	O
persoon	O
(	O
artsen	O
,	O
advocaten	O
)	O
of	O
omwille	O
van	O
de	O
activiteiten	O
die	O
zij	O
verrichten	O
,	O
zoals	O
het	O
verstrekken	O
van	O
onderwijs	O
.	O

Een	O
BTW-belastingplichtige	B-misc
kan	O
ook	O
een	O
gemengd	O
statuut	O
hebben	O
omdat	O
hij	O
activiteiten	O
verricht	O
waarvoor	O
hij	O
BTW	B-misc
dient	O
af	O
te	O
dragen	O
en	O
tegelijkertijd	O
ook	O
activiteiten	O
verricht	O
waarvoor	O
hij	O
vrijgesteld	O
is	O
.	O

SITUATIE	O
UNIVERSITEIT	B-org
GENT	I-org

Om	O
de	O
problematiek	O
betreffende	O
het	O
BTW-statuut	B-misc
van	O
Universiteit	B-org
Gent	I-org
goed	O
te	O
kunnen	O
duiden	O
,	O
dient	O
er	O
enerzijds	O
een	O
onderscheid	O
gemaakt	O
te	O
worden	O
tussen	O
de	O
Publiekrechtelijke	B-misc
universiteiten	O
(	O
UGent	B-org
en	O
Universiteit	B-org
Antwerpen	I-org
)	O
en	O
de	O
Privaatrechtelijke	B-misc
universiteiten	O
(	O
KULeuven	B-org
en	O
VUB	B-org
)	O
en	O
anderzijds	O
tussen	O
de	O
Europese	B-loc
Wetgeving	B-misc
en	O
de	O
Belgische	B-loc
Wetgeving	B-misc
.	O

*	O
Regeling	O
privaatrechterlijke	O
universiteiten	O
in	O
België	B-loc
(	O
bv.	O
KULeuven	B-org
)	O

In	O
de	O
huidige	O
Belgische	B-loc
wetgeving	O
vallen	O
de	O
privaatrechtelijke	O
universiteiten	O
onder	O
art.	O
4	O
,	O
§	O
1	O
van	O
het	O
BTW-wetboek	B-misc
,	O
waarin	O
de	O
belastingplichtigen	O
worden	O
omschreven	O
.	O

Ze	O
worden	O
dus	O
als	O
belastingplichtige	O
aanschouwd	O
die	O
belaste	O
handelingen	O
kan	O
stellen	O
.	O

Vrijstelling	O
van	O
belasting	O
bekomen	O
ze	O
voor	O
een	O
aantal	O
vrijgestelde	O
activiteiten	O
,	O
die	O
opgesomd	O
worden	O
in	O
artikel	O
44	O
.	O

De	O
belangrijkste	O
vrijstelling	O
betreft	O
art.	O
44	O
§	O
4	O
.	O

Deze	O
vrijstelling	O
betreft	O
"	O
het	O
verstrekken	O
van	O
school-	O
of	O
universitair	O
onderwijs	O
,	O
beroepsopleiding	O
en	O
-herscholing	O
,	O
en	O
het	O
verrichten	O
van	O
de	O
nauw	O
daarmee	O
samenhangende	O
diensten	O
en	O
leveringen	O
van	O
goederen	O
,	O
zoals	O
het	O
verschaffen	O
van	O
logies	O
,	O
spijzen	O
en	O
dranken	O
en	O
van	O
voor	O
het	O
vrijgestelde	O
onderwijs	O
gebruikte	O
handboeken	O
,	O
door	O
instellingen	O
die	O
daartoe	O
door	O
de	O
bevoegde	O
overheid	O
zijn	O
erkend	O
of	O
die	O
aan	O
dergelijke	O
instellingen	O
zijn	O
toegevoegd	O
of	O
ervan	O
afhangen	O
;	O
het	O
geven	O
door	O
leerkrachten	O
van	O
lessen	O
met	O
betrekking	O
tot	O
school-	O
of	O
universitair	O
onderwijs	O
,	O
beroepsopleiding	O
of	O
-herscholing	O
.	O
"	O

*	O
Regeling	O
publiekrechterlijke	O
universiteiten	O
in	O
België	B-loc
zoals	O
UGent	B-org

De	O
publiekrechtelijke	O
universiteiten	O
vallen	O
onder	O
het	O
art.	O
6	O
van	O
het	O
BTW-wetboek	B-misc
.	O

Hierdoor	O
worden	O
de	O
publiekrechtelijke	O
universiteiten	O
als	O
niet-BTW-plichtigen	B-misc
aanschouwd	O
die	O
geen	O
belaste	O
handelingen	O
stellen	O
,	O
omdat	O
een	O
openbare	O
instelling	O
als	O
overheid	O
handelt	O
.	O

Het	O
art.	O
6	O
van	O
het	O
BTW-wetboek	B-misc
wordt	O
op	O
1	O
juli	O
2007	O
aangepast	O
met	O
als	O
gevolg	O
dat	O
UGent	B-org
vanaf	O
die	O
datum	O
geen	O
beroep	O
meer	O
kan	O
doen	O
op	O
haar	O
statuut	O
als	O
overheid	O
voor	O
de	O
activiteiten	O
die	O
volgens	O
art.	O
44	O
van	O
het	O
BTW-wetboek	B-misc
vrijgesteld	O
zijn	O
.	O

De	O
situatie	O
ziet	O
er	O
dan	O
concreet	O
als	O
volgt	O
uit	O
:	O

*	O
UGent	B-org
is	O
niet-BTW-plichtig	B-misc
voor	O
werkzaamheden	O
die	O
ze	O
als	O
overheid	O
verricht	O
,	O
bijvoorbeeld	O
collectief	O
onderzoek	O
.	O

Collectief	O
onderzoek	O
is	O
onderzoek	O
en/of	O
studie	O
,	O
uitgevoerd	O
door	O
een	O
onderzoeksinstelling	O
zonder	O
winstoogmerk	O
,	O
gericht	O
op	O
het	O
verwerven	O
,	O
het	O
bundelen	O
en	O
het	O
vertalen	O
van	O
kennis	O
ten	O
behoeve	O
van	O
een	O
ruime	O
collectiviteit	O
aan	O
bedrijven	O
.	O

De	O
resultaten	O
van	O
het	O
onderzoek	O
,	O
die	O
geen	O
aanleiding	O
kunnen	O
geven	O
tot	O
intellectuele	O
eigendomsrechten	O
,	O
zullen	O
op	O
grote	O
schaal	O
verspreid	O
worden	O
.	O

*	O
UGent	B-org
is	O
vrijgestelde	O
BTW-belastingplichtige	B-misc
voor	O
de	O
in	O
art.	O
44	O
van	O
het	O
WBTW	B-pro
opgenomen	O
vrijstellingen	O
,	O
bijvoorbeeld	O
het	O
verstrekken	O
van	O
onderwijs	O
.	O

*	O
UGent	B-org
is	O
BTW-belastingplichtige	B-misc
voor	O
alle	O
werkzaamheden	O
of	O
handelingen	O
waarvoor	O
UGent	B-org
in	O
concurrentie	O
treedt	O
en	O
die	O
niet	O
vallen	O
onder	O
de	O
vrijstelling	O
van	O
art.	O
44	O
.	O

Een	O
voorbeeld	O
:	O
een	O
labo	O
van	O
de	O
universiteit	O
verricht	O
testen	O
voor	O
een	O
bedrijf	O
.	O

Deze	O
testen	O
kunnen	O
echter	O
ook	O
door	O
een	O
commercieel	O
bedrijf	O
gebeuren	O
.	O

Omdat	O
UGent	B-org
hier	O
in	O
concurrentie	O
treedt	O
met	O
een	O
commercieel	O
bedrijf	O
,	O
moet	O
de	O
universiteit	O
voor	O
de	O
verrichte	O
diensten	O
BTW	B-misc
aanrekenen	O
.	O

Concreet	O
betekent	O
dit	O
dat	O
alle	O
dienstverlening	O
en	O
contractonderzoek	O
,	O
behalve	O
collectief	O
onderzoek	O
,	O
binnen	O
de	O
BTW-sfeer	B-misc
zal	O
komen	O
.	O

Al	O
deze	O
uitgaande	O
verkoopfacturen	O
zullen	O
dan	O
ook	O
21	O
%	O
BTW	B-misc
moeten	O
bevatten	O
.	O

Alle	O
aankopen	O
,	O
bijvoorbeeld	O
machines	O
,	O
materiaal	O
die	O
gebeuren	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
dienstverlening	O
of	O
contractonderzoek	O
mogen	O
geheel	O
of	O
gedeeltelijk	O
in	O
aftrek	O
genomen	O
worden	O
.	O

Meer	O
informatie	O
vindt	O
u	O
op	O
de	O
website	O
van	O
de	O
Directie	B-org
Financiën	I-org
:	O
www.ugent.be/nl/voorzieningen/dfin/btw	O
of	O
via	O
btw@ugent.be	O

Honderd	O
jaar	O
geleden	O
diende	O
Leo	B-per
Baekeland	I-per
(	O
1863-1944	O
)	O
zijn	O
beroemde	O
"	O
hitte	O
en	O
druk	O
patent	O
"	O
in	O
.	O

Het	O
werd	O
al	O
gauw	O
duidelijk	O
dat	O
deze	O
nieuwe	O
kunststof	O
tot	O
een	O
veelheid	O
van	O
toepassingen	O
zou	O
leiden	O
.	O

UGent	B-org
laat	O
deze	O
verjaardag	O
niet	O
ongemerkt	O
voorbijgaan	O
.	O

Tot	O
24	O
december	O
kunt	O
u	O
in	O
het	O
Museum	B-org
voor	I-org
de	I-org
Geschiedenis	I-org
van	I-org
de	I-org
Wetenschap	I-org
terecht	O
voor	O
de	O
tentoonstelling	O
"	O
En	B-misc
toen	I-misc
was	I-misc
er	I-misc
Bakeliet	I-misc
"	O
.	O

Van	O
23	O
tot	O
26	O
september	O
organiseert	O
UGent	B-org
in	O
samenwerking	O
met	O
de	O
Belgian	B-org
Polymer	I-org
Group	I-org
het	O
symposium	O
"	O
Thermosets	B-misc
,	I-misc
100	I-misc
years	I-misc
after	I-misc
Bakelite	I-misc
"	O
en	O
op	O
24	O
oktober	O
heeft	O
de	O
New	B-eve
Materials	I-eve
Venturing	I-eve
Day	I-eve
plaats	O
,	O
een	O
initiatief	O
van	O
de	O
Afdeling	B-misc
Technologietransfer	I-misc
.	O

PATENT	O

In	O
zijn	O
patent	O
beschreef	O
Baekeland	B-per
hoe	O
een	O
fenolhars	O
,	O
op	O
basis	O
van	O
eenvoudige	O
componenten	O
(	O
fenol	O
en	O
formaldehyde	O
)	O
kon	O
omgezet	O
worden	O
tot	O
een	O
chemisch	O
inert	O
,	O
vormvast	O
,	O
temperatuurbestendig	O
product	O
,	O
dat	O
hij	O
bakeliet	O
noemde	O
.	O

Hij	O
beschreef	O
niet	O
alleen	O
hoe	O
dit	O
hars	O
,	O
maar	O
ook	O
hoe	O
afgeleide	O
producten	O
moesten	O
gemaakt	O
worden	O
.	O

Tegelijk	O
gaf	O
hij	O
aan	O
welke	O
techniek	O
noodzakelijk	O
was	O
om	O
een	O
commercieel	O
,	O
technisch	O
hoogwaardig	O
thermohardend	O
product	O
te	O
verkrijgen	O
,	O
iets	O
waar	O
vorige	O
ontwikkelaars	O
van	O
fenolharsen	O
niet	O
in	O
geslaagd	O
waren	O
.	O

Bij	O
thermoharders	O
wordt	O
het	O
materiaal	O
steeds	O
harder	O
naarmate	O
de	O
temperatuur	O
stijgt	O
.	O

Deze	O
onomkeerbare	O
chemische	O
verandering	O
leidt	O
tot	O
de	O
vorming	O
van	O
een	O
vast	O
product	O
,	O
dat	O
niet	O
meer	O
kan	O
verweken	O
onder	O
invloed	O
van	O
warmte	O
.	O

TOEPASSINGEN	O

Bakeliet	O
deed	O
aanvankelijk	O
dienst	O
als	O
isolerend	O
materiaal	O
,	O
ter	O
vervanging	O
van	O
het	O
duurdere	O
en	O
vervormbare	O
schellak	O
(	O
een	O
natuurlijk	O
materiaal	O
afkomstig	O
van	O
het	O
schild	O
van	O
de	O
Indische	B-loc
boomluis	O
)	O
.	O

Het	O
werd	O
gebruikt	O
voor	O
behuizingen	O
van	O
telefoontoestellen	O
,	O
stopcontacten	O
,	O
lichtschakelaars	O
en	O
montagematerialen	O
.	O

Al	O
snel	O
bleek	O
dat	O
veel	O
meer	O
toepassingen	O
mogelijk	O
waren	O
.	O

Tegen	O
de	O
jaren	O
twintig	O
van	O
vorige	O
eeuw	O
was	O
het	O
Bakeliet	B-misc
niet	O
meer	O
weg	O
te	O
denken	O
uit	O
eender	O
welke	O
industrietak	O
.	O

Iedereen	O
kent	O
de	O
bakelieten	O
telefoons	O
,	O
televisiekasten	O
en	O
allerhande	O
huishoudtoestellen	O
zoals	O
stofzuigers	O
,	O
koffiemolens	O
en	O
haardrogers	O
.	O

Toen	O
in	O
1927	O
het	O
patent	O
van	O
Baekeland	B-per
afliep	O
,	O
verschenen	O
nieuwe	O
spelers	O
op	O
de	O
markt	O
en	O
de	O
productie	O
van	O
fenolharsen	O
ging	O
steil	O
de	O
hoogte	O
in	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
lanceerde	O
Philips	B-org
"	O
Philite	B-pro
"	O
,	O
dat	O
werd	O
toegepast	O
voor	O
radiokasten	O
,	O
wc-brillen	O
en	O
deurkrukken	O
.	O

Hazemeyer	B-org
,	O
een	O
fabrikant	O
van	O
elektische	O
schakelkasten	O
,	O
gebruikte	O
de	O
merknaam	O
Hajeliet	B-pro
.	O

Dichter	O
bij	O
huis	O
,	O
in	O
Gent	B-loc
,	O
startte	O
de	O
Firma	B-org
Vynckier	I-org
met	O
de	O
productie	O
van	O
Vyncolit	B-pro
.	O

Vandaag	O
hebben	O
thermoplastische	O
kunststoffen	O
(	O
onder	O
invloed	O
van	O
warmtetoevoer	O
vervormt	O
en	O
smelt	O
het	O
materiaal	O
,	O
zonder	O
een	O
chemische	O
verandering	O
van	O
de	O
kunststof	O
)	O
de	O
fenolharsen	O
en	O
hun	O
composieten	O
verdrongen	O
.	O

Toch	O
bestaat	O
25%	O
van	O
de	O
plasticmarkt	O
nog	O
uit	O
thermohardende	O
producten	O
.	O

Hierin	O
zijn	O
fenolharsen	O
nog	O
steeds	O
prominent	O
aanwezig	O
.	O

In	O
2002	O
werd	O
de	O
markt	O
voor	O
"	O
phenolics	O
"	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
nog	O
geschat	O
op	O
2,2	O
miljoen	O
ton	O
.	O

De	O
auto-industrie	O
maakt	O
nog	O
steeds	O
gebruik	O
van	O
bakeliet	O
,	O
zoals	O
voor	O
geluidsisolatie	O
,	O
technische	O
onderdelen	O
en	O
remsystemen	O
.	O

Andere	O
huidige	O
toepassingen	O
zijn	O
coatings	O
,	O
isolatie	O
,	O
brandveilige	O
binnenbekleding	O
van	O
vliegtuigen	O
,	O
impregnatie	O
van	O
papier	O
.	O

Voor	O
huishoudtoestellen	O
wordt	O
het	O
bakeliet	O
niet	O
meer	O
gebruikt	O
.	O

Fenolharsen	O
zijn	O
namelijk	O
niet	O
kleurbestendig	O
.	O

Zij	O
hebben	O
het	O
moeten	O
afleggen	O
tegen	O
de	O
thermoplasten	O
,	O
die	O
in	O
allerlei	O
kleuren	O
beschikbaar	O
zijn	O
.	O

Vijftig	O
jaar	O
lang	O
beheerste	O
het	O
bakeliet	O
de	O
kunststofwereld	O
.	O

Hoewel	O
intussen	O
de	O
thermoplasten	O
de	O
plaats	O
van	O
het	O
bakeliet	O
hebben	O
ingenomen	O
,	O
betekende	O
de	O
uitvinding	O
een	O
ommekeer	O
in	O
de	O
wereld	O
van	O
materialen	O
.	O

Naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
honderdste	O
verjaardag	O
van	O
het	O
bakeliet	O
organiseert	O
de	O
afdeling	O
Technologietransfer	B-misc
op	O
24	O
oktober	O
2007	O
een	O
"	O
New	B-eve
Materials	I-eve
Venturing	I-eve
Day	I-eve
"	O
,	O
een	O
seminarie	O
over	O
ondernemerschap	O
in	O
nieuwe	O
materialen	O
.	O

In	O
Vlaanderen	B-loc
wordt	O
veel	O
onderzoek	O
verricht	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
materiaaltechnologie	O
en	O
chemie	O
,	O
en	O
zitten	O
de	O
Belgische	B-loc
multinationals	O
grotendeels	O
in	O
die	O
sector	O
met	O
bedrijven	O
als	O
Bekaert	B-org
,	O
Afga	B-org
Gevaert	I-org
en	O
Solvay	B-org
.	O

Hoogtechnologische	O
startups	O
en	O
risicokapitaalverschaffers	O
daarentegen	O
,	O
richten	O
zich	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
vooral	O
op	O
biotechnologie	O
en	O
informatietechnologie	O
.	O

Dit	O
seminarie	O
buigt	O
zich	O
over	O
de	O
vraag	O
waar	O
deze	O
discrepantie	O
vandaan	O
komt	O
en	O
gaat	O
op	O
zoek	O
naar	O
mogelijke	O
oplossingen	O
.	O

>	O
LABO	O
IN	O
DE	O
KIJKER	O

HET	O
CENTRUM	B-org
VOOR	I-org
X-STRALEN	I-org
TOMOGRAFIE	I-org

Het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
X-stralen	I-org
Tomografie	I-org
van	O
UGent	B-org
bouwde	O
een	O
nanotomograaf	O
die	O
toelaat	O
een	O
kijkje	O
te	O
nemen	O
binnen	O
in	O
objecten	O
,	O
zonder	O
ze	O
te	O
vernietigen	O
.	O

Computertomografie	O
(	O
CT	B-misc
)	O
is	O
een	O
onderzoekstechniek	O
die	O
toelaat	O
het	O
inwendige	O
van	O
3D-objecten	B-misc
te	O
bestuderen	O
met	O
behulp	O
van	O
röntgenstralen	O
.	O

Een	O
dergelijke	O
toepassing	O
wordt	O
vaak	O
gebruikt	O
in	O
ziekenhuizen	O
(	O
de	O
zogenaamde	O
"	O
CT-scan	B-misc
"	O
)	O
.	O

Bij	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
X-Stralen	I-org
Tomografie	I-org
(	O
UGCT	B-org
)	O
hebben	O
ze	O
die	O
technologie	O
verfijnd	O
en	O
mogelijk	O
gemaakt	O
voor	O
tal	O
van	O
toepassingen	O
.	O

Deze	O
nano-CT-scanner	B-misc
werd	O
gebouwd	O
door	O
een	O
team	O
van	O
fysici	O
,	O
ingenieurs	O
en	O
geologen	O
.	O

Twee	O
onderzoeksgroepen	O
van	O
UGent	B-org
zijn	O
erbij	O
betrokken	O
:	O
de	O
onderzoeksgroep	O
Stralingsfysica	B-misc
,	O
onder	O
leiding	O
van	O
professor	O
Luc	B-per
Van	I-per
Hoorebeke	I-per
,	O
en	O
de	O
onderzoeksgroep	O
Sedimentaire	B-misc
Geologie	I-misc
en	I-misc
Ingenieursgeologie	I-misc
,	O
onder	O
leiding	O
van	O
professor	O
Patric	B-per
Jacobs	I-per
.	O

De	O
nano-CT	B-misc
scanner	O
van	O
het	O
centrum	O
voor	O
X-Stralen	B-misc
Tomografie	I-misc
vertoont	O
enkele	O
verschillen	O
t.o.v.	O
ziekenhuis-scanners	O
en	O
commerciële	O
micro-CT	B-misc
scanners	O
.	O

Het	O
te	O
onderzoeken	O
object	O
draait	O
rond	O
en	O
de	O
detector	O
blijft	O
stilstaan	O
(	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
cirkelt	O
de	O
apparatuur	O
rond	O
de	O
patiënt	O
)	O
.	O

Het	O
object	O
wordt	O
hiervoor	O
op	O
een	O
rotatiemotor	O
gelegd	O
,	O
die	O
op	O
een	O
luchtkussen	O
werkt	O
in	O
plaats	O
van	O
met	O
kogellagers	O
.	O

Hierdoor	O
kan	O
het	O
object	O
veel	O
stabieler	O
ronddraaien	O
en	O
kunnen	O
zeer	O
hoge	O
resolutiebeelden	O
worden	O
bekomen	O
(	O
van	O
0,5	O
mm	O
tot	O
sub	O
micron-niveau	O
)	O
.	O

Een	O
verschil	O
en	O
ook	O
voordeel	O
t.o.v.	O
commerciële	O
micro-CT	B-misc
scanners	O
is	O
dat	O
de	O
nano-CT-scanner	B-misc
volledig	O
modulair	O
is	O
opgebouwd	O
.	O

Naargelang	O
de	O
toepassing	O
kunnen	O
delen	O
van	O
het	O
toestel	O
vervangen	O
worden	O
.	O

Je	O
kan	O
bijvoorbeeld	O
een	O
andere	O
detector	O
plaatsen	O
,	O
zodat	O
telkens	O
de	O
meest	O
optimale	O
beeldkwaliteit	O
wordt	O
bekomen	O
naargelang	O
het	O
te	O
onderzoeken	O
"	O
sample	O
"	O
.	O

De	O
scanner	O
wordt	O
gebruikt	O
voor	O
multidisciplinair	O
onderzoek	O
van	O
materialen	O
,	O
fossielen	O
,	O
dieren	O
,	O
kunstvoorwerpen	O
,	O
elektronica	O
...	O

Een	O
toepassing	O
in	O
de	O
biologie	O
is	O
het	O
onderzoek	O
naar	O
katvissen	O
(	O
samenwerking	O
met	O
professor	O
Dominique	B-per
Adriaens	I-per
)	O
.	O

Het	O
niet-destructieve	O
karakter	O
is	O
hier	O
van	O
belang	O
:	O
er	O
hoeven	O
namelijk	O
geen	O
coupes	O
gemaakt	O
te	O
worden	O
van	O
unieke	O
specimens	O
.	O

Professor	O
Schacht	B-per
van	O
de	O
Vakgroep	B-org
Organische	I-org
Chemie	I-org
deed	O
meerdere	O
malen	O
een	O
beroep	O
op	O
het	O
centrum	O
om	O
de	O
morfologie	O
en	O
porositeit	O
van	O
biomedische	O
polymeren	O
te	O
bestuderen	O
.	O

Dit	O
leidde	O
tot	O
belangrijke	O
informatie	O
omtrent	O
de	O
polymeermateriaal-eigenschappen	O
en	O
hun	O
biologische	O
interactiviteit	O
.	O

Het	O
labo	O
Magnel	B-org
doet	O
er	O
onderzoek	O
op	O
beton	O
.	O

IBiTech	B-org
onderzoekt	O
de	O
ontplooiing	O
van	O
medische	O
stents	O
met	O
hoge	O
resolutie	O
CT	B-misc
.	O

Tal	O
van	O
andere	O
toepassingen	O
zijn	O
mogelijk	O
:	O
mobiele	O
telefoons	O
kunnen	O
volledig	O
geanalyseerd	O
worden	O
zonder	O
het	O
toestel	O
te	O
ontmantelen	O
,	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
interne	O
structuur	O
van	O
medicijnen	O
,	O
botanalyse	O
,	O
enzovoort	O
.	O

OCTOPUS	B-pro

Naast	O
de	O
eigen	O
scanner	O
,	O
ontwikkelde	O
het	O
centrum	O
voor	O
X-Stralen	B-misc
Tomografie	I-misc
het	O
Octopus	B-pro
software	O
pakket	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
gebruiksvriendelijk	O
pakket	O
om	O
tomografische	O
beelden	O
te	O
reconstrueren	O
.	O

Het	O
combineert	O
hoge	O
performantie	O
algoritmes	O
met	O
het	O
gemak	O
van	O
een	O
veelzijdige	O
grafische	O
interface	O
.	O

Hiermee	O
kan	O
kostbare	O
tijd	O
gewonnen	O
worden	O
.	O

Deze	O
software	O
kan	O
ook	O
bij	O
andere	O
opstellingen	O
gebruikt	O
worden	O
en	O
de	O
berekeningen	O
kunnen	O
via	O
een	O
netwerk	O
over	O
meerdere	O
computers	O
worden	O
verdeeld	O
.	O

Octopus	B-pro
is	O
gecommercialiseerd	O
met	O
de	O
hulp	O
van	O
de	O
afdeling	O
Technologietransfer	B-misc
.	O

Belangrijke	O
klanten	O
van	O
Octopus	B-pro
zijn	O
onder	O
meer	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
National	B-org
Institute	I-org
of	I-org
Standards	I-org
and	I-org
Technology	I-org
,	O
de	O
Penn	B-org
State	I-org
University	I-org
,	O
het	O
Massachusetts	B-org
Institute	I-org
of	I-org
Technology	I-org
en	O
de	O
universiteit	O
van	O
Berkeley	B-loc
.	O

Om	O
de	O
bekomen	O
3D-beelden	B-misc
te	O
analyseren	O
ontwikkelde	O
het	O
UGCT-team	B-misc
Morpho+	B-pro
.	O

3D-analyse	B-misc
is	O
een	O
complexe	O
zaak	O
en	O
de	O
variëteit	O
van	O
te	O
analyseren	O
stalen	O
is	O
heel	O
groot	O
.	O

Morpho+	B-pro
werd	O
ontwikkeld	O
voor	O
de	O
64	O
bit	O
architectuur	O
en	O
is	O
daardoor	O
in	O
staat	O
om	O
de	O
grote	O
3D	B-misc
data	O
volumes	O
van	O
de	O
nano-CT	B-misc
scanner	O
te	O
verwerken	O
.	O

TOEKOMSTPERSPECTIEVEN	O

UGCT	B-org
steunt	O
op	O
de	O
drie	O
pijlers	O
:	O
onderzoek	O
,	O
opleiding	O
en	O
dienstverlening	O
.	O

Toch	O
bestaat	O
er	O
binnen	O
de	O
onderzoekseenheid	O
het	O
idee	O
om	O
nog	O
een	O
stap	O
verder	O
te	O
gaan	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
een	O
spin-off	O
rond	O
X-stralenbeeldvorming	O
met	O
hoge	O
spatiale	O
resolutie	O
.	O

De	O
valoriseerbare	O
resultaten	O
afkomstig	O
uit	O
het	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O
rond	O
dit	O
thema	O
worden	O
in	O
samenwerking	O
met	O
de	O
afdeling	O
Technologietransfer	B-misc
beschermd	O
om	O
uiteindelijk	O
tot	O
een	O
zekere	O
octrooi-portefeuille	O
te	O
komen	O
.	O

Momenteel	O
beschikt	O
UGCT	B-org
over	O
alle	O
noodzakelijke	O
hardware-	O
en	O
softwarekennis	O
omtrent	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
sub-micrometer	O
"	O
X-stralentomografietoestellen	O
voor	O
de	O
toekomst	O
"	O
.	O

De	O
op	O
te	O
richten	O
spin-off	O
kan	O
gezien	O
worden	O
als	O
de	O
commerciële	O
tak	O
van	O
de	O
UGCT-eenheid	B-misc
en	O
zal	O
dan	O
ook	O
in	O
toekomst	O
blijven	O
samenwerken	O
met	O
de	O
onderzoekers	O
van	O
de	O
eenheid	O
.	O

Op	O
deze	O
manier	O
kan	O
er	O
een	O
stabiel	O
evenwicht	O
gevonden	O
worden	O
tussen	O
de	O
vermarkting	O
en	O
het	O
publiceren	O
van	O
resultaten	O
.	O

Een	O
succesvolle	O
spin-off	O
kan	O
op	O
termijn	O
een	O
doorvloeiing	O
betekenen	O
voor	O
enerzijds	O
doctoraatsstudenten	O
of	O
post-docs	O
en	O
anderzijds	O
de	O
doorvloeiing	O
en	O
behoud	O
van	O
hoog	O
technologische	O
kennis	O
.	O

>	O
SPIN-OFF	O
IN	O
DE	O
KIJKER	O

Eind	O
2006	O
hielden	O
UGent	B-org
en	O
het	O
Vlaams	B-loc
innovatiefonds	O
mee	O
een	O
nieuwe	O
spin-off	O
boven	O
de	O
doopvont	O
.	O

MOSTforWATER	B-org
levert	O
diensten	O
en	O
simulatiesoftware	O
voor	O
de	O
optimalisatie	O
van	O
waterzuivering	O
,	O
rivierkwaliteit	O
,	O
drinkwaterproductie	O
en	O
waterhergebruik	O
.	O

MOSTforWATER	B-org
staat	O
voor	O
Model-based	B-misc
Optimization	I-misc
Services	I-misc
&	I-misc
Technology	I-misc
.	O

De	O
computermodellen	O
van	O
MOSTforWATER	B-org
helpen	O
bij	O
het	O
optimaliseren	O
van	O
waterkwaliteit	O
zowel	O
in	O
de	O
bedrijven	O
,	O
als	O
bij	O
de	O
behandeling	O
van	O
huishoudelijk	O
afvalwater	O
,	O
of	O
met	O
het	O
inschatten	O
van	O
de	O
risico's	O
en	O
mogelijke	O
gevolgen	O
van	O
beleids-	O
en	O
operationele	O
beslissingen	O
.	O

WATERZUIVERINGSINSTALLATIES	O

Engineeringbedrijven	O
en	O
ook	O
grote	O
firma's	O
met	O
interne	O
experten	O
doen	O
een	O
beroep	O
op	O
de	O
diensten	O
en/of	O
de	O
software	O
van	O
MOSTforWATER	B-org
.	O

Beheerders	O
en	O
operatoren	O
van	O
waterzuiveringsinstallaties	O
vragen	O
zich	O
frequent	O
af	O
of	O
het	O
al	O
dan	O
niet	O
mogelijk	O
is	O
om	O
kosten	O
,	O
zoals	O
de	O
energiekosten	O
of	O
het	O
gebruik	O
van	O
chemicaliën	O
,	O
te	O
drukken	O
en	O
daarbij	O
toch	O
de	O
opgelegde	O
lozingsnormen	O
te	O
halen	O
.	O

Zo	O
maar	O
experimenteren	O
op	O
de	O
installaties	O
is	O
te	O
risicovol	O
.	O

Als	O
het	O
fout	O
loopt	O
kunnen	O
zware	O
boetes	O
volgen	O
en	O
kan	O
het	O
een	O
hele	O
tijd	O
duren	O
vooraleer	O
de	O
werking	O
weer	O
normaal	O
wordt	O
.	O

BEDRIJFS(AFVAL)WATER	O

Bedrijven	O
krijgen	O
te	O
maken	O
met	O
diverse	O
normen	O
en	O
reguleringen	O
met	O
betrekking	O
tot	O
hun	O
afvalwater	O
.	O

Uit	O
de	O
praktijk	O
blijkt	O
daarenboven	O
dat	O
de	O
aanvoer	O
van	O
afvalwater	O
vaak	O
onregelmatig	O
is	O
(	O
zowel	O
qua	O
samenstelling	O
als	O
qua	O
hoeveelheid	O
)	O
,	O
wat	O
risico's	O
inhoudt	O
om	O
het	O
vooropgestelde	O
rendement	O
te	O
halen	O
.	O

MOSTforWATER	B-org
gebruikt	O
modellering	O
van	O
de	O
verschillende	O
processen	O
om	O
te	O
kijken	O
hoe	O
met	O
de	O
economisch	O
meest	O
efficiënte	O
bedrijfsvoering	O
binnen	O
de	O
normen	O
van	O
de	O
milieuvergunning	O
kan	O
gebleven	O
worden	O
.	O

Door	O
het	O
gebruik	O
van	O
modellen	O
kunnen	O
bedrijven	O
tot	O
40%	O
besparen	O
,	O
zowel	O
qua	O
investering	O
als	O
qua	O
exploitatie	O
.	O

KADERRICHTLIJN	B-misc
WATER	I-misc

Met	O
de	O
Kaderrichtlijn	B-misc
Water	I-misc
streeft	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
naar	O
een	O
goede	O
kwaliteit	O
van	O
het	O
oppervlaktewater	O
.	O

De	O
waterkwaliteit	O
in	O
de	O
rivieren	O
wordt	O
door	O
veel	O
vervuilingsbronnen	O
beïnvloed	O
en	O
deze	O
spelen	O
mogelijk	O
telkens	O
een	O
andere	O
rol	O
.	O

MOSTforWATER	B-org
stelt	O
modellen	O
op	O
om	O
de	O
weerslag	O
van	O
beleidsmaatregelen	O
,	O
zoals	O
het	O
invoeren	O
van	O
bufferzones	O
,	O
landgebruikscenario's	O
en	O
bemestingsnormen	O
te	O
berekenen	O
.	O

Met	O
die	O
modellen	O
wordt	O
het	O
verhoopte	O
effect	O
berekend	O
van	O
bv.	O
nieuwe	O
bemestingsnormen	O
omtrent	O
pesticiden	O
,	O
nutriënten	O
en	O
organische	O
stoffen	O
.	O

Via	O
gevoeligheidsanalyses	O
op	O
de	O
vervuilingsbronnen	O
,	O
worden	O
de	O
meest	O
significante	O
bronnen	O
aangeduid	O
,	O
die	O
een	O
prioritaire	O
behandeling	O
zouden	O
moeten	O
krijgen	O
.	O

Voor	O
het	O
beleid	O
is	O
het	O
visualiseren	O
van	O
de	O
resultaten	O
in	O
kaarten	O
en	O
diagrammen	O
een	O
uiterst	O
nuttig	O
middel	O
om	O
de	O
communicatie	O
met	O
belangengroepen	O
en	O
het	O
publiek	O
te	O
ondersteunen	O
,	O
of	O
om	O
het	O
beleid	O
(	O
en	O
bijhorende	O
financiële	O
kosten	O
)	O
te	O
verantwoorden	O
.	O

Ook	O
de	O
effecten	O
van	O
kleinschalige	O
pieklozingen	O
moeten	O
kunnen	O
worden	O
ingeschat	O
,	O
of	O
lange	O
termijneffecten	O
zoals	O
vervuiling	O
van	O
het	O
water	O
door	O
de	O
waterbodems	O
moeten	O
in	O
rekening	O
gebracht	O
worden	O
.	O

MOSTforWATER	B-org
helpt	O
daarbij	O
.	O

KLANTEN	O

De	O
software	O
van	O
MOSTforWATER	B-org
wordt	O
momenteel	O
verspreid	O
in	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
,	O
maar	O
ook	O
in	O
Japan	B-loc
,	O
Korea	B-loc
,	O
China	B-loc
,	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Canada	B-loc
en	O
Zuid-Afrika	B-loc
.	O

Eén	O
van	O
de	O
klanten	O
is	O
de	O
milieugroep	O
VEOLIA	B-org
,	O
die	O
het	O
gebruikt	O
bij	O
het	O
operationeel	O
beheer	O
van	O
het	O
nieuwe	O
waterzuiveringsstation	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Andere	O
klanten	O
zijn	O
Waterleau	B-org
,	O
Seghers	B-org
Keppel	I-org
,	O
Aquafin	B-org
,	O
Kobelco	B-org
en	O
Hitachi	B-org
.	O

Aandeelhouders	O
van	O
MOSTforWATER	B-org
zijn	O
het	O
management	O
,	O
Baekeland	B-org
Fonds	I-org
II	I-org
,	O
Vinnof	B-org
,	O
UGent	B-org
en	O
Hemmis	B-org
,	O
een	O
Vlaams	B-loc
softwarebedrijf	O
dat	O
zich	O
richt	O
op	O
het	O
informatiseren	O
van	O
milieutoepassingen	O
.	O

Hemmis	B-org
werkte	O
jarenlang	O
samen	O
met	O
het	O
Departement	B-org
voor	I-org
Toegepaste	I-org
Wiskunde	I-org
,	I-org
Biometrie	I-org
en	I-org
Procesregeling	I-org
aan	O
UGent	B-org
(	O
Biomath	B-org
)	O
.	O

Zij	O
stonden	O
aan	O
de	O
basis	O
van	O
WEST	B-pro
(	O
Worldwide	B-pro
Engine	I-pro
for	I-pro
Simulation	I-pro
,	I-pro
Training	I-pro
and	I-pro
Automation	I-pro
)	O
,	O
het	O
softwareprogramma	O
dat	O
wordt	O
gebruikt	O
voor	O
het	O
modelleren	O
en	O
het	O
simuleren	O
van	O
waterkwaliteit	O
.	O

Baekeland	B-org
Fonds	I-org
II	I-org
en	O
Vinnof	B-org
investeerden	O
elk	O
175.000	O
euro	O
in	O
MOSTforWATER	B-org
.	O

TT	O
NIEUWS	O

Vijf	O
nieuwe	O
IOF-mandaathouders	B-misc
bij	O
AUGent	B-org

Begin	O
2007	O
selecteerde	O
de	O
Associatie	B-org
Universiteit	I-org
Gent	I-org
vijf	O
nieuwe	O
IOF-mandaathouders	B-misc
.	O

In	O
2006	O
waren	O
reeds	O
vier	O
ondernemende	O
postdoctorale	O
IOF-mandaathouders	B-misc
aan	O
de	O
slag	O
gegaan	O
voor	O
het	O
begeleiden	O
van	O
multidisciplinaire	O
onderzoeksconsortia	O
in	O
hun	O
relatie	O
met	O
industriële	O
partners	O
.	O

De	O
nieuwe	O
consortia	O
situeren	O
zich	O
in	O
het	O
domein	O
van	O
de	O
moleculaire	O
biotechnologie	O
,	O
informatietechnologie	O
,	O
biochemie	O
en	O
biochemische	O
en	O
microbiële	O
technologie	O
.	O

Persoonlijke	O
vergoeding	O
belast	O
als	O
diverse	O
inkomsten	O

Sinds	O
1	O
januari	O
2007	O
wordt	O
de	O
persoonlijke	O
vergoeding	O
,	O
die	O
UGent	B-org
uitkeert	O
aan	O
haar	O
onderzoekers	O
op	O
basis	O
van	O
het	O
valorisatiereglement	O
,	O
belast	O
als	O
diverse	O
inkomsten	O
tegen	O
een	O
tarief	O
van	O
33%	O
(	O
zie	O
Belgisch	B-pro
Staatsblad	I-pro
van	O
8	O
mei	O
2007	O
)	O
.	O

Nieuwe	O
lasereenheid	O
voor	O
HoGent	B-org

Sinds	O
april	O
beschikt	O
het	O
Textiel	B-org
Opleidings	I-org
en	I-org
Ontwikkelingscentrum	I-org
(	O
TO2C	B-org
)	O
van	O
de	O
Hogeschool	B-org
Gent	I-org
over	O
een	O
op	O
maat	O
gemaakte	O
lasereenheid	O
.	O

.	O
De	O
laser	O
wordt	O
gericht	O
met	O
spiegels	O
,	O
aangestuurd	O
door	O
een	O
CAD	B-misc
systeem	O

.	O
Digitale	O
beelden	O
kunnen	O
gelaserd	O
worden	O
op	O
een	O
oppervlak	O
van	O
50	O
op	O
50	O

cm.	O
In	O
eerste	O
instantie	O
is	O
het	O
de	O
bedoeling	O
om	O
deze	O
opstelling	O
te	O
gebruiken	O
voor	O
een	O
innovatieve	O
behandeling	O
van	O
textiel	O
maar	O
het	O
mogelijke	O
toepassingsgebied	O
is	O
heel	O
breed	O

.	O
Succesvolle	O
testen	O
werden	O
reeds	O
uitgevoerd	O
op	O
verschillende	O
plastics	O
en	O
op	O
hout	O

.	O
Anticiperend	O
op	O
verder	O
onderzoek	O
werd	O
een	O
patent	O
aangevraagd	O
rond	O
de	O
verschillende	O
mogelijke	O
effecten	O
van	O
de	O
laserbehandeling	O

.	O
Succesvolle	O
beursgang	O
voor	O

TiGenix	B-org
Op	O
22	O
maart	O
trok	O
het	O
biotechbedrijf	O
TiGenix	B-org
naar	O
Euronext	B-org

.	O
De	O
eerste	O
notering	O
bedroeg	O
5	O
euro	O
per	O
aandeel	O

.	O
De	O
vraag	O
naar	O
aandelen	O
was	O
4,5	O
keer	O
groter	O
dan	O
het	O
aanbod	O
en	O
het	O
bedrijf	O
haalde	O
46	O
miljoen	O
euro	O
op	O

.	O
Op	O
22	O
mei	O
bedroeg	O
de	O
koers	O
6,64	O
euro	O

.	O
Zowel	O
UGent	B-org
als	O
Baekeland	B-org
Fonds	I-org
II	I-org
hebben	O
in	O
TiGenix	B-org
geïnvesteerd	O

.	O
Managementcyclus	B-misc
Functionele	I-misc
Vaardigheden	I-misc
in	I-misc

Technologietransfer	I-misc
De	O
Managementcyclus	O
"	O
Functionele	B-misc
Vaardigheden	I-misc
in	I-misc
Technologietransfer	I-misc
"	O
kan	O
op	O
heel	O
wat	O
interesse	O
rekenen	O
,	O
binnen	O
en	O
buiten	O
UGent	B-org

.	O
In	O
het	O
najaar	O
van	O
2007	O
gaat	O
een	O
nieuwe	O
cyclus	O
van	O
start	O

.	O
Zoals	O
in	O
de	O
huidige	O
lessenreeks	O
zal	O
dieper	O
worden	O
ingegaan	O
op	O
intellectuele	O
eigendomsrechten	O
,	O
het	O
maken	O
van	O
een	O
businessplan	O
,	O
de	O
creatie	O
van	O
spin-off	O
bedrijven	O
en	O
alles	O
wat	O
een	O
onderzoeker	O
kan	O
helpen	O
bij	O
het	O
vermarkten	O
van	O
zijn	O
technologieën	O

.	O
HoWest	B-org
start	O
met	O
industrieel	O
liaison	O

programma	O
Onder	O
de	O
naam	O
Technology	B-misc
Upgrade	I-misc
start	O
het	O
departement	O
PIH	B-org
van	O
Hogeschool	B-org
West-Vlaanderen	I-org
met	O
een	O
nieuw	O
industrieel	O
liaison	O
programma	O

.	O
De	O
wetenschappers	O
die	O
als	O
voltijdse	O
onderzoeker	O
werken	O
vanuit	O
de	O
professionele	O
onderzoeksgroepen	O
binnen	O
het	O
departement	O
,	O
stellen	O
hun	O
expertise	O
ter	O
beschikking	O
van	O
technologische	O
innovatie	O
voor	O
bedrijven	O

.	O
Technology	B-misc
Upgrade	I-misc
stemt	O
de	O
onderzoeksexpertise	O
af	O
op	O
de	O
noden	O
van	O
de	O
bedrijven	O

.	O
