Dynamiek	O
in	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
,	O
in	O
de	O
samenleving	O
en	O
in	O
de	O
economie	O

Mevrouw	O
de	O
Rector	B-misc
Magnificus	I-misc
,	O
dames	O
en	O
heren	O
,	O

In	O
zijn	O
roman	O
De	B-pro
eerste	I-pro
Adam	I-pro
schreef	O
Boeli	B-per
van	I-per
Leeuwen	I-per
:	O
"	O
In	O
de	O
tropen	O
schuilt	O
de	O
geest	O
als	O
de	O
zon	O
hoog	O
staat	O
"	O
.	O

Ik	O
kan	O
me	O
daar	O
wel	O
iets	O
bij	O
voorstellen	O
.	O

Daarom	O
ben	O
ik	O
blij	O
dat	O
ik	O
hier	O
aan	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
avond	O
voor	O
u	O
sta	O
.	O

De	O
geesten	O
staan	O
op	O
scherp	O
.	O

En	O
dat	O
komt	O
goed	O
uit	O
,	O
want	O
ik	O
wil	O
het	O
vanavond	O
met	O
u	O
hebben	O
over	O
dynamiek	O
.	O

Dynamiek	O
in	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
,	O
in	O
de	O
samenleving	O
en	O
in	O
de	O
economie	O
.	O

Dynamiek	O
is	O
een	O
essentieel	O
element	O
voor	O
een	O
samenleving	O
.	O

Het	O
zorgt	O
voor	O
ontwikkeling	O
.	O

Het	O
stelt	O
een	O
samenleving	O
in	O
staat	O
in	O
te	O
spelen	O
op	O
veranderingen	O
.	O

Dynamiek	O
gaat	O
hand	O
in	O
hand	O
met	O
vooruitgang	O
en	O
creativiteit	O
.	O

Dynamiek	O
vergroot	O
de	O
mogelijkheden	O
van	O
en	O
voor	O
alle	O
mensen	O
.	O

Dat	O
is	O
toch	O
de	O
ambitie	O
:	O
een	O
betere	O
toekomst	O
voor	O
iedereen	O
in	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
.	O

Ik	O
zal	O
in	O
mijn	O
inleiding	O
de	O
drie	O
terreinen	O
-	O
Koninkrijk	B-misc
,	O
samenleving	O
en	O
economie	O
-	O
kort	O
langslopen	O
en	O
ingaan	O
op	O
wat	O
in	O
mijn	O
ogen	O
nodig	O
is	O
om	O
de	O
toekomst	O
met	O
vertrouwen	O
tegemoet	O
te	O
zien	O
.	O

Daarna	O
hoor	O
ik	O
graag	O
hoe	O
u	O
er	O
tegen	O
aankijkt	O
.	O

Dynamiek	O
in	O
het	O
Koninkrijk	B-misc

Ik	O
begin	O
bij	O
het	O
Koninkrijk	B-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
.	O

Er	O
is	O
momenteel	O
veel	O
in	O
beweging	O
binnen	O
ons	O
Koninkrijk	B-misc
.	O

Bonaire	B-loc
,	O
Curaçao	B-loc
,	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
,	O
Sint	B-loc
Eustatius	I-loc
,	O
Saba	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
hebben	O
samen	O
gekozen	O
voor	O
nieuwe	O
staatkundige	O
verhoudingen	O
,	O
waar	O
Aruba	B-loc
medewerking	O
aan	O
verleent	O
.	O

Een	O
vrije	O
keuze	O
voor	O
een	O
blijvend	O
,	O
duurzaam	O
en	O
intensief	O
partnerschap	O
.	O

Zonder	O
overdrijven	O
kunnen	O
we	O
wel	O
zeggen	O
dat	O
dit	O
een	O
historische	O
stap	O
is	O
.	O

Een	O
stap	O
die	O
-	O
zeer	O
begrijpelijk	O
-	O
veel	O
dynamiek	O
veroorzaakt	O
.	O

Ik	O
heb	O
begrepen	O
dat	O
er	O
zelfs	O
bij	O
het	O
carnaval	O
vorige	O
week	O
al	O
mensen	O
waren	O
die	O
anticipeerden	O
op	O
de	O
nieuwe	O
situatie	O
.	O

Zij	O
dansten	O
door	O
de	O
straten	O
in	O
kleren	O
met	O
aan	O
de	O
ene	O
kant	O
de	O
Nederlandse	B-loc
vlag	O
,	O
terwijl	O
de	O
andere	O
lichaamshelft	O
was	O
gehuld	O
in	O
de	O
vlag	O
van	O
Curaçao	B-loc
.	O

Dat	O
had	O
ik	O
wel	O
eens	O
willen	O
zien	O
!	O

Het	O
staatkundige	O
proces	O
maakt	O
veel	O
los	O
:	O
gevoelens	O
,	O
maar	O
ook	O
de	O
tongen	O
.	O

Sommigen	O
menen	O
in	O
ongenuanceerde	O
bewoordingen	O
allerlei	O
harde	O
kwalificaties	O
te	O
moeten	O
geven	O
.	O

Ik	O
betreur	O
dat	O
.	O

Het	O
is	O
onnodig	O
en	O
onproductief	O
.	O

Wél	O
productief	O
is	O
te	O
investeren	O
in	O
elkaar	O
,	O
tegenstellingen	O
te	O
overbruggen	O
,	O
respect	O
te	O
tonen	O
voor	O
elkaars	O
overtuigingen	O
,	O
reële	O
problemen	O
concreet	O
te	O
benoemen	O
en	O
te	O
werken	O
aan	O
reële	O
oplossingen	O
.	O

Het	O
traject	O
van	O
staatkundige	O
vernieuwing	O
is	O
een	O
belangrijke	O
stap	O
naar	O
een	O
kansrijke	O
toekomst	O
van	O
de	O
eilanden	O
.	O

Zorgvuldigheid	O
staat	O
daarbij	O
voorop	O
.	O

Er	O
gaat	O
veel	O
veranderen	O
binnen	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
.	O

Het	O
bestuurlijke	O
plaatje	O
wordt	O
overzichtelijker	O
.	O

Curaçao	B-loc
en	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
krijgen	O
de	O
status	O
van	O
land	O
.	O

Bonaire	B-loc
,	O
Sint	B-loc
Eustatius	I-loc
en	O
Saba	B-loc
worden	O
een	O
soort	O
gemeente	O
.	O

Het	O
land	O
Nederlandse	B-loc
Antillen	I-loc
houdt	O
op	O
te	O
bestaan	O
.	O

De	O
huidige	O
dubbele	O
bestuurslaag	O
belemmert	O
daadkrachtig	O
optreden	O
.	O

Maatschappelijke	O
problemen	O
kunnen	O
nu	O
niet	O
effectief	O
worden	O
aangepakt	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
wel	O
hard	O
nodig	O
.	O

Natuurlijk	O
beseffen	O
we	O
dat	O
Curaçao	B-loc
,	O
Bonaire	B-loc
,	O
Sint	B-loc
Maarten	I-loc
,	O
Sint	B-loc
Eustatius	I-loc
en	O
Saba	B-loc
relatief	O
welvarend	O
zijn	O
in	O
verhouding	O
tot	O
andere	O
eilanden	O
in	O
de	O
regio	O
.	O

Maar	O
we	O
mogen	O
de	O
problemen	O
waar	O
burgers	O
mee	O
te	O
maken	O
hebben	O
niet	O
onderschatten	O
.	O

Er	O
heerst	O
armoede	O
.	O
De	O
jeugdwerkloosheid	O
is	O
erg	O
hoog	O
.	O

De	O
georganiseerde	O
criminaliteit	O
lijkt	O
vaste	O
grond	O
onder	O
de	O
voeten	O
te	O
hebben	O
en	O
ook	O
in	O
het	O
onderwijs	O
en	O
de	O
gezondheidszorg	O
lopen	O
zaken	O
niet	O
goed	O
.	O

Het	O
moet	O
en	O
kan	O
beter	O
.	O

Stevig	O
investeren	O
in	O
welzijn	O
en	O
ontwikkeling	O
is	O
noodzakelijk	O
.	O

Het	O
belang	O
van	O
de	O
burgers	O
staat	O
voorop	O
.	O
Ook	O
bij	O
de	O
discussie	O
over	O
de	O
nieuwe	O
staatkundige	O
verhoudingen	O
.	O

Structuren	O
en	O
bevoegdheden	O
zijn	O
een	O
middel	O
,	O
zeker	O
geen	O
doel	O
op	O
zich	O
.	O
Het	O
doel	O
is	O
een	O
samenleving	O
waar	O
welvaart	O
,	O
welzijn	O
en	O
respect	O
de	O
boventoon	O
voeren	O
.	O

Een	O
samenleving	O
die	O
mensen	O
de	O
kans	O
biedt	O
het	O
beste	O
uit	O
zichzelf	O
te	O
halen	O
.	O

Een	O
samenleving	O
die	O
maatschappelijke	O
problemen	O
concreet	O
aanpakt	O
.	O

We	O
leven	O
in	O
een	O
geglobaliseerde	O
wereld	O
.	O

De	O
wereld	O
is	O
kleiner	O
,	O
gecompliceerder	O
en	O
meer	O
vervlochten	O
dan	O
ooit	O
.	O

Kijk	O
bijvoorbeeld	O
hoe	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
kredietcrisis	O
ook	O
de	O
economische	O
en	O
financiële	O
situatie	O
in	O
Europa	B-loc
en	O
Azië	B-loc
beïnvloedt	O
.	O

Herman	B-per
Tjeenk	I-per
Willink	I-per
,	O
de	O
vice-president	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
,	O
zegt	O
hierover	O
het	O
volgende	O
:	O
"	O
De	O
onderlinge	O
afhankelijkheid	O
van	O
landen	O
en	O
volkeren	O
is	O
toegenomen	O
.	O

Complexe	O
vraagstukken	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
economie	O
,	O
milieu	O
,	O
mensenrechten	O
,	O
rechtshandhaving	O
en	O
terrorisme	O
maken	O
het	O
voor	O
grote	O
en	O
kleine	O
staten	O
onontkoombaar	O
intensiever	O
samen	O
te	O
werken	O
.	O

Dat	O
gezamenlijk	O
optrekken	O
draagt	O
het	O
meeste	O
bij	O
aan	O
een	O
betere	O
bescherming	O
van	O
collectieve	O
belangen	O
en	O
individuele	O
vrijheden	O
.	O

Geen	O
land	O
ter	O
wereld	O
is	O
meer	O
autonoom	O
;	O
geen	O
land	O
ter	O
wereld	O
kan	O
zich	O
meer	O
alleen	O
zelf	O
redden	O
.	O

Het	O
geldt	O
voor	O
de	O
kleine	O
Caribische	B-loc
eilanden	O
net	O
zo	O
goed	O
als	O
voor	O
Nederland	B-loc
in	O
Europa	B-loc
.	O
"	O

Zoals	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
elk	O
van	O
de	O
lidstaten	O
sterker	O
maakt	O
in	O
de	O
wereld	O
,	O
zo	O
kan	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
elk	O
land	O
en	O
eiland	O
sterker	O
doen	O
staan	O
in	O
onze	O
dynamische	O
wereld	O
.	O

Daarom	O
is	O
het	O
goed	O
dat	O
we	O
elkaar	O
in	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
vasthouden	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
-	O
hoe	O
verschillend	O
we	O
ook	O
mogen	O
zijn	O
-	O
ook	O
om	O
andere	O
redenen	O
logisch	O
.	O

We	O
zijn	O
op	O
veel	O
terreinen	O
verbonden	O
.	O

Natuurlijk	O
door	O
onze	O
geschiedenis	O
.	O

Maar	O
ook	O
bestuurlijk	O
.	O

We	O
delen	O
een	O
Statuut	B-misc
,	O
een	O
staatshoofd	O
en	O
belangrijke	O
waarden	O
als	O
democratie	O
,	O
mensenrechten	O
,	O
rechtsgelijkheid	O
en	O
rechtszekerheid	O
.	O

Maar	O
we	O
zijn	O
ook	O
cultureel	O
sterk	O
vervlochten	O
.	O

Door	O
de	O
taal	O
,	O
door	O
de	O
literatuur	O
,	O
door	O
Koninginnedag	B-eve
,	O
door	O
de	O
uitwisseling	O
van	O
studenten	O
over	O
en	O
weer	O
.	O

Voor	O
het	O
Caribische	B-loc
deel	O
,	O
vormt	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
de	O
toegangspoort	O
tot	O
de	O
economie	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Voor	O
Nederland	B-loc
is	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
de	O
springplank	O
naar	O
Zuid-	B-loc
en	O
Midden-Amerika	B-misc
.	O

We	O
versterken	O
elkaars	O
economische	O
potentieel	O
.	O
Nu	O
al	O
,	O
maar	O
we	O
kunnen	O
dat	O
in	O
de	O
toekomst	O
verder	O
uitbouwen	O
.	O

Op	O
7	O
december	O
1942	O
sprak	O
Koningin	B-misc
Wilhelmina	B-per
vanuit	O
Londen	B-loc
via	O
Radio	B-org
Oranje	I-org
de	O
bevolking	O
toe	O
.	O

Over	O
de	O
toekomstige	O
verhoudingen	O
binnen	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
zei	O
ze	O
toen	O
:	O
"	O
steunend	O
op	O
eigen	O
kracht	O
,	O
doch	O
met	O
den	O
wil	O
elkander	O
bij	O
te	O
staan	O
"	O
.	O

Woorden	O
die	O
terug	O
te	O
zien	O
zijn	O
op	O
het	O
Autonomiemonument	B-loc
hier	O
op	O
Curacao	B-loc
.	O

Woorden	O
die	O
in	O
deze	O
tijd	O
niets	O
aan	O
kracht	O
hebben	O
ingeboet	O
.	O

Het	O
lijkt	O
me	O
een	O
heldere	O
opdracht	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O

Dynamiek	O
in	O
de	O
samenleving	O

Ik	O
kom	O
bij	O
het	O
tweede	O
deel	O
van	O
mijn	O
betoog	O
.	O

Ik	O
geloof	O
zeer	O
sterk	O
dat	O
de	O
kracht	O
van	O
een	O
samenleving	O
bij	O
de	O
maatschappelijke	O
verbanden	O
ligt	O
.	O

Er	O
is	O
meer	O
dan	O
markt	O
en	O
overheid	O
.	O

De	O
zogenoemde	O
civil	O
society	O
speelt	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
bij	O
het	O
vergroten	O
van	O
de	O
leefbaarheid	O
in	O
een	O
buurt	O
of	O
wijk	O
.	O

Bij	O
het	O
creëren	O
van	O
binding	O
in	O
een	O
samenleving	O
.	O

En	O
bij	O
het	O
bevorderen	O
van	O
welzijn	O
bij	O
mensen	O
.	O

Een	O
overheid	O
doet	O
er	O
daarom	O
verstandig	O
aan	O
ruimte	O
te	O
geven	O
aan	O
maatschappelijke	O
initiatieven	O
en	O
deze	O
zo	O
nodig	O
te	O
ondersteunen	O
.	O

Ook	O
hier	O
op	O
de	O
Antillen	B-loc
is	O
verdere	O
ontplooiing	O
van	O
de	O
dynamiek	O
in	O
een	O
samenleving	O
een	O
belangrijk	O
element	O
voor	O
een	O
succesvolle	O
toekomst	O
.	O

Ontloop	O
als	O
bestuurder	O
niet	O
je	O
verantwoordelijkheid	O
om	O
de	O
juiste	O
beslissingen	O
te	O
nemen	O
in	O
het	O
algemeen	O
belang	O
.	O

Maar	O
laat	O
ook	O
burgers	O
zich	O
committeren	O
aan	O
het	O
verbeteren	O
van	O
hun	O
eigen	O
leefomstandigheden	O
.	O

Ik	O
sprak	O
al	O
eerder	O
over	O
de	O
maatschappelijke	O
problemen	O
waar	O
de	O
eilanden	O
mee	O
kampen	O
.	O

Natuurlijk	O
is	O
er	O
een	O
voorname	O
rol	O
voor	O
de	O
overheid	O
weggelegd	O
bij	O
het	O
oplossen	O
daarvan	O
.	O

Natuurlijk	O
moeten	O
we	O
investeren	O
in	O
onderwijs	O
om	O
jongeren	O
de	O
kans	O
te	O
geven	O
hun	O
dromen	O
waar	O
te	O
maken	O
.	O

Natuurlijk	O
moeten	O
we	O
de	O
armoede	O
structureel	O
aanpakken	O
en	O
de	O
criminaliteit	O
terugdringen	O
.	O

Maar	O
ook	O
burgers	O
en	O
maatschappelijke	O
organisaties	O
kunnen	O
een	O
cruciale	O
rol	O
van	O
betekenis	O
spelen	O
.	O

Hier	O
op	O
Curaçao	B-loc
zijn	O
er	O
genoeg	O
hoopgevende	O
en	O
inspirerende	O
acties	O
van	O
burgers	O
.	O

Zoals	O
in	O
Seru	B-loc
Fortuna	I-loc
,	O
één	O
van	O
de	O
meest	O
arme	O
wijken	O
.	O

Het	O
schoolhoofd	O
van	O
het	O
Kolegio	B-org
Dodo	I-org
Palm	I-org
is	O
jaren	O
geleden	O
begonnen	O
met	O
het	O
aanbieden	O
van	O
een	O
ontbijt	O
en	O
later	O
ook	O
een	O
warme	O
maaltijd	O
aan	O
schoolkinderen	O
.	O

De	O
schooluitval	O
is	O
hierdoor	O
gereduceerd	O
en	O
de	O
leerprestaties	O
verhoogd	O
.	O

Het	O
Avila	B-org
Beach	I-org
Hotel	I-org
heeft	O
destijds	O
ook	O
zijn	O
diensten	O
aangeboden	O
.	O
In	O
hun	O
keuken	O
zijn	O
de	O
moeders	O
getraind	O
om	O
voor	O
grote	O
groepen	O
mensen	O
te	O
koken	O
.	O

Een	O
mooi	O
voorbeeld	O
van	O
maatschappelijk	O
verantwoord	O
ondernemen	O
!	O

Een	O
ander	O
voorbeeld	O
is	O
de	O
rol	O
die	O
burgers	O
en	O
vrijwilligers	O
spelen	O
bij	O
de	O
sportieve	O
vorming	O
van	O
jongeren	O
op	O
Curaçao	B-loc
.	O
Veel	O
leerkrachten	O
en	O
ouders	O
zetten	O
zich	O
hier	O
na	O
school-	O
en	O
werktijd	O
belangeloos	O
voor	O
in	O
.	O
De	O
nadruk	O
ligt	O
vooral	O
bij	O
de	O
sporten	O
softbal	O
en	O
honkbal	O
.	O

Het	O
komt	O
niet	O
zelden	O
voor	O
dat	O
de	O
vrijwilligers	O
uit	O
eigen	O
zak	O
eten	O
voor	O
de	O
jongeren	O
kopen	O
.	O
Dergelijke	O
sociale	O
betrokkenheid	O
is	O
van	O
onschatbare	O
waarde	O
.	O

Sportief	O
werpt	O
de	O
inzet	O
van	O
al	O
deze	O
mensen	O
ook	O
zijn	O
vruchten	O
af	O
.	O

Curaçao	B-loc
brengt	O
topspelers	O
voort	O
die	O
op	O
internationaal	O
niveau	O
meespelen	O
,	O
zie	O
Andruw	B-per
Jones	I-per
en	O
Hensley	B-per
Meulens	I-per
.	O

Beide	O
voorbeelden	O
laten	O
zien	O
hoe	O
mensen	O
hun	O
maatschappelijke	O
verantwoordelijkheid	O
kunnen	O
nemen	O
.	O

Mensen	O
die	O
zich	O
vaak	O
belangeloos	O
willen	O
inzetten	O
voor	O
een	O
ander	O
.	O

En	O
die	O
op	O
deze	O
manier	O
de	O
samenleving	O
een	O
stukje	O
beter	O
maken	O
.	O

Ik	O
heb	O
daar	O
groot	O
respect	O
en	O
waardering	O
voor	O
.	O

Dit	O
soort	O
initiatieven	O
van	O
actief	O
burgerschap	O
kan	O
wat	O
mij	O
betreft	O
niet	O
genoeg	O
navolging	O
krijgen	O
.	O

Dynamiek	O
in	O
de	O
economie	O

Ik	O
kom	O
bij	O
het	O
laatste	O
deel	O
van	O
mijn	O
inleiding	O
:	O
het	O
belang	O
van	O
economische	O
dynamiek	O
.	O

Benjamin	B-per
Friedman	I-per
spreekt	O
daarover	O
in	O
zijn	O
boek	O
'	O
The	B-pro
moral	I-pro
consequences	I-pro
of	I-pro
economic	I-pro
growth	I-pro
'	O
.	O

Hij	O
toont	O
het	O
verband	O
aan	O
tussen	O
aan	O
de	O
ene	O
kant	O
economische	O
groei	O
en	O
dynamiek	O
en	O
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
tolerantie	O
,	O
versterking	O
van	O
democratische	O
waarden	O
en	O
socialer	O
beleid	O
.	O

Alle	O
reden	O
dus	O
om	O
economische	O
dynamiek	O
te	O
bevorderen	O
.	O

Hiervoor	O
zijn	O
een	O
aantal	O
zaken	O
cruciaal	O
:	O
solide	O
overheidsfinanciën	O
en	O
een	O
beleid	O
gericht	O
op	O
economische	O
groei	O
.	O

Te	O
denken	O
valt	O
dan	O
aan	O
het	O
vergroten	O
van	O
de	O
arbeidsproductiviteit	O
,	O
het	O
terugdwingen	O
van	O
de	O
jeugdwerkloosheid	O
,	O
het	O
creëren	O
van	O
een	O
aantrekkelijk	O
investeringsklimaat	O
en	O
het	O
verbeteren	O
van	O
het	O
onderwijs	O
.	O

Maar	O
een	O
belangrijke	O
voorwaarde	O
voor	O
economische	O
dynamiek	O
is	O
ook	O
good	O
governance	O
,	O
goed	O
bestuur	O
.	O

In	O
de	O
economie	O
draait	O
het	O
in	O
belangrijke	O
mate	O
om	O
vertrouwen	O
en	O
voorspelbaarheid	O
.	O

Het	O
is	O
aan	O
de	O
overheid	O
om	O
hiervoor	O
de	O
randvoorwaarden	O
te	O
creëren	O
.	O

Dat	O
stelt	O
ook	O
eisen	O
aan	O
het	O
functioneren	O
van	O
de	O
overheid	O
zelf	O
.	O

Transparantie	O
en	O
het	O
handhaven	O
van	O
regels	O
zijn	O
factoren	O
die	O
het	O
investeringsklimaat	O
meebepalen	O
.	O

Het	O
begrip	O
goed	O
bestuur	O
staat	O
niet	O
volledig	O
open	O
voor	O
eigen	O
interpretatie	O
.	O

In	O
ons	O
Koninkrijk	B-misc
hebben	O
we	O
met	O
elkaar	O
een	O
aantal	O
criteria	O
afgesproken	O
wat	O
betreft	O
de	O
deugdelijkheid	O
van	O
het	O
openbaar	O
bestuur	O
.	O

In	O
het	O
Statuut	B-misc
is	O
vastgelegd	O
dat	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
daar	O
borg	O
voor	O
staat	O
.	O

Zaken	O
die	O
wat	O
mij	O
betreft	O
ononderhandelbaar	O
zijn	O
:	O
democratie	O
,	O
respect	O
voor	O
de	O
rule	O
of	O
law	O
,	O
checks	O
and	O
balances	O
,	O
transparantie	O
en	O
het	O
bestrijden	O
van	O
corruptie	O
.	O

Corruptie	O
neemt	O
economische	O
dynamiek	O
de	O
wind	O
uit	O
de	O
zeilen	O
.	O
Terwijl	O
we	O
er	O
juist	O
voor	O
moeten	O
zorgen	O
dat	O
het	O
alle	O
partners	O
in	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
economisch	O
voor	O
de	O
wind	O
gaat	O
.	O

Daarom	O
hechten	O
we	O
in	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
zo	O
sterk	O
aan	O
goed	O
bestuur	O
.	O

Goed	O
bestuur	O
maakt	O
het	O
ons	O
mogelijk	O
effectief	O
beleid	O
te	O
voeren	O
ten	O
aanzien	O
van	O
economische	O
hervormingen	O
,	O
armoedebestrijding	O
,	O
het	O
terugdringen	O
van	O
criminaliteit	O
.	O

Goed	O
bestuur	O
vergroot	O
duurzaam	O
de	O
levensstandaard	O
van	O
burgers	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O

Ik	O
rond	O
af	O
met	O
u	O
even	O
mee	O
terug	O
in	O
de	O
tijd	O
te	O
nemen	O
naar	O
het	O
eind	O
van	O
de	O
18e	O
eeuw	O
.	O

Het	O
kleine	O
Sint	B-loc
Eustatius	I-loc
schrijft	O
geschiedenis	O
.	O
Niet	O
alleen	O
door	O
in	O
1776	O
als	O
eerste	O
de	O
nieuwe	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
van	I-loc
Amerika	I-loc
met	O
maar	O
liefst	O
13	O
saluutschoten	O
te	O
erkennen	O
.	O

Maar	O
ook	O
door	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
internationale	O
handel	O
een	O
absolute	O
wereldspeler	O
te	O
zijn	O
.	O

Sint	B-loc
Eustatius	I-loc
weet	O
optimaal	O
gebruik	O
te	O
maken	O
van	O
zijn	O
gunstige	O
ligging	O
en	O
goede	O
haven	O
.	O
In	O
het	O
topjaar	O
1779	O
liepen	O
3.551	O
schepen	O
de	O
haven	O
binnen	O
.	O

Ruim	O
honderd	O
per	O
dag	O
dus	O
.	O

De	O
voorspoed	O
was	O
groot	O
,	O
de	O
bijnaam	O
'	O
Golden	B-loc
rock	I-loc
'	O
terecht	O
.	O

Dit	O
beeld	O
wil	O
ik	O
even	O
vasthouden	O
bij	O
het	O
bepalen	O
van	O
het	O
toekomstbeeld	O
van	O
het	O
Caribische	B-loc
deel	O
van	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
.	O

Waar	O
staan	O
de	O
eilanden	O
in	O
2030	O
?	O

Ik	O
denk	O
dat	O
het	O
onze	O
ambitie	O
moet	O
zijn	O
om	O
ook	O
dan	O
een	O
internationale	O
'	O
hotspot	O
'	O
te	O
zijn	O
.	O

Laten	O
we	O
er	O
samen	O
voor	O
zorgen	O
dat	O
het	O
op	O
deze	O
eilanden	O
in	O
2030	O
bruist	O
van	O
de	O
handel	O
,	O
welvaart	O
en	O
dynamiek	O
.	O

Ook	O
dan	O
kunnen	O
we	O
de	O
gunstige	O
ligging	O
benutten	O
.	O

Ook	O
dan	O
kunnen	O
we	O
een	O
wereldspeler	O
zijn	O
.	O

Ik	O
ben	O
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
het	O
mogelijk	O
is	O
,	O
als	O
we	O
daar	O
nu	O
de	O
fundamenten	O
voor	O
leggen	O
.	O

De	O
staatkundige	O
vernieuwing	O
is	O
daarbij	O
een	O
belangrijke	O
bouwsteen	O
.	O

Het	O
hele	O
proces	O
is	O
niet	O
bedoeld	O
om	O
de	O
verschillen	O
van	O
mening	O
tussen	O
de	O
bestuurders	O
van	O
de	O
Antillen	B-loc
en	O
van	O
Nederland	B-loc
van	O
de	O
afgelopen	O
tientallen	O
jaren	O
nog	O
eens	O
over	O
te	O
doen	O
.	O

Doel	O
van	O
de	O
vernieuwing	O
is	O
een	O
betere	O
toekomst	O
voor	O
burgers	O
.	O

Doel	O
van	O
de	O
vernieuwing	O
is	O
het	O
genereren	O
van	O
dynamiek	O
in	O
de	O
samenleving	O
.	O

Met	O
andere	O
woorden	O
:	O
juist	O
jongeren	O
hebben	O
belang	O
bij	O
dit	O
proces	O
.	O

Laat	O
daarom	O
uw	O
stem	O
horen	O
.	O

Doe	O
mee	O
!	O

Ik	O
vind	O
het	O
fijn	O
hier	O
vandaag	O
bij	O
u	O
te	O
zijn	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
spreek	O
ik	O
veel	O
met	O
jongeren	O
en	O
studenten	O
over	O
de	O
toekomst	O
.	O

Ik	O
probeer	O
mensen	O
altijd	O
te	O
motiveren	O
om	O
het	O
beste	O
uit	O
zichzelf	O
te	O
halen	O
.	O
Om	O
hun	O
talenten	O
te	O
ontwikkelen	O
.	O

Om	O
te	O
excelleren	O
.	O

Ik	O
doe	O
die	O
oproep	O
ook	O
aan	O
u	O
en	O
via	O
u	O
aan	O
alle	O
burgers	O
in	O
dit	O
Caribische	B-loc
deel	O
van	O
het	O
Koninkrijk	B-misc
.	O

Streef	O
naar	O
de	O
top	O
.	O

Neem	O
uw	O
verantwoordelijkheid	O
.	O

Vaar	O
mee	O
op	O
de	O
golven	O
van	O
de	O
dynamiek	O
.	O

Met	O
de	O
passaatwind	O
in	O
de	O
zeilen	O
ben	O
ik	O
er	O
dan	O
van	O
overtuigd	O
dat	O
we	O
de	O
toekomst	O
met	O
vertrouwen	O
tegemoet	O
kunnen	O
zien	O
.	O

Dank	O
u	O
wel	O
.	O

