Dublin	B-loc
,	O
1	O
mei	O
2004	O

Toespraak	O
van	O
de	O
heer	O
Pat	B-per
COX	I-per
in	O
de	O
Conferentie	B-misc
over	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
EU	B-org

Taoiseach	O
,	O

Mijnheer	O
Prodi	B-per
,	O

Ministers	O
,	O

Dames	O
en	O
Heren	O
,	O

Met	O
groot	O
genoegen	O
spreek	O
ik	O
u	O
vandaag	O
toe	O
namens	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
dat	O
reeds	O
vanaf	O
mei	O
vorig	O
jaar	O
waarnemers	O
van	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
in	O
zijn	O
midden	O
heeft	O
opgenomen	O
.	O

Als	O
Ierse	B-loc
Europeaan	B-loc
ben	O
ik	O
zeer	O
trots	O
dat	O
de	O
geboorte	O
van	O
het	O
nieuwe	O
Europa	B-loc
hier	O
in	O
Dublin	B-loc
plaatsvindt	O
.	O

Dit	O
nieuwe	O
Europa	B-loc
dat	O
het	O
hele	O
continent	O
omspant	O
en	O
dat	O
zich	O
uitstrekt	O
van	O
Dublin	B-loc
in	O
het	O
Westen	B-misc
tot	O
Lublin	B-loc
in	O
het	O
oosten	O
,	O
van	O
Connemara	B-loc
tot	O
Latgale	B-loc
,	O
is	O
getuige	O
van	O
het	O
succes	O
van	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
en	O
samenlevingen	O
die	O
de	O
laatste	O
vijftien	O
jaar	O
een	O
radicale	O
transformatie	O
hebben	O
ondergaan	O
.	O

Het	O
is	O
tevens	O
het	O
resultaat	O
van	O
de	O
vastbesloten	O
en	O
consequente	O
inspanningen	O
van	O
achtereenvolgende	O
voorzitterschappen	O
,	O
lidstaten	O
en	O
de	O
Europese	B-loc
instellingen	O
,	O
die	O
hindernissen	O
op	O
hun	O
weg	O
hebben	O
overwonnen	O
en	O
met	O
niet-aflatend	O
leiderschap	O
hebben	O
gestreefd	O
naar	O
een	O
zo	O
spoedig	O
mogelijke	O
uitbreiding	O
.	O

Vijftig	O
jaar	O
geleden	O
zag	O
een	O
generatie	O
van	O
Europese	B-loc
leiders	O
,	O
na	O
een	O
verwoestende	O
oorlog	O
die	O
ons	O
werelddeel	O
verdeelde	O
,	O
maar	O
al	O
te	O
duidelijk	O
de	O
realiteit	O
van	O
dat	O
moment	O
,	O
maar	O
zij	O
waren	O
ook	O
bereid	O
te	O
dromen	O
over	O
hoe	O
het	O
zou	O
kunnen	O
zijn	O
.	O

Zij	O
hadden	O
de	O
moed	O
van	O
hun	O
Europese	B-loc
overtuiging	O
.	O

Zij	O
maakten	O
voor	O
Europa	B-loc
een	O
weg	O
vrij	O
naar	O
concrete	O
verzoening	O
en	O
vooruitgang	O
,	O
een	O
weg	O
die	O
nog	O
niemand	O
eerder	O
was	O
gegaan	O
.	O

Heden	O
profiteren	O
wij	O
van	O
hun	O
nalatenschap	O
en	O
hun	O
vooruitziende	O
blik	O
.	O

Met	O
deze	O
plechtigheid	O
vandaag	O
geven	O
wij	O
nieuwe	O
betekenis	O
,	O
een	O
nieuwe	O
raison	O
d'être	O
aan	O
en	O
een	O
nieuwe	O
rechtvaardiging	O
van	O
deze	O
visie	O
.	O

Ik	O
erken	O
vandaag	O
het	O
leiderschap	O
en	O
de	O
vastberadenheid	O
van	O
de	O
volkeren	O
en	O
achtereenvolgende	O
regeringen	O
in	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
.	O

Vandaag	O
wordt	O
aan	O
de	O
generatie	O
van	O
leiders	O
van	O
de	O
transformatie	O
een	O
schitterende	O
prijs	O
uitgereikt	O
.	O

Heden	O
staan	O
de	O
leiders	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
uitdaging	O
,	O
namelijk	O
om	O
de	O
voordelen	O
van	O
de	O
toetreding	O
te	O
spreiden	O
,	O
gebruik	O
te	O
maken	O
van	O
de	O
toegang	O
tot	O
markten	O
om	O
voor	O
welvaart	O
te	O
zorgen	O
en	O
om	O
zich	O
voor	O
te	O
bereiden	O
op	O
toetreding	O
tot	O
de	O
EMU	B-org
.	O

Daarbij	O
moeten	O
de	O
nieuwe	O
leden	O
kunnen	O
rekenen	O
op	O
de	O
solidariteit	O
van	O
anderen	O
.	O

De	O
nieuwe	O
lidstaten	O
worden	O
thans	O
stevig	O
verankerd	O
in	O
de	O
gemeenschap	O
van	O
waarden	O
die	O
de	O
inspiratie	O
is	O
van	O
,	O
en	O
verweven	O
is	O
met	O
het	O
publieke	O
doel	O
van	O
de	O
Unie	B-org
.	O

Hun	O
rechtmatige	O
plaats	O
in	O
het	O
hart	O
van	O
deze	O
gemeenschap	O
zal	O
hun	O
ook	O
nieuw	O
vertrouwen	O
en	O
een	O
nieuwe	O
dynamiek	O
geven	O
die	O
voor	O
de	O
gehele	O
Unie	B-org
gunstige	O
gevolgen	O
zal	O
hebben	O
.	O

Te	O
zijner	O
tijd	O
zal	O
dit	O
ons	O
helpen	O
de	O
geest	O
te	O
hervinden	O
van	O
het	O
jaar	O
1989	O
,	O
het	O
annus	O
mirabilis	O
,	O
dat	O
sindsdien	O
op	O
sommige	O
plaatsen	O
gevoelens	O
van	O
onzekerheid	O
heeft	O
gewekt	O
en	O
enige	O
economische	O
tegenspoed	O
heeft	O
gebracht	O
.	O

De	O
dynamische	O
jonge	O
samenlevingen	O
in	O
veel	O
lidstaten	O
,	O
hun	O
moed	O
om	O
te	O
hervormen	O
,	O
hun	O
ondernemingsgeest	O
zullen	O
,	O
naar	O
ik	O
hoop	O
,	O
ons	O
allen	O
helpen	O
om	O
de	O
dynamiek	O
van	O
de	O
Unie	B-org
te	O
vergroten	O
en	O
haar	O
rol	O
op	O
het	O
wereldtoneel	O
te	O
versterken	O
,	O
waaronder	O
en	O
misschien	O
vooral	O
jegens	O
onze	O
nieuwe	O
buren	O
in	O
het	O
Zuiden	B-misc
en	O
het	O
Oosten	B-misc
.	O

Robert	B-per
Schuman	I-per
heeft	O
eens	O
geschreven	O
dat	O
een	O
Ierse	B-loc
heilige	O
,	O
Sint	B-per
Columbanus	I-per
,	O
"	O
de	O
beschermheilige	O
was	O
van	O
al	O
degenen	O
die	O
een	O
verenigd	O
Europa	B-loc
wilden	O
opbouwen	O
"	O
.	O

Ik	O
herinner	O
mij	O
dit	O
verhaal	O
omdat	O
deze	O
abt	O
,	O
dichter	O
,	O
geleerde	O
en	O
prediker	O
-	O
niet	O
de	O
enige	O
in	O
Ierland	B-loc
van	O
zijn	O
soort	O
-	O
door	O
zijn	O
reizen	O
in	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
Franken	B-loc
,	O
de	O
Zwaben	B-loc
en	O
de	O
Lombarden	B-misc
in	O
de	O
zesde	O
en	O
begin	O
zevende	O
eeuw	O
medegrondlegger	O
was	O
van	O
het	O
westerse	O
kloosterwezen	O
in	O
het	O
Europa	B-loc
van	O
de	O
vroege	O
middeleeuwen	O
.	O

Zijn	O
stoffelijk	O
overschot	O
ligt	O
in	O
Bobbio	B-loc
,	O
in	O
Italië	B-loc
,	O
waar	O
het	O
nog	O
altijd	O
vereerd	O
wordt	O
en	O
waarheen	O
ik	O
enkele	O
dagen	O
geleden	O
een	O
persoonlijke	O
pelgrimage	O
heb	O
gemaakt	O
.	O

Veertienhonderd	O
jaar	O
geleden	O
spoorde	O
deze	O
vroege	O
Ierse	B-loc
Europeaan	B-loc
in	O
een	O
brief	O
de	O
Paus	O
aan	O
om	O
"	O
op	O
te	O
staan	O
uit	O
zijn	O
slaap	O
"	O
en	O
beschreef	O
hij	O
de	O
Ieren	B-loc
als	O
ultimi	O
habitatores	O
mundi	O
,	O
-	O
bewoners	O
van	O
de	O
rand	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

Zijn	O
leven	O
was	O
een	O
krachtige	O
boodschap	O
voor	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Zijn	O
boodschap	O
wil	O
van	O
Europa	B-loc
een	O
huis	O
maken	O
voor	O
alle	O
Europese	B-loc
volkeren	O
en	O
alle	O
Europese	B-loc
burgers	O
.	O

