Art	B-misc
of	I-misc
Wealth	I-misc

Het	O
Museum	B-org
voor	I-org
decoratieve	I-org
Kunsten	I-org
te	O
Parijs	B-loc

Een	O
visuele	O
encyclopedie	O
van	O
'	O
levenskunst	O
'	O
op	O
zijn	O
Frans	B-loc

Na	O
een	O
sluiting	O
van	O
tien	O
jaar	O
herleeft	O
het	O
Musée	B-org
des	I-org
Arts	I-org
décoratifs	I-org
in	O
één	O
van	O
de	O
zijvleugels	O
van	O
het	O
Louvrepaleis	B-misc
.	O

Van	O
de	O
middeleeuwse	O
retabel	O
tot	O
de	O
'	O
Cabane	B-pro
'	O
van	O
de	O
gebroeders	O
Bouroullec	B-per
,	O
neemt	O
de	O
bezoeker	O
een	O
spectaculaire	O
duik	O
in	O
de	O
tijd	O
,	O
een	O
caleidoscoop	O
van	O
stijlen	O
en	O
smaken	O
.	O

Het	O
beheer	O
en	O
de	O
aanwinst	O
van	O
de	O
collecties	O
van	O
het	O
Museum	B-org
voor	I-org
decoratieve	I-org
Kunsten	I-org
is	O
volledig	O
afhankelijk	O
van	O
privé-mecenassen	O
.	O

Tekst	O
Chantal	B-per
Samson	I-per
|	O
Fotografie	O
Musée	B-org
des	I-org
Arts	I-org
décoratifs	I-org

Sinds	O
de	O
heropening	O
half	O
september	O
2006	O
,	O
heeft	O
het	O
Museum	B-org
voor	I-org
decoratieve	I-org
Kunsten	I-org
reeds	O
340.000	O
bezoekers	O
gelokt	O
.	O

Een	O
niet	O
onverwacht	O
succes	O
voor	O
Béatrice	B-per
Salmon	I-per
,	O
directrice	O
van	O
de	O
museumgroep	O
verenigd	O
onder	O
het	O
label	O
'	O
Arts	B-org
Décoratifs	I-org
'	O
(	O
Les	B-org
Arts	I-org
décoratifs	I-org
,	O
La	B-org
Mode	I-org
et	I-org
le	I-org
Textile	I-org
,	O
La	B-org
Publicité	I-org
et	O
le	O
musée	O
Nissim	B-org
de	I-org
Camondo	I-org
)	O
:	O
zij	O
rekent	O
op	O
een	O
gemiddelde	O
verkoop	O
van	O
550.000	O
gecombineerde	O
tickets	O
per	O
jaar	O
.	O

Het	O
museum	O
is	O
,	O
wat	O
je	O
zou	O
kunnen	O
noemen	O
,	O
de	O
ontmoeting	O
van	O
het	O
mooie	O
en	O
het	O
nuttige	O
:	O
een	O
visuele	O
encyclopedie	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
art	O
de	O
vivre	O
,	O
met	O
een	O
vrij	O
goed	O
wereldoverzicht	O
,	O
ingedeeld	O
per	O
tijdperk	O
.	O

Zo	O
kan	O
je	O
er	O
de	O
eetkamer	O
bewonderen	O
die	O
Edouard	B-per
Hannon	I-per
,	O
ingenieur	O
bij	O
Solvay	B-org
,	O
bij	O
Emile	B-per
Gallé	I-per
bestelde	O
voor	O
zijn	O
privé-hotel	O
,	O
maar	O
anderzijds	O
vind	O
je	O
er	O
geen	O
enkel	O
werk	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
art-nouveaumeester	O
Victor	B-per
Horta	I-per
.	O

"	O
Voor	O
deze	O
periode	O
valoriseren	O
wij	O
de	O
Franse	B-loc
genetische	O
code	O
,	O
daar	O
waar	O
het	O
Musée	B-org
d'Orsay	I-org
een	O
aanbod	O
heeft	O
van	O
de	O
internationale	O
art	O
nouveau	O
"	O
,	O
voert	O
Béatrice	B-per
Salmon	I-per
aan	O
.	O

"	O
Voor	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
en	O
de	O
Renaissance	B-misc
stellen	O
wij	O
dan	O
weer	O
prachtige	O
Belgische	B-loc
wandtapijten	O
tentoon	O
!	O
"	O

Het	O
oudste	O
voorwerp	O
dat	O
in	O
het	O
museum	O
te	O
zien	O
is	O
,	O
is	O
een	O
drinkbeker	O
van	O
de	O
1e	O
eeuw	O
na	O
Christus	B-per
,	O
die	O
het	O
instituut	O
in	O
1909	O
heeft	O
aangekocht	O
.	O

Eén	O
van	O
de	O
recentste	O
kunstobjecten	O
is	O
het	O
podium	O
met	O
daarop	O
een	O
tafel	O
in	O
hars	O
van	O
gegoten	O
polyester	O
,	O
gerealiseerd	O
door	O
de	O
Italiaanse	B-loc
ontwerper	O
Gaetano	B-per
Pesce	I-per
in	O
2006	O
voor	O
zijn	O
intrede	O
in	O
het	O
museum	O
.	O

Tussen	O
deze	O
twee	O
uitersten	O
,	O
biedt	O
het	O
museum	O
een	O
6.000-tal	O
voorwerpen	O
en	O
meubelstukken	O
die	O
eerder	O
de	O
evolutie	O
van	O
smaken	O
dan	O
van	O
stijlen	O
vertelt	O
,	O
omdat	O
zij	O
de	O
esthetische	O
keuzes	O
weergeven	O
van	O
de	O
personen	O
die	O
deze	O
voorwerpen	O
aan	O
het	O
museum	O
hebben	O
nagelaten	O
.	O

Meer	O
dan	O
90%	O
van	O
de	O
collecties	O
-	O
150.000	O
stuks	O
in	O
totaal	O
!	O
-	O
is	O
inderdaad	O
de	O
vrucht	O
van	O
privé-giften	O
.	O

Voor	O
een	O
woordje	O
uitleg	O
hebben	O
wij	O
afgesproken	O
met	O
Béatrice	B-per
Salmon	I-per
onder	O
de	O
gewelven	O
van	O
het	O
Louvrepaleis	B-misc
.	O

Haar	O
bureau	O
,	O
en	O
dat	O
van	O
haar	O
medewerkers	O
,	O
hangt	O
uit	O
over	O
de	O
prachtige	O
middenbeuk	O
,	O
waarrond	O
de	O
10.000	O
vierkante	O
meter	O
decoratieve	O
kunsten	O
zijn	O
uitgestald	O
.	O

Kan	O
men	O
spreken	O
over	O
een	O
'	O
nieuw	O
'	O
museum	O
?	O

Béatrice	B-per
Salmon	I-per
:	O
"	O
Ik	O
geloof	O
dat	O
het	O
enorme	O
renovatieproject	O
dat	O
in	O
2006	O
werd	O
voltooid	O
,	O
het	O
museum	O
in	O
de	O
tijdsgeest	O
heeft	O
herplaatst	O
.	O

Dankzij	O
de	O
volledige	O
sluiting	O
konden	O
wij	O
onze	O
collecties	O
en	O
hun	O
voorstellingswijze	O
herbekijken	O
in	O
een	O
globaal	O
perspectief	O
.	O

De	O
bezoeker	O
kan	O
de	O
benaderingswijze	O
zelf	O
kiezen	O
:	O
chronologisch	O
aan	O
één	O
kant	O
van	O
het	O
gebouw	O
,	O
thematisch	O
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
.	O

Hij	O
wordt	O
dus	O
met	O
een	O
atypische	O
voortgang	O
geconfronteerd	O
waar	O
verschillende	O
tijdsaspecten	O
elkaar	O
ontmoeten	O
.	O

Wij	O
hebben	O
veel	O
tijd	O
besteed	O
aan	O
het	O
schrijven	O
van	O
het	O
scenario	O
,	O
waarbij	O
we	O
niet	O
zijn	O
teruggedeinsd	O
om	O
bepaalde	O
gewoontes	O
om	O
te	O
gooien	O
.	O

Zo	O
hebben	O
wij	O
de	O
meubelstukken	O
in	O
opgestapelde	O
vakken	O
ondergebracht	O
,	O
waarmee	O
we	O
de	O
typische	O
friestechnieken	O
van	O
het	O
inlegwerk	O
van	O
de	O
XVIIIe	O
eeuw	O
hebben	O
willen	O
herwaarderen	O
.	O
"	O

U	O
stelt	O
slechts	O
een	O
uiterst	O
klein	O
gedeelte	O
van	O
uw	O
collecties	O
tentoon	O
.	O

Wat	O
gebeurt	O
er	O
met	O
de	O
overige	O
144.000	O
stukken	O
?	O

Béatrice	B-per
Salmon	I-per
:	O
"	O
De	O
Studiegalerij	B-loc
,	O
ingericht	O
in	O
twaalf	O
zalen	O
over	O
twee	O
verdiepingen	O
,	O
brengt	O
eer	O
aan	O
andere	O
stukken	O
uit	O
onze	O
collecties	O
in	O
specifieke	O
thema's	O
,	O
die	O
regelmatig	O
zullen	O
worden	O
vernieuwd	O
.	O

Op	O
dit	O
ogenblik	O
onderzoeken	O
wij	O
de	O
functionaliteit	O
van	O
de	O
voorwerpen	O
vanuit	O
twee	O
invalshoeken	O
:	O
rusten	O
en	O
eten	O
.	O

Volgend	O
jaar	O
kiezen	O
wij	O
als	O
thema	O
de	O
kleur	O
rood	O
.	O

Door	O
deze	O
aanpak	O
kunnen	O
ook	O
bruggen	O
worden	O
geslagen	O
naar	O
het	O
Musée	B-org
de	I-org
la	I-org
Mode	I-org
et	I-org
du	I-org
Textile	I-org
en	O
het	O
Musée	B-org
de	I-org
la	I-org
Publicité	I-org
,	O
die	O
deel	O
uitmaken	O
van	O
dezelfde	O
museumgroep	O
.	O

Wij	O
organiseren	O
ook	O
vijf	O
tot	O
zes	O
grote	O
tentoonstellingen	O
per	O
jaar	O
in	O
de	O
drie	O
musea	O
om	O
onze	O
eigen	O
collecties	O
extra	O
in	O
de	O
verf	O
te	O
zetten	O
.	O
"	O

Hoe	O
bent	O
u	O
tot	O
de	O
selectie	O
gekomen	O
van	O
de	O
6.000	O
tentoongestelde	O
voorwerpen	O
?	O

Die	O
keuze	O
kan	O
toch	O
alleen	O
maar	O
subjectief	O
zijn	O
.	O

Béatrice	B-per
Salmon	I-per
:	O
"	O
De	O
negen	O
conservators	O
van	O
het	O
museum	O
,	O
die	O
gespecialiseerd	O
zijn	O
hetzij	O
in	O
een	O
bepaalde	O
tijd	O
,	O
hetzij	O
in	O
een	O
bepaald	O
thema	O
(	O
speelgoed	O
,	O
behangpapier	O
,	O
glas	O
...	O
)	O
,	O
hebben	O
elk	O
hun	O
eigen	O
selectie	O
gemaakt	O
.	O

En	O
ik	O
heb	O
hierbij	O
gezorgd	O
voor	O
een	O
globaal	O
evenwicht	O
.	O

Zo	O
kennen	O
wij	O
een	O
minder	O
belangrijke	O
plaats	O
toe	O
aan	O
de	O
XVIIIe	O
eeuw	O
dan	O
in	O
het	O
oude	O
museum	O
,	O
wat	O
in	O
het	O
begin	O
voor	O
wat	O
frustratie	O
heeft	O
gezorgd	O
.	O

Daarentegen	O
,	O
zonder	O
een	O
designmuseum	O
te	O
zijn	O
,	O
brengen	O
wij	O
wel	O
opvallend	O
veel	O
eer	O
aan	O
eigentijdse	O
creaties	O
.	O

Deze	O
laatste	O
ruimte	O
zal	O
regelmatig	O
worden	O
vernieuwd	O
aangezien	O
de	O
laatste	O
bladzijde	O
over	O
naoorlogs	O
design	O
nog	O
lang	O
niet	O
is	O
geschreven	O
.	O
"	O

Bestaat	O
er	O
een	O
bijzondere	O
empathie	O
tussen	O
het	O
museum	O
en	O
zijn	O
schenkers	O
?	O

Béatrice	B-per
Salmon	I-per
:	O
"	O
Absoluut	O
.	O

Een	O
schenking	O
berust	O
nooit	O
zomaar	O
op	O
het	O
toeval	O
,	O
het	O
is	O
het	O
resultaat	O
van	O
een	O
vertrouwensrelatie	O
en	O
wederzijds	O
respect	O
.	O

De	O
Dubuffetcollectie	B-misc
is	O
hiervan	O
het	O
beste	O
voorbeeld	O
:	O
toen	O
wij	O
de	O
grens	O
van	O
onze	O
capaciteiten	O
hadden	O
bereikt	O
,	O
heeft	O
Jean	B-per
Dubuffet	I-per
alsnog	O
een	O
ruime	O
bijdrage	O
weten	O
te	O
leveren	O
met	O
de	O
opening	O
naar	O
de	O
kunstenaars	O
van	O
de	O
toegepaste	O
kunsten	O
.	O

Dubuffet	B-per
hield	O
niet	O
van	O
musea	O
,	O
die	O
hij	O
bestempelde	O
als	O
'	O
balsemingmortuaria	O
'	O
,	O
en	O
zijn	O
legaat	O
aan	O
het	O
museum	O
is	O
verbonden	O
aan	O
zijn	O
vriendschap	O
met	O
de	O
conservator	O
François	B-per
Mathey	I-per
.	O

Zo	O
vormen	O
er	O
zich	O
magische	O
verwantschappen	O
.	O

Dat	O
geldt	O
ook	O
voor	O
de	O
erfgenamen	O
van	O
Jeanne	B-per
Lanvin	I-per
.	O
"	O

Hebt	O
u	O
zich	O
laten	O
inspireren	O
door	O
buitenlandse	O
voorbeelden	O
bij	O
de	O
renovatie	O
van	O
het	O
museum	O
?	O

Béatrice	B-per
Salmon	I-per
:	O
"	O
Zou	O
het	O
pretentieus	O
overkomen	O
als	O
ik	O
'	O
neen	O
'	O
zeg	O
?	O

Er	O
bestaan	O
weinig	O
musea	O
zoals	O
het	O
onze	O
en	O
er	O
is	O
er	O
geen	O
één	O
dat	O
zo	O
globaal	O
werd	O
hertekend	O
,	O
zoals	O
wij	O
hier	O
hebben	O
kunnen	O
doen	O
.	O
"	O

De	O
Staat	B-org
en	O
de	O
privé-sector	O
hand	O
in	O
hand	O

'	O
Les	B-org
Arts	I-org
Décoratifs	I-org
'	O
,	O
de	O
gemeenschappelijke	O
noemer	O
voor	O
het	O
gelijknamige	O
museum	O
,	O
het	O
Musée	B-org
de	I-org
la	I-org
Mode	I-org
et	I-org
du	I-org
Textile	I-org
,	O
het	O
Musée	B-org
de	I-org
la	I-org
Publicité	I-org
,	O
het	O
Musée	B-org
Nissim	I-org
de	I-org
Camondo	I-org
(	O
gespecialiseerd	O
in	O
de	O
werken	O
van	O
de	O
XVIIIe	O
eeuw	O
)	O
,	O
de	O
Bibliothèque	B-org
des	I-org
Arts	I-org
décoratifs	I-org
en	O
twee	O
kunstscholen	O
,	O
vormen	O
een	O
uitzondering	O
in	O
het	O
Franse	B-loc
culturele	O
landschap	O
.	O

Het	O
statuut	O
van	O
deze	O
culturele	O
instelling	O
is	O
dat	O
van	O
een	O
'	O
association	O
loi	O
1901	O
'	O
(	O
vereniging	O
zonder	O
winstoogmerk	O
)	O
,	O
gefinancierd	O
door	O
zowel	O
openbare	O
als	O
privé-middelen	O
:	O
de	O
Staat	B-org
is	O
belast	O
met	O
het	O
gebouw	O
en	O
de	O
personeelskosten	O
;	O
de	O
vereniging	O
financiert	O
de	O
aankoop	O
,	O
de	O
presentatie	O
en	O
de	O
restauratie	O
van	O
de	O
werken	O
waaruit	O
de	O
collecties	O
zijn	O
samengesteld	O
,	O
hoewel	O
deze	O
integraal	O
deel	O
uitmaken	O
van	O
de	O
nationale	O
collecties	O
.	O

'	O
Les	B-org
Arts	I-org
Décoratifs	I-org
'	O
is	O
dus	O
ruimschoots	O
afhankelijk	O
van	O
de	O
vrijgevigheid	O
van	O
mecenassen	O
en	O
privé-ondernemingen	O
.	O

Op	O
initiatief	O
van	O
Hélène	B-per
David-Weill	I-per
,	O
voorzitster	O
van	O
'	O
Les	B-org
Arts	I-org
Décoratifs	I-org
'	O
sinds	O
1995	O
en	O
echtgenote	O
van	O
de	O
bankier	O
Michel	B-per
David-Weill	I-per
,	O
werd	O
het	O
internationaal	O
Comité	B-org
opgericht	O
,	O
een	O
kring	O
met	O
onder	O
zijn	O
leden	O
de	O
belangrijkste	O
privé-steunpilaren	O
van	O
het	O
instituut	O
.	O

Onder	O
hen	O
heel	O
wat	O
Amerikaanse	B-loc
burgers	O
(	O
de	O
VS	B-loc
beschikt	O
over	O
een	O
zeer	O
gunstige	O
fiscale	O
wetgeving	O
voor	O
giften	O
voor	O
sociale	O
of	O
culturele	O
doeleinden	O
)	O
,	O
maar	O
ook	O
twee	O
Belgen	B-loc
:	O
Albert	B-per
Frère	I-per
en	O
Mickey	B-per
Boël	I-per
.	O

De	O
privé-sector	O
heeft	O
de	O
renovatie	O
van	O
het	O
museum	O
voor	O
14	O
miljoen	O
euro	O
gefinancierd	O
,	O
de	O
Franse	B-loc
staat	O
heeft	O
er	O
zelf	O
ook	O
22	O
miljoen	O
euro	O
ingepompt	O
.	O

Een	O
deel	O
van	O
dit	O
bedrag	O
werd	O
besteed	O
aan	O
de	O
restauratie	O
van	O
een	O
aantal	O
voorwerpen	O
,	O
meubelstukken	O
en	O
werken	O
die	O
in	O
het	O
museum	O
worden	O
tentoongesteld	O
:	O
zetelbekledingen	O
,	O
behangpapier	O
en	O
identieke	O
reproducties	O
van	O
wandweefsels	O
,	O
opnieuw	O
geweven	O
en	O
geverfde	O
tapijten	O
,	O
houtwerk	O
dat	O
in	O
originele	O
staat	O
is	O
hersteld	O
...	O

Bepaalde	O
stukken	O
werden	O
ook	O
tijdens	O
de	O
renovatie	O
aangekocht	O
voor	O
de	O
afwerking	O
van	O
de	O
inrichting	O
van	O
de	O
tien	O
period	O
rooms	O
die	O
het	O
chronologische	O
parcours	O
vormen	O
:	O
de	O
vergulde	O
kamer	O
van	O
het	O
Hôtel	B-org
de	I-org
Rochegude	I-org
te	O
Avignon	B-loc
(	O
1725	O
)	O
,	O
de	O
kamer	O
van	O
de	O
Engelse	B-loc
bankier	O
William	B-per
Hope	I-per
in	O
Louis-Philippestijl	B-misc
,	O
het	O
appartement	O
van	O
Jeanne	B-per
Lanvin	I-per
,	O
versierd	O
door	O
Armand	B-per
Albert	I-per
Rateau	I-per
(	O
1922	O
)	O
of	O
nog	O
het	O
bibliotheekbureau	O
van	O
een	O
Franse	B-loc
ambassadeur	O
,	O
verzonnen	O
door	O
Pierre	B-per
Chareau	I-per
voor	O
de	O
Exposition	B-eve
internationale	I-eve
des	I-eve
Arts	I-eve
décoratifs	I-eve
et	I-eve
industriels	I-eve
modernes	I-eve
van	O
1925	O
.	O

"	O
Om	O
dit	O
op	O
art	O
déco	O
geïnspireerde	O
bureau	O
te	O
reconstrueren	O
,	O
bijvoorbeeld	O
,	O
misten	O
we	O
het	O
originele	O
tapijt	O
en	O
de	O
wandlampen	O
.	O

Deze	O
stukken	O
werden	O
ons	O
aangeboden	O
door	O
een	O
particulier	O
en	O
enkele	O
antiquairs	O
.	O

Het	O
bronzen	O
beeldhouwwerk	O
van	O
Jacques	B-per
Lipchitz	I-per
werd	O
ons	O
dan	O
weer	O
uitgeleend	O
door	O
een	O
kunstgalerij	O
en	O
we	O
zouden	O
dit	O
erg	O
graag	O
aankopen	O
"	O
,	O
licht	O
Béatrice	B-per
Salmon	I-per
toe	O
.	O

"	O
Dit	O
werk	O
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
een	O
lijst	O
van	O
voorwerpen	O
opgesteld	O
door	O
de	O
conservators	O
van	O
het	O
museum	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
onze	O
collecties	O
.	O

Deze	O
aankopen	O
zouden	O
onmogelijk	O
zijn	O
zonder	O
de	O
vrijgevigheid	O
van	O
de	O
leden	O
van	O
het	O
internationaal	O
Comité	B-org
.	O
"	O

Fortis	B-org
partner	O
van	O
het	O
Musée	B-org
de	I-org
la	I-org
Mode	I-org
et	I-org
du	I-org
Textile	I-org

Fortis	B-org
Bank	I-org
Frankrijk	I-org
heeft	O
tussen	O
2004	O
en	O
2007	O
directe	O
steun	O
verleend	O
aan	O
het	O
Musée	B-org
de	I-org
la	I-org
Mode	I-org
et	I-org
du	I-org
Textile	I-org
,	O
voor	O
de	O
organisatie	O
van	O
tijdelijke	O
tentoonstellingen	O
,	O
zoals	O
'	O
Yohji	B-misc
Yamamoto	I-misc
,	I-misc
juste	I-misc
des	I-misc
vêtements	I-misc
'	O
,	O
'	O
L'homme	B-misc
paré	I-misc
'	O
(	O
de	O
opgesierde	O
man	O
van	O
de	O
XVIIe	O
eeuw	O
tot	O
onze	O
tijd	O
)	O
of	O
nog	O
de	O
Expo	B-eve
Balenciaga	I-eve
,	O
die	O
in	O
januari	O
laatstleden	O
afliep	O
.	O

"	O
De	O
bezoeker	O
van	O
het	O
museum	O
wordt	O
geconfronteerd	O
met	O
een	O
atypische	O
voortgang	O
waar	O
verschillende	O
tijdsaspecten	O
elkaar	O
ontmoeten	O
.	O
"	O

"	O
Een	O
schenking	O
wordt	O
nooit	O
zomaar	O
toevallig	O
gedaan	O
,	O
het	O
is	O
het	O
resultaat	O
van	O
een	O
vertrouwensrelatie	O
en	O
wederzijds	O
respect	O
.	O
"	O

Albert	B-per
Frère	I-per
en	O
Mickey	B-per
Boël	I-per
behoren	O
tot	O
de	O
mecenassen	O
die	O
zetelen	O
in	O
het	O
Comité	B-org
international	I-org
des	I-org
Arts	I-org
Décoratifs	I-org
,	O
opgestart	O
door	O
Hélène	B-per
David-Weill	I-per
.	O

