Lubbers	B-per
opnieuw	O
verwikkeld	O
in	O
seksschandaal	O

LONDEN	B-loc
The	B-pro
Independent	I-pro
Kate	B-per
Holt	I-per
/	O
Leonard	B-per
Doyle	I-per

INTERN	O
VN-RAPPORT	B-misc
ONTHULT	O
PATROON	O
VAN	O
ONGEWENSTE	O
SEKSUELE	O
INTIMITEITEN	O

De	O
Britse	B-loc
krant	O
The	B-pro
Independent	I-pro
kon	O
de	O
hand	O
leggen	O
op	O
een	O
vertrouwelijk	O
intern	O
rapport	O
waarin	O
oudpremier	O
Ruud	B-per
Lubbers	I-per
aangeklaagd	O
wordt	O
wegens	O
seksuele	O
pesterij	O
en	O
intimidatie	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
VN-ambtenaren	B-misc
staat	O
daardoor	O
wellicht	O
opnieuw	O
onder	O
druk	O
om	O
ontslag	O
te	O
nemen	O
.	O

Ruud	B-per
Lubbers	I-per
,	O
de	O
Nederlandse	B-loc
hoog	O
commissaris	O
voor	O
de	O
Vluchtelingen	B-misc
,	O
werd	O
bij	O
een	O
officieel	O
onderzoek	O
van	O
de	O
VN	B-org
schuldig	O
bevonden	O
aan	O
wangedrag	O
en	O
seksuele	O
pesterij	O
.	O

Het	O
geheime	O
document	O
werd	O
nooit	O
eerder	O
vrijgegeven	O
.	O

VN-secretaris-generaal	B-misc
Kofi	B-per
Annan	I-per
won	O
intern	O
en	O
extern	O
juridisch	O
advies	O
in	O
na	O
de	O
studie	O
van	O
het	O
rapport	O
over	O
de	O
beschuldigingen	O
.	O

Hij	O
besloot	O
dat	O
hij	O
geen	O
actie	O
kon	O
ondernemen	O
tegen	O
Lubbers	B-per
,	O
maar	O
gaf	O
hem	O
wel	O
een	O
stevige	O
aanmaning	O
over	O
zijn	O
gedrag	O
.	O

Als	O
hoog	O
commissaris	O
is	O
de	O
65-jarige	O
Lubbers	B-per
,	O
voormalig	O
langst	O
zetelende	O
eerste	O
minister	O
van	O
Nederland	B-loc
,	O
verantwoordelijk	O
voor	O
het	O
bundelen	O
van	O
de	O
hulp	O
aan	O
de	O
17	O
miljoen	O
vluchtelingen	O
in	O
de	O
wereld	O
.	O

Het	O
onderzoek	O
,	O
uitgevoerd	O
door	O
het	O
VN-bureau	B-misc
voor	O
intern	O
toezicht	O
(	O
OIOS	B-org
)	O
,	O
werd	O
geopend	O
na	O
een	O
klacht	O
van	O
seksuele	O
pesterij	O
door	O
een	O
vrouwelijke	O
beambte	O
van	O
het	O
vluchtelingenagentschap	O
.	O

Ze	O
zei	O
dat	O
Lubbers	B-per
zijn	O
handen	O
om	O
haar	O
middel	O
plaatste	O
,	O
haar	O
tegen	O
zich	O
aan	O
trok	O
en	O
zijn	O
onderlichaam	O
tegen	O
haar	O
aan	O
duwde	O
na	O
een	O
vergadering	O
met	O
mannelijke	O
collega's	O
in	O
Genève	B-loc
op	O
18	O
december	O
2003	O
.	O

Het	O
rapport	O
zegt	O
in	O
een	O
nota	O
aan	O
de	O
secretarisgeneraal	O
:	O
"	O
Mijnheer	O
Lubbers	B-per
liet	O
zich	O
in	O
met	O
ongewenst	O
fysiek	O
contact	O
met	O
een	O
ondergeschikt	O
vrouwelijk	O
personeelslid	O
.	O

Tijdens	O
het	O
onderzoek	O
van	O
het	O
OIOS	B-org
werden	O
nieuwe	O
beschuldigingen	O
onderzocht	O
en	O
die	O
wijzen	O
op	O
een	O
patroon	O
van	O
ongewenste	O
seksuele	O
intimiteiten	O
door	O
mijnheer	O
Lubbers	B-per
.	O
"	O

Het	O
gaat	O
verder	O
:	O
"	O
OIOS	B-org
is	O
bovendien	O
van	O
mening	O
dat	O
mijnheer	O
Lubbers	B-per
zijn	O
autoriteit	O
als	O
hoog	O
commissaris	O
misbruikte	O
met	O
intensieve	O
,	O
herhaalde	O
en	O
intimiderende	O
pogingen	O
het	O
resultaat	O
van	O
dit	O
onderzoek	O
te	O
beïnvloeden	O
.	O
"	O

De	O
onderzoekers	O
,	O
onder	O
leiding	O
van	O
Dileep	B-per
Niar	I-per
,	O
onder-secretarisgeneraal	O
van	O
het	O
bureau	O
van	O
toezicht	O
,	O
stootten	O
op	O
verschillende	O
andere	O
gevallen	O
van	O
vermoedelijk	O
seksueel	O
wangedrag	O
.	O

Vier	O
vrouwen	O
gingen	O
akkoord	O
met	O
een	O
anonieme	O
ondervraging	O
omdat	O
ze	O
bang	O
waren	O
voor	O
"	O
vergelding	O
en	O
publieke	O
vernedering	O
"	O
.	O

Ze	O
weigerden	O
officieel	O
klacht	O
in	O
te	O
dienen	O
.	O

Vrouw	O
A	B-misc
vertelde	O
aan	O
het	O
OIOS	B-org
dat	O
ze	O
uitgenodigd	O
werd	O
bij	O
Lubbers'	B-misc
thuis	O
om	O
het	O
werk	O
te	O
bespreken	O
samen	O
met	O
anderen	O
.	O

Ze	O
zegt	O
dat	O
ze	O
met	O
hem	O
alleen	O
was	O
en	O
dat	O
hij	O
enkel	O
persoonlijke	O
zaken	O
wilde	O
bespreken	O
,	O
terwijl	O
hij	O
dicht	O
bij	O
haar	O
zat	O
en	O
haar	O
op	O
een	O
seksuele	O
manier	O
aanraakte	O
.	O

Ze	O
ging	O
vlug	O
weg	O
omdat	O
ze	O
voelde	O
dat	O
hij	O
probeerde	O
verder	O
te	O
gaan	O
.	O

Ze	O
werd	O
bang	O
.	O

Vrouw	O
B	B-misc
heeft	O
het	O
over	O
een	O
incident	O
op	O
een	O
plechtigheid	O
van	O
het	O
UNHCR	B-org
,	O
de	O
vluchtelingenorganisatie	O
van	O
de	O
VN	B-org
.	O

Lubbers	B-per
greep	O
haar	O
vast	O
en	O
omhelsde	O
haar	O
,	O
hij	O
trok	O
haar	O
lichaam	O
dicht	O
tegen	O
het	O
zijne	O
.	O

Ze	O
was	O
geschokt	O
en	O
ontsteld	O
,	O
en	O
duwde	O
hem	O
weg	O
.	O

Vrouw	O
C	B-misc
zegt	O
dat	O
Lubbers	B-per
haar	O
probeerde	O
te	O
bepotelen	O
.	O

Ze	O
duwde	O
hem	O
weg	O
en	O
dreigde	O
ermee	O
hem	O
te	O
slaan	O
als	O
hij	O
het	O
nogmaals	O
zou	O
proberen	O
.	O

Vrouw	O
D	B-misc
zegt	O
dat	O
Lubbers	B-per
twee	O
keer	O
ongewenste	O
avances	O
maakte	O
en	O
haar	O
vroeg	O
naar	O
zijn	O
hotel	O
te	O
komen	O
.	O

Ze	O
zegt	O
dat	O
Lubbers	B-per
haar	O
vertelde	O
dat	O
hij	O
zich	O
"	O
eenzaam	O
voelde	O
"	O
.	O

De	O
onthullingen	O
komen	O
op	O
een	O
moment	O
waarop	O
de	O
VN	B-org
op	O
verschillende	O
fronten	O
onder	O
vuur	O
liggen	O
-	O
van	O
het	O
olie-voor-voedselschandaal	O
in	O
Irak	B-loc
tot	O
het	O
seksueel	O
misbruik	O
door	O
de	O
vredesmacht	O
in	O
Kongo	B-loc
.	O

Vorige	O
zomer	O
werd	O
het	O
rapport	O
over	O
Lubbers	B-per
overgemaakt	O
aan	O
Annan	B-per
.	O

Na	O
juridisch	O
advies	O
schreef	O
hij	O
in	O
een	O
brief	O
aan	O
het	O
UNHCR	B-org
dat	O
de	O
klacht	O
niet	O
aanvaard	O
kon	O
worden	O
.	O

Hij	O
pleitte	O
Lubbers	B-per
echter	O
niet	O
vrij	O
en	O
zei	O
dat	O
hij	O
hem	O
een	O
standje	O
had	O
gegeven	O
.	O

In	O
de	O
brief	O
zei	O
Annan	B-per
dat	O
hij	O
Lubbers	B-per
"	O
in	O
de	O
meest	O
strenge	O
bewoordingen	O
zijn	O
bezorgdheid	O
over	O
het	O
incident	O
rond	O
de	O
klacht	O
had	O
geuit	O
,	O
alsook	O
over	O
de	O
verdere	O
gebeurtenissen	O
tijdens	O
het	O
onderzoek	O
,	O
waarvan	O
sommige	O
wellicht	O
geïnterpreteerd	O
kunnen	O
worden	O
als	O
pogingen	O
om	O
het	O
verloop	O
van	O
het	O
onderzoek	O
te	O
beïnvloeden	O
"	O
.	O

Annan	B-per
vertelde	O
het	O
personeel	O
dat	O
hij	O
tegenover	O
Lubbers	B-per
benadrukt	O
had	O
dat	O
het	O
personeel	O
het	O
recht	O
heeft	O
om	O
klachten	O
te	O
uiten	O
over	O
"	O
alle	O
vormen	O
van	O
wangedrag	O
en	O
beschermd	O
moet	O
worden	O
tegen	O
elke	O
vorm	O
van	O
represaille	O
of	O
vergelding	O
"	O
.	O

The	B-pro
Independent	I-pro
gaf	O
Lubbers	B-per
24	O
uur	O
om	O
te	O
reageren	O
op	O
een	O
reeks	O
vragen	O
die	O
uit	O
het	O
onderzoek	O
rezen	O
.	O

In	O
een	O
mededeling	O
zei	O
Lubbers	B-per
dat	O
het	O
OIOS-rapport	B-misc
vertrouwelijk	O
is	O
en	O
het	O
dat	O
had	O
moeten	O
blijven	O
.	O

"	O
Eerst	O
en	O
vooral	O
kan	O
de	O
klacht	O
van	O
het	O
OIOS	B-org
over	O
vermoedelijke	O
seksuele	O
pesterij	O
niet	O
bewezen	O
worden	O
.	O

Geen	O
van	O
beide	O
getuigen	O
die	O
op	O
het	O
moment	O
van	O
het	O
incident	O
in	O
dezelfde	O
ruimte	O
waren	O
,	O
heeft	O
seksuele	O
pesterij	O
gezien	O
.	O

Wat	O
de	O
vier	O
andere	O
gevallen	O
betreft	O
werd	O
ik	O
door	O
de	O
OIOS	B-org
geconfronteerd	O
met	O
de	O
details	O
van	O
slechts	O
één	O
verondersteld	O
voorval	O
dat	O
in	O
geen	O
geval	O
te	O
maken	O
heeft	O
met	O
seksuele	O
pesterij	O
.	O

Zoals	O
ik	O
mijn	O
personeel	O
in	O
mei	O
2004	O
verteld	O
heb	O
,	O
was	O
er	O
geen	O
enkele	O
klacht	O
in	O
die	O
zin	O
.	O

Bovendien	O
daagde	O
ik	O
het	O
OIOS	B-org
uit	O
om	O
hun	O
beweringen	O
over	O
de	O
andere	O
gevallen	O
hard	O
te	O
maken	O
,	O
maar	O
dat	O
deden	O
ze	O
niet	O
.	O
"	O

Lubbers	B-per
vervolgt	O
:	O
"	O
Ik	O
heb	O
het	O
OIOS-rapport	B-misc
bekritiseerd	O
omdat	O
het	O
spreekt	O
over	O
een	O
patroon	O
van	O
wangedrag	O
zonder	O
enig	O
bewijs	O
,	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
uw	O
berichtgeving	O
.	O

Je	O
kunt	O
alleen	O
maar	O
besluiten	O
dat	O
de	O
bewering	O
van	O
de	O
andere	O
gevallen	O
nergens	O
op	O
gebaseerd	O
is	O
.	O

Het	O
is	O
opmerkelijk	O
dat	O
tijdens	O
het	O
onderzoek	O
verschillende	O
vrouwelijke	O
UNHCR-collega's	B-misc
getuigden	O
over	O
mijn	O
persoon	O
en	O
mijn	O
integriteit	O
,	O
maar	O
deze	O
steunbetuigingen	O
genegeerd	O
werden	O
door	O
het	O
OIOS	B-org
.	O

De	O
secretaris-generaal	O
sloot	O
de	O
zaak	O
in	O
juli	O
2004	O
nadat	O
hij	O
niet	O
alleen	O
het	O
OIOS-rapport	B-misc
maar	O
ook	O
mijn	O
eigen	O
gedetailleerde	O
reactie	O
had	O
onderzocht	O
.	O

Hij	O
verklaarde	O
dat	O
hij	O
alle	O
feiten	O
van	O
de	O
zaak	O
in	O
beschouwing	O
had	O
genomen	O
en	O
had	O
besloten	O
dat	O
de	O
beschuldigingen	O
niet	O
bewezen	O
konden	O
worden	O
.	O

Het	O
is	O
duidelijk	O
dat	O
de	O
secretarisgeneraal	O
mijn	O
antwoord	O
overtuigend	O
vond	O
,	O
en	O
de	O
aanklachten	O
en	O
de	O
beschuldigingen	O
van	O
het	O
OIOS	B-org
ongegrond	O
.	O
"	O

Lubbers	B-per
begon	O
op	O
1	O
januari	O
2001	O
als	O
hoog	O
commissaris	O
van	O
de	O
VN	B-org
.	O

Hij	O
werd	O
aangesteld	O
voor	O
een	O
periode	O
van	O
drie	O
jaar	O
en	O
Annan	B-per
verlengde	O
zijn	O
ambtstermijn	O
,	O
vóór	O
de	O
beschuldigingen	O
,	O
met	O
twee	O
jaar	O
.	O

Vier	O
vrouwen	O
getuigen	O
anoniem	O
over	O
ongewenst	O
fysiek	O
contact	O
maar	O
weigeren	O
klacht	O
in	O
te	O
dienen	O
uit	O
vrees	O
voor	O
vergelding	O
en	O
publieke	O
vernedering	O

Bron	O
:	O
www.demorgen.be	O

