Toespraak	O
van	O
Eerste	B-misc
Minister	I-misc
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
op	O
de	O
ceremonie	O
van	O
8	O
mei	O
aan	O
het	O
graf	O
van	O
de	O
Onbekende	B-misc
Soldaat	I-misc
.	O

Brussel	B-loc
,	O
8	O
mei	O
2006	O

08	O
mei	O
2006	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O

Gisteren	O
was	O
ik	O
in	O
Auschwitz	B-loc
.	O

Het	O
symbool	O
van	O
wat	O
het	O
Nazi-regime	B-misc
de	O
mensheid	O
heeft	O
aangedaan	O
.	O

Het	O
ergste	O
van	O
waartoe	O
racisme	O
,	O
haat	O
en	O
onverdraagzaamheid	O
in	O
staat	O
zijn	O
.	O

Een	O
wereld	O
waarin	O
we	O
nooit	O
meer	O
willen	O
leven	O
.	O

Daar	O
in	O
Auschwitz	B-loc
,	O
precies	O
zoals	O
in	O
alle	O
andere	O
vernietigingskampen	O
en	O
concentratiekampen	O
,	O
besef	O
je	O
beter	O
dan	O
waar	O
ook	O
wat	O
we	O
vandaag	O
op	O
8	O
mei	O
herdenken	O
.	O

Vandaag	O
herdenken	O
we	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
grootste	O
en	O
bloedigste	O
oorlog	O
uit	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
mensheid	O
.	O

55	O
miljoen	O
doden	O
.	O

25.000	O
doden	O
per	O
dag	O
,	O
zes	O
jaar	O
lang	O
.	O

Zes	O
lange	O
jaren	O
van	O
honger	O
,	O
angst	O
,	O
gruwel	O
en	O
vernieling	O
.	O

Zes	O
jaren	O
van	O
diepe	O
twijfel	O
en	O
grote	O
onzekerheid	O
.	O

Iets	O
wat	O
mijn	O
generatie	O
,	O
de	O
generatie	O
van	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
nooit	O
meer	O
heeft	O
meegemaakt	O
.	O

We	O
herdenken	O
vandaag	O
vooral	O
uw	O
moed	O
en	O
doorzettingsvermogen	O
.	O

Het	O
einde	O
van	O
deze	O
zes	O
jaar	O
durende	O
nachtmerrie	O
hebben	O
we	O
aan	O
u	O
te	O
danken	O
.	O

Dankzij	O
uw	O
moed	O
en	O
uw	O
wil	O
om	O
nooit	O
op	O
te	O
geven	O
.	O

Dankzij	O
de	O
opoffering	O
van	O
zovelen	O
,	O
kunnen	O
we	O
8	O
mei	O
al	O
meer	O
dan	O
zestig	O
jaar	O
herdenken	O
in	O
vrede	O
en	O
met	O
een	O
nooit	O
gekende	O
welvaart	O
.	O

Uw	O
moed	O
was	O
uitzonderlijk	O
.	O

De	O
situatie	O
leek	O
hopeloos	O
toen	O
op	O
10	O
mei	O
1940	O
een	O
oppermachtig	O
Nazi-Duitsland	B-loc
België	B-loc
binnenviel	O
.	O

Reeds	O
tijdens	O
de	O
eerste	O
uren	O
werd	O
de	O
Belgische	B-loc
luchtmacht	O
op	O
de	O
grond	O
vernietigd	O
na	O
massale	O
bombardementen	O
.	O

Met	O
tanks	O
en	O
vliegtuigen	O
trok	O
de	O
enorme	O
invasie	O
razendsnel	O
door	O
de	O
Belgische	B-loc
en	O
de	O
Franse	B-loc
Ardennen	B-loc
.	O

Terwijl	O
de	O
doorbraak	O
in	O
het	O
zuiden	O
na	O
enkele	O
dagen	O
een	O
feit	O
was	O
,	O
werd	O
het	O
Belgische	B-loc
leger	O
gedwongen	O
om	O
enkele	O
stellingen	O
zonder	O
of	O
na	O
weinig	O
strijd	O
op	O
te	O
geven	O
.	O

En	O
hoewel	O
de	O
Belgische	B-loc
soldaten	O
de	O
moed	O
niet	O
opgaven	O
,	O
en	O
op	O
vier	O
linies	O
probeerden	O
stand	O
te	O
houden	O
tegen	O
de	O
overweldigende	O
overmacht	O
,	O
verlieten	O
zij	O
op	O
Frans	B-loc
bevel	O
de	O
Scheldelinie	B-loc
.	O

De	O
weg	O
naar	O
Duinkerken	B-loc
lag	O
open	O
.	O

Gedekt	O
door	O
Belgische	B-loc
en	O
Franse	B-loc
soldaten	O
zat	O
er	O
voor	O
het	O
Britse	B-loc
leger	O
niets	O
anders	O
op	O
dan	O
een	O
massale	O
,	O
dramatische	O
terugtocht	O
over	O
het	O
Kanaal	B-loc
.	O

Op	O
14	O
juni	O
valt	O
Parijs	B-loc
.	O

Op	O
22	O
juni	O
staakt	O
het	O
Franse	B-loc
leger	O
de	O
strijd	O
.	O

Verder	O
vechten	O
leek	O
hopeloos	O
.	O

Toch	O
besloten	O
zovele	O
soldaten	O
en	O
verzetslui	O
de	O
moed	O
niet	O
op	O
te	O
geven	O
en	O
door	O
te	O
strijden	O
.	O

Koppig	O
door	O
te	O
vechten	O
.	O

Zij	O
bleven	O
de	O
vijand	O
het	O
hoofd	O
bieden	O
.	O

Wetend	O
hoe	O
groot	O
het	O
gevaar	O
voor	O
eigen	O
leven	O
was	O
.	O

Toch	O
gingen	O
ze	O
door	O
.	O

Omdat	O
ze	O
wisten	O
dat	O
deze	O
vijand	O
niet	O
zomaar	O
een	O
vijand	O
was	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
ergste	O
vijand	O
,	O
de	O
ergste	O
vijand	O
die	O
wij	O
ooit	O
hebben	O
gekend	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
vijand	O
van	O
de	O
democratie	O
,	O
de	O
vijand	O
van	O
de	O
vrijheid	O
,	O
de	O
vijand	O
van	O
de	O
mensheid	O
.	O

Vandaag	O
,	O
op	O
8	O
mei	O
,	O
herdenken	O
we	O
dat	O
die	O
vijand	O
werd	O
verslagen	O
.	O

Elk	O
jaar	O
vieren	O
we	O
alzo	O
de	O
overwinning	O
van	O
onze	O
democratie	O
en	O
onze	O
vrijheid	O
.	O

Het	O
is	O
goed	O
eraan	O
te	O
herinneren	O
dat	O
dit	O
niet	O
zomaar	O
om	O
het	O
even	O
welke	O
waarden	O
zijn	O
.	O

Het	O
zijn	O
geen	O
waarden	O
die	O
gemakkelijk	O
,	O
of	O
evident	O
zijn	O
.	O

Miljoenen	O
mensen	O
hebben	O
jaren	O
aan	O
een	O
stuk	O
moeten	O
strijden	O
voor	O
onze	O
vrijheid	O
,	O
voor	O
onze	O
democratische	O
verworvenheden	O
.	O

En	O
laat	O
ons	O
niet	O
vergeten	O
,	O
het	O
is	O
een	O
strijd	O
die	O
we	O
,	O
elke	O
dag	O
moeten	O
blijven	O
voeren	O
.	O

8	O
mei	O
is	O
derhalve	O
ook	O
de	O
uiting	O
van	O
onze	O
wil	O
,	O
onze	O
vastberadenheid	O
om	O
dit	O
nooit	O
meer	O
te	O
laten	O
gebeuren	O
.	O

Die	O
vastbeslotenheid	O
leidde	O
tot	O
de	O
oprichting	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
die	O
vrede	O
en	O
welvaart	O
bracht	O
op	O
ons	O
continent	O
.	O

8	O
mei	O
leidde	O
ook	O
tot	O
de	O
oprichting	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
.	O

8	O
mei	O
heeft	O
er	O
mede	O
voor	O
gezorgd	O
dat	O
we	O
anti-democratische	O
stromingen	O
,	O
racisme	O
en	O
xenofobie	O
minder	O
dan	O
ooit	O
tolereren	O
.	O

8	O
mei	O
is	O
dus	O
een	O
dag	O
die	O
we	O
niet	O
zomaar	O
vieren	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
dag	O
die	O
we	O
kost	O
wat	O
kost	O
in	O
ere	O
moeten	O
houden	O
.	O

Op	O
deze	O
dag	O
brengen	O
we	O
hulde	O
aan	O
alle	O
oud-strijders	O
,	O
aan	O
alle	O
gesneuvelden	O
,	O
aan	O
alle	O
verzetslieden	O
,	O
ja	O
aan	O
iedereen	O
die	O
toen	O
de	O
toekomst	O
van	O
dit	O
land	O
,	O
van	O
de	O
huidige	O
en	O
toekomstige	O
generaties	O
hebben	O
veilig	O
gesteld	O
.	O

En	O
ik	O
wil	O
u	O
als	O
vertegenwoordigers	O
van	O
al	O
deze	O
mensen	O
bedanken	O
.	O

We	O
zullen	O
uw	O
moed	O
nooit	O
vergeten	O
.	O

Ik	O
dank	O
u	O
.	O

