Toezicht	O
vanuit	O
de	O
lucht	O

Sinds	O
december	O
1990	O
,	O
is	O
een	O
ploeg	O
,	O
samengesteld	O
uit	O
BMM-medewerkers	B-misc
,	O
specifiek	O
getraind	O
om	O
het	O
mariene	O
milieu	O
op	O
te	O
volgen	O
binnen	O
het	O
zeegebied	O
dat	O
onder	O
de	O
Belgische	B-loc
federale	O
verantwoordelijkheid	O
valt	O
.	O

Dit	O
luchttoezicht	O
van	O
de	O
Noordzee	B-loc
gebeurt	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
Akkoord	B-misc
van	O
Bonn	B-loc
.	O

Elk	O
land	O
organiseert	O
zijn	O
eigen	O
luchttoezichtprogramma	O
in	O
overeenstemming	O
met	O
de	O
richtlijnen	O
van	O
dit	O
Akkoord	O
,	O
en	O
meermaals	O
per	O
jaar	O
vinden	O
gezamenlijke	O
internationale	O
oefeningen	O
plaats	O
.	O

Van	O
december	O
1990	O
tot	O
december	O
2004	O
,	O
werkte	O
de	O
BMM	B-org
succesvol	O
samen	O
met	O
Defensie	B-org
en	O
in	O
het	O
bijzonder	O
de	O
School	B-org
van	I-org
Licht	I-org
Vliegwezen	I-org
te	O
Brasschaat	B-loc
.	O

De	O
School	B-org
stelde	O
haar	O
vloot	O
verkenningsvliegtuigen	O
van	O
het	O
type	O
Britten	B-pro
Norman	I-pro
Islander	I-pro
ter	O
beschikking	O
van	O
de	O
BMM	B-org
.	O

Een	O
van	O
deze	O
toestellen	O
,	O
met	O
name	O
de	O
"	O
B02	B-pro
"	O
,	O
werd	O
volledig	O
uitgerust	O
met	O
specifieke	O
sensoren	O
en	O
communicatiemiddelen	O
.	O

De	O
Britten	B-pro
Norman	I-pro
Islander	I-pro
uitgerust	O
door	O
de	O
BMM	B-org
in	O
1990	O

Gedurende	O
15	O
jaar	O
werkte	O
de	O
BMM	B-org
met	O
deze	O
militaire	O
verkenningsvliegtuigen	O
,	O
alsook	O
met	O
de	O
piloten	O
van	O
Defensie	B-org
,	O
voor	O
het	O
opsporen	O
van	O
illegale	O
lozingen	O
door	O
schepen	O
in	O
onze	O
Noordzee	B-loc
.	O

Inmiddels	O
beschikken	O
de	O
luchtoperatoren	O
van	O
de	O
BMM	B-org
over	O
een	O
doelgerichte	O
expertise	O
dat	O
toelaat	O
om	O
mariene	O
vervuiling	O
op	O
afstand	O
op	O
te	O
sporen	O
en	O
te	O
evalueren	O
.	O

De	O
volledige	O
bemanning	O
is	O
getraind	O
in	O
maritieme	O
communicatieprocedures	O
en	O
in	O
operationele	O
tactieken	O
om	O
doelen	O
in	O
alle	O
veiligheid	O
te	O
benaderen	O
,	O
te	O
identificeren	O
en	O
te	O
evalueren	O
,	O
ongeacht	O
of	O
het	O
om	O
een	O
schip	O
of	O
een	O
vervuiling	O
gaat	O
.	O

In	O
de	O
loop	O
der	O
jaren	O
werd	O
duidelijk	O
dat	O
een	O
vliegtuig	O
uitgerust	O
voor	O
teledetectie	O
meer	O
kan	O
bieden	O
dan	O
louter	O
haar	O
oorspronkelijke	O
opdracht	O
.	O

De	O
meerwaarde	O
lag	O
in	O
bijkomende	O
taken	O
zoals	O
de	O
grondige	O
wetenschappelijke	O
evaluatie	O
van	O
ernstige	O
verontreiniging	O
door	O
scheepsongevallen	O
gepaard	O
gaand	O
met	O
een	O
doeltreffende	O
begeleiding	O
van	O
de	O
bestrijdingsschepen	O
.	O

Maar	O
ook	O
de	O
controle	O
van	O
de	O
beroepsvisserij	O
en	O
zandwinningsschepen	O
,	O
het	O
waarnemen	O
van	O
zeezoogdieren	O
en	O
zeevogelpopulaties	O
,	O
het	O
lokaliseren	O
van	O
mariene	O
fronten	O
die	O
verschillende	O
types	O
water	O
scheiden	O
,	O
en	O
de	O
waarneming	O
van	O
seizoensgebonden	O
algenbloei	O
behoren	O
inmiddels	O
tot	O
deze	O
aanvullende	O
taken	O
.	O

Het	O
uit	O
omloop	O
nemen	O
van	O
de	O
vliegtuigen	O
door	O
Defensie	B-org
in	O
december	O
2004	O
leidde	O
een	O
nieuwe	O
periode	O
in	O
:	O
het	O
vliegtuig	O
,	O
dat	O
werd	O
uitgerust	O
voor	O
teledetectie	O
,	O
werd	O
overgedragen	O
aan	O
het	O
Koninklijk	B-org
Belgisch	I-org
Instituut	I-org
voor	I-org
Natuurwetenschappen	I-org
(	O
KBIN	B-org
)	O
die	O
het	O
toestel	O
volledig	O
vernieuwde	O
naar	O
de	O
normen	O
van	O
de	O
burgerluchtvaart	O
en	O
het	O
nu	O
exploiteert	O
als	O
een	O
staatsvliegtuig	O
.	O

Het	O
KBIN	B-org
blijft	O
samenwerken	O
met	O
Defensie	B-org
via	O
een	O
protocol	O
dat	O
militaire	O
piloten	O
ter	O
beschikking	O
stelt	O
van	O
de	O
BMM	B-org
.	O

De	O
BMM	B-org
beschikt	O
zo	O
over	O
het	O
volledige	O
beheer	O
van	O
haar	O
eigen	O
middelen	O
waardoor	O
het	O
programma	O
voor	O
luchtobservatie	O
van	O
de	O
Noordzee	B-loc
met	O
een	O
toegenomen	O
flexibiliteit	O
zich	O
herlanceert	O
.	O

De	O
hernieuwde	O
Britten	B-pro
Norman	I-pro
Islander	I-pro
uitgerust	O
door	O
de	O
BMM	B-org
in	O
2006	O

Belgian	B-misc
North	I-misc
Sea	I-misc
Aerial	I-misc
Survey	I-misc
:	O
wat	O
een	O
naam	O
omvat	O

"	O
North	B-misc
Sea	I-misc
Survey	I-misc
"	O
roept	O
een	O
beeld	O
op	O
van	O
een	O
systematische	O
opname	O
van	O
het	O
mariene	O
landschap	O
vanuit	O
de	O
lucht	O
.	O

Dit	O
is	O
precies	O
wat	O
het	O
nieuwe	O
programma	O
beoogt	O
door	O
haar	O
luchtobservatie	O
te	O
oriënteren	O
naar	O
alles	O
wat	O
de	O
toestand	O
van	O
de	O
zee	O
beschrijft	O
en	O
naar	O
alle	O
activiteiten	O
die	O
op	O
zee	O
gebeuren	O
.	O

Het	O
water	O
volgend	O
,	O
zullen	O
de	O
vluchten	O
zich	O
in	O
eerste	O
instantie	O
orienteren	O
op	O
de	O
onmiddellijke	O
detectie	O
van	O
abnormale	O
situaties	O
,	O
zoals	O
lozingen	O
van	O
vervuilende	O
stoffen	O
of	O
de	O
aanwezigheid	O
van	O
drijvende	O
objecten	O
op	O
drift	O
.	O

Maar	O
alle	O
facetten	O
van	O
de	O
zee	O
in	O
het	O
Belgische	B-loc
zeegebied	O
verdienen	O
de	O
aandacht	O
van	O
de	O
BMM-waarnemers	B-misc
in	O
de	O
lucht	O
die	O
zich	O
onophoudelijk	O
inspannen	O
om	O
deze	O
te	O
documenteren	O
.	O

De	O
laatste	O
jaren	O
ontstonden	O
nieuwe	O
projecten	O
die	O
het	O
mariene	O
landschap	O
op	O
termijn	O
grondig	O
zullen	O
veranderen	O
,	O
waaronder	O
de	O
bouw	O
van	O
windmolenparken	O
,	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
zones	O
voor	O
de	O
exploitatie	O
van	O
de	O
zeebodem	O
,	O
aquacultuur	O
,	O
meet-	O
en	O
communicatieplatformen	O
.	O

Het	O
Belgische	B-loc
zeegebied	O
en	O
in	O
het	O
bijzonder	O
de	O
Exclusieve	B-loc
Economische	I-loc
Zone	I-loc
(	O
EEZ	B-loc
)	O
gaan	O
in	O
de	O
nabije	O
toekomst	O
een	O
nieuwe	O
industriële	O
en	O
commerciële	O
ontwikkeling	O
tegemoet	O
.	O

Simultaan	O
neemt	O
ook	O
de	O
druk	O
van	O
recreatieve	O
activiteiten	O
langs	O
de	O
kust	O
toe	O
en	O
breidt	O
het	O
maritieme	O
verkeer	O
zich	O
verder	O
uit	O
.	O

Deze	O
activiteiten	O
eisen	O
een	O
duurzaam	O
beheer	O
dat	O
rekening	O
houdt	O
met	O
het	O
karakter	O
van	O
het	O
specifieke	O
ecosysteem	O
van	O
de	O
Noordzee	B-loc
en	O
haar	O
natuurlijke	O
functie	O
.	O

Op	O
deze	O
manier	O
wordt	O
de	O
duurzaamheid	O
van	O
de	O
zee	O
zowel	O
vandaag	O
als	O
morgen	O
gewaarborgd	O
.	O

De	O
federale	O
autoriteiten	O
hebben	O
daarom	O
een	O
wetgeving	O
opgesteld	O
die	O
zorg	O
moet	O
dragen	O
voor	O
de	O
bescherming	O
van	O
het	O
mariene	O
milieu	O
en	O
voorts	O
wordt	O
gewerkt	O
aan	O
een	O
plan	O
voor	O
ruimtelijke	O
ordening	O
in	O
het	O
territoriale	O
zeegebied	O
en	O
de	O
EEZ	B-loc
.	O

Deze	O
planning	O
heeft	O
als	O
doel	O
conflicten	O
te	O
voorkomen	O
tussen	O
de	O
verschillende	O
zeeactiviteiten	O
die	O
gebruik	O
maken	O
van	O
de	O
mariene	O
rijkdommen	O
.	O

Regelgeving	O
en	O
toekomstplanning	O
zijn	O
enkel	O
doeltreffend	O
wanneer	O
de	O
overheid	O
ook	O
een	O
oogje	O
in	O
het	O
zeil	O
houdt	O
.	O

In	O
deze	O
context	O
ontpopt	O
het	O
vliegtuig	O
zich	O
tot	O
een	O
snel	O
,	O
flexibel	O
en	O
doeltreffend	O
controlemiddel	O
.	O

Met	O
het	O
nieuwe	O
North	B-misc
Sea	I-misc
Survey	I-misc
programma	O
integreert	O
het	O
vliegtuig	O
zich	O
binnen	O
een	O
samenwerkingskader	O
van	O
de	O
verschillende	O
overheidsdiensten	O
met	O
bevoegdheid	O
op	O
zee	O
.	O

OO-MMM	B-misc
:	O
wat	O
een	O
kenteken	O
omvat	O

Het	O
vliegtuig	O
van	O
het	O
KBIN	B-org
is	O
een	O
staatsvliegtuig	O
geïmmatriculeerd	O
door	O
het	O
Directoraat	B-org
Generaal	I-org
van	I-org
de	I-org
Luchtvaart	I-org
binnen	O
het	O
burgerlijk	O
luchtvaartregister	O
.	O

Alle	O
burgerlijke	O
kentekens	O
beginnen	O
met	O
een	O
dubbele	O
letter	O
O	O

.	O
Voor	O
de	O
overige	O
letters	O
koos	O
het	O
Instituut	B-org
een	O
kenteken	O
dat	O
herinnert	O
aan	O
het	O
drievoudige	O
'	O
M	O
'	O
motto	O
van	O
de	O
BMM	B-org
:	O
M	O
voor	O
Monitoring	B-misc
,	O
het	O
toezicht	O
op	O
natuurlijke	O
zeeverschijnselen	O
,	O
het	O
ecosysteem	O
en	O
op	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
het	O
mariene	O
milieu	O
;	O
de	O
tweede	O
M	O
voor	O
Modellering	B-misc
,	O
het	O
simuleren	O
van	O
de	O
zeeverschijnselen	O
via	O
mathematische	O
modellen	O
;	O
de	O
derde	O
M	O
voor	O
Management	B-misc
,	O
voor	O
de	O
beheersondersteuning	O
van	O
het	O
mariene	O
milieu	O

.	O
De	O
drievoudige	O
M	O
roept	O
tevens	O
het	O
beeld	O
op	O
van	O
de	O
wet	O
van	O
1999	O
ter	O
bescherming	O
van	O
het	O
mariene	O
milieu	O
(	O
Marien	B-misc
Milieu	I-misc
-	O
Milieu	B-misc
Marin	I-misc
)	O
waarnaar	O
regelmatig	O
wordt	O
verwezen	O
met	O
hetzelfde	O
acroniem	O

.	O
