Inleiding	O

Enkele	O
jaren	O
geleden	O
vierden	O
we	O
het	O
zestig	O
jarige	O
bestaan	O
van	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
.	O

Tijdens	O
deze	O
periode	O
is	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
een	O
wezenlijk	O
en	O
kenmerkend	O
onderdeel	O
geworden	O
van	O
ons	O
samenlevingsmodel	O
.	O

De	O
sociale	O
zekerheid	O
ondersteunt	O
ons	O
ondertussen	O
van	O
de	O
wieg	O
tot	O
het	O
graf	O
.	O

In	O
ruil	O
kan	O
zij	O
na	O
al	O
die	O
jaren	O
nog	O
op	O
een	O
brede	O
legitimiteit	O
rekenen	O
.	O

Dat	O
neemt	O
niet	O
weg	O
dat	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
in	O
diezelfde	O
periode	O
met	O
belangrijke	O
maatschappelijke	O
uitdagingen	O
werd	O
geconfronteerd	O
die	O
een	O
aanpassing	O
noodzakelijk	O
maakten	O
.	O

Deze	O
veranderingen	O
werden	O
soms	O
haast	O
onmerkbaar	O
,	O
soms	O
in	O
een	O
wat	O
grotere	O
beweging	O
doorgevoerd	O
.	O

Ook	O
in	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
Eenentwintigste	B-misc
eeuw	O
(	O
21ste	O
eeuw	O
)	O
staat	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
voor	O
enkele	O
belangrijke	O
uitdagingen	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
uitdagingen	O
is	O
gedeeltelijk	O
het	O
resultaat	O
van	O
een	O
sociale	O
vooruitgang	O
die	O
de	O
laatste	O
zestig	O
jaar	O
door	O
de	O
welvaartstaat	O
werd	O
gerealiseerd	O
.	O

We	O
kennen	O
een	O
steeds	O
langere	O
levensverwachting	O
,	O
gekenmerkt	O
door	O
een	O
veel	O
hogere	O
levenskwaliteit	O
,	O
terwijl	O
we	O
steeds	O
minder	O
tijd	O
aan	O
betaalde	O
arbeid	O
spenderen	O
.	O

Niet	O
alleen	O
is	O
onze	O
gemiddelde	O
werkweek	O
in	O
die	O
periode	O
veel	O
korter	O
geworden	O
,	O
maar	O
dat	O
geldt	O
eveneens	O
voor	O
onze	O
gemiddelde	O
loopbaan	O
.	O

Door	O
de	O
lagere	O
schoolplicht	O
begon	O
men	O
zestig	O
jaar	O
geleden	O
ook	O
veel	O
vroeger	O
te	O
werken	O
en	O
men	O
hield	O
er	O
doorgaans	O
ook	O
later	O
mee	O
op	O
.	O

Na	O
de	O
pensioenleeftijd	O
was	O
de	O
gemiddelde	O
levensverwachting	O
bovendien	O
veel	O
beperkter	O
dan	O
die	O
van	O
de	O
huidige	O
generatie	O
gepensioneerden	O
.	O

Door	O
deze	O
evolutie	O
worden	O
de	O
kosten	O
van	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
momenteel	O
gedragen	O
door	O
één	O
beroepsactieve	O
generatie	O
,	O
terwijl	O
op	O
hetzelfde	O
moment	O
drie	O
andere	O
generaties	O
er	O
de	O
baten	O
van	O
dragen	O
.	O

Deze	O
erosie	O
van	O
de	O
draagkracht	O
van	O
de	O
welvaartstaat	O
is	O
dan	O
ook	O
één	O
van	O
de	O
grote	O
uitdagingen	O
van	O
onze	O
sociale	O
zekerheid	O
.	O

Vooral	O
omdat	O
dit	O
probleem	O
zich	O
stelt	O
in	O
een	O
demografische	O
context	O
waarbij	O
ontgroening	O
en	O
vergrijzing	O
het	O
onevenwicht	O
tussen	O
de	O
actieve	O
en	O
passieve	O
generaties	O
verder	O
zal	O
verstoren	O
.	O

Bovendien	O
zijn	O
de	O
grenzen	O
voor	O
de	O
financiering	O
van	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
uit	O
arbeid	O
bereikt	O
.	O

Beleidsmakers	O
staan	O
dan	O
ook	O
voor	O
de	O
belangrijke	O
uitdaging	O
om	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
af	O
te	O
stemmen	O
op	O
deze	O
complexe	O
uitdaging	O
.	O

Tijdens	O
deze	O
zestig	O
jaar	O
vond	O
er	O
echter	O
ook	O
nog	O
een	O
andere	O
belangrijke	O
evolutie	O
plaats	O
:	O
vrouwen	O
zijn	O
in	O
toenemende	O
mate	O
gaan	O
deelnemen	O
aan	O
het	O
arbeidsproces	O
.	O

Zestig	O
jaar	O
geleden	O
werd	O
onze	O
samenleving	O
gekenmerkt	O
door	O
een	O
kostwinnersmodel	O
.	O

Vrouwen	O
stopten	O
na	O
het	O
huwelijk	O
en	O
vooral	O
na	O
de	O
geboorte	O
van	O
kinderen	O
vaak	O
met	O
werken	O
om	O
voor	O
het	O
huishouden	O
en	O
om	O
voor	O
de	O
opvoeding	O
van	O
de	O
kinderen	O
te	O
zorgen	O
.	O

Vrouwen	O
die	O
een	O
ononderbroken	O
loopbaan	O
nastreefden	O
,	O
waren	O
eerder	O
beperkt	O
in	O
aantal	O
.	O

Veel	O
vrouwen	O
hadden	O
dan	O
ook	O
een	O
loopbaan	O
van	O
minder	O
dan	O
10	O
jaar	O
.	O

Deze	O
situatie	O
is	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
laatste	O
decennia	O
grondig	O
gewijzigd	O
.	O

Onder	O
invloed	O
van	O
sociaal-culturele	O
ontwikkelingen	O
,	O
daarbij	O
ondersteunt	O
door	O
de	O
expansie	O
van	O
de	O
dienstensector	O
en	O
de	O
economische	O
druk	O
van	O
de	O
crisisjaren	O
,	O
zijn	O
steeds	O
meer	O
vrouwen	O
en	O
moeders	O
een	O
professionele	O
carrière	O
gaan	O
nastreven	O
.	O

In	O
de	O
leeftijdscategorie	O
25-	O
tot	O
49-jarigen	O
beantwoordt	O
België	B-loc
ondertussen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
vrouwelijke	O
tewerkstelling	O
aan	O
het	O
Europese	B-loc
gemiddelde	O
en	O
steekt	O
het	O
Vlaamse	B-loc
cijfer	O
zelfs	O
ver	O
boven	O
dit	O
gemiddelde	O
uit	O
:	O
In	O
België	B-loc
is	O
72,7	O
procent	O
(	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
79,4	O
procent	O
)	O
van	O
de	O
vrouwen	O
in	O
die	O
leeftijdsgroep	O
aan	O
de	O
slag	O
tegenover	O
70	O
procent	O
Europees	B-loc
(	O
EU-15	B-misc
)	O
.	O

Het	O
tweeverdienerschap	O
werd	O
dan	O
ook	O
steeds	O
meer	O
de	O
norm	O
,	O
hoewel	O
de	O
tewerkstellingsgraad	O
onder	O
vrouwelijke	O
vijftigplussers	O
(	O
36,5	O
procent	O
)	O
amper	O
de	O
helft	O
bedraagt	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
koploper	O
Zweden	B-loc
(	O
71	O
procent	O
)	O
en	O
ver	O
onder	O
het	O
Europese	B-loc
gemiddelde	O
ligt	O
(	O
45,8	O
procent	O
EU-15	B-misc
)	O
(	O
Eurostat	B-org
2006	O
)	O
.	O

Onze	O
welvaartstaat	O
heeft	O
zich	O
ook	O
al	O
gedeeltelijk	O
aan	O
de	O
aanwezigheid	O
van	O
de	O
vrouwen	O
op	O
de	O
arbeidsmarkt	O
aangepast	O
.	O

Ouderschapsverlof	O
werd	O
in	O
het	O
leven	O
geroepen	O
,	O
de	O
kinderopvang	O
werd	O
uitgebouwd	O
,	O
de	O
dienstencheques	O
helpen	O
een	O
handje	O
in	O
het	O
huishouden	O
.	O

Door	O
de	O
hogere	O
arbeidsparticipatie	O
dragen	O
vrouwen	O
ook	O
steeds	O
meer	O
bij	O
tot	O
de	O
financiering	O
van	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
,	O
terwijl	O
zij	O
zelf	O
ook	O
meer	O
eigen	O
in	O
plaats	O
van	O
afgeleide	O
rechten	O
opbouwen	O
.	O

Hierdoor	O
wordt	O
de	O
financieringsbasis	O
van	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
grondig	O
verstevigd	O
.	O

Binnen	O
de	O
beroepsactieve	O
generatie	O
is	O
het	O
totale	O
(	O
betaalde	O
)	O
arbeidsvolume	O
dan	O
ook	O
sterk	O
verhoogd	O
.	O

Het	O
grote	O
probleem	O
daarbij	O
is	O
echter	O
dat	O
de	O
vrouwelijke	O
loopbanen	O
nog	O
steeds	O
grondig	O
van	O
die	O
van	O
mannen	O
verschillen	O
.	O

Het	O
brutomaandloon	O
van	O
vrouwen	O
ligt	O
gemiddeld	O
26	O
procent	O
onder	O
het	O
niveau	O
van	O
dat	O
van	O
mannen	O
.	O

Vrouwen	O
verdienen	O
voor	O
dezelfde	O
baan	O
gemiddeld	O
5	O
tot	O
7	O
procent	O
minder	O
dan	O
mannen	O
(	O
Eurostat	B-org
,	O
2007	O
)	O
.	O

De	O
loonkloof	O
valt	O
verder	O
te	O
verklaren	O
doordat	O
vrouwen	O
vaker	O
minder	O
goed	O
betaalde	O
banen	O
uitoefenen	O
,	O
maar	O
ook	O
omdat	O
ze	O
veel	O
vaker	O
dan	O
mannen	O
deeltijds	O
werken	O
.	O

Vrouwen	O
vertegenwoordigen	O
zonder	O
meer	O
het	O
leeuwendeel	O
van	O
alle	O
deeltijdsen	O
.	O

Maar	O
liefst	O
44,3	O
procent	O
van	O
de	O
werkende	O
vrouwen	O
in	O
België	B-loc
werkt	O
deeltijds	O
.	O

Hiermee	O
staat	O
België	B-loc
op	O
een	O
derde	O
plaats	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Nederland	B-loc
,	O
waar	O
meer	O
dan	O
zeventig	O
procent	O
van	O
de	O
vrouwen	O
deeltijds	O
werkt	O
,	O
is	O
Europees	B-loc
koploper	O
.	O

Van	O
de	O
Belgische	B-loc
mannen	O
werkt	O
8,1	O
procent	O
deeltijds	O
,	O
een	O
cijfer	O
waarmee	O
België	B-loc
ver	O
in	O
het	O
Europese	B-loc
peloton	O
zit	O
(	O
Eurostat	B-org
,	O
2007	O
)	O
.	O

Mensen	O
kiezen	O
vooral	O
omwille	O
van	O
familiale	O
redenen	O
voor	O
deeltijdse	O
arbeid	O
.	O

Bijna	O
de	O
helft	O
(	O
49,4	O
procent	O
)	O
geeft	O
kinderzorg	O
of	O
een	O
andere	O
persoonlijke	O
of	O
familiale	O
factor	O
op	O
als	O
belangrijkste	O
reden	O
.	O

Deeltijds	O
werk	O
is	O
ook	O
niet	O
altijd	O
een	O
vrije	O
keuze	O
.	O

In	O
1999	O
zei	O
24,6	O
procent	O
van	O
de	O
deeltijds	O
werkende	O
vrouwen	O
dat	O
ze	O
dit	O
werk	O
deden	O
omdat	O
ze	O
gewoon	O
geen	O
voltijds	O
werk	O
vonden	O
.	O

Dat	O
percentage	O
'	O
gedwongen	O
'	O
deeltijdsen	O
is	O
volgens	O
de	O
recente	O
beroepskrachtentelling	O
anno	O
2006	O
wel	O
gedaald	O
tot	O
14,6	O
procent	O
(	O
NIS	B-org
,	O
2007	O
)	O
.	O

Slechts	O
een	O
minderheid	O
van	O
ongeveer	O
10	O
procent	O
wenst	O
echter	O
geen	O
voltijds	O
werk	O
.	O

Vrouwen	O
gaan	O
onmiskenbaar	O
vaak	O
deeltijds	O
werken	O
om	O
gezin	O
en	O
werk	O
beter	O
op	O
elkaar	O
af	O
te	O
stemmen	O
.	O

Hierbij	O
is	O
de	O
tijdsdruk	O
die	O
ontstaat	O
binnen	O
gezinnen	O
met	O
kinderen	O
doorgaans	O
van	O
doorslaggevend	O
belang	O
.	O

Vrouwen	O
onderbreken	O
ook	O
nog	O
vaak	O
hun	O
loopbaan	O
,	O
vooral	O
wanneer	O
er	O
jonge	O
kinderen	O
zijn	O
.	O

Niet	O
minder	O
dan	O
85	O
procent	O
van	O
de	O
loopbaanonderbrekers	O
zijn	O
vrouwen	O
,	O
en	O
slechts	O
15	O
procent	O
zijn	O
mannen	O
.	O

Ruim	O
40	O
procent	O
van	O
de	O
werkende	O
vrouwen	O
met	O
een	O
kind	O
jonger	O
dan	O
één	O
jaar	O
verlengt	O
het	O
zwangerschapsverlof	O
ook	O
met	O
één	O
jaar	O
(	O
NIS	B-org
,	O
2006	O
)	O
.	O

Deze	O
kenmerken	O
van	O
de	O
vrouwelijke	O
loopbanen	O
zorgen	O
er	O
nog	O
steeds	O
voor	O
dat	O
vrouwen	O
een	O
zwakkere	O
opbouw	O
van	O
socialezekerheidsrechten	O
kennen	O
dan	O
mannen	O
.	O

Dit	O
heeft	O
belangrijke	O
gevolgen	O
voor	O
de	O
pensioenrechten	O
van	O
vrouwen	O
.	O

Net	O
als	O
het	O
sociale	O
zekerheidssysteem	O
,	O
is	O
het	O
pensioensysteem	O
immers	O
opgebouwd	O
naar	O
het	O
beeld	O
van	O
de	O
voltijds	O
werkende	O
man	O
met	O
een	O
levenslange	O
ononderbroken	O
loopbaan	O
.	O

Dat	O
vertaalt	O
zich	O
in	O
de	O
klassieke	O
pensioenformules	O
waarbij	O
de	O
lengte	O
van	O
de	O
loopbaan	O
en	O
de	O
hoogte	O
van	O
het	O
loon	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
spelen	O
.	O

Daarbij	O
scoren	O
vrouwen	O
vanwege	O
hun	O
lagere	O
arbeidsmarktparticipatie	O
,	O
hun	O
sterke	O
deeltijdse	O
arbeid	O
,	O
hun	O
lagere	O
inkomens	O
en	O
hun	O
discontinue	O
loopbaan	O
vanzelfsprekend	O
minder	O
goed	O
dan	O
hun	O
mannelijke	O
lotgenoten	O
.	O

Ruim	O
84	O
procent	O
van	O
de	O
vrouwen	O
is	O
minder	O
dan	O
40	O
jaar	O
voltijds	O
actief	O
.	O

Gedeeltelijk	O
wordt	O
het	O
zwakkere	O
loopbaan-	O
en	O
dus	O
bijdrageprofiel	O
van	O
vrouwen	O
opgevangen	O
door	O
het	O
solidariteitsmechanisme	O
van	O
de	O
gelijkgestelde	O
dagen	O
.	O

In	O
1970	O
was	O
nog	O
maar	O
13	O
procent	O
van	O
de	O
werknemerspensioenen	O
op	O
gelijkgestelde	O
dagen	O
gebaseerd	O
.	O

Anno	O
2001	O
was	O
bijna	O
een	O
derde	O
van	O
de	O
pensioenuitkeringen	O
gebaseerd	O
op	O
deze	O
periodes	O
van	O
non-activiteit	O
waarin	O
geen	O
pensioenbijdrage	O
werd	O
betaald	O
(	O
Peeters	B-per
&	O
Larmuseau	B-per
,	O
2005	O
)	O
.	O

Gelijkgestelde	O
periodes	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
loopbaanonderbreking	O
spelen	O
daarbij	O
een	O
steeds	O
grotere	O
rol	O
.	O

Werkloosheid	O
is	O
echter	O
zowel	O
voor	O
mannen	O
(	O
45	O
procent	O
)	O
als	O
voor	O
vrouwen	O
(	O
59	O
procent	O
)	O
de	O
belangrijkste	O
bron	O
van	O
gelijkgestelde	O
dagen	O
,	O
net	O
als	O
ziekte	O
en	O
invaliditeit	O
(	O
mannen	O
26	O
procent	O
,	O
vrouwen	O
21	O
procent	O
)	O
.	O

Het	O
solidariteitsmechanisme	O
van	O
de	O
gelijkgestelde	O
dagen	O
heeft	O
ook	O
zijn	O
beperkingen	O
.	O

Bij	O
de	O
pensioenberekening	O
houdt	O
men	O
geen	O
rekening	O
met	O
de	O
uitkering	O
die	O
men	O
gekregen	O
heeft	O
,	O
maar	O
met	O
het	O
laatst	O
verdiende	O
loon	O
.	O

Dat	O
is	O
op	O
zich	O
geen	O
beperking	O
van	O
het	O
systeem	O
,	O
maar	O
omdat	O
het	O
loon	O
meestal	O
hoger	O
is	O
op	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
carrière	O
dan	O
in	O
het	O
begin	O
,	O
betekent	O
dit	O
in	O
de	O
realiteit	O
dat	O
mannen	O
die	O
aan	O
het	O
einde	O
van	O
hun	O
loopbaan	O
uitbollen	O
in	O
het	O
systeem	O
van	O
de	O
gelijkgestelde	O
dagen	O
doorgaans	O
een	O
betere	O
referentie	O
voor	O
de	O
pensioenberekening	O
hebben	O
dan	O
vrouwen	O
die	O
de	O
kinderlast	O
op	O
zich	O
hebben	O
genomen	O
.	O

De	O
eerste	O
generatie	O
vrouwen	O
die	O
systematisch	O
op	O
de	O
arbeidsmarkt	O
participeerde	O
doet	O
pas	O
vandaag	O
hun	O
intrede	O
op	O
de	O
pensioenmarkt	O
.	O

De	O
keuzes	O
die	O
deze	O
generatie	O
vrouwen	O
heeft	O
gemaakt	O
laten	O
zich	O
dan	O
ook	O
nu	O
pas	O
ten	O
volle	O
voelen	O
in	O
hun	O
pensioenopbouw	O
.	O

Zo	O
heeft	O
een	O
vrouw	O
die	O
veertig	O
jaar	O
lang	O
deeltijds	O
werkt	O
,	O
geen	O
recht	O
op	O
het	O
minimumpensioen	O
want	O
daarvoor	O
is	O
een	O
voltijdse	O
carrière	O
van	O
dertig	O
jaar	O
vereist	O
.	O

46	O
procent	O
van	O
de	O
vrouwen	O
heeft	O
vandaag	O
een	O
pensioen	O
dat	O
lager	O
is	O
dan	O
het	O
minimumpensioen	O
,	O
tegenover	O
27	O
procent	O
bij	O
mannen	O
.	O

Vooral	O
het	O
feit	O
dat	O
vrouwen	O
vaker	O
halftijds	O
werken	O
,	O
speelt	O
daarbij	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
.	O

Door	O
deze	O
nieuwe	O
maatschappelijke	O
context	O
rijst	O
dan	O
ook	O
sterker	O
de	O
vraag	O
naar	O
een	O
aangepast	O
pensioenbeleid	O
voor	O
vrouwen	O
.	O

In	O
2006	O
werd	O
daarom	O
op	O
initiatief	O
van	O
de	O
Minister	B-misc
van	I-misc
Pensioenen	I-misc
het	O
jaar	O
van	O
vrouw	O
en	O
pensioen	O
georganiseerd	O
.	O

Eind	O
2005	O
werd	O
daarom	O
op	O
initiatief	O
van	O
de	O
Minister	B-misc
van	I-misc
Pensioenen	I-misc
Bruno	B-per
Tobback	I-per
van	O
start	O
gegaan	O
met	O
een	O
conferentiereeks	O
rond	O
Vrouw	B-misc
&	I-misc
Pensioen	I-misc
.	O

Er	O
werden	O
daarbij	O
twee	O
fundamentele	O
vragen	O
gesteld	O
.	O

Ten	O
eerste	O
was	O
de	O
vraag	O
wat	O
er	O
moest	O
gebeuren	O
om	O
de	O
generatie	O
vrouwen	O
die	O
in	O
de	O
komende	O
jaren	O
met	O
pensioen	O
gaat	O
een	O
zo	O
goed	O
mogelijk	O
en	O
billijk	O
pensioen	O
te	O
verzekeren	O
.	O

Ten	O
tweede	O
was	O
de	O
vraag	O
of	O
de	O
afwijkende	O
loopbanen	O
slechts	O
een	O
voorbijgaand	O
fenomeen	O
is	O
dat	O
typisch	O
is	O
voor	O
de	O
eerste	O
generatie	O
werkende	O
vrouwen	O
en	O
dat	O
stilaan	O
verdwijnt	O
,	O
of	O
een	O
structureel	O
gegeven	O
is	O
dat	O
de	O
pensioensituatie	O
ook	O
op	O
langere	O
termijn	O
zou	O
bepalen	O
.	O

Verder	O
beoogde	O
de	O
Minister	B-misc
de	O
concrete	O
uitwerking	O
van	O
enkele	O
in	O
het	O
generatiepact	O
opgenomen	O
maatregelen	O
,	O
verder	O
onder	O
de	O
loep	O
te	O
nemen	O
:	O

-	O
De	O
toegang	O
tot	O
het	O
minimumpensioen	O
versoepelen	O
voor	O
deeltijds	O
werkenden	O
.	O

-	O
De	O
deactiverende	O
werking	O
van	O
elementen	O
in	O
de	O
regelgeving	O
rond	O
het	O
overlevingspensioen	O
beperken	O
.	O

Beide	O
maatregelen	O
zijn	O
niet	O
uitsluitend	O
gericht	O
op	O
vrouwen	O
,	O
maar	O
zijn	O
in	O
de	O
realiteit	O
wel	O
voornamelijk	O
relevant	O
voor	O
vrouwen	O
.	O

De	O
minister	O
had	O
als	O
doelstelling	O
om	O
op	O
basis	O
van	O
analyses	O
van	O
bestaand	O
en	O
nieuw	O
cijfermateriaal	O
een	O
meer	O
onderbouwd	O
antwoord	O
te	O
formuleren	O
op	O
de	O
beleidsopties	O
uit	O
het	O
generatiepact	O
en	O
deze	O
verder	O
concreet	O
vorm	O
te	O
geven	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
implementatie	O
van	O
realiseerbare	O
beleidsmaatregelen	O
.	O

Tijdens	O
de	O
onderhandelingen	O
over	O
het	O
generatiepact	O
werd	O
immers	O
beslist	O
om	O
tien	O
miljoen	O
euro	O
vrij	O
te	O
maken	O
voor	O
specifieke	O
pensioenmaatregelen	O
voor	O
vrouwen	O
in	O
2006	O
.	O

Voor	O
de	O
toelevering	O
van	O
de	O
expertise	O
werd	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
een	O
beroep	O
gedaan	O
op	O
de	O
FOD	B-org
Sociale	I-org
Zekerheid	I-org
,	O
de	O
DG	B-org
Beleidsondersteuning	I-org
in	O
het	O
bijzonder	O
.	O

De	O
FOD	B-org
Sociale	I-org
Zekerheid	I-org
had	O
de	O
voorbije	O
jaren	O
immers	O
geïnvesteerd	O
in	O
de	O
ontsluiting	O
van	O
administratieve	O
gegevens	O
die	O
het	O
onder	O
meer	O
mogelijk	O
maakten	O
wijzigingen	O
in	O
de	O
loopbanen	O
van	O
vrouwen	O
en	O
de	O
gevolgen	O
voor	O
de	O
pensioenen	O
op	O
een	O
gedetailleerde	O
wijze	O
in	O
kaart	O
te	O
brengen	O
.	O

Met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
wijziging	O
van	O
de	O
regelgeving	O
betreffende	O
de	O
overlevingspensioenen	O
,	O
werd	O
bijkomende	O
financiering	O
voorzien	O
om	O
deze	O
administratieve	O
gegevens	O
aan	O
te	O
vullen	O
met	O
een	O
schriftelijke	O
bevraging	O
bij	O
weduwen	O
en	O
weduwnaars	O
op	O
actieve	O
leeftijd	O
.	O

Om	O
de	O
beschikbare	O
administratieve	O
gegevens	O
te	O
analyseren	O
werd	O
een	O
beroep	O
gedaan	O
op	O
de	O
expertise	O
die	O
meerdere	O
onderzoeksteams	O
hadden	O
opgebouwd	O
in	O
opdracht	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Sociale	I-org
Zekerheid	I-org
.	O

Zo	O
heeft	O
het	O
team	O
van	O
Professor	B-misc
Berghman	B-per
(	O
CESO	B-org
,	O
KU	B-org
Leuven	I-org
)	O
de	O
voorbije	O
jaren	O
heel	O
wat	O
ervaring	O
opgedaan	O
betreffende	O
het	O
gebruik	O
van	O
de	O
gegevens	O
van	O
het	O
Pensioenkadaster	B-misc
,	O
die	O
ook	O
nuttig	O
was	O
voor	O
het	O
onderzoek	O
betreffende	O
vrouw	O
en	O
pensioen	O
.	O

Er	O
werd	O
ook	O
gebruik	O
gemaakt	O
van	O
een	O
simulatiemodel	O
dat	O
de	O
laatste	O
jaren	O
werd	O
ontwikkeld	O
op	O
vraag	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Sociale	I-org
Zekerheid	I-org
.	O

Dit	O
simulatiemodel	O
maakt	O
het	O
mogelijk	O
om	O
de	O
sociaal-economische	O
effecten	O
van	O
wijzigingen	O
in	O
de	O
regelgeving	O
,	O
ook	O
voor	O
kleinere	O
populaties	O
,	O
vooraf	O
te	O
berekenen	O
op	O
basis	O
van	O
een	O
steekproef	O
van	O
administratieve	O
gegevens	O
.	O

Het	O
simulatiemodel	O
werd	O
hier	O
gebruikt	O
om	O
de	O
gevolgen	O
,	O
zowel	O
voor	O
de	O
betrokkenen	O
als	O
voor	O
de	O
financiering	O
,	O
van	O
diverse	O
mogelijke	O
wijzigingen	O
in	O
de	O
regelgeving	O
betreffende	O
de	O
overlevingspensioenen	O
,	O
vooraf	O
uit	O
te	O
rekenen	O
.	O

Dit	O
onderzoek	O
heeft	O
,	O
net	O
als	O
een	O
aantal	O
andere	O
al	O
genoemde	O
bijdragen	O
,	O
de	O
modaliteiten	O
van	O
enkele	O
later	O
geïmplementeerde	O
beleidsmaatregelen	O
mee	O
helpen	O
bepalen	O
.	O

Verder	O
werd	O
een	O
beroep	O
gedaan	O
op	O
diverse	O
onderzoeksteams	O
in	O
ons	O
land	O
,	O
die	O
elk	O
een	O
bijdrage	O
leverden	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
expertise	O
die	O
zij	O
,	O
vaak	O
gedurende	O
vele	O
jaren	O
,	O
hadden	O
ontwikkeld	O
.	O

Zo	O
leverde	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Sociaal	I-org
beleid	I-org
Herman	I-org
Deleeck	I-org
(	O
Universiteit	B-org
Antwerpen	I-org
)	O
,	O
onder	O
leiding	O
van	O
Professor	B-misc
Cantillon	B-per
,	O
een	O
bijdrage	O
betreffende	O
de	O
levensomstandigheden	O
van	O
oudere	O
vrouwen	O
met	O
een	O
laag	O
inkomen	O
.	O

Het	O
Steunpunt	B-org
Werkgelegenheid	I-org
,	I-org
Arbeid	I-org
en	I-org
Vorming	I-org
(	O
HIVA	B-org
,	O
KU	B-org
Leuven	I-org
)	O
,	O
dat	O
betrokken	O
was	O
bij	O
de	O
uitbouw	O
van	O
het	O
Datawarehouse	B-org
Arbeidsmarkt	I-org
en	I-org
Sociale	I-org
Bescherming	I-org
gevraagd	O
om	O
de	O
kenmerken	O
en	O
profielen	O
in	O
kaart	O
te	O
brengen	O
van	O
mannen	O
en	O
vrouwen	O
die	O
hun	O
loopbaan	O
onderbreken	O
.	O

Professor	O
Pestieau	B-per
van	O
de	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Luik	I-org
werd	O
gevraagd	O
om	O
zijn	O
inzichten	O
betreffende	O
de	O
problematiek	O
vrouw	O
en	O
pensioen	O
voor	O
te	O
stellen	O
.	O

Professor	O
Schoukens	B-per
van	O
het	O
Instituut	B-org
voor	I-org
Sociaal	I-org
Recht	I-org
(	O
KU	B-org
Leuven	I-org
)	O
werd	O
gevraagd	O
om	O
het	O
zogenaamde	O
"	O
Leuvens	B-misc
Standpunt	I-misc
"	O
betreffende	O
de	O
pensioenproblematiek	O
,	O
meer	O
bepaald	O
de	O
daarin	O
geformuleerde	O
voorstellen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
'	O
splitting	O
'	O
;	O
toe	O
te	O
lichten	O
.	O

Al	O
deze	O
bijdragen	O
werden	O
gepresenteerd	O
tijdens	O
de	O
vier	O
conferenties	O
die	O
de	O
Minister	B-misc
van	I-misc
Pensioenen	I-misc
organiseerde	O
in	O
samenwerking	O
met	O
de	O
FOD	B-org
Sociale	I-org
Zekerheid	I-org
.	O

Er	O
werd	O
bij	O
de	O
organisatie	O
van	O
deze	O
conferenties	O
nadrukkelijk	O
gestreefd	O
om	O
naast	O
academici	O
,	O
tijdens	O
deze	O
conferenties	O
ook	O
vrouwenorganisaties	O
,	O
vakbonden	O
,	O
werkgeversorganisaties	O
en	O
andere	O
binnen	O
-	O
en	O
buitenlandse	O
pensioendeskundigen	O
actief	O
te	O
laten	O
participeren	O
.	O

De	O
bedoeling	O
van	O
deze	O
conferenties	O
was	O
immers	O
ook	O
om	O
een	O
breder	O
maatschappelijk	O
debat	O
rond	O
deze	O
problematiek	O
te	O
lanceren	O
.	O

Tijdens	O
de	O
eerste	O
conferentie	O
werd	O
een	O
'	O
tour	O
d'horizon	O
'	O
gemaakt	O
van	O
de	O
inzichten	O
die	O
we	O
op	O
dat	O
moment	O
reeds	O
hadden	O
met	O
betrekking	O
tot	O
vrouwelijke	O
loopbanen	O
.	O

Op	O
basis	O
van	O
deze	O
inventaris	O
werden	O
de	O
lacunes	O
aangeduid	O
en	O
werd	O
de	O
vraagstelling	O
verduidelijkt	O
.	O

Tijdens	O
de	O
tweede	O
conferentie	O
werden	O
de	O
wijzigingen	O
in	O
de	O
loopbaan	O
van	O
vrouwen	O
en	O
de	O
gevolgen	O
voor	O
de	O
pensioenen	O
uitvoerig	O
gedocumenteerd	O
.	O

De	O
derde	O
conferentie	O
stond	O
in	O
het	O
teken	O
van	O
het	O
overlevingspensioen	O
.	O

De	O
resultaten	O
van	O
een	O
reeks	O
analyses	O
betreffende	O
de	O
haalbaarheid	O
van	O
wijzigingen	O
in	O
de	O
regelgeving	O
betreffende	O
de	O
overlevingspensioenen	O
werden	O
voorgesteld	O
.	O

Tijdens	O
de	O
vierde	O
en	O
laatste	O
conferentie	O
werden	O
de	O
verworven	O
inzichten	O
getoetst	O
aan	O
de	O
bevindingen	O
van	O
deskundigen	O
uit	O
de	O
ons	O
omringende	O
landen	O
.	O

De	O
gepresenteerde	O
bijdragen	O
werden	O
beschikbaar	O
gemaakt	O
op	O
de	O
website	O
van	O
"	O
vrouw	O
&	O
pensioen	O
"	O
(	O
www.vrouwenpensioen.be	O
)	O
,	O
alsook	O
op	O
de	O
conferentiesite	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Sociale	I-org
Zekerheid	I-org
.	O

Het	O
was	O
echter	O
van	O
bij	O
de	O
lancering	O
van	O
het	O
jaar	O
"	O
vrouw	O
&	O
pensioen	O
"	O
het	O
opzet	O
van	O
de	O
minister	O
om	O
te	O
streven	O
naar	O
een	O
blijvende	O
kennisverbetering	O
over	O
de	O
situatie	O
van	O
vrouwen	O
en	O
de	O
gevolgen	O
daarvan	O
voor	O
onze	O
pensioenwetgeving	O
.	O

Daarom	O
werd	O
besloten	O
om	O
de	O
onderzoeksresultaten	O
te	O
publiceren	O
in	O
een	O
boek	O
rond	O
hetzelfde	O
thema	O
.	O

Er	O
werd	O
geopteerd	O
om	O
er	O
geen	O
conferentieboek	O
van	O
te	O
maken	O
,	O
maar	O
om	O
een	O
selectie	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
bijdragen	O
te	O
laten	O
bewerken	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
een	O
bredere	O
communicatie	O
aan	O
het	O
geïnteresseerde	O
publiek	O
.	O

Het	O
boek	O
bestaat	O
uit	O
drie	O
delen	O
.	O

In	O
het	O
eerste	O
deel	O
"	O
loopbanen	O
en	O
pensioengevolgen	O
"	O
wordt	O
aandacht	O
besteed	O
aan	O
de	O
diversiteit	O
aan	O
vrouwelijke	O
loopbaanprofielen	O
.	O

In	O
het	O
eerste	O
hoofdstuk	O
presenteert	O
het	O
CESO-team	B-misc
onder	O
leiding	O
van	O
Professor	B-misc
Berghman	B-per
(	O
Palmans	B-per
,	O
Peeters	B-per
,	O
en	O
Berghman	B-per
)	O
een	O
analyse	O
van	O
loopbaangegevens	O
op	O
basis	O
van	O
administratieve	O
gegevens	O
.	O

Deze	O
werden	O
ter	O
beschikking	O
gesteld	O
door	O
de	O
RVP	B-org
en	O
CIMIRe	B-org
.	O

In	O
het	O
tweede	O
hoofdstuk	O
stelt	O
het	O
onderzoeksteam	O
van	O
de	O
UA	B-org
onder	O
leiding	O
van	O
Dimitri	B-per
Mortelmans	I-per
(	O
Vermeiren	B-per
,	O
Heylen	B-per
,	O
Mortelmans	B-per
,	O
en	O
Ponnet	B-per
)	O
de	O
resultaten	O
voor	O
van	O
een	O
survey-onderzoek	O
(	O
PSBH	B-misc
)	O
naar	O
de	O
diversiteit	O
van	O
vrouwelijke	O
loopbanen	O
.	O

In	O
het	O
derde	O
hoofdstuk	O
presenteert	O
het	O
Steunpunt	B-org
Werkgelegenheid	I-org
,	I-org
Arbeid	I-org
en	I-org
Vorming	I-org
(	O
Sels	B-per
,	O
Booghmans	B-per
)	O
een	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
kenmerken	O
en	O
profielen	O
van	O
de	O
onderbrekingen	O
in	O
de	O
loopbaan	O
bij	O
mannen	O
en	O
vrouwen	O
.	O

In	O
deel	O
twee	O
"	O
overlevingspensioen	O
"	O
,	O
worden	O
de	O
resultaten	O
voorgesteld	O
van	O
drie	O
onderzoeksprojecten	O
die	O
de	O
voorgestelde	O
maatregelen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
overlevingspensioenen	O
moesten	O
toetsen	O
.	O

In	O
de	O
eerste	O
bijdrage	O
worden	O
door	O
Guy	B-per
Van	I-per
Camp	I-per
(	O
FOD	B-org
Sociale	I-org
zekerheid	I-org
)	O
,	O
Kristian	B-per
Orsini	I-per
,	O
en	O
Professor	B-misc
André	B-per
De	I-per
Coster	I-per
(	O
beide	O
CES/KU	B-misc
Leuven	I-misc
)	O
de	O
resultaten	O
gepresenteerd	O
van	O
een	O
schatting	O
van	O
de	O
arbeidsaanbodreacties	O
van	O
gerechtigden	O
op	O
een	O
overlevingspensioen	O
en	O
dit	O
voor	O
diverse	O
scenario's	O
betreffende	O
de	O
aanpassing	O
van	O
de	O
regelgeving	O
.	O

In	O
het	O
tweede	O
hoofdstuk	O
wordt	O
het	O
socio-economische	O
profiel	O
van	O
weduwen	O
en	O
weduwnaars	O
met	O
en	O
zonder	O
een	O
overlevingspensioen	O
geschetst	O
op	O
basis	O
van	O
gegevens	O
uit	O
het	O
Datawarehouse	B-org
Arbeidsmarkt	I-org
en	I-org
Sociale	I-org
Bescherming	I-org
die	O
door	O
het	O
CESO	B-org
team	O
van	O
Professor	B-misc
Jos	B-per
Berghman	I-per
werden	O
geanalyseerd	O
(	O
Taelemans	B-per
,	O
Peeters	B-per
,	O
Curvers	B-per
,	O
Berghman	B-per
)	O
.	O

In	O
het	O
laatste	O
hoofdstuk	O
van	O
dit	O
tweede	O
deel	O
worden	O
door	O
Professor	B-misc
Dimitri	B-per
Mortelmans	I-per
,	O
Koen	B-per
Ponnet	I-per
,	O
en	O
Koen	B-per
Vleminckx	I-per
de	O
resultaten	O
gepresenteerd	O
van	O
een	O
analyse	O
naar	O
de	O
noden	O
en	O
behoeften	O
van	O
weduwen	O
.	O

In	O
het	O
derde	O
deel	O
van	O
het	O
boek	O
"	O
Vrouwen	B-pro
en	I-pro
inkomen	I-pro
"	O
worden	O
door	O
Asghar	B-per
Zaïdi	I-per
van	O
het	O
European	B-org
Centre	I-org
en	O
de	O
London	B-org
School	I-org
of	I-org
Economics	I-org
de	O
uitdagingen	O
geschetst	O
waarmee	O
diverse	O
lidstaten	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
worden	O
geconfronteerd	O
bij	O
het	O
waarborgen	O
van	O
een	O
adequaat	O
ouderdomspensioen	O
aan	O
vrouwen	O
.	O

In	O
het	O
tweede	O
hoofdstuk	O
presenteert	O
Professor	B-misc
Bea	B-per
Cantillon	I-per
en	O
Stijn	B-per
Lefebure	I-per
van	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Sociaal	I-org
Beleid	I-org
Herman	I-org
Deleeck	I-org
de	O
resultaten	O
van	O
een	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
levensomstandigheden	O
van	O
oudere	O
vrouwen	O
met	O
lage	O
inkomens	O
.	O

In	O
het	O
laatste	O
hoofdstuk	O
van	O
dit	O
deel	O
lichten	O
de	O
Professoren	B-misc
Paul	B-per
Schoukens	I-per
en	O
Danny	B-per
Pieters	I-per
van	O
het	O
Instituut	B-org
voor	I-org
Sociaal	I-org
recht	I-org
van	O
de	O
KU	B-org
Leuven	I-org
de	O
in	O
het	O
zogenoemde	O
"	O
Leuvens	B-misc
Standpunt	I-misc
"	O
vermeldde	O
voorstellen	O
betreffende	O
de	O
'	O
splitting	O
'	O
van	O
het	O
beroepsinkomen	O
over	O
de	O
partners	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
het	O
realiseren	O
van	O
een	O
billijke	O
pensioenopbouw	O
binnen	O
het	O
gezin	O
,	O
toe	O
.	O

Gebaseerd	O
op	O
de	O
talrijke	O
bijdragen	O
en	O
discussies	O
die	O
gevoerd	O
zijn	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
conferentiereeks	O
"	O
Vrouw	B-misc
&	I-misc
Pensioen	I-misc
"	O
,	O
formuleren	O
de	O
Minister	B-misc
van	I-misc
Pensioenen	I-misc
,	O
Bruno	B-per
Tobback	I-per
,	O
en	O
zijn	O
beleidsmedewerker	O
Ann	B-per
Van	I-per
den	I-per
Troost	I-per
in	O
het	O
laatste	O
deel	O
van	O
het	O
boek	O
een	O
aantal	O
conclusies	O
.	O

Zij	O
gaan	O
dieper	O
in	O
op	O
de	O
veranderende	O
levensloop	O
en	O
de	O
wijze	O
waarop	O
het	O
pensioenbeleid	O
hier	O
kan	O
op	O
inspelen	O
.	O

Tot	O
slot	O
formuleren	O
zij	O
een	O
aantal	O
reflecties	O
en	O
vragen	O
bij	O
de	O
dilemma's	O
waarmee	O
de	O
veranderende	O
arbeids-	O
en	O
levensloop	O
het	O
pensioenbeleid	O
confronteert	O
.	O

Voor	O
wie	O
geïnteresseerd	O
is	O
in	O
meer	O
cijfermateriaal	O
en	O
relevante	O
statistieken	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
thematiek	O
van	O
vrouwen	O
en	O
hun	O
pensioen	O
,	O
wordt	O
achteraan	O
in	O
het	O
boek	O
een	O
overzicht	O
van	O
nuttige	O
links	O
naar	O
websites	O
opgenomen	O
.	O

Op	O
deze	O
sites	O
kan	O
men	O
steeds	O
terecht	O
voor	O
het	O
meest	O
actuele	O
cijfermateriaal	O
met	O
betrekking	O
tot	O
bevolkings-	O
en	O
huishoudsamenstelling	O
,	O
werkgelegenheid	O
,	O
armoede	O
en	O
pensioenen	O
.	O

Koen	B-per
Vleminckx	I-per

Maart	O
2007	O

