Inflatie	O
op	O
maat	O

Inflatie	O
betekent	O
dat	O
we	O
met	O
hetzelfde	O
bedrag	O
steeds	O
minder	O
kunnen	O
kopen	O
,	O
als	O
gevolg	O
van	O
prijsstijgingen	O
.	O

De	O
Europese	B-org
Centrale	I-org
Bank	I-org
probeert	O
met	O
renteaanpassingen	O
de	O
inflatie	O
onder	O
controle	O
te	O
houden	O
.	O

Een	O
bepaald	O
inflatiepercentage	O
heeft	O
niet	O
voor	O
iedereen	O
dezelfde	O
impact	O
.	O

Als	O
iemand	O
met	O
een	O
maandelijks	O
inkomen	O
van	O
1500	O
euro	O
een	O
pakje	O
sigaretten	O
per	O
dag	O
rookt	O
,	O
gebruikt	O
hij	O
daarvoor	O
op	O
maandbasis	O
8	O
%	O
van	O
zijn	O
budget	O
.	O

Dat	O
gewicht	O
is	O
veel	O
groter	O
dan	O
het	O
gemiddelde	O
gewicht	O
dat	O
tabak	O
krijgt	O
toebedeeld	O
in	O
de	O
inflatie-index	O
.	O

En	O
dus	O
kan	O
een	O
prijsstijging	O
van	O
tabak	O
een	O
grotere	O
dan	O
gemiddelde	O
inflatie-impact	O
hebben	O
voor	O
de	O
persoon	O
uit	O
ons	O
voorbeeld	O
.	O

Om	O
te	O
berekenen	O
welke	O
impact	O
de	O
prijsstijgingen	O
hebben	O
op	O
uw	O
persoonlijk	O
verbruik	O
,	O
heeft	O
het	O
Franse	B-org
Instituut	I-org
voor	I-org
Statistieken	I-org
en	I-org
Economische	I-org
Studies	I-org
(	O
INSEE	B-org
)	O
een	O
persoonlijke	O
inflatiesimulator	O
ontworpen	O
.	O

http://www.insee.fr/fr/indicateur/indic_cons/indic_sip.htm	O
(	O
in	O
het	O
Frans	B-pro
)	O

Winkels	O
in	O
de	O
binnenstad	O
met	O
uitsterven	O
bedreigd	O
?	O

Volgens	O
een	O
studie	O
van	O
het	O
Nederlandse	B-loc
Ruimtelijk	B-org
Planbureau	I-org
zullen	O
de	O
komende	O
jaren	O
steeds	O
meer	O
winkels	O
in	O
de	O
binnenstad	O
verdwijnen	O
,	O
omdat	O
er	O
door	O
het	O
e-shoppen	O
minder	O
klanten	O
over	O
de	O
vloer	O
komen	O
.	O

Vooral	O
elektrozaken	O
,	O
cd-winkels	O
en	O
boekhandels	O
zouden	O
getroffen	O
worden	O
.	O

Winkels	O
die	O
willen	O
overleven	O
,	O
moeten	O
zich	O
volgens	O
de	O
studie	O
verplaatsen	O
naar	O
de	O
stadsrand	O
.	O

Tegelijkertijd	O
zullen	O
nieuwe	O
winkels	O
zich	O
ook	O
vestigen	O
buiten	O
het	O
centrum	O
,	O
waar	O
internetbestellingen	O
kunnen	O
worden	O
afgehaald	O
of	O
teruggebracht	O
.	O

Volgens	O
de	O
studie	O
zou	O
tegen	O
2010	O
al	O
10	O
%	O
van	O
alle	O
detailaankopen	O
gebeuren	O
via	O
het	O
internet	O
,	O
vier	O
keer	O
meer	O
dan	O
vandaag	O
.	O

Investeer	O
in	O
plaats	O
van	O
te	O
doneren	O

Waarom	O
geld	O
geven	O
aan	O
het	O
goede	O
doel	O
,	O
als	O
u	O
even	O
goed	O
als	O
businessengel	O
kunt	O
optreden	O
?	O

Op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
website	O
kiva.org	O
kunt	O
u	O
kleine	O
microleningen	O
van	O
minimum	O
25	O
dollar	O
geven	O
aan	O
bedrijfjes	O
in	O
de	O
derde	O
wereld	O
.	O

U	O
zoekt	O
zelf	O
een	O
zaak	O
-	O
van	O
een	O
apotheek	O
in	O
Togo	B-loc
tot	O
een	O
schoenverkoper	O
in	O
Ecuador	B-loc
-	O
en	O
beslist	O
hoeveel	O
u	O
wilt	O
uitlenen	O
.	O

Via	O
e-mail	O
krijgt	O
u	O
regelmatig	O
nieuws	O
over	O
het	O
bedrijf	O
waar	O
u	O
geld	O
aan	O
geeft	O
.	O

Als	O
de	O
lening	O
na	O
een	O
jaar	O
is	O
terugbetaald	O
,	O
kunt	O
u	O
het	O
bedrag	O
opnemen	O
of	O
opnieuw	O
uitlenen	O
.	O

Laatste	O
paarse	O
wetsvoorstel	O
?	O

Eén	O
van	O
de	O
laatste	O
wetsvoorstellen	O
die	O
door	O
de	O
paarse	O
meerderheid	O
ingediend	O
werden	O
,	O
is	O
het	O
idee	O
om	O
het	O
fiscale	O
voordeel	O
van	O
een	O
hypotheeklening	O
maandelijks	O
door	O
de	O
fiscus	O
te	O
laten	O
uitbetalen	O
.	O

Vandaag	O
gebeurt	O
de	O
verrekening	O
van	O
dat	O
voordeel	O
pas	O
bij	O
de	O
eindafrekening	O
van	O
de	O
personenbelasting	O
.	O

In	O
de	O
nieuwe	O
woonbonus	O
kan	O
het	O
voordeel	O
oplopen	O
tot	O
200	O
euro	O
per	O
maand	O
.	O

Het	O
voorstel	O
kon	O
nog	O
niet	O
behandeld	O
worden	O
door	O
het	O
parlement	O
.	O

Afwachten	O
of	O
het	O
nieuwe	O
parlement	O
hiervan	O
lust	O
.	O

door	O
Bart	B-per
Debbaut	I-per

Kuifje	B-per
populaire	O
belegging	O

Naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
honderdste	O
verjaardag	O
van	O
de	O
geboorte	O
van	O
Hergé	B-per
lijkt	O
de	O
merchandising	O
rond	O
stripheld	O
Kuifje	B-per
op	O
volle	O
toeren	O
te	O
draaien	O
.	O

Voor	O
Kuifjes	B-per
in	O
goede	O
staat	O
wordt	O
steeds	O
meer	O
geld	O
neergeteld	O
.	O

Prijzen	O
tot	O
9000	O
euro	O
per	O
album	O
zijn	O
geen	O
uitzondering	O
,	O
voor	O
originele	O
tekeningen	O
lopen	O
de	O
prijzen	O
op	O
tot	O
enkele	O
tienduizenden	O
euro	O
.	O

Een	O
leuk	O
gadget	O
is	O
een	O
nieuwe	O
zilveren	O
munt	O
met	O
de	O
afbeelding	O
van	O
Kuifje	B-per
.	O

Van	O
de	O
nieuwe	O
munt	O
-	O
uitgegeven	O
door	O
de	O
Koninklijke	B-org
Munt	I-org
van	O
België	B-loc
-	O
zijn	O
er	O
slechts	O
50.000	O
exemplaren	O
beschikbaar	O
.	O

En	O
die	O
munt	O
zou	O
wel	O
eens	O
erg	O
waardevol	O
kunnen	O
worden	O
.	O

Kuifje	B-per
heeft	O
immers	O
ook	O
veel	O
fans	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
waaronder	O
Steven	B-per
Spielberg	I-per
,	O
die	O
een	O
Kuifjesfilm	B-misc
plant	O
.	O

