Door	O
Johnn	B-per
Hari	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Gore	O
leugens	O

Johann	B-per
Hari	I-per
over	O
de	O
lasterpraktijken	O
tegen	O
Al	B-per
Gore	I-per

Johann	B-per
Hari	I-per
is	O
columnist	O
bij	O
de	O
Britse	B-loc
krant	O
'	O
The	B-pro
Independent	I-pro
'	O
.	O

Gewoon	O
om	O
te	O
controleren	O
:	O
is	O
er	O
nog	O
iemand	O
die	O
van	O
plan	O
is	O
om	O
te	O
kijken	O
naar	O
de	O
toespraak	O
die	O
Al	B-per
Gore	I-per
zal	O
geven	O
bij	O
het	O
aanvaarden	O
van	O
de	O
Nobelprijs	B-pro
voor	I-pro
de	I-pro
Vrede	I-pro
?	O

De	O
laatste	O
overwinning	O
van	O
Gore	B-per
die	O
ik	O
vierde	O
,	O
draaide	O
uit	O
op	O
een	O
kater	O
van	O
acht	O
jaar	O
Bush	B-per
.	O

Ik	O
verwacht	O
dus	O
dat	O
de	O
ceremonie	O
in	O
Stockholm	B-loc
zal	O
eindigen	O
met	O
Bush	B-per
die	O
het	O
podium	O
opstapt	O
om	O
aan	O
te	O
kondigen	O
dat	O
het	O
Hooggerechtshof	B-org
hem	O
heeft	O
uitgeroepen	O
tot	O
de	O
eigenlijke	O
grootste	O
vredestichter	O
ter	O
wereld	O
,	O
terwijl	O
Gore	B-per
met	O
vertrokken	O
gezicht	O
zal	O
toekijken	O
vanuit	O
de	O
coulissen	O
.	O

Er	O
is	O
eigenlijk	O
al	O
een	O
kleine	O
zure	O
coda	O
geweest	O
.	O

Toen	O
het	O
nieuws	O
van	O
de	O
Nobelprijs	B-pro
bekend	O
raakte	O
,	O
volgde	O
al	O
snel	O
een	O
tweede	O
,	O
parallel	O
verhaal	O
:	O
een	O
Britse	B-loc
rechter	O
,	O
Michael	B-per
Burton	I-per
,	O
was	O
tot	O
de	O
conclusie	O
gekomen	O
dat	O
er	O
negen	O
'	O
fouten	O
'	O
zaten	O
in	O
Gores	B-per
film	O
An	B-pro
Inconvenient	I-pro
Truth	I-pro
waarvoor	O
schoolkinderen	O
gewaarschuwd	O
moesten	O
worden	O
als	O
de	O
film	O
aan	O
hen	O
vertoond	O
werd	O
.	O

Dit	O
verdict	O
werd	O
door	O
zij	O
die	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
ontkennen	O
wereldwijd	O
gevierd	O
als	O
hun	O
Scopes	B-eve
Trial	I-eve
,	O
een	O
proces	O
in	O
de	O
jaren	O
twintig	O
van	O
vorige	O
eeuw	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
de	O
VS	B-loc
waarbij	O
een	O
leraar	O
veroordeeld	O
werd	O
voor	O
het	O
geven	O
van	O
lessen	O
over	O
Darwins	B-per
evolutietheorie	O
.	O

In	O
beide	O
zaken	O
onderdrukte	O
de	O
rechtspraak	O
de	O
wetenschap	O
ten	O
voordele	O
van	O
dogma's	O
.	O

Dit	O
alles	O
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
een	O
laag-bij-de-gronds	O
proces	O
dat	O
al	O
meer	O
dan	O
een	O
decennium	O
duurt	O
:	O
het	O
belasteren	O
van	O
Al	B-per
Gore	I-per
om	O
het	O
vertellen	O
van	O
de	O
waarheid	O
.	O

Ik	O
nam	O
deze	O
week	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
verslaggeving	O
van	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
2000	O
nog	O
eens	O
door	O
.	O

Gore	B-per
werd	O
voorgesteld	O
als	O
een	O
stijve	O
,	O
verwijfde	O
klootzak	O
en	O
werd	O
uitgelachen	O
,	O
onder	O
andere	O
,	O
omdat	O
hij	O
op	O
de	O
hoogte	O
was	O
van	O
wetenschap	O
,	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
en	O
andere	O
nerdonderwerpen	O
.	O

Erger	O
was	O
dat	O
Gore	B-per
ook	O
voorgesteld	O
werd	O
als	O
een	O
Pinocchio	B-per
,	O
geneigd	O
om	O
te	O
liegen	O
over	O
zijn	O
politieke	O
verwezenlijkingen	O
.	O

Ze	O
zeiden	O
dat	O
Gore	B-per
loog	O
dat	O
hij	O
het	O
internet	O
had	O
uitgevonden	O
.	O

Ze	O
zeiden	O
dat	O
hij	O
loog	O
dat	O
hij	O
de	O
inspiratiebron	O
was	O
van	O
Love	B-pro
Story	I-pro
.	O

Ze	O
zeiden	O
dat	O
Gore	B-per
loog	O
dat	O
hij	O
vergiftigde	O
terreinen	O
ontdekt	O
had	O
.	O

De	O
enige	O
waarheid	O
is	O
dat	O
de	O
journalisten	O
logen	O
.	O

Dit	O
is	O
wat	O
echt	O
gebeurde	O
:	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
was	O
het	O
internet	O
niet	O
meer	O
dan	O
enkele	O
met	O
elkaar	O
verbonden	O
computers	O
in	O
het	O
Pentagon	B-loc
die	O
gebruikt	O
werden	O
voor	O
onderzoek	O
.	O

Als	O
senator	O
steunde	O
Gore	B-per
het	O
eerste	O
wetsvoorstel	O
om	O
dit	O
computernetwerk	O
uit	O
te	O
bouwen	O
tot	O
een	O
veel	O
bredere	O
'	O
informatiesnelweg	O
'	O
.	O

Vincent	B-per
Cerf	I-per
,	O
die	O
algemeen	O
gezien	O
wordt	O
als	O
de	O
technologische	O
stichter	O
van	O
het	O
internet	O
,	O
heeft	O
publiekelijk	O
verklaard	O
dat	O
het	O
dankzij	O
Gore	B-per
is	O
dat	O
het	O
internet	O
vandaag	O
de	O
dag	O
door	O
ons	O
allen	O
gebruikt	O
wordt	O
.	O

Toen	O
Gore	B-per
in	O
1997	O
in	O
een	O
interview	O
zei	O
dat	O
hij	O
"	O
het	O
initiatief	O
nam	O
"	O
om	O
het	O
internet	O
mogelijk	O
te	O
maken	O
,	O
sprak	O
hij	O
de	O
waarheid	O
.	O

Achter	O
de	O
andere	O
Goreleugens	B-misc
gaan	O
gelijkaardige	O
indrukwekkende	O
waarheden	O
schuil	O
.	O

Nu	O
wordt	O
een	O
Britse	B-loc
rechtbank	O
meegesleurd	O
in	O
de	O
lastercampagne	O
.	O

Deze	O
zaak	O
werd	O
voorgesteld	O
als	O
een	O
gevecht	O
tussen	O
David	B-per
en	O
Goliath	B-per
:	O
een	O
moedige	O
schooldirecteur	O
en	O
vader	O
van	O
twee	O
die	O
de	O
vroegere	O
Amerikaanse	B-loc
vicepresident	O
voor	O
het	O
Hooggerechtshof	B-org
sleurt	O
opdat	O
zijn	O
kinderen	O
een	O
"	O
evenwichtig	O
"	O
onderwijs	O
zouden	O
kunnen	O
krijgen	O
in	O
de	O
plaats	O
van	O
door	O
An	B-pro
Inconvenient	I-pro
Truth	I-pro
geïndoctrineerd	O
te	O
worden	O
.	O

De	O
realiteit	O
is	O
enigszins	O
anders	O
.	O

De	O
man	O
die	O
de	O
zaak	O
aanspande	O
,	O
Stewart	B-per
Dimmock	I-per
,	O
is	O
lid	O
van	O
de	O
New	B-org
Party	I-org
,	O
een	O
organisatie	O
die	O
op	O
het	O
politieke	O
spectrum	O
zo	O
sterk	O
naar	O
rechts	O
overhelt	O
dat	O
zelfs	O
de	O
Schotse	B-loc
Tory's	B-org
ze	O
"	O
fascistisch	O
"	O
noemen	O
.	O

Zijn	O
rechtszaak	O
tegen	O
Gore	B-per
is	O
hoofdzakelijk	O
gefinancierd	O
door	O
zakenmensen	O
met	O
sterke	O
connecties	O
met	O
de	O
energie-	O
en	O
mijnlobby's	O
.	O

Cruciaal	O
is	O
dat	O
de	O
rechter	O
Dimmocks	B-per
argumenten	O
die	O
het	O
opwarmingseffect	O
ontkennen	O
volledig	O
verwierp	O
.	O

In	O
zijn	O
verdict	O
zei	O
rechter	O
Burton	B-per
:	O
"	O
Al	B-per
Gores	I-per
voorstelling	O
in	O
de	O
film	O
van	O
de	O
oorzaken	O
en	O
de	O
waarschijnlijke	O
effecten	O
van	O
klimaatverandering	O
waren	O
globaal	O
genomen	O
accuraat	O
.	O
"	O

De	O
stelling	O
dat	O
de	O
mens	O
door	O
de	O
toenemende	O
broeikasgassenuitstoot	O
op	O
rampzalige	O
wijze	O
het	O
klimaat	O
aan	O
het	O
veranderen	O
is	O
,	O
zo	O
zei	O
de	O
rechter	O
,	O
"	O
wordt	O
ondersteund	O
door	O
een	O
enorme	O
hoeveelheid	O
onderzoek	O
waarvan	O
de	O
resultaten	O
gepubliceerd	O
worden	O
in	O
gereputeerde	O
tijdschriften	O
en	O
door	O
een	O
grote	O
meerderheid	O
van	O
de	O
klimaatwetenschappers	O
"	O
.	O

Maar	O
het	O
kamp	O
van	O
de	O
ontkenners	O
is	O
nu	O
zo	O
gediscrediteerd	O
dat	O
ze	O
opportunistisch	O
en	O
selectief	O
moeten	O
terugvallen	O
op	O
enkele	O
kleinere	O
punten	O
uit	O
een	O
verdict	O
dat	O
op	O
vernederende	O
wijze	O
hun	O
argumenten	O
verwerpt	O
.	O

Zij	O
klampen	O
zich	O
vast	O
aan	O
de	O
bewering	O
van	O
de	O
rechter	O
dat	O
Gore	B-per
"	O
fouten	O
"	O
maakt	O
terwijl	O
het	O
in	O
elk	O
van	O
de	O
gevallen	O
,	O
behalve	O
één	O
,	O
eigenlijk	O
rechter	O
Burton	B-per
is	O
die	O
zich	O
vergist	O
.	O

'	O
Fout	O
'	O
één	O
.	O

Burton	B-per
zegt	O
dat	O
er	O
"	O
geen	O
bewijs	O
"	O
bestaat	O
dat	O
de	O
inwoners	O
van	O
laaggelegen	O
eilanden	O
zoals	O
Tuvalu	B-loc
geëvacueerd	O
worden	O
vanwege	O
de	O
stijgende	O
zeespiegel	O
.	O

In	O
realiteit	O
begon	O
het	O
programma	O
om	O
de	O
inwoners	O
te	O
evacueren	O
in	O
2002	O
.	O

Een	O
eenvoudig	O
telefoontje	O
naar	O
de	O
regering	O
van	O
het	O
eiland	O
of	O
naar	O
de	O
ambassade	O
van	O
Nieuw-Zeeland	B-loc
,	O
dat	O
de	O
eilandbewoners	O
opvangt	O
,	O
zou	O
dat	O
verduidelijkt	O
hebben	O
.	O

'	O
Fout	O
'	O
twee	O
.	O

Burton	B-per
zegt	O
dat	O
er	O
"	O
een	O
rechtstreekse	O
relatie	O
"	O
is	O
tussen	O
stijgingen	O
in	O
CO2	B-misc
en	O
stijgingen	O
in	O
globale	O
temperaturen	O
.	O

Dat	O
zou	O
inderdaad	O
verkeerd	O
zijn	O
,	O
maar	O
Gore	B-per
beweert	O
dat	O
niet	O
.	O

Zijn	O
exacte	O
woorden	O
zijn	O
:	O
"	O
De	O
relatie	O
is	O
zeer	O
gecompliceerd	O
.	O

Wanneer	O
er	O
meer	O
koolstofdioxine	O
is	O
,	O
stijgt	O
de	O
temperatuur	O
omdat	O
er	O
meer	O
zonnewarmte	O
gevangen	O
gehouden	O
wordt	O
.	O
"	O

Als	O
je	O
denkt	O
dat	O
dat	O
verkeerd	O
is	O
,	O
dan	O
slaag	O
je	O
niet	O
in	O
je	O
eindtermen	O
aardrijkskunde	O
.	O

'	O
Fout	O
'	O
drie	O
.	O

Burton	B-per
zegt	O
dat	O
Gore	B-per
het	O
mis	O
heeft	O
wanneer	O
hij	O
het	O
trage	O
en	O
gerokken	O
afsterven	O
van	O
de	O
koraalriffen	O
toeschrijft	O
aan	O
de	O
opwarming	O
van	O
het	O
klimaat	O
.	O

Dat	O
is	O
bizar	O
.	O

Zoals	O
professor	O
Tim	B-per
Flannery	I-per
de	O
huidige	O
wetenschappelijke	O
consensus	O
samenvat	O
:	O
alles	O
tezamen	O
is	O
42	O
percent	O
van	O
het	O
Great	B-loc
Barrier	I-loc
Reef	I-loc
verbleekt	O
,	O
en	O
18	O
percent	O
heeft	O
blijvende	O
schade	O
opgelopen	O
.	O

Niet	O
visvangst	O
of	O
toerisme	O
doen	O
het	O
rif	O
afsterven	O
.	O

Het	O
is	O
het	O
gevolg	O
van	O
de	O
stijgende	O
CO2-uitstoot	B-misc
.	O
"	O

Ik	O
zou	O
kunnen	O
doorgaan	O
.	O

Gore	B-per
maakte	O
één	O
fout	O
,	O
dat	O
is	O
juist	O
.	O

Vroeger	O
gingen	O
wetenschappers	O
ervan	O
uit	O
dat	O
de	O
Golfstroom	B-misc
zou	O
stilvallen	O
,	O
waardoor	O
de	O
Europeanen	B-loc
zouden	O
gaan	O
klappertanden	O
van	O
de	O
kou	O
.	O

Nu	O
gaan	O
klimatologen	O
ervan	O
uit	O
dat	O
we	O
in	O
de	O
toekomst	O
zullen	O
bakken	O
.	O

Vergeef	O
het	O
me	O
als	O
ik	O
het	O
nalaat	O
te	O
juichen	O
.	O

Toch	O
vonden	O
vele	O
nieuwskanalen	O
het	O
gepast	O
om	O
als	O
antwoord	O
op	O
de	O
Britse	B-loc
uitspraak	O
met	O
Martin	B-per
Durkin	I-per
uit	O
te	O
pakken	O
.	O

Durkin	B-per
'	O
regisseerde	O
'	O
The	B-pro
Great	I-pro
Global	I-pro
Warming	I-pro
Swindle	I-pro
,	O
een	O
film	O
over	O
de	O
opwarming	O
van	O
ons	O
klimaat	O
die	O
door	O
de	O
instanties	O
die	O
de	O
media	O
controleren	O
als	O
misleidend	O
en	O
compleet	O
intellectueel	O
oneerlijk	O
bevonden	O
werd	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
man	O
wiens	O
film	O
vol	O
zat	O
met	O
elementaire	O
blunders	O
,	O
zoals	O
de	O
claim	O
dat	O
vulkanen	O
meer	O
CO2	B-misc
produceren	O
dan	O
alle	O
menselijke	O
activiteit	O
samen	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
man	O
die	O
door	O
wetenschappers	O
,	O
die	O
misleid	O
werden	O
om	O
in	O
zijn	O
film	O
te	O
figureren	O
,	O
beschuldigd	O
is	O
van	O
"	O
pure	O
propaganda	O
"	O
,	O
het	O
verstrekken	O
van	O
"	O
opzettelijk	O
verkeerde	O
informatie	O
"	O
en	O
het	O
plegen	O
van	O
iets	O
dat	O
"	O
op	O
het	O
randje	O
van	O
fraude	O
"	O
balanceert	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
man	O
die	O
de	O
wetenschappers	O
met	O
'	O
go	O
fuck	O
yourself	O
'	O
van	O
antwoord	O
diende	O
.	O

En	O
toch	O
kwam	O
hij	O
in	O
beeld	O
,	O
Gore	B-per
meedogenloos	O
neersabelend	O
voor	O
zijn	O
"	O
bedriegerij	O
"	O
.	O

Ik	O
wou	O
dat	O
Durkin	B-per
gelijk	O
had	O
.	O

Ik	O
wou	O
dat	O
de	O
klimaatopwarming	O
"	O
een	O
leugen	O
"	O
was	O
.	O

Ik	O
hou	O
van	O
vliegtuigen	O
en	O
beton	O
en	O
van	O
terrasverwarmers	O
.	O

Maar	O
het	O
bewijs	O
dat	O
Gore	B-per
gelijk	O
heeft	O
is	O
overweldigend	O
.	O

Het	O
zou	O
mooi	O
zijn	O
als	O
we	O
Durkin	B-per
en	O
de	O
ontkenners	O
konden	O
negeren	O
.	O

Maar	O
mensen	O
die	O
met	O
een	O
broeikaseffect	O
moeten	O
leven	O
,	O
kunnen	O
het	O
zich	O
niet	O
lang	O
veroorloven	O
om	O
stenen	O
te	O
gooien	O
naar	O
de	O
slimme	O
mensen	O
die	O
de	O
wetenschap	O
een	O
warm	O
hart	O
toedragen	O
.	O

De	O
laatste	O
keer	O
dat	O
Gore	B-per
belasterd	O
werd	O
,	O
heette	O
het	O
resultaat	O
president	O
George	B-per
Bush	I-per
.	O

Maar	O
als	O
Gores	B-per
wereldwijde	O
campagne	O
tenietgedaan	O
wordt	O
door	O
laster	O
zullen	O
de	O
gevolgen	O
nog	O
erger	O
zijn	O
.	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Publicatiedatum	O
:	O
2007-10-16	O

Sectie	O
:	O
Opiniemakers	O

