De	O
'blow-back'-theorie	O
en	O
het	O
totalitarisme	O
van	O
de	O
jihad	O

Door	O
Johann	B-per
Hari	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

De	O
bommenleggers	O
in	O
Londen	B-loc
verzetten	O
zich	O
tegen	O
de	O
beste	O
aspecten	O
van	O
onze	O
samenleving	O
:	O
de	O
vrijheid	O
om	O
romans	O
te	O
schrijven	O
over	O
religie	O
en	O
de	O
vrijheid	O
van	O
de	O
vrouw	O
om	O
een	O
partner	O
te	O
kiezen	O

Johann	B-per
Hari	I-per
ontleedt	O
de	O
motieven	O
achter	O
de	O
Britse	B-loc
terreuraanslagen	O

De	O
jihadisten	O
die	O
graag	O
de	O
klok	O
rond	O
aan	O
de	O
slag	O
blijven	O
,	O
zijn	O
terug	O
van	O
weggeweest	O
,	O
en	O
ze	O
hebben	O
geprobeerd	O
om	O
de	O
eerste	O
week	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
premier	O
Brown	B-per
zwart	O
te	O
kleuren	O
.	O

Het	O
is	O
puur	O
toeval	O
dat	O
hun	O
pogingen	O
tot	O
massamoord	O
in	O
Londen	B-loc
en	O
Glasgow	B-loc
dankzij	O
hun	O
onbekwaamheid	O
een	O
scène	O
uit	O
Carry	B-pro
On	I-pro
Up	I-pro
the	I-pro
Jihad	I-pro
geworden	O
zijn	O
.	O

Een	O
van	O
hun	O
bomauto's	O
werd	O
weggesleept	O
en	O
met	O
hun	O
partijtje	O
molotovcocktails	O
gooien	O
hebben	O
ze	O
alleen	O
zichzelf	O
in	O
de	O
as	O
gelegd	O
.	O

Maar	O
nu	O
de	O
hoogste	O
alarmfase	O
opnieuw	O
van	O
kracht	O
is	O
,	O
steekt	O
ook	O
die	O
oude	O
vraag	O
opnieuw	O
de	O
kop	O
op	O
.	O

Waarom	O
?	O

Waarom	O
willen	O
jonge	O
Britse	B-loc
mannen	O
(	O
wellicht	O
zullen	O
ze	O
uiteindelijk	O
Brits	B-loc
blijken	O
te	O
zijn	O
)	O
zoveel	O
mogelijk	O
willekeurige	O
medeburgers	O
om	O
het	O
leven	O
brengen	O
in	O
nachtclubs	O
en	O
luchthavens	O
?	O

De	O
Franse	B-loc
intellectueel	O
Régis	B-per
Debray	I-per
heeft	O
bomauto's	O
ooit	O
omschreven	O
als	O
"	O
manifesten	O
geschreven	O
met	O
het	O
bloed	O
van	O
andere	O
mensen	O
"	O
.	O

Maar	O
wat	O
zegt	O
dat	O
manifest	O
?	O

Ik	O
heb	O
jihadisten	O
en	O
zelfverklaarde	O
zelfmoordterroristen	O
geïnterviewd	O
,	O
van	O
Londen	B-loc
tot	O
in	O
de	O
Gazastrook	B-loc
.	O

Ik	O
heb	O
gepraat	O
met	O
de	O
oplichters	O
van	O
Abu	B-per
Hamza	I-per
en	O
met	O
de	O
tieners	O
voor	O
wie	O
hij	O
een	O
bron	O
van	O
inspiratie	O
was	O
.	O

Hun	O
motieven	O
vormen	O
een	O
zwarte	O
brij	O
van	O
tegenstrijdigheden	O
.	O

Maar	O
laten	O
we	O
even	O
een	O
blik	O
werpen	O
op	O
de	O
twee	O
overkoepelende	O
,	O
en	O
botsende	O
,	O
verklaringen	O
die	O
ons	O
gewoonlijk	O
worden	O
voorgeschoteld	O
als	O
we	O
het	O
over	O
onze	O
eigen	O
jihadisten	O
hebben	O
.	O

Beide	O
verklaringen	O
kunnen	O
immers	O
hun	O
eigen	O
waarheden	O
bevatten	O
.	O

De	O
eerste	O
verklaring	O
kunnen	O
we	O
de	O
'	O
Blow-Back	B-pro
Thesis	I-pro
'	O
noemen	O
,	O
de	O
theorie	O
van	O
de	O
terugslag	O
,	O
zeg	O
maar	O
.	O

In	O
de	O
vroege	O
jaren	O
vijftig	O
heeft	O
de	O
CIA	B-org
die	O
term	O
uitgevonden	O
om	O
de	O
onbedoelde	O
gevolgen	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
inmenging	O
in	O
andere	O
landen	O
te	O
omschrijven	O
.	O

Hier	O
is	O
de	O
toepassing	O
van	O
die	O
theorie	O
eenvoudig	O
:	O
maak	O
van	O
Irak	B-loc
een	O
slagveld	O
,	O
en	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
moslims	O
in	O
Groot-Brittannië	B-loc
zal	O
zo	O
razend	O
zijn	O
dat	O
ze	O
,	O
om	O
de	O
oude	O
slagzin	O
van	O
de	O
Vietnamtegenstanders	B-misc
te	O
gebruiken	O
,	O
"	O
de	O
oorlog	O
naar	O
het	O
thuisfront	O
zullen	O
brengen	O
"	O
.	O

De	O
aanhangers	O
van	O
die	O
theorie	O
weten	O
zich	O
gesteund	O
door	O
indrukwekkend	O
bewijsmateriaal	O
.	O

In	O
de	O
video's	O
die	O
ze	O
hebben	O
achtergelaten	O
,	O
halen	O
de	O
bommenleggers	O
van	O
7	O
juli	O
de	O
Britse	B-loc
invasie	O
van	O
Irak	B-loc
en	O
de	O
steun	O
aan	O
Israël	B-loc
aan	O
als	O
hun	O
belangrijkste	O
motieven	O
.	O

Het	O
Britse	B-loc
Joint	B-org
Intelligence	I-org
Committee	I-org
had	O
nog	O
voor	O
de	O
oorlog	O
gewaarschuwd	O
dat	O
"	O
de	O
dreiging	O
nog	O
zou	O
toenemen	O
door	O
een	O
militaire	O
actie	O
tegen	O
Irak	B-loc
"	O
.	O

Maar	O
de	O
terugslagtheorie	O
vertoont	O
natuurlijk	O
ook	O
hiaten	O
.	O

Ze	O
kan	O
de	O
jihadisten	O
veel	O
menslievender	O
laten	O
overkomen	O
dan	O
ze	O
in	O
werkelijkheid	O
zijn	O
.	O

Dit	O
weekend	O
verklaarde	O
een	O
expert	O
op	O
de	O
BBC	B-org
World	I-org
Service	I-org
dat	O
die	O
bommenleggers	O
"	O
buiten	O
zichzelf	O
zijn	O
van	O
woede	O
omdat	O
er	O
in	O
Afghanistan	B-loc
burgers	O
worden	O
gedood	O
"	O
.	O

Maar	O
diezelfde	O
islamisten	O
staan	O
pal	O
achter	O
de	O
moord	O
op	O
Afghaanse	B-loc
burgers	O
,	O
zolang	O
de	O
moordenaars	O
maar	O
Jihadisten	B-misc
Zoals	I-misc
Wij	I-misc
zijn	O
.	O

Toen	O
de	O
Taliban	B-org
in	O
Afghanistan	B-loc
burgers	O
afmaakten	O
omdat	O
ze	O
zich	O
"	O
schuldig	O
"	O
hadden	O
gemaakt	O
aan	O
overspel	O
of	O
homoseksualiteit	O
,	O
of	O
omdat	O
ze	O
als	O
vrouw	O
hun	O
gezicht	O
hadden	O
laten	O
zien	O
op	O
straat	O
,	O
kon	O
de	O
hele	O
wereld	O
maar	O
beter	O
een	O
voorbeeld	O
aan	O
hen	O
nemen	O
.	O

Abu	B-per
Hamza	I-per
vertelde	O
me	O
dat	O
het	O
"	O
de	O
perfecte	O
maatschappij	O
"	O
was	O
.	O

Maar	O
een	O
groter	O
probleem	O
waarmee	O
die	O
theorie	O
kampt	O
,	O
is	O
dat	O
de	O
jihadisten	O
onlangs	O
ook	O
op	O
treinen	O
in	O
Duitsland	B-loc
bommen	O
hebben	O
achtergelaten	O
.	O

Die	O
bommen	O
zijn	O
gelukkig	O
op	O
tijd	O
onschadelijk	O
gemaakt	O
.	O

In	O
Canada	B-loc
werd	O
dan	O
weer	O
een	O
complot	O
om	O
de	O
premier	O
te	O
onthoofden	O
verijdeld	O
.	O

Beide	O
landen	O
waren	O
felle	O
tegenstanders	O
van	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	B-loc
en	O
verlenen	O
grote	O
financiële	O
steun	O
aan	O
de	O
Palestijnen	B-loc
.	O

De	O
terugslagtheorie	O
kan	O
die	O
aanslagen	O
deels	O
verklaren	O
,	O
maar	O
is	O
in	O
geen	O
geval	O
sluitend	O
.	O

De	O
tweede	O
verklaring	O
kunnen	O
we	O
de	O
theorie	O
van	O
het	O
totalitarisme	O
noemen	O
.	O

Volgens	O
die	O
theorie	O
is	O
het	O
jihadisme	O
meer	O
dan	O
louter	O
een	O
spiegelbeeld	O
van	O
wat	O
onze	O
regeringen	O
de	O
moslims	O
aandoen	O
.	O

Ze	O
heeft	O
een	O
eigen	O
visie	O
van	O
een	O
vernieuwd	O
islamitisch	O
kalifaat	O
volgens	O
de	O
shariawetten	O
,	O
en	O
die	O
visie	O
wil	O
ze	O
opdringen	O
aan	O
het	O
hele	O
Midden-Oosten	B-loc
,	O
en	O
uiteindelijk	O
aan	O
de	O
hele	O
wereld	O
.	O

Daarmee	O
hebben	O
de	O
jihadisten	O
zichzelf	O
meteen	O
een	O
onmogelijk	O
doel	O
gesteld	O
en	O
zullen	O
ze	O
gretig	O
op	O
zoek	O
gaan	O
naar	O
redenen	O
tot	O
misnoegdheid	O
als	O
ze	O
zien	O
hoe	O
de	O
wereld	O
om	O
hen	O
heen	O
zich	O
niet	O
schikt	O
naar	O
hun	O
puriteinse	O
woestijnmoraliteit	O
.	O

Maar	O
houdt	O
dat	O
ook	O
steek	O
?	O

Een	O
paar	O
uur	O
voor	O
de	O
eerste	O
bomauto	O
werd	O
ontdekt	O
,	O
schreef	O
een	O
deelnemer	O
aan	O
het	O
discussieforum	O
van	O
de	O
islamitische	O
website	O
Al-Hesbah	B-pro
:	O
"	O
Vandaag	O
zeg	O
ik	O
:	O
wees	O
blij	O
,	O
bij	O
Allah	B-per
,	O
want	O
in	O
Londen	B-loc
zullen	O
de	O
bommen	O
ontploffen	O
.	O
"	O

Hij	O
gaf	O
ook	O
de	O
redenen	O
op	O
voor	O
de	O
aanslagen	O
,	O
waar	O
hij	O
duidelijk	O
bij	O
betrokken	O
was	O
:	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	B-loc
en	O
,	O
al	O
even	O
belangrijk	O
,	O
het	O
eerbetoon	O
aan	O
Salman	B-per
Rushdie	I-per
,	O
misschien	O
wel	O
onze	O
grootste	O
romanschrijver	O
.	O

Ook	O
de	O
keuze	O
van	O
het	O
doelwit	O
,	O
een	O
nachtclub	O
tijdens	O
een	O
Ladies'	B-misc
Night	I-misc
,	O
spreekt	O
boekdelen	O
.	O

Toen	O
een	O
soortgelijke	O
bende	O
in	O
2004	O
plannen	O
smeedde	O
om	O
de	O
Ministry	B-org
of	I-org
Sound	I-org
op	O
te	O
blazen	O
,	O
hadden	O
ze	O
het	O
over	O
hun	O
wens	O
om	O
de	O
"	O
in	O
het	O
rond	O
dansende	O
sletten	O
"	O
levend	O
te	O
verbranden	O
.	O

Dat	O
moet	O
ons	O
eraan	O
herinneren	O
dat	O
de	O
bommenleggers	O
niet	O
alleen	O
reageren	O
op	O
de	O
slechtste	O
uitwassen	O
van	O
onze	O
overheidssystemen	O
:	O
de	O
folteringen	O
en	O
het	O
gebruik	O
van	O
chemische	O
wapens	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
Guantánamo	B-loc
Bay	I-loc
en	O
onze	O
steun	O
aan	O
de	O
Arabische	B-loc
dictators	O
.	O

Ze	O
verzetten	O
zich	O
ook	O
tegen	O
de	O
beste	O
aspecten	O
van	O
onze	O
samenleving	O
:	O
de	O
intellectuele	O
vrijheid	O
om	O
romans	O
te	O
schrijven	O
die	O
vragen	O
stellen	O
bij	O
religie	O
,	O
en	O
de	O
seksuele	O
vrijheid	O
van	O
de	O
vrouw	O
om	O
zelf	O
een	O
partner	O
te	O
kiezen	O
.	O

In	O
de	O
flauwe	O
jihadistische	O
doodsbedreigingen	O
aan	O
mijn	O
eigen	O
adres	O
hebben	O
de	O
afzenders	O
het	O
altijd	O
eerst	O
over	O
mijn	O
homoseksuele	O
geaardheid	O
.	O

Pas	O
daarna	O
komt	O
mijn	O
mening	O
over	O
het	O
buitenlandse	O
beleid	O
ter	O
sprake	O
.	O

Hun	O
jihad	O
is	O
niet	O
alleen	O
een	O
oorlog	O
tegen	O
de	O
bezetting	O
,	O
maar	O
ook	O
een	O
oorlog	O
tegen	O
de	O
vrije	O
vrouwen	O
,	O
tegen	O
homo's	O
en	O
lesbiennes	O
en	O
tegen	O
romanschrijvers	O
.	O

De	O
oplossing	O
ligt	O
niet	O
in	O
de	O
afschaffing	O
van	O
de	O
democratie	O
.	O

We	O
moeten	O
ze	O
integendeel	O
nog	O
ferventer	O
beschermen	O
.	O

Als	O
we	O
onze	O
leiders	O
op	O
het	O
matje	O
roepen	O
telkens	O
als	O
ze	O
onze	O
waarden	O
en	O
normen	O
met	O
voeten	O
treden	O
door	O
gevangenen	O
te	O
folteren	O
,	O
chemische	O
wapens	O
in	O
te	O
zetten	O
of	O
tirannen	O
te	O
bewapenen	O
,	O
als	O
we	O
ze	O
laten	O
terechtstaan	O
voor	O
hun	O
misdaden	O
,	O
zullen	O
we	O
de	O
terugslag	O
voor	O
een	O
deel	O
kunnen	O
opvangen	O
.	O

Maar	O
dat	O
volstaat	O
niet	O
.	O

We	O
moeten	O
ook	O
de	O
totalitaire	O
ideologie	O
van	O
het	O
jihadisme	O
ondermijnen	O
.	O

Dat	O
kunnen	O
we	O
als	O
we	O
de	O
islamitische	O
theologie	O
op	O
een	O
democratische	O
manier	O
openstellen	O
.	O

Zo	O
zullen	O
steeds	O
minder	O
jongemannen	O
zichzelf	O
in	O
een	O
volgende	O
generatie	O
ervan	O
kunnen	O
overtuigen	O
dat	O
ze	O
"	O
een	O
goede	O
moslim	O
"	O
zijn	O
als	O
ze	O
onschuldige	O
medemensen	O
afmaken	O
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
is	O
er	O
binnen	O
de	O
islam	O
een	O
epische	O
strijd	O
aan	O
de	O
gang	O
tussen	O
de	O
jihadisten	O
die	O
de	O
Koran	B-pro
letterlijk	O
nemen	O
en	O
de	O
moslims	O
die	O
de	O
Koran	B-pro
zo	O
willen	O
interpreteren	O
dat	O
hij	O
aansluiting	O
vindt	O
met	O
de	O
moderne	O
wereld	O
.	O

Maar	O
de	O
strijd	O
is	O
buiten	O
alle	O
proporties	O
.	O

De	O
letterknechten	O
worden	O
overspoeld	O
met	O
geld	O
van	O
het	O
Saoedi-Arabische	B-loc
koningshuis	O
:	O
hun	O
moskees	O
verdrinken	O
in	O
de	O
oliedollars	O
,	O
hun	O
imams	O
krijgen	O
hun	O
opleiding	O
in	O
Mekka	B-loc
,	O
ze	O
krijgen	O
stapels	O
giftige	O
handboeken	O
toegeschoven	O
en	O
ze	O
krijgen	O
zelfs	O
Brits	B-loc
overheidsgeld	O
om	O
er	O
hun	O
eigen	O
scholen	O
mee	O
te	O
runnen	O
.	O

De	O
aanhangers	O
van	O
de	O
progressieve	O
stroming	O
daarentegen	O
slagen	O
er	O
amper	O
in	O
om	O
de	O
eindjes	O
aan	O
elkaar	O
te	O
knopen	O
.	O

We	O
moeten	O
die	O
situatie	O
omkeren	O
.	O

We	O
moeten	O
de	O
Saoedi-Arabische	B-loc
geldstroom	O
indijken	O
die	O
het	O
fundamentalisme	O
binnen	O
de	O
Britse	B-loc
islam	O
groot	O
maakt	O
.	O

In	O
plaats	O
daarvan	O
moeten	O
we	O
subsidies	O
geven	O
aan	O
de	O
dappere	O
islamitische	O
vrouwenbewegingen	O
die	O
overal	O
in	O
het	O
land	O
de	O
kop	O
opsteken	O
.	O

Vrije	O
,	O
onafhankelijke	O
moslimvrouwen	O
zullen	O
hun	O
kinderen	O
grootbrengen	O
met	O
een	O
progressieve	O
interpretatie	O
van	O
de	O
Koran	B-pro
,	O
een	O
interpretatie	O
die	O
niet	O
strookt	O
met	O
het	O
opblazen	O
van	O
'	O
sletten	O
'	O
of	O
romanschrijvers	O
.	O

De	O
Franse	B-loc
overheid	O
voegt	O
nu	O
de	O
daad	O
bij	O
het	O
woord	O
.	O

President	O
Sarkozy	B-per
heeft	O
de	O
heldhaftige	O
moslimfeministe	O
Fadela	B-per
Amara	I-per
de	O
opdracht	O
gegeven	O
zijn	O
strategie	O
voor	O
de	O
voorsteden	O
uit	O
te	O
werken	O
.	O

Maar	O
onze	O
overheid	O
slaagt	O
er	O
niet	O
in	O
het	O
Saoedi-Arabische	B-loc
gif	O
te	O
stoppen	O
.	O

We	O
zijn	O
immers	O
verslaafd	O
aan	O
de	O
olie	O
die	O
ze	O
in	O
onze	O
richting	O
pompen	O
.	O

Net	O
zoals	O
in	O
Irak	B-loc
blijkt	O
de	O
olievoorziening	O
ook	O
nu	O
belangrijker	O
te	O
zijn	O
dan	O
de	O
ondermijning	O
van	O
het	O
fundamentalisme	O
.	O

Tot	O
we	O
erin	O
slagen	O
de	O
terugslag	O
te	O
beperken	O
en	O
de	O
islam	O
toegankelijk	O
te	O
maken	O
,	O
zullen	O
we	O
altijd	O
het	O
risico	O
lopen	O
om	O
een	O
parkeerterrein	O
vol	O
bomauto's	O
aan	O
te	O
treffen	O
.	O

En	O
de	O
volgende	O
keer	O
zullen	O
we	O
misschien	O
heel	O
wat	O
minder	O
geluk	O
hebben	O
.	O

Johann	B-per
Hari	I-per
is	O
auteur	O
en	O
columnist	O
van	O
The	B-pro
Independent	I-pro
.	O

Publicatiedatum	O
:	O
2007-07-03	O

Sectie	O
:	O
Opiniemakers	B-misc

