Forum	O

Gesprek	O
met	O
Pierre	B-per
Rion	I-per
,	O
medeoprichter	O
van	O
IRIS	B-org
Group	I-org

"	O
Elk	O
jaar	O
een	O
nieuwe	O
uitdaging	O
:	O
dat	O
is	O
mijn	O
kruissnelheid	O
"	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
,	O
die	O
in	O
mei	O
48	O
wordt	O
,	O
is	O
een	O
echte	O
duivel-doet-al	O
in	O
business	O
.	O

Algemeen	O
wordt	O
hij	O
voorgesteld	O
als	O
de	O
medeoprichter	O
van	O
IRIS	B-org
Group	I-org
,	O
wereldleider	O
in	O
optische	O
karakterherkenning	O
en	O
genoteerd	O
op	O
de	O
Beurs	B-org
van	I-org
Brussel	I-org
.	O

Maar	O
hij	O
treedt	O
ook	O
op	O
als	O
business	O
angel	O
en	O
is	O
een	O
meester	O
in	O
de	O
kunst	O
om	O
van	O
zijn	O
hobby's	O
een	O
zakelijke	O
onderneming	O
te	O
maken	O
:	O
zo	O
is	O
hij	O
dus	O
ook	O
wijnbouwer	O
,	O
vliegtuigpiloot	O
en	O
zelfs	O
producent	O
van	O
variétéartiesten	O
.	O

Tekst	O
Chantal	B-per
Samson	I-per
|	O
Fotografie	O
Frank	B-per
Toussaint	I-per

U	O
bent	O
wijnbouwer	O
in	O
Waals-Brabant	B-loc
.	O

Is	O
dat	O
wel	O
ernstig	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
(	O
lacht	O
)	O
Dat	O
is	O
absoluut	O
ernstig	O
.	O

In	O
2008	O
zal	O
het	O
Domaine	B-org
de	I-org
Mellemont	I-org
,	O
gelegen	O
in	O
Thorembais-les-Béguines	B-loc
,	O
25.000	O
flessen	O
Waalse	B-loc
wijn	O
op	O
de	O
markt	O
brengen	O
.	O

Vooraleer	O
Philippe	B-per
Grafé	I-per
,	O
de	O
vroegere	O
baas	O
van	O
Grafé-Lecocq	B-org
,	O
zich	O
op	O
de	O
wijnbouw	O
toelegde	O
,	O
bezaten	O
mijn	O
partners	O
en	O
ikzelf	O
de	O
grootste	O
wijngaard	O
van	O
Wallonië	B-loc
:	O
4	O
hectare	O
en	O
11.000	O
wijnstokken	O
.	O

Wij	O
hebben	O
vooral	O
geopteerd	O
voor	O
de	O
Müller-Thurgau	B-pro
en	O
de	O
Pinot	B-pro
Auxerrois	I-pro
,	O
met	O
een	O
beetje	O
Sieger	B-pro
.	O

Vanaf	O
het	O
begin	O
,	O
in	O
1991	O
,	O
hebben	O
wij	O
ook	O
2.000	O
stokken	O
Pinot	B-pro
Noir	I-pro
geplant	O
,	O
de	O
rode	O
wijnstokvariëteit	O
van	O
de	O
Bourgogne	B-loc
,	O
waar	O
ik	O
bijzonder	O
trots	O
op	O
ben	O
.	O

Wij	O
produceren	O
'	O
tafelwijn	O
'	O
,	O
ook	O
al	O
is	O
kwaliteit	O
ons	O
eerste	O
criterium	O
,	O
want	O
ik	O
weiger	O
mij	O
te	O
beperken	O
tot	O
de	O
normen	O
van	O
de	O
Waalse	B-loc
AOC	B-misc
.	O

We	O
zullen	O
wel	O
zien	O
wie	O
binnen	O
enkele	O
jaren	O
uiteindelijk	O
als	O
eerste	O
uit	O
de	O
wedstrijd	O
komt	O
!	O
"	O

Is	O
het	O
voor	O
u	O
een	O
hobby	O
of	O
een	O
business	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Ik	O
heb	O
mijn	O
eerste	O
flessen	O
wijn	O
gekocht	O
toen	O
ik	O
16	O
jaar	O
oud	O
was	O
en	O
ik	O
zeg	O
liever	O
niet	O
hoeveel	O
flessen	O
er	O
vandaag	O
in	O
mijn	O
kelder	O
liggen	O
...	O

Ik	O
denk	O
dat	O
ik	O
die	O
zin	O
voor	O
goede	O
wijn	O
van	O
mijn	O
grootvader	O
langs	O
moederskant	O
heb	O
geërfd	O
;	O
hij	O
was	O
regionaal	O
directeur	O
bij	O
de	O
Post	B-org
en	O
een	O
groot	O
kenner	O
van	O
de	O
Saint-Emilionwijnen	B-misc
.	O

Enkele	O
jaren	O
geleden	O
heb	O
ik	O
oenologiecursussen	O
gevolgd	O
aan	O
de	O
'	O
Fief	B-org
des	I-org
Vins	I-org
'	O
te	O
Brussel	B-loc
,	O
en	O
kwam	O
ik	O
vaak	O
in	O
contact	O
met	O
Professor	O
Denis	B-per
Dubourdieu	I-per
van	O
Bordeaux	B-loc
.	O

Ik	O
ben	O
begonnen	O
met	O
het	O
planten	O
van	O
98	O
wijnstokken	O
in	O
mijn	O
tuin	O
,	O
tot	O
groot	O
vermaak	O
van	O
mijn	O
buren	O
,	O
Etienne	B-per
Rigo	I-per
en	O
François	B-per
Vercheval	I-per
.	O

Ik	O
heb	O
de	O
onzalige	O
gewoonte	O
om	O
van	O
mijn	O
hobby's	O
een	O
zakelijke	O
onderneming	O
te	O
maken	O
en	O
deze	O
twee	O
vrienden	O
hebben	O
zich	O
in	O
dit	O
spel	O
laten	O
meeslepen	O
.	O

Samen	O
hebben	O
wij	O
dus	O
het	O
Domaine	B-org
de	I-org
Mellemont	I-org
opgericht	O
,	O
met	O
een	O
productie	O
die	O
elk	O
jaar	O
nog	O
verbetert	O
.	O

Enkele	O
fervente	O
liefhebbers	O
menen	O
dat	O
onze	O
rode	O
wijn	O
de	O
kwaliteiten	O
heeft	O
van	O
een	O
goede	O
Côtes	B-pro
de	I-pro
Nuits	I-pro
.	O

Je	O
vindt	O
hem	O
in	O
ieder	O
geval	O
op	O
de	O
kaart	O
van	O
enkele	O
grote	O
,	O
inventieve	O
restaurants	O
,	O
zoals	O
L'Air	B-org
du	I-org
Temps	I-org
in	O
Noville-sur-Mehaigne	B-loc
.	O

Onze	O
witte	O
wijn	O
,	O
die	O
eerder	O
een	O
aperitiefwijn	O
is	O
,	O
richt	O
zich	O
tot	O
een	O
veel	O
ruimer	O
publiek	O
.	O

Zodra	O
wij	O
op	O
hogere	O
snelheid	O
komen	O
,	O
dit	O
wil	O
zeggen	O
25.000	O
flessen	O
in	O
plaats	O
van	O
de	O
huidige	O
5.000	O
,	O
zullen	O
we	O
de	O
distributie	O
moeten	O
vergroten	O
,	O
en	O
dit	O
door	O
een	O
akkoord	O
af	O
te	O
sluiten	O
met	O
een	O
grote	O
merknaam	O
.	O
"	O

U	O
lijkt	O
steeds	O
een	O
samenwerking	O
aan	O
te	O
gaan	O
met	O
anderen	O
.	O

Waarom	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Dat	O
klopt	O
,	O
ik	O
heb	O
altijd	O
de	O
voorkeur	O
gegeven	O
aan	O
duo's	O
of	O
trio's	O
.	O

Ik	O
denk	O
dat	O
ik	O
niet	O
zo'n	O
slecht	O
tacticus	O
ben	O
want	O
ik	O
handel	O
snel	O
en	O
doeltreffend	O
en	O
heb	O
een	O
goed	O
zicht	O
op	O
wat	O
er	O
binnen	O
vijf	O
jaar	O
op	O
het	O
spel	O
staat	O
.	O

Maar	O
ik	O
blink	O
niet	O
uit	O
in	O
de	O
langetermijnstrategie	O
.	O

Ik	O
ga	O
dus	O
liever	O
een	O
samenwerking	O
aan	O
met	O
anderen	O
om	O
de	O
krachten	O
te	O
bundelen	O
.	O

Het	O
meest	O
symbolische	O
voorbeeld	O
is	O
uiteraard	O
de	O
holdingmaatschappij	O
IRIS	B-org
Group	I-org
,	O
opgericht	O
in	O
1992	O
toen	O
Pierre	B-per
De	I-per
Muelenaere	I-per
en	O
ikzelf	O
een	O
management-buy-out	O
(	O
MBO	B-misc
)	O
op	O
touw	O
hadden	O
gezet	O
om	O
IRIS	B-org
,	O
gespecialiseerd	O
in	O
optische	O
karakterherkenning	O
,	O
van	O
de	O
groep	O
Electrorail-Prodata	B-org
over	O
te	O
nemen	O
.	O

Ik	O
heb	O
een	O
afdeling	O
opgericht	O
,	O
toegespitst	O
op	O
de	O
professionele	O
markten	O
,	O
naast	O
de	O
afdeling	O
die	O
gericht	O
was	O
op	O
de	O
OEM-markt	B-misc
(	O
fabrikanten	O
)	O
en	O
het	O
grote	O
publiek	O
:	O
ik	O
stond	O
aan	O
het	O
hoofd	O
van	O
de	O
eerste	O
afdeling	O
en	O
Pierre	B-per
De	I-per
Muelenaere	I-per
bestuurde	O
de	O
tweede	O
.	O
"	O

Als	O
spin-off	O
van	O
de	O
UCL	B-org
wekte	O
IRIS	B-org
een	O
zeker	O
scepticisme	O
bij	O
de	O
oprichting	O
in	O
1987	O
.	O

Twintig	O
jaar	O
later	O
profileert	O
de	O
groep	O
zich	O
als	O
een	O
wereldleider	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
intelligente	O
herkenning	O
van	O
documenten	O
.	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Dat	O
is	O
inderdaad	O
een	O
mooi	O
succes	O
.	O

Als	O
men	O
in	O
1987	O
de	O
commerciële	O
versie	O
wou	O
laten	O
draaien	O
van	O
het	O
prototype	O
Textiris	B-pro
1.0	I-pro
,	O
ontworpen	O
door	O
Pierre	B-per
De	I-per
Muelenaere	I-per
en	O
Jean-Didier	B-per
Legat	I-per
aan	O
de	O
universiteit	O
,	O
moest	O
men	O
25.000	O
euro	O
neertellen	O
voor	O
een	O
computer	O
,	O
een	O
scanner	O
en	O
het	O
optische	O
herkenningssysteem	O
zelf	O
.	O

Dit	O
alles	O
om	O
teksten	O
twee	O
of	O
drie	O
keer	O
sneller	O
in	O
te	O
voeren	O
dan	O
een	O
typiste	O
.	O

Onnodig	O
te	O
zeggen	O
dat	O
de	O
markt	O
uiterst	O
beperkt	O
was	O
.	O

Toen	O
mijn	O
weg	O
die	O
van	O
Pierre	B-per
De	I-per
Muelenaere	I-per
kruiste	O
,	O
stelde	O
IRIS	B-org
9	O
personen	O
te	O
werk	O
en	O
haalde	O
zij	O
een	O
omzet	O
van	O
9	O
miljoen	O
Belgische	B-loc
frank	O
,	O
iets	O
meer	O
dan	O
223.000	O
euro	O
.	O

Ackermans	B-org
&	I-org
van	I-org
Haren	I-org
,	O
die	O
de	O
oprichting	O
van	O
IRIS	B-org
had	O
gefinancierd	O
en	O
ongeveer	O
90%	O
van	O
het	O
kapitaal	O
in	O
handen	O
had	O
,	O
wou	O
de	O
handdoek	O
in	O
de	O
ring	O
werpen	O
.	O

Deze	O
holding	O
had	O
tientallen	O
miljoenen	O
Belgische	B-loc
frank	O
geïnvesteerd	O
in	O
een	O
moeilijke	O
lanceringsfase	O
.	O

Ik	O
was	O
toen	O
afdelingsdirecteur	O
bij	O
Prodata	B-org
en	O
ik	O
heb	O
Electrorail	B-org
,	O
de	O
hoofdholding	O
,	O
overhaald	O
om	O
IRIS	B-org
over	O
te	O
kopen	O
.	O

Het	O
is	O
zo	O
dat	O
ik	O
tot	O
afgevaardigd	O
bestuurder	O
van	O
de	O
vennootschap	O
werd	O
benoemd	O
.	O

Door	O
de	O
synergie	O
van	O
onze	O
activiteiten	O
,	O
bereikten	O
wij	O
een	O
jaar	O
later	O
een	O
omzet	O
van	O
meer	O
dan	O
200	O
miljoen	O
Belgische	B-loc
frank	O
(	O
zo	O
goed	O
als	O
5	O
miljoen	O
euro	O
)	O
en	O
waren	O
wij	O
ruim	O
winstgevend	O
.	O

Kort	O
daarna	O
hebben	O
Pierre	B-per
en	O
ik	O
IRIS	B-org
van	O
Electrorail	B-org
overgekocht	O
,	O
toen	O
deze	O
aan	O
het	O
wankelen	O
kwam	O
door	O
de	O
ineenstorting	O
van	O
de	O
Tonton-Tapisketen	B-misc
.	O

Het	O
vervolg	O
kent	O
iedereen	O
.	O
"	O

Wat	O
zijn	O
de	O
grootste	O
uitdagingen	O
die	O
IRIS	B-org
tegen	O
2010-2012	O
zal	O
moeten	O
aangaan	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
De	O
uitdagingen	O
van	O
IRIS	B-org
zijn	O
dezelfde	O
als	O
voor	O
elk	O
technologiebedrijf	O
dat	O
in	O
de	O
betrokken	O
sector	O
een	O
leidersplaats	O
inneemt	O
.	O

Het	O
is	O
essentieel	O
om	O
de	O
innovatieve	O
koers	O
verder	O
te	O
zetten	O
en	O
een	O
marktaandeel	O
te	O
nemen	O
in	O
een	O
zeer	O
concurrentiële	O
omgeving	O
.	O

De	O
andere	O
grote	O
uitdaging	O
is	O
het	O
menselijke	O
kapitaal	O
,	O
want	O
België	B-loc
heeft	O
een	O
gruwelijk	O
tekort	O
aan	O
ingenieurs	O
.	O

Het	O
belangrijkste	O
kapitaal	O
van	O
IRIS	B-org
wordt	O
gevormd	O
door	O
haar	O
ontwikkelaars	O
.	O

Groeien	O
betekent	O
dus	O
voortdurend	O
geconfronteerd	O
worden	O
met	O
de	O
motivering	O
van	O
het	O
personeel	O
en	O
met	O
de	O
zorg	O
voor	O
nieuwe	O
aanwervingen	O
.	O
"	O

Van	O
je	O
voetstuk	O
komen	O

Ligt	O
een	O
strategisch	O
geschil	O
aan	O
de	O
basis	O
van	O
uw	O
terugtrekking	O
uit	O
het	O
dagelijkse	O
beheer	O
van	O
IRIS	B-org
in	O
2001	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Absoluut	O
niet	O
.	O

Ik	O
maak	O
nog	O
steeds	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
referentiegroep	O
van	O
aandeelhouders	O
van	O
IRIS	B-org
Group	I-org
,	O
ik	O
zetel	O
in	O
de	O
raad	O
als	O
bestuurder	O
en	O
ik	O
ben	O
voorzitter	O
van	O
het	O
vergoedingscomité	O
.	O

Als	O
erevoorzitter	O
speel	O
ik	O
de	O
rol	O
van	O
ambassadeur	O
van	O
het	O
bedrijf	O
.	O

Ik	O
ben	O
betrokken	O
bij	O
een	O
aantal	O
strategische	O
dossiers	O
,	O
zoals	O
de	O
aankooptransacties	O
,	O
en	O
ik	O
beheer	O
de	O
delicate	O
juridische	O
dossiers	O
,	O
meer	O
bepaald	O
die	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
concurrentie	O
.	O

Wat	O
waren	O
dan	O
mijn	O
beweegredenen	O
in	O
2001	O
?	O

Ik	O
zou	O
zeggen	O
een	O
zekere	O
uitputting	O
van	O
het	O
kunnen	O
,	O
een	O
bepaalde	O
vermoeidheid	O
,	O
gepaard	O
gaand	O
met	O
de	O
enorme	O
druk	O
die	O
de	O
markt	O
uitoefent	O
,	O
het	O
streven	O
naar	O
de	O
aanvoer	O
van	O
nieuw	O
bloed	O
in	O
de	O
onderneming	O
,	O
maar	O
ook	O
de	O
zin	O
om	O
mijn	O
drie	O
zonen	O
te	O
zien	O
opgroeien	O
:	O
de	O
oudste	O
was	O
toen	O
13	O
jaar	O
en	O
de	O
jongste	O
9	O
.	O

Ik	O
heb	O
de	O
controle	O
zonder	O
problemen	O
overgedragen	O
aan	O
mijn	O
vriend	O
Etienne	B-per
Van	I-per
de	I-per
Kerckhove	I-per
,	O
die	O
ons	O
had	O
gesteund	O
bij	O
de	O
MBO	B-misc
.	O

Op	O
persoonlijk	O
vlak	O
moet	O
je	O
in	O
staat	O
zijn	O
om	O
de	O
gevolgen	O
te	O
dragen	O
van	O
dit	O
soort	O
van	O
beslissing	O
.	O

Met	O
andere	O
woorden	O
,	O
je	O
moet	O
van	O
je	O
voetstuk	O
leren	O
komen	O
.	O
"	O

U	O
was	O
pas	O
41	O
,	O
toch	O
vroeg	O
voor	O
een	O
prepensioen	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Ik	O
ben	O
mijn	O
loopbaan	O
van	O
ondernemer	O
zeer	O
jong	O
begonnen	O
want	O
mijn	O
eerste	O
bedrijf	O
dateert	O
uit	O
de	O
periode	O
van	O
mijn	O
militaire	O
dienst	O
,	O
in	O
1984	O
.	O

Men	O
had	O
mij	O
bij	O
de	O
staf	O
van	O
de	O
rijkswacht	O
aangesteld	O
om	O
te	O
bepalen	O
waar	O
de	O
zendantennes	O
moesten	O
worden	O
geplaatst	O
en	O
ik	O
verdiende	O
minder	O
dan	O
2	O
euro	O
als	O
ingenieur-milicien	O
.	O

Dat	O
was	O
wat	O
nipt	O
op	O
financieel	O
vlak	O
.	O

Vandaar	O
dat	O
ik	O
van	O
5	O
tot	O
8	O
uur	O
's	O
morgens	O
en	O
van	O
17	O
tot	O
22	O
uur	O
mijn	O
bedrijf	O
Dedrion	B-org
beheerde	O
dat	O
gespecialiseerd	O
was	O
in	O
de	O
installatie	O
van	O
IBM-computers	B-misc
en	O
netwerken	O
.	O

Ik	O
heb	O
toen	O
enkele	O
schitterende	O
contracten	O
in	O
de	O
wacht	O
gesleept	O
bij	O
Japanse	B-loc
bedrijven	O
die	O
in	O
Brussel	B-loc
waren	O
gevestigd	O
.	O

U	O
bevestigt	O
het	O
spreekwoord	O
'	O
de	O
toekomst	O
is	O
aan	O
de	O
vroege	O
opstaanders	O
'	O
.	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Eén	O
van	O
mijn	O
fundamentele	O
leefregels	O
is	O
opstaan	O
vóór	O
zonsopgang	O
.	O

Bij	O
IRIS	B-org
was	O
ik	O
een	O
fervent	O
voorstander	O
van	O
ochtendvergaderingen	O
:	O
om	O
de	O
troepen	O
te	O
motiveren	O
,	O
namen	O
wij	O
soms	O
ontbijt	O
met	O
roquefort	O
en	O
een	O
Sauternes	B-pro
!	O

Zo	O
wil	O
ik	O
alleen	O
maar	O
investeren	O
in	O
een	O
onderneming	O
wanneer	O
de	O
gegadigde	O
een	O
vroege	O
vogel	O
is	O
.	O

Vandaag	O
vervul	O
ik	O
de	O
rol	O
van	O
business	O
angel	O
omdat	O
ik	O
geloof	O
in	O
de	O
waarde	O
van	O
het	O
voorbeeld	O
.	O

Mijn	O
diepste	O
wens	O
is	O
om	O
op	O
een	O
bescheiden	O
manier	O
bij	O
te	O
dragen	O
aan	O
het	O
herstel	O
van	O
Wallonië	B-loc
door	O
jongeren	O
te	O
ondersteunen	O
die	O
hun	O
eigen	O
zaak	O
willen	O
oprichten	O
.	O

Als	O
ik	O
iemand	O
ontmoet	O
die	O
de	O
wil	O
en	O
de	O
kwaliteiten	O
heeft	O
om	O
te	O
ondernemen	O
en	O
zijn	O
project	O
houdt	O
stand	O
,	O
dan	O
stel	O
ik	O
er	O
een	O
eer	O
in	O
om	O
hem	O
te	O
helpen	O
.	O

Ik	O
schiet	O
fondsen	O
voor	O
en	O
bepaal	O
vanaf	O
de	O
start	O
mijn	O
uitgangspunten	O
;	O
met	O
andere	O
woorden	O
,	O
ik	O
sta	O
ergens	O
tussen	O
de	O
bankier	O
en	O
de	O
venture	O
capitalist	O
.	O

Zo	O
heb	O
ik	O
de	O
oprichting	O
ondersteund	O
van	O
Progecoo	B-org
,	O
een	O
Brabantse	B-loc
projectontwikkelaar	O
,	O
opgestart	O
door	O
een	O
voormalig	O
autoconcessionaris	O
.	O

Ik	O
heb	O
50%	O
van	O
het	O
kapitaal	O
en	O
mijn	O
partner	O
heeft	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
elk	O
jaar	O
een	O
kleine	O
schijf	O
van	O
het	O
kapitaal	O
terug	O
te	O
kopen	O
om	O
op	O
termijn	O
de	O
totaliteit	O
te	O
bezitten	O
.	O

Voorlopig	O
oefent	O
hij	O
dit	O
recht	O
niet	O
uit	O
,	O
ik	O
vermoed	O
omdat	O
ik	O
hem	O
zekerheid	O
bied	O
.	O

Ik	O
open	O
bepaalde	O
deuren	O
,	O
meer	O
bepaald	O
van	O
de	O
banken	O
.	O

Mijn	O
rol	O
is	O
zelfs	O
veel	O
groter	O
:	O
ik	O
begeleid	O
hem	O
daadwerkelijk	O
bij	O
bepaalde	O
zaken	O
in	O
het	O
dagelijkse	O
beheer	O
.	O
"	O

U	O
bent	O
dus	O
uiteindelijk	O
niet	O
minder	O
actief	O
dan	O
in	O
de	O
periode	O
van	O
IRIS	B-org
.	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Op	O
dit	O
moment	O
ben	O
ik	O
bestuurder	O
van	O
17	O
vennootschappen	O
,	O
hetzij	O
via	O
mijn	O
activiteit	O
van	O
business	O
angel	O
hetzij	O
als	O
onafhankelijk	O
bestuurder	O
.	O

Ik	O
neem	O
ook	O
deel	O
aan	O
de	O
kapitalisatie	O
van	O
vennootschappen	O
opgericht	O
door	O
geharde	O
ondernemers	O
,	O
zoals	O
XDC	B-org
Cinema	I-org
,	O
voortgevloeid	O
uit	O
EVS	B-org
,	O
dat	O
wordt	O
geleid	O
door	O
mijn	O
vriend	O
Laurent	B-per
Minguet	I-per
,	O
of	O
nog	O
aan	O
het	O
beheer	O
van	O
European	B-org
Communication	I-org
Strategies	I-org
,	O
dat	O
nieuw	O
bloed	O
in	O
zijn	O
organisatie	O
wou	O
pompen	O
.	O
"	O

Wat	O
vindt	O
u	O
ervan	O
wanneer	O
men	O
in	O
naam	O
van	O
corporate	O
governance	O
pleit	O
voor	O
een	O
beperking	O
van	O
de	O
mandaten	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Ik	O
heb	O
meegewerkt	O
aan	O
de	O
opstelling	O
van	O
de	O
eerste	O
regels	O
van	O
corporate	O
governance	O
,	O
op	O
uitnodiging	O
van	O
het	O
VBO	B-org
,	O
enkele	O
jaren	O
geleden	O
.	O

Ik	O
sluit	O
mij	O
graag	O
bij	O
dit	O
standpunt	O
aan	O
.	O

Het	O
is	O
allemaal	O
een	O
kwestie	O
van	O
reële	O
betrokkenheid	O
en	O
tijdsbeheer	O
.	O

Ik	O
weiger	O
een	O
mandaat	O
van	O
bestuurder	O
aan	O
te	O
nemen	O
als	O
ik	O
er	O
mij	O
niet	O
werkelijk	O
in	O
wil	O
betrekken	O
en	O
ik	O
mij	O
niet	O
voldoende	O
beschikbaar	O
kan	O
maken	O
.	O
"	O

Trots	O
dat	O
ik	O
Jean	B-per
Vallée	I-per
opnieuw	O
heb	O
gelanceerd	O

Hoe	O
bekijkt	O
u	O
de	O
economische	O
situatie	O
van	O
het	O
Waalse	B-loc
Gewest	I-loc
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Als	O
men	O
Wallonië	B-loc
uit	O
de	O
economische	O
malaise	O
wil	O
halen	O
en	O
de	O
tewerkstelling	O
dynamisch	O
wil	O
maken	O
,	O
moet	O
men	O
absoluut	O
de	O
ondernemingsgraad	O
opdrijven	O
(	O
)	O
.	O

Deze	O
ondernemingsgraad	O
bedraagt	O
momenteel	O
4,5%	O
tegenover	O
3,5%	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
:	O
de	O
Vlamingen	B-loc
zijn	O
,	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
wat	O
algemeen	O
wordt	O
gedacht	O
,	O
minder	O
ondernemend	O
dan	O
de	O
Walen	B-loc
.	O

Het	O
wereldgemiddelde	O
bedraagt	O
8%	O
en	O
het	O
Europese	B-loc
gemiddelde	O
is	O
5%	O
,	O
wat	O
erop	O
neerkomt	O
dat	O
wij	O
een	O
zekere	O
achterstand	O
vertonen	O
,	O
zowel	O
in	O
het	O
noorden	O
als	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Er	O
bestaat	O
een	O
belangrijk	O
verband	O
tussen	O
de	O
graad	O
van	O
ondernemersschap	O
(	O
TEA	B-misc
)	O
en	O
de	O
economische	O
groei	O
.	O

Als	O
gevestigde	O
ondernemers	O
aan	O
jongeren	O
de	O
zin	O
om	O
te	O
ondernemen	O
overbrengen	O
en	O
volgens	O
hun	O
maatstaven	O
trachten	O
om	O
deze	O
TEA	B-misc
een	O
duwtje	O
te	O
geven	O
,	O
dan	O
zullen	O
wij	O
een	O
bescheiden	O
bijdrage	O
hebben	O
geleverd	O
aan	O
de	O
herontplooiing	O
van	O
onze	O
gewesten	O
.	O

Ik	O
zeg	O
'	O
onze	O
gewesten	O
'	O
omdat	O
ik	O
me	O
fundamenteel	O
Belg	B-loc
voel	O
.	O

Vlaanderen	B-loc
kent	O
momenteel	O
een	O
bloeiende	O
economie	O
,	O
maar	O
men	O
mag	O
de	O
slingerbeweging	O
niet	O
uit	O
het	O
oog	O
verliezen	O
.	O

China	B-loc
,	O
Indië	B-loc
en	O
andere	O
grote	O
groeilanden	O
zullen	O
hoe	O
langer	O
hoe	O
meer	O
laaggekwalificeerde	O
jobs	O
aanzuigen	O
zodat	O
hele	O
industriesectoren	O
-	O
ik	O
denk	O
meer	O
bepaald	O
aan	O
de	O
automobiel-	O
en	O
de	O
chemiesector	O
,	O
twee	O
parels	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
economie	O
-	O
zich	O
vroeg	O
of	O
laat	O
zullen	O
verplaatsen	O
.	O

Onze	O
enige	O
optie	O
is	O
om	O
onze	O
innovatie	O
en	O
knowhow	O
te	O
benutten	O
.	O
"	O

Hebt	O
u	O
niet	O
de	O
indruk	O
dat	O
de	O
ondernemersgeest	O
minder	O
ontwikkeld	O
is	O
dan	O
in	O
de	O
jaren	O
1980	O
,	O
toen	O
talrijke	O
Belgische	B-loc
success	O
stories	O
gestalte	O
kregen	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
De	O
ondernemerszin	O
bij	O
de	O
jongeren	O
wordt	O
aan	O
banden	O
gelegd	O
door	O
de	O
angst	O
voor	O
het	O
risico	O
,	O
vaak	O
in	O
stand	O
gehouden	O
door	O
overbeschermende	O
ouders	O
.	O

Ik	O
betreur	O
ook	O
de	O
mentaliteit	O
van	O
een	O
heel	O
aantal	O
leerkrachten	O
,	O
die	O
niet	O
meer	O
die	O
motivatie	O
van	O
vroeger	O
hebben	O
om	O
hun	O
leerlingen	O
te	O
zien	O
slagen	O
in	O
het	O
beroepsleven	O
en	O
die	O
niet	O
meer	O
bereid	O
zijn	O
om	O
er	O
belangeloos	O
tijd	O
aan	O
te	O
besteden	O
.	O

De	O
ondernemers	O
hebben	O
tegenwoordig	O
niet	O
altijd	O
een	O
goede	O
reputatie	O
bij	O
het	O
onderwijzend	O
personeel	O
.	O

Eén	O
van	O
de	O
frustraties	O
van	O
Eric	B-per
Domb	I-per
(	O
nvdr	O
,	O
stichter	O
van	O
Park	B-org
Paradisio	I-org
en	O
voorzitter	O
van	O
het	O
Verbond	B-org
van	I-org
Waalse	I-org
Ondernemingen	I-org
)	O
,	O
wanneer	O
hij	O
in	O
de	O
scholen	O
lezingen	O
houdt	O
over	O
ondernemersschap	O
,	O
is	O
dat	O
de	O
leraars	O
vaak	O
uit	O
de	O
hoogte	O
doen	O
tegenover	O
hem	O
.	O

Sommigen	O
doen	O
zelfs	O
niet	O
de	O
moeite	O
om	O
hem	O
aan	O
de	O
leerlingen	O
voor	O
te	O
stellen	O
.	O

Ik	O
heb	O
veel	O
respect	O
voor	O
de	O
opdracht	O
van	O
lesgevers	O
,	O
ik	O
ben	O
zelfs	O
voorstander	O
van	O
een	O
terugkeer	O
naar	O
de	O
waarden	O
die	O
hen	O
tot	O
'	O
onze	O
meesters	O
'	O
hebben	O
gemaakt	O
.	O

Zij	O
zijn	O
hun	O
motivatie	O
kwijt	O
sinds	O
de	O
ouders	O
zich	O
zijn	O
gaan	O
bemoeien	O
met	O
het	O
leven	O
op	O
school	O
,	O
de	O
programma's	O
,	O
de	O
beslissingen	O
van	O
het	O
lerarenkorps	O
.	O

Ik	O
pleit	O
er	O
bij	O
de	O
jongeren	O
trouwens	O
voor	O
dat	O
we	O
moeten	O
terugkeren	O
naar	O
een	O
onderwijs	O
met	O
plichten	O
en	O
niet	O
alleen	O
met	O
rechten	O
.	O

Op	O
een	O
heel	O
ander	O
vlak	O
leven	O
wij	O
nog	O
steeds	O
met	O
een	O
vorm	O
van	O
syndicalisme	O
zoals	O
weleer	O
,	O
een	O
echte	O
grafdelver	O
voor	O
de	O
economie	O
.	O

Ik	O
zeg	O
ja	O
tegen	O
de	O
vakbonden	O
als	O
zij	O
hun	O
rol	O
van	O
constructieve	O
sociale	O
partner	O
vervullen	O
,	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
het	O
verbeteren	O
van	O
de	O
situatie	O
van	O
de	O
loontrekkenden	O
,	O
met	O
respect	O
voor	O
de	O
onderneming	O
die	O
hen	O
tewerkstelt	O
;	O
ik	O
zeg	O
neen	O
wanneer	O
zij	O
zich	O
gaan	O
mengen	O
in	O
het	O
beheer	O
van	O
de	O
onderneming	O
,	O
terwijl	O
ze	O
voortdurend	O
achterbaks	O
dreigen	O
met	O
stakingen	O
.	O

Trouwens	O
,	O
laten	O
we	O
eerlijk	O
zijn	O
,	O
we	O
weten	O
waarvan	O
deze	O
organisaties	O
leven	O
:	O
het	O
bevorderen	O
van	O
volledige	O
werkgelegenheid	O
zou	O
neerkomen	O
op	O
het	O
doorzagen	O
van	O
de	O
tak	O
waarop	O
zij	O
zich	O
comfortabel	O
hebben	O
geïnstalleerd	O
,	O
terwijl	O
zij	O
hun	O
aanhangers	O
een	O
rad	O
voor	O
de	O
ogen	O
draaien	O
.	O
"	O

Onderhoudt	O
u	O
regelmatig	O
contacten	O
met	O
politici	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Ja	O
.	O

Ik	O
ben	O
trouwens	O
openbaar	O
bestuurder	O
van	O
het	O
Agentschap	B-org
voor	I-org
Economische	I-org
Stimulering	I-org
(	O
AES	B-org
)	O
,	O
opgericht	O
door	O
de	O
Waalse	B-loc
regering	O
.	O

Ik	O
ben	O
geneigd	O
om	O
te	O
geloven	O
dat	O
het	O
Marshallplan	B-misc
,	O
de	O
concurrentiepolen	O
en	O
alles	O
wat	O
deze	O
dynamiek	O
omringt	O
,	O
op	O
zijn	O
minst	O
een	O
positievere	O
instelling	O
teweegbrengen	O
in	O
Wallonië	B-loc
.	O

Wat	O
de	O
resultaten	O
betreft	O
,	O
zullen	O
wij	O
oordelen	O
op	O
grond	O
van	O
bewijs	O
.	O

Ik	O
noem	O
mijzelf	O
apolitiek	O
omdat	O
ik	O
in	O
alle	O
programma's	O
positieve	O
zaken	O
zie	O
.	O

Ik	O
steun	O
politici	O
die	O
dynamisch	O
en	O
van	O
goede	O
wil	O
zijn	O
,	O
of	O
ze	O
nu	O
links	O
of	O
rechts	O
zijn	O
.	O
"	O

Houdt	O
u	O
nog	O
vrije	O
tijd	O
over	O
voor	O
eventuele	O
hobby's	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Elk	O
jaar	O
leg	O
ik	O
mezelf	O
een	O
uitdaging	O
op	O
.	O

In	O
2001	O
heb	O
ik	O
saxofoon	O
leren	O
spelen	O
.	O

In	O
2002	O
heb	O
ik	O
de	O
zanger	O
Jean	B-per
Vallée	I-per
opnieuw	O
gelanceerd	O
.	O

Toen	O
ik	O
hem	O
mijn	O
waardering	O
toonde	O
,	O
vertelde	O
hij	O
me	O
over	O
het	O
drama	O
dat	O
heel	O
wat	O
zangers	O
van	O
de	O
jaren	O
1970	O
doormaakten	O
,	O
omdat	O
ze	O
niemand	O
meer	O
vonden	O
om	O
hun	O
albums	O
te	O
producen	O
.	O

Ik	O
kende	O
helemaal	O
niets	O
van	O
de	O
muziekproductie	O
,	O
maar	O
ik	O
heb	O
hem	O
een	O
deal	O
voorgesteld	O
:	O
"	O
Ik	O
investeer	O
,	O
ik	O
krijg	O
mijn	O
inleg	O
terug	O
en	O
ik	O
laat	O
de	O
winst	O
aan	O
u	O
.	O
"	O

Hij	O
dacht	O
dat	O
hij	O
met	O
een	O
gek	O
te	O
maken	O
had	O
.	O

In	O
samenwerking	O
met	O
mijn	O
vriend	O
Alain	B-per
Marsily	I-per
(	O
nvdr	O
,	O
de	O
oprichter	O
van	O
EXELL	B-org
)	O
,	O
hebben	O
wij	O
dit	O
album	O
van	O
A	O
tot	O
Z	O
geproduceerd	O
en	O
hebben	O
wij	O
er	O
5.000	O
exemplaren	O
van	O
verkocht	O
.	O

Sindsdien	O
geeft	O
Jean	B-per
Vallée	I-per
een	O
dertigtal	O
concerten	O
per	O
jaar	O
en	O
schrijft	O
hij	O
nieuwe	O
teksten	O
.	O

Weet	O
u	O
dat	O
ik	O
zelfs	O
eindeloos	O
lang	O
heb	O
staan	O
wachten	O
voor	O
het	O
bureau	O
van	O
Pascal	B-per
Sevran	I-per
en	O
van	O
Michel	B-per
Drucker	I-per
om	O
een	O
optreden	O
op	O
de	O
Franse	B-loc
tv-zenders	O
te	O
kunnen	O
versieren	O
?	O

Helemaal	O
onderaan	O
de	O
ladder	O
!	O

Uiteindelijk	O
ben	O
ik	O
in	O
de	O
sofa	O
van	O
'	O
Vivement	B-pro
Dimanche	I-pro
'	O
beland	O
aan	O
de	O
zijde	O
van	O
Drucker	B-per
.	O

In	O
diezelfde	O
redenering	O
heb	O
ik	O
twee	O
jaar	O
geleden	O
beslist	O
om	O
een	O
vliegtuig	O
te	O
leren	O
besturen	O
.	O

Op	O
de	O
banken	O
van	O
de	O
vliegschool	O
heb	O
ik	O
twee	O
ondernemers	O
ontmoet	O
,	O
Marc	B-per
Melviez	I-per
en	O
Serge	B-per
Delpla	I-per
,	O
die	O
een	O
vrij	O
gelijkaardig	O
profiel	O
hadden	O
als	O
dat	O
van	O
mij	O
:	O
de	O
ene	O
had	O
zijn	O
vennootschap	O
op	O
de	O
Beurs	B-org
gebracht	O
,	O
de	O
andere	O
had	O
zijn	O
zaak	O
verkocht	O
.	O

We	O
hebben	O
een	O
eerste	O
vliegtuig	O
in	O
mede-eigendom	O
gekocht	O
.	O

Daarna	O
hebben	O
we	O
ons	O
gericht	O
op	O
een	O
zeer	O
snel	O
vliegtuig	O
met	O
turbopropeller	O
,	O
via	O
een	O
leasingformule	O
uitgewerkt	O
door	O
Fortis	B-org
Lease	I-org
,	O
in	O
samenwerking	O
met	O
Fortis	B-org
Private	I-org
Banking	I-org
.	O

Om	O
een	O
dergelijke	O
aankoop	O
economisch	O
zinvol	O
te	O
maken	O
,	O
moet	O
je	O
300	O
à	O
400	O
uur	O
per	O
jaar	O
vliegen	O
,	O
wat	O
ver	O
boven	O
onze	O
behoeften	O
uitstijgt	O
.	O

Ik	O
heb	O
toen	O
het	O
idee	O
opgevat	O
om	O
het	O
toestel	O
te	O
verhuren	O
en	O
zo	O
is	O
in	O
2006	O
de	O
coöperatieve	O
vennootschap	O
Avia-Rent	B-org
Wallonie	I-org
ontstaan	O
.	O

Onze	O
vliegtuigplaatsen	O
staan	O
ter	O
beschikking	O
van	O
een	O
beperkt	O
aantal	O
medewerkers	O
,	O
die	O
dan	O
zelf	O
de	O
piloot	O
moeten	O
betalen	O
.	O

Wij	O
leggen	O
een	O
pilotenpool	O
in	O
,	O
waarvan	O
ikzelf	O
deel	O
uitmaak	O
,	O
die	O
tot	O
hun	O
beschikking	O
staat	O
.	O

Gelijk	O
welke	O
plaats	O
in	O
Europa	B-loc
is	O
binnen	O
maximaal	O
twee	O
uur	O
bereikbaar	O
,	O
met	O
vertrek	O
vanuit	O
Gosselies	B-loc
of	O
Bierset	B-loc
,	O
tegen	O
een	O
uurtarief	O
dat	O
varieert	O
van	O
500	O
tot	O
1.500	O
euro	O
:	O
dat	O
komt	O
minder	O
duur	O
uit	O
dan	O
een	O
business	O
seat	O
,	O
met	O
daarin	O
inbegrepen	O
interessantere	O
faciliteiten	O
inzake	O
uurregeling	O
,	O
inschepingsmodaliteiten	O
,	O
enz.	O
"	O

Wat	O
is	O
de	O
filosofie	O
achter	O
dit	O
project	O
?	O

Pierre	B-per
Rion	I-per
:	O
"	O
Mensen	O
in	O
contact	O
met	O
elkaar	O
brengen	O
.	O

Een	O
Waalse	B-loc
kabinetschef	O
en	O
een	O
directeur	O
van	O
een	O
KMO	B-misc
moeten	O
naar	O
Valencia	B-loc
?	O

Ze	O
nemen	O
hetzelfde	O
vliegtuig	O
en	O
wisselen	O
hun	O
visitekaartjes	O
uit	O
.	O

Wij	O
hebben	O
binnenkort	O
12	O
medewerkers	O
voor	O
evenveel	O
beschikbare	O
plaatsen	O
.	O

Als	O
we	O
6	O
nieuwe	O
aanvragen	O
krijgen	O
,	O
kopen	O
we	O
een	O
vliegtuig	O
bij	O
.	O

Ik	O
reken	O
op	O
een	O
vloot	O
van	O
4	O
tot	O
5	O
toestellen	O
tegen	O
2008-2009	O
.	O

In	O
Luik	B-loc
heeft	O
een	O
jonge	O
ondernemer	O
,	O
Nicolas	B-per
Erpicum	I-per
,	O
de	O
vennootschap	O
SLBA	B-org
opgericht	O
,	O
die	O
op	O
hetzelfde	O
model	O
werkt	O
als	O
dat	O
van	O
ons	O
.	O

Wij	O
hebben	O
dus	O
kruisparticipaties	O
genomen	O
,	O
waardoor	O
we	O
de	O
cirkel	O
van	O
medewerkers	O
vergroten	O
.	O

Op	O
de	O
tarmac	O
van	O
de	O
luchthaven	O
van	O
Charleroi	B-loc
ben	O
ik	O
toevallig	O
ook	O
een	O
andere	O
jongeman	O
tegengekomen	O
,	O
die	O
gespecialiseerd	O
is	O
in	O
de	O
schoonmaak	O
van	O
vliegtuigen	O
.	O

Ik	O
heb	O
hem	O
dan	O
ook	O
een	O
beetje	O
op	O
weg	O
geholpen	O
:	O
zijn	O
bedrijf	O
Dr	B-org
Cleaning	I-org
heeft	O
reeds	O
drie	O
jobs	O
gecreëerd	O
en	O
gaat	O
zich	O
binnenkort	O
uitbreiden	O
in	O
Luik	B-loc
.	O

Zoals	O
u	O
ziet	O
,	O
het	O
stopt	O
nooit	O
.	O

Wie	O
zei	O
er	O
dat	O
we	O
in	O
Wallonië	B-loc
geen	O
ondernemerszin	O
hebben	O
?	O
"	O

Beknopte	O
biografie	O
van	O
Pierre	B-per
Rion	I-per

Pierre	B-per
Rion	I-per
is	O
geboren	O
in	O
Charleroi	B-loc
in	O
1959	O
,	O
vader	O
van	O
drie	O
kinderen	O
en	O
woont	O
te	O
Thorembais-les-Béguines	B-loc
in	O
Waals-Brabant	B-loc
.	O

In	O
zijn	O
curriculum	O
vitae	O
vermeldt	O
Pierre	B-per
Rion	I-per
zijn	O
diploma	O
van	O
burgerlijk	O
ingenieur	O
van	O
de	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Luik	I-org
naast	O
zijn	O
prijs	O
voor	O
muziekleer	O
van	O
het	O
Koninklijk	B-org
Conservatorium	I-org
van	I-org
Charleroi	I-org
.	O

Eén	O
ding	O
is	O
zeker	O
:	O
bij	O
de	O
medeoprichter	O
van	O
IRIS	B-org
Group	I-org
heeft	O
strengheid	O
duidelijk	O
de	O
fantasie	O
nooit	O
in	O
de	O
weg	O
gestaan	O
.	O

Met	O
een	O
even	O
gepassioneerde	O
interesse	O
voor	O
afgeleide	O
financiële	O
producten	O
als	O
voor	O
de	O
vegetatieve	O
cyclus	O
van	O
de	O
wijngaard	O
,	O
treedt	O
Pierre	B-per
Rion	I-per
op	O
als	O
business	O
angel	O
sinds	O
hij	O
in	O
2001	O
afstand	O
heeft	O
gedaan	O
van	O
het	O
dagelijkse	O
beheer	O
van	O
IRIS	B-org
.	O

Terwijl	O
hij	O
enerzijds	O
bestuurder	O
is	O
van	O
EVS	B-org
Broadcast	I-org
Equipment	I-org
,	O
van	O
de	O
Koning-Boudewijnstichting	B-org
en	O
het	O
Waalse	B-loc
Agentschap	B-org
voor	I-org
Economische	I-org
Stimulering	I-org
(	O
AES	B-org
)	O
,	O
is	O
hij	O
ook	O
één	O
van	O
de	O
medeoprichters	O
van	O
Park	B-org
Paradisio	I-org
,	O
XDC	B-org
Cinema	I-org
en	O
het	O
investeringsfonds	O
in	O
E-Capital	B-org
risicokapitaal	O
.	O

Hij	O
zetelt	O
in	O
de	O
raad	O
van	O
IRIS	B-org
Group	I-org
,	O
waarvan	O
hij	O
één	O
van	O
de	O
referentieaandeelhouders	O
is	O
:	O
Pierre	B-per
De	I-per
Muelenaere	I-per
,	O
Etienne	B-per
Van	I-per
de	I-per
Kerckhove	I-per
en	O
hijzelf	O
hebben	O
samen	O
zowat	O
15%	O
van	O
het	O
kapitaal	O
;	O
de	O
rest	O
is	O
sinds	O
1999	O
in	O
handen	O
van	O
het	O
publiek	O
.	O

"	O
Mijn	O
diepste	O
wens	O
is	O
om	O
op	O
een	O
bescheiden	O
manier	O
bij	O
te	O
dragen	O
aan	O
het	O
herstel	O
van	O
Wallonië	B-loc
door	O
jongeren	O
te	O
ondersteunen	O
die	O
hun	O
eigen	O
zaak	O
willen	O
oprichten	O
.	O
"	O

"	O
De	O
ondernemerszin	O
bij	O
de	O
jongeren	O
wordt	O
aan	O
banden	O
gelegd	O
door	O
de	O
angst	O
voor	O
het	O
risico	O
,	O
vaak	O
in	O
stand	O
gehouden	O
door	O
overbeschermende	O
ouders	O
.	O
"	O

"	O
Tegenover	O
de	O
grote	O
groeilanden	O
,	O
is	O
onze	O
enige	O
optie	O
om	O
onze	O
innovatie	O
en	O
knowhow	O
te	O
benutten	O
.	O

"	O
Ik	O
pleit	O
er	O
bij	O
de	O
jongeren	O
trouwens	O
voor	O
dat	O
we	O
moeten	O
terugkeren	O
naar	O
een	O
onderwijs	O
met	O
plichten	O
en	O
niet	O
alleen	O
met	O
rechten	O
.	O
"	O

"	O
Weet	O
u	O
dat	O
ik	O
zelfs	O
eindeloos	O
lang	O
heb	O
staan	O
wachten	O
voor	O
het	O
bureau	O
van	O
Pascal	B-per
Sevran	I-per
en	O
van	O
Michel	B-per
Drucker	I-per
om	O
een	O
optreden	O
van	O
Jean	B-per
Vallée	I-per
op	O
de	O
Franse	B-loc
TV-zenders	O
te	O
kunnen	O
versieren	O
?	O
"	O

