Eredoctor	O
Gerard	B-per
Kleisterlee	I-per
,	O
CEO	B-misc
van	O
Philips	B-org

Een	O
topper	O
bij	O
toeval	O
?	O

Gerard	B-per
Kleisterlee	I-per
is	O
toegankelijk	O
,	O
vriendelijk	O
,	O
zelfs	O
een	O
beetje	O
bedeesd	O
,	O
niet	O
meteen	O
de	O
eigenschappen	O
die	O
je	O
zou	O
verwachten	O
van	O
de	O
grote	O
baas	O
van	O
een	O
multinational	O
met	O
165.000	O
werknemers	O
.	O

De	O
CEO	B-misc
van	O
Philips	B-org
wordt	O
omringd	O
door	O
veiligheidsagenten	O
en	O
heeft	O
het	O
naar	O
eigen	O
zeggen	O
niet	O
echt	O
begrepen	O
op	O
de	O
minutieus	O
geregelde	O
agenda	O
die	O
hij	O
noodgedwongen	O
moet	O
volgen	O
.	O

Een	O
icoon	O
is	O
Kleisterlee	B-per
niet	O
,	O
zeker	O
niet	O
in	O
de	O
zin	O
van	O
zijn	O
voorgangers	O
Timmer	B-per
of	O
Boonstra	B-per
,	O
die	O
duidelijk	O
aanwezig	O
waren	O
in	O
het	O
Nederlandse	B-loc
industriële	O
discours	O
.	O

Dat	O
zoekt	O
hij	O
ook	O
helemaal	O
niet	O
.	O

Hij	O
heeft	O
Philips	B-org
door	O
erg	O
moeilijke	O
tijden	O
moeten	O
loodsen	O
,	O
en	O
moest	O
in	O
zijn	O
eerste	O
jaar	O
zelfs	O
al	O
meteen	O
het	O
grootste	O
verlies	O
uit	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
het	O
bedrijf	O
presenteren	O
.	O

Misschien	O
is	O
het	O
een	O
kenmerk	O
van	O
échte	O
bedrijfsleiders	O
dat	O
ze	O
in	O
zo'n	O
situatie	O
een	O
uitdaging	O
vinden	O
om	O
het	O
bedrijf	O
weer	O
winstgevend	O
te	O
maken	O
.	O

Dat	O
is	O
tenminste	O
wat	O
Gerard	B-per
Kleisterlee	I-per
presteerde	O
.	O

"	O
Een	O
journalist	O
noemde	O
me	O
eens	O
een	O
'	O
topper	O
bij	O
toeval	O
'	O
.	O

Daar	O
zal	O
wel	O
wat	O
van	O
kloppen	O
.	O

Zonder	O
een	O
beetje	O
toeval	O
krijg	O
je	O
deze	O
baan	O
niet	O
.	O

Het	O
stond	O
inderdaad	O
helemaal	O
niet	O
in	O
de	O
sterren	O
geschreven	O
dat	O
ik	O
ooit	O
de	O
grote	O
baas	O
van	O
Philips	B-org
zou	O
worden	O
.	O

Ik	O
ben	O
in	O
1974	O
bij	O
het	O
bedrijf	O
gekomen	O
,	O
en	O
ik	O
heb	O
er	O
een	O
heleboel	O
watertjes	O
doorzwommen	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
zeker	O
nooit	O
mijn	O
ultieme	O
ambitie	O
geweest	O
om	O
in	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
Commissarissen	I-org
terecht	O
te	O
komen	O
of	O
CEO	B-misc
te	O
worden	O
.	O

Ik	O
heb	O
altijd	O
geprobeerd	O
om	O
me	O
goed	O
te	O
voelen	O
in	O
wat	O
ik	O
deed	O
,	O
eender	O
of	O
dat	O
nou	O
in	O
de	O
afdeling	O
in	O
China	B-loc
was	O
of	O
in	O
de	O
Componentendivisie	B-org
.	O

Wel	O
heb	O
ik	O
altijd	O
geprobeerd	O
om	O
het	O
grotere	O
perspectief	O
van	O
mijn	O
werk	O
te	O
zien	O
,	O
ook	O
toen	O
ik	O
nog	O
lager	O
op	O
de	O
ladder	O
stond	O
.	O

Dat	O
grote	O
perspectief	O
,	O
werken	O
naar	O
één	O
Philips	B-org
in	O
plaats	O
van	O
op	O
een	O
reeks	O
eilandjes	O
,	O
vind	O
ik	O
trouwens	O
erg	O
essentieel	O
.	O
"	O

Kleisterlee	B-per
heeft	O
er	O
geen	O
moeite	O
mee	O
om	O
toe	O
te	O
geven	O
dat	O
hij	O
wel	O
eens	O
verlegen	O
is	O
:	O
"	O
Ja	O
,	O
dat	O
klopt	O
wel	O
een	O
beetje	O
.	O

Ik	O
heb	O
het	O
vooral	O
als	O
ik	O
moet	O
binnenstappen	O
in	O
een	O
ruimte	O
waar	O
ik	O
niemand	O
ken	O
,	O
en	O
dat	O
komt	O
in	O
mijn	O
functie	O
nogal	O
eens	O
voor	O
.	O

Dan	O
heb	O
ik	O
wel	O
eens	O
het	O
gevoel	O
van	O
'	O
Wat	O
doé	O
ik	O
hier	O
eigenlijk	O
?	O
'	O

Dat	O
verdwijnt	O
dan	O
wel	O
na	O
een	O
paar	O
minuten	O
hoor	O
,	O
maar	O
in	O
die	O
situatie	O
ben	O
ik	O
zeker	O
wat	O
bedeesd	O
,	O
ja	O
.	O

Ik	O
vind	O
dat	O
overigens	O
geen	O
probleem	O
.	O

Het	O
maakt	O
je	O
toegankelijker	O
voor	O
mensen	O
dan	O
wanneer	O
je	O
naar	O
buiten	O
hard	O
overkomt	O
.	O
"	O

Toch	O
nam	O
deze	O
bedeesde	O
man	O
keiharde	O
beslissingen	O
.	O

Toen	O
hij	O
aantrad	O
,	O
telde	O
Philips	B-org
220.000	O
werknemers	O
,	O
een	O
paar	O
jaar	O
later	O
nog	O
165.000	O
.	O

De	O
helft	O
van	O
die	O
inkrimping	O
gebeurde	O
via	O
ontslagen	O
.	O

"	O
Je	O
moét	O
beslissen	O
,	O
dat	O
is	O
je	O
taak	O
,	O
zeker	O
op	O
deze	O
positie	O
.	O

De	O
gevolgen	O
daarvan	O
kunnen	O
hard	O
zijn	O
,	O
maar	O
de	O
toekomst	O
van	O
het	O
bedrijf	O
primeert	O
.	O

Dat	O
wil	O
echter	O
nog	O
niet	O
zeggen	O
dat	O
ik	O
zélf	O
hard	O
ben	O
.	O
"	O

"	O
Uiteraard	O
is	O
er	O
een	O
grote	O
afstand	O
tussen	O
iemand	O
op	O
mijn	O
plaats	O
en	O
zeg	O
maar	O
een	O
monteur	O
in	O
een	O
Philipsvestiging	B-misc
in	O
Brazilië	B-loc
.	O

Toch	O
vind	O
ik	O
het	O
van	O
het	O
allergrootste	O
belang	O
dat	O
ik	O
veel	O
mensen	O
binnen	O
het	O
bedrijf	O
ken	O
en	O
met	O
hen	O
praat	O
.	O

Je	O
moet	O
er	O
dan	O
wel	O
rekening	O
mee	O
houden	O
dat	O
niet	O
iedereen	O
even	O
vlot	O
met	O
de	O
Grote	B-misc
Baas	I-misc
communiceert	O
.	O

Mensen	O
vragen	O
zich	O
af	O
:	O
'	O
Zou	O
ik	O
dat	O
nou	O
wel	O
mogen	O
zeggen	O
?	O
'	O
of	O
'	O
Zou	O
hij	O
het	O
wel	O
aanvaarden	O
als	O
ik	O
dit	O
of	O
dat	O
tegen	O
hem	O
zeg	O
?	O
'	O

Daar	O
moet	O
je	O
mee	O
opletten	O
.	O

Als	O
je	O
je	O
er	O
niet	O
voortdurend	O
van	O
bewust	O
bent	O
dat	O
mensen	O
je	O
in	O
mijn	O
positie	O
niet	O
altijd	O
recht	O
voor	O
de	O
raap	O
zeggen	O
wat	O
er	O
aan	O
de	O
hand	O
is	O
,	O
dan	O
krijg	O
je	O
op	O
de	O
duur	O
geen	O
deugdelijke	O
informatie	O
meer	O
,	O
je	O
raakt	O
geïsoleerd	O
,	O
en	O
je	O
kijkt	O
vanuit	O
je	O
hoge	O
kantoortje	O
in	O
de	O
Philipstoren	B-loc
in	O
Amsterdam	B-loc
op	O
een	O
vertekende	O
manier	O
naar	O
de	O
werkelijkheid	O
.	O

Als	O
dat	O
het	O
geval	O
is	O
,	O
dan	O
is	O
het	O
tijd	O
om	O
op	O
te	O
stappen	O
,	O
want	O
dan	O
kàn	O
je	O
je	O
organisatie	O
niet	O
meer	O
leiden	O
.	O

Gelukkig	O
krijg	O
ik	O
nog	O
heel	O
geregeld	O
te	O
horen	O
:	O
'	O
Gerard	B-per
jongen	O
,	O
dat	O
doe	O
je	O
gewoon	O
foùt	O
'	O
.	O
"	O

