Verklaring	O
minister-president	O
Kok	B-per
voor	O
het	O
Genootschap	B-org
van	I-org
Hoofdredacteuren	I-org
n.a.v.	O
de	O
terroristische	O
aanslagen	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Nieuwspoort	B-loc
,	O
Den	B-loc
Haag	I-loc

Nieuwspoort	B-loc
,	O
maandag	O
17	O
september	O
2001	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
het	O
spreekt	O
vanzelf	O
dat	O
nu	O
,	O
zes	O
dagen	O
na	O
de	O
vreselijke	O
gebeurtenissen	O
in	O
de	O
VS	B-loc
,	O
wij	O
allemaal	O
op	O
een	O
bijzondere	O
manier	O
betrokken	O
blijven	O
bij	O
alles	O
wat	O
daar	O
is	O
gebeurd	O
en	O
hoe	O
nu	O
verder	O
.	O

Dat	O
betekent	O
natuurlijk	O
ook	O
dat	O
wat	O
ik	O
straks	O
dan	O
in	O
de	O
persconferentie	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
troonrede	O
ga	O
zeggen	O
allemaal	O
nog	O
op	O
de	O
een	O
of	O
andere	O
manier	O
natuurlijk	O
ook	O
mee	O
in	O
het	O
licht	O
staat	O
van	O
wat	O
er	O
mogelijkerwijs	O
ook	O
nog	O
in	O
de	O
komende	O
24	O
of	O
36	O
uur	O
zou	O
kunnen	O
gebeuren	O
.	O

Ik	O
heb	O
daar	O
geen	O
aanwijzingen	O
voor	O
,	O
maar	O
dat	O
is	O
allemaal	O
vanzelfsprekend	O
.	O

Daar	O
zult	O
u	O
ook	O
begrip	O
voor	O
willen	O
hebben	O
en	O
mochten	O
zich	O
bepaalde	O
omstandigheden	O
voordoen	O
daar	O
ook	O
rekening	O
mee	O
willen	O
houden	O
,	O
dat	O
wat	O
ik	O
nu	O
zeg	O
echt	O
gedateerd	O
is	O
op	O
dit	O
moment	O
en	O
niet	O
voor	O
het	O
moment	O
waarop	O
eventuele	O
uitspraken	O
die	O
ik	O
nu	O
doe	O
,	O
worden	O
gepubliceerd	O
.	O

Maar	O
daarnaast	O
is	O
natuurlijk	O
de	O
grote	O
vraag	O
:	O
wat	O
staat	O
ons	O
nu	O
te	O
doen	O
op	O
die	O
terreinen	O
waar	O
we	O
kunnen	O
handelen	O
?	O

Duidelijk	O
is	O
dat	O
het	O
internationale	O
terrorisme	O
met	O
de	O
grootst	O
mogelijke	O
kracht	O
moet	O
worden	O
aangepakt	O
,	O
hoe	O
ingrijpend	O
de	O
gevolgen	O
soms	O
ook	O
kunnen	O
zijn	O
.	O

Nederland	B-loc
zal	O
voluit	O
gaan	O
bij	O
maatregelen	O
bij	O
het	O
opsporen	O
en	O
bestrijden	O
van	O
het	O
internationaal	O
terrorisme	O
.	O

Er	O
moet	O
hier	O
in	O
Nederland	B-loc
en	O
ook	O
internationaal	O
een	O
grote	O
reeks	O
van	O
maatregelen	O
in	O
gang	O
worden	O
gezet	O
,	O
waarmee	O
op	O
den	O
duur	O
het	O
internationaal	O
terrorisme	O
volledig	O
kan	O
worden	O
ontmanteld	O
.	O

We	O
gaan	O
dat	O
samen	O
met	O
onze	O
bondgenoten	O
voortvarend	O
ter	O
hand	O
nemen	O
.	O

Dat	O
is	O
niet	O
een	O
zaak	O
van	O
regeringen	O
alleen	O
,	O
dat	O
is	O
duidelijk	O
.	O
Het	O
is	O
ook	O
een	O
zaak	O
van	O
individuele	O
burgers	O
.	O

Iedereen	O
zal	O
de	O
veranderingen	O
merken	O
en	O
iedereen	O
zal	O
ook	O
zijn	O
eigen	O
verantwoordelijkheid	O
moeten	O
wegen	O
en	O
zijn	O
bijdrage	O
moeten	O
leveren	O
aan	O
een	O
veiliger	O
samenleving	O
in	O
de	O
toekomst	O
.	O

Er	O
is	O
uiteraard	O
nauwe	O
afstemming	O
en	O
coördinatie	O
nodig	O
op	O
alle	O
terreinen	O
,	O
ook	O
in	O
eigen	O
land	O
.	O

Ik	O
heb	O
mijn	O
collega-bewindslieden	O
uitgenodigd	O
om	O
morgenochtend	O
een	O
overleg	O
te	O
voeren	O
,	O
waarbij	O
we	O
heel	O
precies	O
in	O
kaart	O
kunnen	O
brengen	O
wat	O
er	O
met	O
betrekking	O
tot	O
onderlinge	O
afstemming	O
misschien	O
nog	O
beter	O
kan	O
,	O
waarbij	O
we	O
ook	O
afspraken	O
zullen	O
maken	O
over	O
een	O
intensief	O
vervolg	O
.	O

Want	O
het	O
is	O
wel	O
duidelijk	O
dat	O
datgene	O
wat	O
nu	O
aan	O
de	O
orde	O
is	O
een	O
zaak	O
is	O
voor	O
daadkracht	O
tonen	O
op	O
de	O
korte	O
termijn	O
en	O
ook	O
adem	O
op	O
de	O
lange	O
termijn	O
.	O

Beide	O
is	O
nodig	O
.	O

Het	O
behoeft	O
geen	O
betoog	O
dat	O
ik	O
mij	O
voor	O
dit	O
geheel	O
,	O
ook	O
voor	O
de	O
afstemming	O
in	O
eigen	O
huis	O
,	O
in	O
eigen	O
land	O
,	O
als	O
minister-president	O
in	O
bijzondere	O
mate	O
verantwoordelijk	O
voel	O
met	O
de	O
collega's	O
.	O

De	O
terroristische	O
aanvallen	O
op	O
de	O
VS	B-loc
waren	O
niet	O
alleen	O
een	O
aanval	O
op	O
de	O
VS	B-loc
,	O
maar	O
het	O
was	O
een	O
aanval	O
op	O
ons	O
allemaal	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
aanval	O
op	O
de	O
westerse	O
samenleving	O
,	O
op	O
de	O
democratische	O
en	O
vrije	O
wereld	O
.	O

Het	O
internationaal	O
terrorisme	O
heeft	O
ons	O
de	O
oorlog	O
verklaard	O
en	O
dat	O
gaat	O
ons	O
allemaal	O
ter	O
harte	O
en	O
daarmee	O
hebben	O
we	O
ook	O
geen	O
keus	O
.	O

Dit	O
vraagt	O
om	O
vastberaden	O
antwoorden	O
.	O

De	O
internationale	O
gemeenschap	O
kan	O
op	O
Nederland	B-loc
rekenen	O
.	O

Samen	O
met	O
de	O
andere	O
Europese	B-loc
landen	O
staan	O
we	O
voor	O
onze	O
volle	O
verantwoordelijkheid	O
om	O
alles	O
te	O
doen	O
wat	O
we	O
kunnen	O
om	O
bewijsmateriaal	O
te	O
verzamelen	O
om	O
de	O
verantwoordelijken	O
van	O
deze	O
laffe	O
aanslagen	O
op	O
te	O
sporen	O
en	O
te	O
berechten	O
.	O

President	O
Bush	B-per
heeft	O
recht	O
op	O
onze	O
steun	O
en	O
waardering	O
.	O

Zijn	O
houding	O
en	O
die	O
van	O
zijn	O
regering	O
is	O
er	O
een	O
van	O
vastberadenheid	O
en	O
verantwoordelijkheid	O
en	O
getuigt	O
van	O
de	O
bereidheid	O
om	O
ook	O
nauw	O
overleg	O
te	O
hebben	O
met	O
bondgenoten	O
.	O

Zie	O
ook	O
het	O
contact	O
van	O
gisteren	O
van	O
minister	O
Powell	B-per
met	O
onze	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
Van	B-per
Aartsen	I-per
.	O

Nederland	B-loc
is	O
vriend	O
van	O
de	O
VS	B-loc
en	O
zeker	O
nu	O
kan	O
de	O
VS	B-loc
rekenen	O
op	O
de	O
volle	O
steun	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
regering	O
.	O

