En	O
dan	O
komt	O
Koning	O
Abdullah	B-per
óns	O
een	O
lesje	O
over	O
terrorisme	O
leren	O

Door	O
Robert	B-per
Fisk	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Saoedi-Arabië	B-loc
is	O
een	O
staat	O
die	O
het	O
geld	O
leverde	O
voor	O
de	O
inval	O
van	O
Saddams	B-per
legioenen	O
in	O
Iran	B-loc
in	O
1980	O
.	O

En	O
die	O
niets	O
zei	O
toen	O
Saddam	B-per
de	O
Iraniërs	B-loc
met	O
gas	O
overspoelde	O

Robert	B-per
Fisk	I-per
reageert	O
verbolgen	O
op	O
de	O
BBC-uitlatingen	B-misc
van	O
de	O
Saoedische	B-loc
koning	O
Abdullah	B-per

Robert	B-per
Fisk	I-per
is	O
columnist	O
van	O
The	B-pro
Independent	I-pro
en	O
schreef	O
onder	O
meer	O
het	O
boek	O
De	B-pro
grote	I-pro
beschavingsoorlog	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
verovering	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Midden-Oosten	I-pro
(	O
Anthos	B-org
/	O
De	B-org
Standaard	I-org
)	O
.	O

In	O
wat	O
voor	O
een	O
wereld	O
leven	O
die	O
mensen	O
eigenlijk	O
?	O

Het	O
klopt	O
:	O
er	O
zullen	O
geen	O
openbare	O
terechtstellingen	O
meer	O
zijn	O
buiten	O
Buckingham	B-loc
Palace	I-loc
als	O
Zijne	O
Koninklijke	O
Hoogheid	O
statig	O
The	B-loc
Mall	I-loc
op	O
komt	O
gereden	O
.	O

Wij	O
hebben	O
de	O
doodstraf	O
zowat	O
een	O
halve	O
eeuw	O
geleden	O
afgeschaft	O
.	O

Er	O
zal	O
zelfs	O
geen	O
smeergeld	O
aan	O
te	O
pas	O
komen	O
,	O
of	O
wel	O
?	O
,	O
want	O
dat	O
is	O
de	O
Saoedische	B-loc
manier	O
om	O
zaken	O
te	O
doen	O
.	O

Maar	O
dat	O
koning	O
Abdullah	B-per
de	O
wereld	O
komt	O
vertellen	O
,	O
in	O
een	O
interview	O
met	O
BBC	B-org
gisteren	O
,	O
dat	O
Groot-Brittannië	B-loc
niet	O
genoeg	O
doet	O
om	O
het	O
'	O
terrorisme	O
'	O
te	O
bestrijden	O
,	O
en	O
dat	O
de	O
meeste	O
landen	O
het	O
niet	O
even	O
ernstig	O
nemen	O
als	O
zijn	O
land	O
,	O
gaat	O
toch	O
wel	O
heel	O
ver	O
.	O

Kwamen	O
de	O
meeste	O
kapers	O
op	O
11	O
september	O
2001	O
niet	O
uit	O
,	O
euh	O
,	O
Saoedi-Arabië	B-loc
?	O

Is	O
dat	O
het	O
land	O
dat	O
ons	O
zo	O
nodig	O
een	O
lesje	O
moet	O
leren	O
?	O

Hoe	O
onwaarschijnlijk	O
de	O
bewering	O
is	O
dat	O
Saoedische	B-loc
geheime	O
informatie	O
de	O
aanslagen	O
in	O
Londen	B-loc
had	O
kunnen	O
verhinderen	O
als	O
de	O
Britse	B-loc
regering	O
ze	O
maar	O
ernstig	O
had	O
genomen	O
,	O
is	O
de	O
Saoedische	B-loc
monarch	O
blijkbaar	O
ontgaan	O
.	O

"	O
We	O
hebben	O
Groot-Brittannië	B-loc
informatie	O
bezorgd	O
nog	O
voor	O
de	O
terroristische	O
aanslagen	O
in	O
Groot-Brittannië	B-loc
plaatsgrepen	O
,	O
maar	O
helaas	O
werd	O
er	O
geen	O
gevolg	O
aan	O
gegeven	O
.	O

Terwijl	O
men	O
de	O
tragedie	O
wellicht	O
had	O
kunnen	O
afwenden	O
"	O
,	O
zei	O
hij	O
tegen	O
de	O
BBC	B-org
.	O

Die	O
bewering	O
is	O
ronduit	O
ongeloofwaardig	O
.	O

De	O
droeve	O
,	O
verschrikkelijke	O
waarheid	O
is	O
dat	O
we	O
deze	O
mensen	O
in	O
de	O
watten	O
leggen	O
,	O
stroop	O
om	O
de	O
mond	O
smeren	O
,	O
voorzien	O
van	O
gevechtsvliegtuigen	O
,	O
whisky	O
en	O
hoeren	O
.	O

Nee	O
,	O
uiteraard	O
zullen	O
er	O
geen	O
visums	O
zijn	O
voor	O
deze	O
reporter	O
,	O
want	O
Saoedi-Arabië	B-loc
is	O
geen	O
democratie	O
.	O

En	O
toch	O
:	O
hoe	O
vaak	O
werden	O
we	O
niet	O
opgeroepen	O
anders	O
te	O
denken	O
over	O
een	O
staat	O
waar	O
vrouwen	O
zelfs	O
niet	O
mogen	O
autorijden	O
?	O

Kim	B-per
Howells	I-per
,	O
de	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
vertelde	O
ons	O
gisteren	O
nog	O
maar	O
eens	O
dat	O
we	O
intenser	O
met	O
de	O
Saoedi's	B-misc
moeten	O
samenwerken	O
,	O
omdat	O
we	O
"	O
waarden	O
met	O
hen	O
delen	O
"	O
.	O

Over	O
welke	O
waarden	O
heeft	O
hij	O
het	O
precies	O
,	O
wil	O
ik	O
wel	O
eens	O
weten	O
.	O

Saoedi-Arabië	B-loc
is	O
een	O
staat	O
die	O
het	O
geld	O
leverde	O
,	O
daarover	O
bestaat	O
vandaag	O
niet	O
de	O
minste	O
discussie	O
meer	O
,	O
voor	O
de	O
inval	O
van	O
Saddams	B-per
legioenen	O
in	O
Iran	B-loc
in	O
1980	O
(	O
hard	O
aangemoedigd	O
door	O
het	O
Westen	B-loc
,	O
laat	O
dat	O
duidelijk	O
zijn	O
)	O
.	O

En	O
die	O
niets	O
zei	O
,	O
een	O
totaal	O
en	O
natuurlijk	O
zwijgen	O
,	O
toen	O
Saddam	B-per
de	O
Iraniërs	B-loc
met	O
gas	O
overspoelde	O
.	O

Het	O
Iraakse	B-loc
oorlogscommuniqué	O
wond	O
er	O
geen	O
doekjes	O
om	O
:	O
"	O
Zwermen	O
insecten	O
vallen	O
de	O
oostelijke	O
poorten	O
van	O
de	O
Arabische	B-loc
natie	O
aan	O
.	O

Maar	O
we	O
hebben	O
pesticiden	O
om	O
ze	O
uit	O
te	O
roeien	O
.	O
"	O

Tekende	O
de	O
Saoedische	B-loc
koninklijke	O
familie	O
protest	O
aan	O
?	O

Was	O
er	O
enige	O
sympathie	O
voor	O
degenen	O
die	O
de	O
pesticiden	O
moesten	O
ondergaan	O
?	O

Nee	O
.	O

De	O
toenmalige	O
Bewaarder	O
van	O
de	O
Twee	O
Heilige	O
Plaatsen	O
kon	O
er	O
absoluut	O
mee	O
leven	O
dat	O
er	O
gas	O
werd	O
gebruikt	O
aangezien	O
hij	O
ervoor	O
betaalde	O
,	O
de	O
bestanddelen	O
werden	O
uiteraard	O
geleverd	O
door	O
de	O
VS	B-loc
,	O
terwijl	O
de	O
Iraniërs	B-loc
een	O
helse	O
dood	O
stierven	O
.	O

En	O
wij	O
Britten	B-loc
zijn	O
dan	O
zogezegd	O
niet	O
loyaal	O
tegenover	O
onze	O
Saoedische	B-loc
vrienden	O
als	O
ze	O
"	O
het	O
terrorisme	O
neerslaan	O
"	O
.	O

Zoals	O
de	O
Saoedi's	B-misc
ooit	O
zo	O
briljant	O
het	O
terrorisme	O
neersloegen	O
in	O
1979	O
,	O
toen	O
honderden	O
gewapende	O
mannen	O
de	O
Grote	B-loc
Moskee	I-loc
in	O
Mekka	B-loc
binnenstormden	O
,	O
een	O
actie	O
die	O
zo	O
slecht	O
geleid	O
werd	O
door	O
een	O
zekere	O
commandant	O
van	O
de	O
Saoedische	B-loc
nationale	O
garde	O
genaamd	O
prins	O
Abdullah	B-per
dat	O
een	O
speciale	O
Franse	B-loc
interventiemacht	O
ingezet	O
moest	O
worden	O
.	O

En	O
het	O
was	O
een	O
voormalige	O
officier	O
van	O
de	O
nationale	O
garde	O
die	O
het	O
bevel	O
had	O
over	O
de	O
belegering	O
.	O

De	O
rol	O
van	O
Saoedi-Arabië	B-loc
in	O
de	O
aanslagen	O
van	O
9/11	O
werd	O
nog	O
niet	O
ten	O
gronde	O
onderzocht	O
.	O

Belangrijke	O
leden	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
drukten	O
de	O
verbijstering	O
en	O
afschuw	O
uit	O
die	O
van	O
hen	O
verwacht	O
werd	O
,	O
maar	O
deden	O
verder	O
geen	O
moeite	O
om	O
de	O
aard	O
van	O
het	O
wahabisme	O
te	O
onderzoeken	O
,	O
de	O
staatsgodsdienst	O
,	O
en	O
zijn	O
inherente	O
minachting	O
voor	O
elke	O
afbeelding	O
van	O
menselijke	O
activiteiten	O
of	O
de	O
dood	O
.	O

Het	O
was	O
het	O
door	O
Saoedische	B-loc
moslims	O
gepropageerde	O
iconoclasme	O
dat	O
rechtstreeks	O
leidde	O
tot	O
de	O
vernietiging	O
van	O
de	O
boeddha's	O
van	O
Bamiyan	B-loc
door	O
de	O
taliban	O
,	O
de	O
vrienden	O
van	O
Saoedi-Arabië	B-loc
.	O

En	O
amper	O
een	O
paar	O
weken	O
nadat	O
Kamal	B-per
Salibi	I-per
,	O
een	O
Libanese	B-loc
geschiedenisprofessor	O
,	O
in	O
de	O
late	O
jaren	O
negentig	O
gesuggereerd	O
had	O
dat	O
de	O
ooit	O
Joodse	B-loc
dorpen	O
in	O
wat	O
nu	O
Saoedi-Arabië	B-loc
is	O
best	O
wel	O
eens	O
Bijbellocaties	B-misc
zouden	O
kunnen	O
zijn	O
,	O
stuurden	O
de	O
Saoedi's	B-misc
bulldozers	O
om	O
de	O
oude	O
gebouwen	O
daar	O
te	O
verwoesten	O
.	O

In	O
de	O
naam	O
van	O
de	O
islam	O
hebben	O
Saoedische	B-loc
organisaties	O
honderden	O
historische	O
structuren	O
vernield	O
in	O
Mekka	B-loc
en	O
Medina	B-loc
,	O
en	O
VN-functionarissen	B-misc
hebben	O
de	O
verwoesting	O
van	O
Ottomaanse	B-loc
gebouwen	O
in	O
Bosnië	B-loc
door	O
een	O
Saoedisch	B-loc
hulpagentschap	O
veroordeeld	O
,	O
dat	O
vond	O
dat	O
ze	O
"	O
idolaat	O
"	O
waren	O
.	O

Waren	O
de	O
Twin	B-loc
Towers	I-loc
in	O
New	B-loc
York	I-loc
nog	O
zo'n	O
stuk	O
architectuur	O
dat	O
de	O
wahabieten	O
wilden	O
vernietigen	O
?	O

Negen	O
jaar	O
geleden	O
maakte	O
een	O
Saoedische	B-loc
student	O
aan	O
Harvard	B-org
een	O
opmerkelijk	O
proefschrift	O
waarin	O
hij	O
beweerde	O
dat	O
de	O
VS-troepen	B-misc
verliezen	O
hadden	O
geleden	O
bij	O
bomaanvallen	O
in	O
Saoedi-Arabië	B-loc
omdat	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
inlichtingendiensten	O
het	O
wahabisme	O
niet	O
begrepen	O
hadden	O
en	O
de	O
vijandschap	O
tegen	O
de	O
VS-aanwezigheid	B-misc
in	O
het	O
koninkrijk	O
onderschat	O
hadden	O
.	O

Nawaf	B-per
Obaid	I-per
citeerde	O
zelfs	O
een	O
officier	O
van	O
de	O
Saoedische	B-loc
nationale	O
garde	O
,	O
die	O
zei	O
:	O
"	O
Hoe	O
zichtbaarder	O
de	O
Amerikanen	B-loc
werden	O
,	O
hoe	O
duisterder	O
ik	O
de	O
toekomst	O
van	O
het	O
land	O
inschatte	O
.	O
"	O

Het	O
probleem	O
is	O
dat	O
het	O
wahabitische	O
puritanisme	O
inhield	O
dat	O
Saoedi-Arabië	B-loc
altijd	O
mannen	O
zou	O
voortbrengen	O
die	O
geloven	O
dat	O
ze	O
uitverkoren	O
zijn	O
om	O
hun	O
maatschappij	O
te	O
'	O
reinigen	O
'	O
van	O
verderf	O
,	O
terwijl	O
Abdul	B-per
Wahhab	I-per
ook	O
predikte	O
dat	O
de	O
koninklijke	O
heersers	O
niet	O
omvergeworpen	O
moeten	O
worden	O
.	O

Het	O
gevolg	O
was	O
dat	O
de	O
Saoedi's	B-misc
geen	O
weg	O
wisten	O
met	O
de	O
dualiteit	O
,	O
die	O
bescherming-en-bedreiging	O
die	O
het	O
wahabisme	O
voor	O
hen	O
betekende	O
.	O

Prins	O
Bandar	B-per
,	O
vroeger	O
de	O
ambassadeur	O
van	O
Saoedi-Arabië	B-loc
in	O
Washington	B-loc
,	O
karakteriseerde	O
de	O
religie	O
van	O
zijn	O
land	O
ooit	O
als	O
een	O
onderdeel	O
van	O
een	O
"	O
tijdloze	O
cultuur	O
"	O
,	O
terwijl	O
een	O
voormalige	O
Britse	B-loc
ambassadeur	O
westerlingen	O
in	O
Saoedi-Arabië	B-loc
adviseerde	O
om	O
"	O
zich	O
aan	O
te	O
passen	O
"	O
en	O
"	O
te	O
handelen	O
in	O
de	O
lijn	O
van	O
de	O
Saoeditradities	B-misc
en	O
-cultuur	O
"	O
.	O

Amnesty	B-org
International	I-org
heeft	O
geprobeerd	O
honderden	O
mannen	O
,	O
en	O
soms	O
ook	O
vrouwen	O
,	O
te	O
behoeden	O
voor	O
het	O
zwaard	O
van	O
de	O
beul	O
.	O

Ze	O
werden	O
allemaal	O
onthoofd	O
,	O
vaak	O
na	O
folteringen	O
en	O
belachelijk	O
oneerlijke	O
processen	O
.	O

Vrouwen	O
werden	O
doodgeschoten	O
.	O

Het	O
ritueel	O
van	O
de	O
onthoofdingen	O
werd	O
erg	O
plastisch	O
beschreven	O
door	O
een	O
Ierse	B-loc
getuige	O
van	O
een	O
drievoudige	O
executie	O
in	O
Jeddah	B-loc
in	O
1997	O
:	O
"	O
Opgesteld	O
links	O
van	O
de	O
eerste	O
gevangene	O
,	O
een	O
beetje	O
achter	O
hem	O
,	O
concentreerde	O
de	O
beul	O
zich	O
op	O
zijn	O
prooi	O
.	O

Ik	O
zag	O
hoe	O
het	O
zwaard	O
met	O
de	O
rechterhand	O
achterwaarts	O
geheven	O
werd	O
.	O

Ik	O
dacht	O
spontaan	O
aan	O
een	O
eenhandige	O
terugzwaai	O
met	O
een	O
golfclub	O
.	O

Het	O
zwaard	O
daalt	O
neer	O
,	O
de	O
kling	O
raakte	O
de	O
nek	O
en	O
ging	O
erdoor	O
als	O
een	O
zwaar	O
hakmes	O
dat	O
door	O
een	O
meloen	O
klieft	O
,	O
een	O
knappende	O
,	O
vochtige	O
smak	O
.	O

Het	O
hoofd	O
viel	O
en	O
rolde	O
wat	O
.	O

De	O
romp	O
zakt	O
keurig	O
in	O
elkaar	O
.	O

Nu	O
begrijp	O
ik	O
waarom	O
ze	O
de	O
polsen	O
aan	O
de	O
voeten	O
vastbonden	O
.	O

De	O
hersenen	O
hadden	O
geen	O
tijd	O
om	O
het	O
hart	O
te	O
zeggen	O
dat	O
het	O
moest	O
stoppen	O
,	O
en	O
de	O
laatste	O
slag	O
stootte	O
een	O
gulp	O
bloed	O
uit	O
de	O
hoofdloze	O
romp	O
het	O
schavot	O
op	O
.	O
"	O

En	O
wees	O
maar	O
gerust	O
dat	O
ze	O
daar	O
niet	O
over	O
hebben	O
gepraat	O
,	O
gisteren	O
in	O
Buckingham	B-loc
Palace	I-loc
.	O

Publicatiedatum	O
:	O
2007-10-31	O

Sectie	O
:	O
Opiniemakers	O

