SPANJE	B-loc

STAATSGREEP	O

De	O
ondertussen	O
beruchte	O
fictieve	O
reportage	O
van	O
de	O
RTBF	B-org
rond	O
de	O
Vlaamse	B-loc
onafhankelijkheid	O
is	O
niet	O
de	O
enige	O
vorm	O
van	O
fictie	O
die	O
opschudding	O
veroorzaakt	O
.	O

Het	O
Spaanse	B-loc
voetbalweekblad	O
"	O
Don	B-pro
"	I-pro
"	I-pro
Balón	I-pro
"	O
publiceerde	O
immers	O
van	O
de	O
hand	O
van	O
Carmen	B-per
Tira	I-per
een	O
fictief	O
interview	O
met	O
Fabio	B-per
Cannavaro	I-per
.	O

Diens	O
bekroning	O
met	O
de	O
Gouden	B-pro
Bal	I-pro
weekte	O
in	O
Spanje	B-loc
de	O
nodige	O
polemieken	O
los	O
,	O
hoewel	O
hij	O
ondertussen	O
door	O
de	O
bondscoaches	O
uit	O
de	O
hele	O
wereld	O
ook	O
werd	O
uitverkoren	O
tot	O
FIFA	B-misc
Wereldvoetballer	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc
.	O

We	O
nemen	O
de	O
beste	O
stukken	O
hieronder	O
over	O
.	O

-	O
Dat	O
u	O
de	O
Gouden	B-pro
Bal	I-pro
krijgt	O
,	O
zorgde	O
in	O
Spanje	B-loc
voor	O
oproer	O
.	O

"	O
Omdat	O
veel	O
mensen	O
onverdraagzaam	O
zijn	O
en	O
weigeren	O
mee	O
te	O
evolueren	O
.	O

Ik	O
maakte	O
van	O
verdedigen	O
een	O
kunst	O
.	O

Voetbal	O
is	O
een	O
beetje	O
zoals	O
boksen	O
.	O

Het	O
volstaat	O
niet	O
om	O
te	O
kunnen	O
slaan	O
,	O
je	O
moet	O
je	O
ook	O
kunnen	O
verdedigen	O
.	O
"	O

-	O
Kunst	O
is	O
volgens	O
ons	O
toch	O
meer	O
wat	O
Ronaldinho	B-per
doet	O
.	O

"	O
Er	O
zijn	O
heel	O
wat	O
zaken	O
die	O
Ronaldinho	B-per
niet	O
kan	O
en	O
ik	O
wel	O
.	O

Heeft	O
men	O
al	O
eens	O
het	O
aantal	O
goals	O
geteld	O
dat	O
hij	O
miste	O
?	O

Deze	O
Gouden	B-pro
Bal	I-pro
maakt	O
eindelijk	O
een	O
einde	O
aan	O
de	O
dictatuur	O
van	O
de	O
aanvallers	O
.	O

Dat	O
ik	O
verkozen	O
werd	O
,	O
is	O
eigenlijk	O
een	O
beetje	O
als	O
een	O
staatsgreep	O
.	O
"	O

-	O
Verbaast	O
het	O
u	O
niet	O
dat	O
men	O
u	O
pas	O
op	O
uw	O
33ste	O
ontdekt	O
lijkt	O
te	O
hebben	O
?	O

"	O
Natuurlijk	O
,	O
ik	O
had	O
al	O
de	O
Gouden	B-pro
Bal	I-pro
moeten	O
krijgen	O
toen	O
ik	O
23	O
was	O
,	O
en	O
daarna	O
nog	O
een	O
keer	O
of	O
drie	O
,	O
vier	O
.	O
"	O

-	O
Monica	B-per
Bellucci	I-per
vindt	O
u	O
bijzonder	O
knap	O
.	O

"	O
Als	O
zij	O
het	O
zegt	O
,	O
zal	O
het	O
wel	O
waar	O
zijn	O
.	O

Ze	O
liegt	O
nooit	O
.	O
"	O

-	O
Naar	O
verluidt	O
bent	O
u	O
in	O
Italië	B-loc
ook	O
een	O
boegbeeld	O
voor	O
de	O
homoseksuele	O
gemeenschap	O
.	O

"	O
Iedereen	O
is	O
het	O
erover	O
eens	O
dat	O
ik	O
de	O
beste	O
ben	O
,	O
zowel	O
journalisten	O
als	O
homo's	O
.	O
"	O

-	O
Uw	O
geheim	O
is	O
:	O
veel	O
slapen	O
,	O
goed	O
eten	O
en	O
weinig	O
seks	O
.	O

Wat	O
betekent	O
dat	O
precies	O
?	O

"	O
Dat	O
ik	O
geen	O
seks	O
heb	O
tijdens	O
de	O
negentig	O
minuten	O
van	O
de	O
wedstrijd	O
.	O

Er	O
moet	O
een	O
onderscheid	O
worden	O
gemaakt	O
tussen	O
de	O
professionele	O
verplichtingen	O
en	O
de	O
pleziertjes	O
van	O
het	O
leven	O
.	O
"	O

-	O
Paolo	B-per
Maldini	I-per
,	O
nochtans	O
ook	O
een	O
zeer	O
grote	O
verdediger	O
,	O
kreeg	O
nooit	O
de	O
Gouden	B-pro
Bal	I-pro
!	O

"	O
Hij	O
is	O
van	O
AC	B-org
Milan	I-org
en	O
niet	O
iedereen	O
houdt	O
van	O
Silvio	B-per
Berlusconi	I-per
.	O

Ik	O
speelde	O
voor	O
Juventus	B-org
.	O

Dat	O
is	O
een	O
groot	O
verschil	O
.	O
"	O

-	O
Juventus	B-org
werd	O
kampioen	O
door	O
vals	O
te	O
spelen	O
.	O

"	O
De	O
degradatie	O
naar	O
de	O
Serie	B-misc
B	I-misc
is	O
niet	O
rechtvaardig	O
.	O

Andere	O
teams	O
mochten	O
in	O
de	O
Serie	B-misc
A	I-misc
blijven	O
spelen	O
alsof	O
er	O
niets	O
was	O
gebeurd	O
.	O
"	O

-	O
Herinnert	O
u	O
zich	O
nog	O
de	O
beelden	O
die	O
de	O
wereld	O
rond	O
zijn	O
gegaan	O
en	O
waarop	O
te	O
zien	O
is	O
hoe	O
u	O
zich	O
dopeert	O
?	O

"	O
Neen	O
,	O
ik	O
heb	O
een	O
gat	O
in	O
mijn	O
geheugen	O
daarover	O
.	O
"	O

-	O
Is	O
er	O
ook	O
een	O
verschil	O
tussen	O
Juventus	B-org
en	O
Real	B-org
Madrid	I-org
?	O

"	O
Geen	O
enkel	O
.	O

Zelfs	O
de	O
trainer	O
is	O
dezelfde	O
.	O
"	O

Javier	B-per
Irureta	I-per
,	O
de	O
langst	O
in	O
dienst	O
zijnde	O
trainer	O
in	O
de	O
Primera	B-misc
División	I-misc
,	O
beleefde	O
een	O
jaarwisseling	O
in	O
mineur	O
,	O
nadat	O
hij	O
op	O
21	O
december	O
werd	O
ontslagen	O
.	O

Dat	O
gebeurde	O
niet	O
onverwacht	O
,	O
aangezien	O
Betis	B-org
dit	O
seizoen	O
nog	O
maar	O
drie	O
wedstrijden	O
won	O
en	O
pas	O
achttiende	O
staat	O
.	O

Hij	O
werd	O
vervangen	O
door	O
de	O
Franse	B-loc
coach	O
Luis	B-per
Fernandez	I-per
,	O
die	O
tussen	O
1996	O
en	O
2000	O
aan	O
de	O
slag	O
was	O
bij	O
Athletic	B-org
Bilbao	I-org
en	O
van	O
2003	O
tot	O
2004	O
trainer	O
was	O
bij	O
Espanyol	B-org
.	O

Daniel	B-per
Alves	I-per
,	O
de	O
uitstekende	O
Braziliaanse	B-loc
rechtsachter	O
van	O
FC	B-org
Sevilla	I-org
,	O
verlengde	O
zijn	O
contract	O
tot	O
2012	O
.	O

Als	O
nieuwe	O
ploegmaat	O
krijgt	O
hij	O
Aleksandr	B-per
Kerzhakov	I-per
,	O
een	O
Russische	B-loc
spits	O
die	O
overkomt	O
van	O
Zenith	B-org
Sint-Petersburg	I-org
.	O

Die	O
tekende	O
een	O
contract	O
voor	O
vijfenhalf	O
jaar	O
.	O

Frédéric	B-per
Kanouté	I-per
scoorde	O
opnieuw	O
twee	O
keer	O
bij	O
de	O
4-0-winst	O
van	O
FC	B-org
Sevilla	I-org
tegen	O
Deportivo	B-org
La	I-org
Coruña	I-org
.	O

De	O
Frans-Malinese	B-misc
aanvaller	O
zette	O
zo	O
de	O
kroon	O
op	O
het	O
werk	O
van	O
een	O
formidabel	O
jaar	O
voor	O
de	O
club	O
die	O
na	O
winst	O
in	O
de	O
UEFA	B-eve
Cup	I-eve
ook	O
de	O
fiere	O
leider	O
is	O
van	O
de	O
Liga	B-org
.	O

Bertrand	B-per
Laquait	I-per
,	O
die	O
vier	O
keer	O
onder	O
de	O
lat	O
stond	O
toen	O
eerste	O
doelman	O
Javier	B-per
López	I-per
Vallejo	I-per
geblesseerd	O
was	O
,	O
beleefde	O
de	O
0-3-triomf	O
waarmee	O
Recreativo	B-org
Huelva	I-org
Real	B-org
Madrid	I-org
vernederde	O
,	O
opnieuw	O
vanop	O
de	O
bank	O
.	O

De	O
fantastische	O
zege	O
werd	O
opgedragen	O
aan	O
verschillende	O
supporters	O
die	O
op	O
weg	O
naar	O
de	O
hoofdstad	O
omkwamen	O
bij	O
een	O
busongeval	O
.	O

Lilian	B-per
Thuram	I-per
(	O
Barcelona	B-loc
)	O
liep	O
in	O
de	O
wedstrijd	O
tegen	O
Atlético	B-org
Madrid	I-org
een	O
spierscheur	O
op	O
en	O
is	O
zes	O
weken	O
onbeschikbaar	O
.	O

Samuel	B-per
Eto'o	I-per
van	O
zijn	O
kant	O
mag	O
in	O
januari	O
de	O
trainingen	O
hervatten	O
.	O

Osasuna	B-per
start	O
met	O
een	O
school	O
voor	O
jonge	O
talenten	O
in	O
het	O
Latijns-Amerikaanse	B-loc
Nicaragua	B-loc
.	O

