Live	B-eve
Earth	I-eve
in	O
Shanghai	B-loc

Door	O
Benedikte	B-per
Van	I-per
Eeghem	I-per

Jouw	O
huis	O
staat	O
,	O
net	O
zoals	O
het	O
mijne	O
,	O
waarschijnlijk	O
vol	O
spullen	O
uit	O
Chinese	B-loc
fabrieken	O
die	O
permanent	O
rotzooi	O
uitbraken	O

Volgens	O
Johann	B-per
Hari	I-per
hangt	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
aarde	O
af	O
van	O
China	B-loc

Als	O
je	O
tien	O
jaar	O
geleden	O
had	O
verkondigd	O
dat	O
Al	B-per
Gore	I-per
het	O
grootste	O
rockconcert	O
ooit	O
zou	O
organiseren	O
,	O
met	O
meer	O
dan	O
twee	O
miljoen	O
toeschouwers	O
die	O
zich	O
zorgen	O
maken	O
over	O
ons	O
klimaat	O
,	O
dan	O
hadden	O
ze	O
je	O
waarschijnlijk	O
snel	O
in	O
mootjes	O
gehakt	O
.	O

Maar	O
nu	O
is	O
het	O
dus	O
zover	O
.	O

Dit	O
weekend	O
zal	O
de	O
43ste	O
democratisch	O
verkozen	O
president	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
toegejuicht	O
worden	O
op	O
het	O
podium	O
.	O

En	O
miljoenen	O
toeschouwers	O
zullen	O
meer	O
willen	O
weten	O
over	O
hoe	O
wij	O
met	O
zijn	O
allen	O
de	O
chemische	O
en	O
fysische	O
samenstelling	O
van	O
onze	O
atmosfeer	O
beïnvloeden	O
.	O

Kijk	O
zaterdag	O
vooral	O
uit	O
naar	O
het	O
eerste	O
concert	O
in	O
Shanghai	B-loc
,	O
want	O
dat	O
wordt	O
met	O
voorsprong	O
het	O
belangrijkste	O
van	O
allemaal	O
.	O

Dit	O
jaar	O
heeft	O
China	B-loc
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
voorbijgestoken	O
als	O
de	O
grootste	O
verspreider	O
van	O
broeikasgassen	O
-	O
de	O
uitstoot	O
is	O
zelfs	O
groter	O
dan	O
we	O
ooit	O
hadden	O
kunnen	O
voorspellen	O
.	O

Dat	O
puntje	O
van	O
de	O
ijsberg	O
is	O
een	O
van	O
de	O
grootste	O
nieuwsfeiten	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

En	O
het	O
is	O
nog	O
maar	O
het	O
begin	O
.	O

Als	O
de	O
huidige	O
trend	O
aanhoudt	O
,	O
zal	O
de	O
uitstoot	O
in	O
China	B-loc
tegen	O
2030	O
die	O
van	O
alle	O
geïndustrialiseerde	O
landen	O
samen	O
met	O
gemak	O
overschrijden	O
.	O

We	O
moeten	O
de	O
groene	O
campagne	O
dus	O
dringend	O
herbekijken	O
als	O
we	O
die	O
vreselijke	O
evolutie	O
willen	O
tegenhouden	O
.	O

De	O
veranderingen	O
die	O
vandaag	O
in	O
China	B-loc
plaatsvinden	O
,	O
zijn	O
zo	O
gigantisch	O
,	O
dat	O
ze	O
de	O
geschiedenis	O
zullen	O
ingaan	O
als	O
de	O
Derde	B-eve
Industriële	I-eve
Revolutie	I-eve
.	O

De	O
positieve	O
gevolgen	O
zijn	O
voor	O
iedereen	O
duidelijk	O
.	O

Meer	O
dan	O
honderd	O
miljoen	O
mensen	O
zijn	O
de	O
voorbije	O
tien	O
jaar	O
'	O
verlost	O
'	O
van	O
bijna	O
aanhoudende	O
honger	O
.	O

Ten	O
gevolge	O
daarvan	O
dreigt	O
nu	O
een	O
'	O
ecocide	O
'	O
,	O
die	O
binnenkort	O
nog	O
meer	O
honger	O
zal	O
veroorzaken	O
.	O

Tenminste	O
:	O
als	O
we	O
niet	O
snel	O
van	O
koers	O
veranderen	O
.	O

De	O
grote	O
Chinese	B-loc
steden	O
gaan	O
vandaag	O
gebukt	O
onder	O
een	O
aanhoudende	O
,	O
dikke	O
laag	O
mist	O
.	O

Zelfs	O
wolkenkrabbers	O
worden	O
er	O
tot	O
op	O
30	O
meter	O
onzichtbaar	O
door	O
.	O

Als	O
je	O
in	O
Peking	B-loc
woont	O
en	O
gewoon	O
lucht	O
inademt	O
,	O
heeft	O
dat	O
hetzelfde	O
effect	O
als	O
wanneer	O
je	O
20	O
sigaretten	O
per	O
dag	O
mét	O
een	O
hoog	O
teergehalte	O
rookt	O
.	O

Vijf	O
van	O
's	O
lands	O
grootste	O
rivieren	O
zijn	O
zo	O
giftig	O
geworden	O
dat	O
het	O
zelfs	O
gevaarlijk	O
is	O
om	O
ze	O
nog	O
maar	O
aan	O
te	O
raken	O
.	O

Daarom	O
hebben	O
ze	O
de	O
Parelrivier	B-loc
ook	O
omgedoopt	O
in	O
De	B-loc
Zwarte	I-loc
Draak	I-loc
:	O
ze	O
ziet	O
letterlijk	O
zwart	O
van	O
de	O
gifstoffen	O
.	O

Het	O
effect	O
van	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
is	O
in	O
China	B-loc
helaas	O
nog	O
indrukwekkender	O
.	O

Ongeveer	O
de	O
helft	O
van	O
de	O
Chinese	B-loc
bevolking	O
woont	O
aan	O
de	O
Oostkust	B-loc
.	O

Als	O
de	O
zeespiegel	O
een	O
meter	O
stijgt	O
,	O
verdwijnt	O
die	O
kust	O
volledig	O
.	O

De	O
grote	O
rivieren	O
in	O
het	O
land	O
vloeien	O
er	O
enkel	O
en	O
alleen	O
omdat	O
de	O
gletsjers	O
in	O
de	O
Himalaya	B-loc
in	O
de	O
winter	O
sneeuw	O
opvangen	O
,	O
die	O
gedurende	O
de	O
lente	O
wegsmelt	O
.	O

Maar	O
die	O
gletsjers	O
verdwijnen	O
in	O
een	O
ijltempo	O
.	O

Hoe	O
zullen	O
de	O
honderden	O
miljoenen	O
mensen	O
die	O
van	O
het	O
water	O
afhangen	O
voor	O
het	O
verbouwen	O
van	O
voedsel	O
,	O
voor	O
drinken	O
en	O
voor	O
basishygiëne	O
,	O
die	O
catastrofe	O
overleven	O
?	O

De	O
vraag	O
blijft	O
:	O
hoe	O
we	O
kunnen	O
de	O
groene	O
campagne	O
bijsturen	O
en	O
tegelijk	O
met	O
al	O
die	O
elementen	O
rekening	O
houden	O
?	O

Moet	O
Hu	B-per
Jintao	I-per
,	O
de	O
Chinese	B-loc
dictator	O
,	O
net	O
als	O
George	B-per
Bush	I-per
een	O
gehate	O
figuur	O
worden	O
bij	O
de	O
groene	O
beweging	O
?	O

Volgens	O
het	O
Climate	B-org
Action	I-org
Network	I-org
staat	O
China	B-loc
op	O
de	O
54ste	O
plaats	O
van	O
de	O
56	O
meest	O
'	O
verantwoordelijke	O
'	O
landen	O
voor	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
.	O

Hoewel	O
de	O
Chinese	B-loc
communistische	O
dictatuur	O
stoere	O
praat	O
verkoopt	O
over	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
,	O
krijgen	O
groene	O
bewegingen	O
er	O
maar	O
een	O
beperkte	O
voorsprong	O
om	O
hun	O
boodschap	O
te	O
verkondigen	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
nog	O
werd	O
Tan	B-per
Kai	I-per
,	O
een	O
doodgewone	O
burger	O
,	O
in	O
de	O
gevangenis	O
gegooid	O
omdat	O
hij	O
de	O
plaatselijke	O
milieugroepering	O
Green	B-org
Watch	I-org
wilde	O
oprichten	O
.	O

Toch	O
rijst	O
er	O
hier	O
en	O
daar	O
protest	O
.	O

De	O
gemiddelde	O
Chinees	B-loc
stoot	O
driekwart	O
minder	O
broeikasgassen	O
uit	O
dan	O
zijn	O
Amerikaanse	B-loc
bondgenoot	O
,	O
en	O
50	O
procent	O
minder	O
dan	O
een	O
Europeaan	B-loc
.	O

Bovendien	O
komt	O
heel	O
wat	O
van	O
die	O
Chinese	B-loc
uitstoot	O
eigenlijk	O
van	O
ons	O
.	O

Wij	O
hebben	O
in	O
Europa	B-loc
de	O
uitstoot	O
van	O
broeikasgassen	O
teruggedrongen	O
door	O
onze	O
vervuilende	O
activiteiten	O
naar	O
Chinese	B-loc
fabrieken	O
te	O
verhuizen	O
-	O
en	O
niet	O
door	O
ons	O
consumptiegedrag	O
te	O
veranderen	O
.	O

Jouw	O
huis	O
staat	O
,	O
net	O
zoals	O
het	O
mijne	O
,	O
waarschijnlijk	O
vol	O
spullen	O
uit	O
Chinese	B-loc
fabrieken	O
die	O
permanent	O
rotzooi	O
uitbraken	O
.	O

We	O
mogen	O
ons	O
ook	O
niet	O
laten	O
beïnvloeden	O
door	O
de	O
racistische	O
visie	O
die	O
de	O
Chinezen	B-loc
als	O
een	O
'	O
gezichtsloze	O
massa	O
,	O
vertegenwoordigd	O
door	O
de	O
regering	O
'	O
bestempelt	O
.	O

In	O
heel	O
China	B-loc
durven	O
dappere	O
burgers	O
het	O
vandaag	O
aan	O
om	O
het	O
op	O
te	O
nemen	O
tegen	O
de	O
regering	O
en	O
voor	O
het	O
milieu	O
.	O

Zo	O
vond	O
er	O
vorige	O
maand	O
nog	O
een	O
gigantische	O
protestactie	O
van	O
milieuactivisten	O
plaats	O
in	O
de	O
exotische	O
zeehaven	O
Xiamen	B-loc
.	O

De	O
bijeenkomst	O
kwam	O
tot	O
stand	O
omdat	O
talloze	O
mensen	O
een	O
sms'je	O
hadden	O
doorgestuurd	O
.	O

Meer	O
dan	O
20.000	O
van	O
hen	O
negeerden	O
de	O
dreigementen	O
van	O
hun	O
regering	O
dat	O
ze	O
ontslagen	O
of	O
zelfs	O
beschoten	O
zouden	O
worden	O
.	O

Hoe	O
kunnen	O
we	O
nu	O
echt	O
de	O
kant	O
kiezen	O
van	O
de	O
doodgewone	O
Chinese	B-loc
burgers	O
die	O
deze	O
dreigende	O
catastrofe	O
voor	O
hun	O
land	O
én	O
onze	O
planeet	O
zien	O
aankomen	O
?	O

En	O
-	O
vervolgens	O
-	O
hoe	O
kunnen	O
we	O
China	B-loc
opnemen	O
in	O
een	O
wereldwijde	O
overeenkomst	O
om	O
de	O
uitstoot	O
van	O
broeikasgassen	O
terug	O
te	O
dringen	O
?	O

Er	O
is	O
een	O
eenvoudig	O
concept	O
dat	O
ons	O
de	O
weg	O
toont	O
.	O

Het	O
laat	O
de	O
armsten	O
op	O
deze	O
aarde	O
toe	O
om	O
zich	O
te	O
ontwikkelen	O
,	O
zonder	O
dat	O
we	O
allemaal	O
naar	O
de	O
verdoemenis	O
gaan	O
.	O

De	O
naam	O
:	O
Contractie	B-misc
en	I-misc
Convergentie	I-misc
(	O
C&C	B-misc
)	O
,	O
bedacht	O
door	O
het	O
Global	B-org
Commons	I-org
Institute	I-org
.	O

De	O
bedenkers	O
van	O
C&C	B-misc
onderstrepen	O
dat	O
we	O
al	O
lang	O
weten	O
dat	O
het	O
niveau	O
van	O
broeikasgassen	O
in	O
de	O
atmosfeer	O
onder	O
dat	O
van	O
de	O
CO2-stijging	B-misc
moet	O
blijven	O
:	O
daar	O
ligt	O
het	O
ultieme	O
keerpunt	O
.	O

Ze	O
noemen	O
die	O
hoeveelheid	O
broeikasgassen	O
het	O
'	O
koolstofbudget	O
'	O
van	O
de	O
aarde	O
.	O

De	O
enige	O
manier	O
om	O
het	O
koolstofbudget	O
van	O
de	O
wereld	O
eerlijk	O
te	O
verdelen	O
,	O
is	O
door	O
iedere	O
mens	O
een	O
gelijke	O
hoeveelheid	O
toe	O
te	O
kennen	O
.	O

Naar	O
C&C-normen	B-misc
zou	O
elk	O
land	O
een	O
budget	O
krijgen	O
volgens	O
het	O
bevolkingsaantal	O
.	O

Dan	O
volgen	O
er	O
twee	O
fasen	O
.	O

In	O
de	O
eerste	O
fase	O
moeten	O
de	O
rijke	O
landen	O
het	O
'	O
recht	O
'	O
op	O
een	O
hogere	O
uitstoot	O
afkopen	O
van	O
de	O
armere	O
landen	O
.	O

Dat	O
proces	O
dient	O
als	O
compensatie	O
voor	O
de	O
armsten	O
,	O
en	O
voor	O
de	O
verhitting	O
die	O
eerder	O
al	O
werd	O
veroorzaakt	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
fase	O
zullen	O
de	O
arme	O
landen	O
hun	O
uitstoot	O
beetje	O
bij	O
beetje	O
laten	O
stijgen	O
terwijl	O
de	O
rijken	O
hun	O
uitstoot	O
reduceren	O
,	O
tot	O
we	O
uiteindelijk	O
samenkomen	O
op	O
een	O
aanvaardbaar	O
gemiddelde	O
.	O

De	O
houding	O
van	O
het	O
rijke	O
Westen	B-loc
in	O
dat	O
verhaal	O
is	O
op	O
dit	O
ogenblik	O
ronduit	O
beledigend	O
en	O
faliekant	O
.	O

"	O
We	O
hebben	O
tonnen	O
broeikasgassen	O
uitgestoten	O
tijdens	O
productieprocessen	O
,	O
maar	O
jullie	O
hadden	O
het	O
beter	O
niet	O
gedaan	O
"	O
,	O
zo	O
luidt	O
het	O
.	O

C&C	B-misc
is	O
het	O
enige	O
netwerk	O
dat	O
de	O
Chinese	B-loc
bevolking	O
op	O
termijn	O
wél	O
kan	O
overhalen	O
om	O
de	O
uitstoot	O
te	O
beperken	O
en	O
zo	O
de	O
wereld	O
van	O
de	O
'	O
opwarming	O
die	O
elders	O
plaatsvindt	O
'	O
kan	O
redden	O
.	O

Maar	O
er	O
is	O
een	O
element	O
dat	O
dit	O
proces	O
bemoeilijkt	O
.	O

Zelfs	O
al	O
kunnen	O
we	O
de	O
Chinese	B-loc
bevolking	O
overhalen	O
,	O
hoe	O
doen	O
we	O
dat	O
dan	O
met	O
de	O
Chinese	B-loc
communistische	O
partij	O
?	O

De	O
CCP	B-org
is	O
er	O
zich	O
ten	O
volle	O
van	O
bewust	O
dat	O
ze	O
afhangt	O
van	O
een	O
halsbrekende	O
economische	O
groei	O
.	O

Alleen	O
die	O
kan	O
de	O
bevolking	O
zoet	O
houden	O
en	O
minder	O
veeleisend	O
maken	O
als	O
het	O
op	O
politieke	O
vrijheid	O
en	O
hogere	O
lonen	O
aankomt	O
.	O

De	O
CCP	B-org
zal	O
zich	O
tegen	O
elke	O
beperking	O
blijven	O
verzetten	O
en	O
het	O
proces	O
zelfs	O
de	O
andere	O
richting	O
uitsturen	O
.	O

Daarom	O
ook	O
zei	O
Tang	B-per
Xiyang	I-per
,	O
de	O
grootste	O
Chinese	B-loc
schrijver	O
,	O
het	O
volgende	O
toen	O
hem	O
werd	O
gevraagd	O
wat	O
het	O
grootste	O
ecologische	O
probleem	O
van	O
China	B-loc
was	O
:	O
"	O
Democratie	O
.	O

Als	O
er	O
geen	O
democratie	O
is	O
,	O
kan	O
er	O
ook	O
geen	O
bescherming	O
van	O
het	O
leefmilieu	O
bestaan	O
.	O
"	O

We	O
moeten	O
de	O
toenemende	O
uitstoot	O
in	O
China	B-loc
dus	O
op	O
twee	O
manieren	O
aanpakken	O
:	O
het	O
Chinese	B-loc
volk	O
een	O
eerlijk	O
voorstel	O
doen	O
én	O
de	O
democratische	O
activisten	O
in	O
het	O
land	O
de	O
nodige	O
steun	O
geven	O
.	O

Alleen	O
zo	O
kunnen	O
ze	O
de	O
dictatuur	O
dwingen	O
om	O
hun	O
voorwaarden	O
te	O
accepteren	O
.	O

Zo	O
kunnen	O
we	O
beginnen	O
met	O
westerse	O
bedrijven	O
en	O
hun	O
praktijken	O
aan	O
de	O
kaak	O
te	O
stellen	O
,	O
of	O
zelfs	O
een	O
halt	O
toe	O
te	O
roepen	O
.	O

Denk	O
maar	O
aan	O
Yahoo	B-org
!	I-org
en	O
Google	B-org
,	O
die	O
met	O
de	O
Chinese	B-loc
dictatuur	O
samenwerken	O
om	O
de	O
Grote	B-misc
Firewall	I-misc
van	O
China	B-loc
op	O
te	O
richten	O
.	O

Die	O
belet	O
gewone	O
Chinezen	B-loc
zelfs	O
om	O
websites	O
van	O
groene	O
bewegingen	O
te	O
bezoeken	O
.	O

Conclusie	O
:	O
ja	O
,	O
het	O
is	O
meer	O
dan	O
terecht	O
dat	O
de	O
aftrap	O
van	O
Live	B-eve
Earth	I-eve
in	O
Shanghai	B-loc
plaatsvindt	O
.	O

Het	O
gevecht	O
tegen	O
de	O
opwarming	O
van	O
de	O
aarde	O
zal	O
opflakkeren	O
of	O
uitsterven	O
in	O
die	O
mistige	O
,	O
boze	O
stad	O
,	O
en	O
honderden	O
verwante	O
steden	O
.	O

De	O
toekomst	O
van	O
de	O
aarde	O
hangt	O
nu	O
af	O
van	O
hoe	O
goed	O
we	O
hen	O
het	O
hof	O
kunnen	O
maken	O
.	O

Johann	B-per
Hari	I-per
is	O
auteur	O
en	O
columnist	O
van	O
The	B-pro
Independent	I-pro
.	O

Gisteren	O
werd	O
hij	O
uitgeroepen	O
tot	O
National	B-misc
Newspaper	I-misc
Journalist	I-misc
of	I-misc
the	I-misc
Year	I-misc
op	O
de	O
Amnesty	B-eve
International	I-eve
Media	I-eve
Awards	I-eve
,	O
waar	O
hij	O
gehuldigd	O
werd	O
samen	O
met	O
de	O
pas	O
vrijgelaten	O
BBC-journalist	B-misc
Alan	B-per
Johnston	I-per
.	O

Publicatiedatum	O
:	O
2007-07-07	O

Sectie	O
:	O
Opiniemakers	B-misc

