Wereldnieuws	O
à	O
la	O
francaise	O

Door	O
Ciar	B-per
Byrne	I-per
/	O
The	B-pro
Independent	I-pro

France	B-org
24	I-org
bekampt	O
met	O
stijgend	O
succes	O
CNN	B-org
en	O
BBC	B-org

Alain	B-per
de	I-per
Pouzilhac	I-per
,	O
de	O
baas	O
van	O
de	O
nieuwe	O
wereldnieuwszender	O
France	B-org
24	I-org
,	O
heeft	O
een	O
missie	O
:	O
de	O
Franse	B-loc
waarden	O
uitdragen	O
over	O
de	O
wereld	O
.	O

'	O
Twintig	O
jaar	O
lang	O
hebben	O
we	O
alleen	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
en	O
Britse	B-loc
visie	O
op	O
de	O
wereld	O
gekregen	O
.	O

Maar	O
er	O
is	O
meer	O
.	O
'	O

De	O
Pouzilhac	B-per
legt	O
uit	O
waarom	O
CNN	B-org
aangebrand	O
raakte	O
en	O
de	O
objectiviteit	O
van	O
de	O
BBC	B-org
'	O
bullshit	O
'	O
is	O
.	O

Alain	B-per
de	I-per
Pouzilhac	I-per
,	O
directeur	O
van	O
de	O
internationale	O
nieuwszender	O
France	B-org
24	I-org
.	O

Het	O
is	O
een	O
razend	O
boeiende	O
baan	O
,	O
aan	O
het	O
hoofd	O
staan	O
van	O
een	O
zender	O
die	O
de	O
klok	O
rond	O
nieuws	O
brengt	O
.	O

Algemeen	O
directeur	O
van	O
France	B-org
24	I-org
Alain	B-per
de	I-per
Pouzilhac	I-per
is	O
net	O
overgevlogen	O
uit	O
Parijs	B-loc
en	O
is	O
nu	O
in	O
een	O
Londense	B-loc
privéclub	O
in	O
een	O
geanimeerd	O
gsm-gesprek	O
verwikkeld	O
over	O
twee	O
van	O
zijn	O
journalisten	O
in	O
Birma	B-loc
.	O

Direct	O
na	O
ons	O
interview	O
moet	O
hij	O
er	O
ijlings	O
vandoor	O
om	O
te	O
lunchen	O
met	O
de	O
Franse	B-loc
ambassadeur	O
.	O

Maar	O
een	O
35-jarige	O
carrière	O
in	O
de	O
reclame	O
-	O
op	O
zijn	O
toppunt	O
leidde	O
hij	O
de	O
Franse	B-loc
reclamereus	O
Havas	B-org
-	O
heeft	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
uitstekend	O
voorbereid	O
op	O
dit	O
globetrottersbestaan	O
.	O

Het	O
uitdrukkelijke	O
doel	O
van	O
France	B-org
24	I-org
-	O
verslag	O
uitbrengen	O
over	O
het	O
internationale	O
nieuws	O
vanuit	O
een	O
Frans	B-loc
perspectief	O
en	O
de	O
nationale	O
waarden	O
uitdragen	O
naar	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
wereld	O
-	O
staat	O
enigszins	O
haaks	O
op	O
de	O
Britse	B-loc
mentaliteit	O
.	O

De	O
BBC	B-org
zul	O
je	O
niet	O
snel	O
met	O
veel	O
bombarie	O
horen	O
verklaren	O
dat	O
het	O
de	O
Britse	B-loc
waarden	O
wil	O
verspreiden	O
over	O
de	O
aardbol	O
.	O

France	B-org
24	I-org
ging	O
van	O
start	O
in	O
december	O
2006	O
en	O
heeft	O
intussen	O
al	O
een	O
respectabele	O
aanhang	O
vergaard	O
,	O
wat	O
toch	O
wel	O
aangeeft	O
dat	O
er	O
vraag	O
is	O
naar	O
een	O
kijk	O
op	O
de	O
wereld	O
die	O
noch	O
Angelsaksisch	B-loc
(	O
zoals	O
BBC	B-org
en	O
CNN	B-org
)	O
,	O
noch	O
Arabisch	B-loc
(	O
zoals	O
Al	B-org
Jazeera	I-org
)	O
is	O
.	O

Een	O
rondvraag	O
bij	O
vijfhonderd	O
opiniemakers	O
in	O
vijf	O
landen	O
bracht	O
aan	O
het	O
licht	O
dat	O
France	B-org
24	I-org
bekeken	O
wordt	O
door	O
51	O
procent	O
van	O
de	O
respondenten	O
in	O
Algerije	B-loc
,	O
47	O
procent	O
in	O
Senegal	B-loc
,	O
23	O
procent	O
in	O
Frankrijk	B-loc
en	O
12	O
procent	O
in	O
Groot-Brittannië	B-loc
.	O

France	B-org
24	I-org
zendt	O
uit	O
in	O
het	O
Frans	B-pro
,	O
Engels	B-pro
of	O
Arabisch	B-pro
en	O
is	O
te	O
bekijken	O
in	O
negentig	O
landen	O
in	O
Europa	B-loc
,	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
en	O
Noord-Afrika	B-loc
.	O

In	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
is	O
het	O
vanwege	O
de	O
hoge	O
distributiekosten	O
alleen	O
beschikbaar	O
in	O
Washington	B-loc
DC	I-loc
.	O

De	O
zender	O
is	O
een	O
joint	O
venture	O
van	O
staatsomroep	O
France	B-org
Télévisions	I-org
en	O
de	O
commerciële	O
omroep	O
TF1	B-org
.	O

Hij	O
krijgt	O
86	O
miljoen	O
euro	O
subsidie	O
,	O
die	O
France	B-org
24	I-org
binnen	O
vijf	O
jaar	O
hoopt	O
aan	O
te	O
vullen	O
met	O
nog	O
eens	O
60	O
miljoen	O
euro	O
uit	O
reclame	O
.	O

Er	O
werken	O
430	O
mensen	O
,	O
onder	O
wie	O
200	O
multimediajournalisten	O
met	O
een	O
gemiddelde	O
leeftijd	O
van	O
33	O
.	O

Het	O
hoofdkwartier	O
bevindt	O
zich	O
in	O
Issy-les-Moulineaux	B-loc
,	O
een	O
voorstad	O
van	O
Parijs	B-loc
.	O

Journalisten	O
brengen	O
uit	O
32	O
landen	O
verslag	O
uit	O
,	O
met	O
de	O
uitgesproken	O
verwachting	O
dat	O
ze	O
nieuws	O
brengen	O
met	O
een	O
Frans	B-loc
smaakje	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
lessen	O
die	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
in	O
zijn	O
carrière	O
in	O
de	O
reclame	O
geleerd	O
heeft	O
,	O
is	O
dat	O
research	O
levensbelangrijk	O
is	O
.	O

"	O
Een	O
reclameman	O
vergeet	O
nooit	O
dat	O
je	O
eerst	O
een	O
juiste	O
analyse	O
gemaakt	O
moet	O
hebben	O
voor	O
je	O
je	O
product	O
kunt	O
promoten	O
"	O
,	O
zegt	O
hij	O
.	O

Voor	O
hij	O
met	O
de	O
zender	O
van	O
start	O
ging	O
,	O
had	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
onderzoek	O
laten	O
uitvoeren	O
waaruit	O
bleek	O
dat	O
opiniemakers	O
die	O
minstens	O
elf	O
keer	O
per	O
jaar	O
reizen	O
erg	O
sceptisch	O
staan	O
tegenover	O
het	O
internationale	O
nieuws	O
.	O

"	O
Als	O
je	O
aankomt	O
in	O
Moskou	B-loc
,	O
Boedapest	B-loc
of	O
Buenos	B-loc
Aires	I-loc
,	O
dan	O
kijk	O
je	O
naar	O
een	O
Engelstalige	B-misc
zender	O
,	O
aangezien	O
je	O
geen	O
Spaans	B-pro
of	O
Russisch	B-pro
spreekt	O
.	O

Twintig	O
jaar	O
lang	O
hebben	O
we	O
alleen	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
en	O
Britse	B-loc
visie	O
op	O
de	O
wereld	O
gekregen	O
,	O
en	O
dat	O
doen	O
ze	O
op	O
een	O
heel	O
professionele	O
,	O
degelijke	O
manier	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
maar	O
één	O
mogelijke	O
kijk	O
op	O
de	O
wereld	O
"	O
,	O
zegt	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
.	O

Wat	O
is	O
dat	O
dan	O
precies	O
,	O
die	O
Franse	B-loc
kijk	O
op	O
de	O
wereld	O
?	O

"	O
Ten	O
eerste	O
ziet	O
Frankrijk	B-loc
de	O
diversiteit	O
in	O
de	O
wereld	O
"	O
,	O
zegt	O
hij	O
.	O

"	O
Frankrijk	B-loc
erkent	O
dat	O
de	O
wereld	O
een	O
amalgaam	O
is	O
van	O
religie	O
,	O
onderwijs	O
,	O
milieu	O
,	O
nationaliteiten	O
,	O
ras	O
.	O

Frankrijk	B-loc
is	O
daardoor	O
het	O
tegenovergestelde	O
van	O
de	O
VS	B-loc
,	O
die	O
de	O
wereld	O
bekijken	O
vanuit	O
Washington	B-loc
.	O
"	O

Ten	O
tweede	O
,	O
voert	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
aan	O
,	O
gelooft	O
Frankrijk	B-loc
dat	O
cultuur	O
centraal	O
staat	O
in	O
de	O
maatschappij	O
,	O
terwijl	O
Groot-Brittannië	B-loc
en	O
Amerika	B-loc
meer	O
belang	O
hechten	O
aan	O
economie	O
.	O

"	O
Als	O
wij	O
zes	O
minuten	O
besteden	O
aan	O
economie	O
,	O
dan	O
besteden	O
we	O
ook	O
zes	O
minuten	O
aan	O
cultuur	O
.	O
"	O

"	O
Het	O
derde	O
punt	O
"	O
,	O
vervolgt	O
hij	O
,	O
"	O
is	O
dat	O
wanneer	O
jij	O
zegt	O
'	O
O	O
,	O
wat	O
een	O
prachtig	O
weer	O
'	O
,	O
ik	O
zeg	O
:	O
'	O
Nee	O
,	O
het	O
is	O
geen	O
goed	O
weer	O
'	O
.	O

Fransen	B-loc
houden	O
van	O
discussie	O
.	O
"	O

Een	O
anglofiel	O
zal	O
wellicht	O
antwoorden	O
dat	O
discussie	O
even	O
belangrijk	O
is	O
voor	O
de	O
Britse	B-loc
journaals	O
,	O
van	O
Today	B-pro
,	O
over	O
Newsnight	B-pro
tot	O
BBC	B-pro
News	I-pro
24	I-pro
.	O

Toen	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
een	O
ontmoeting	O
had	O
met	O
Richard	B-per
Sambrook	I-per
,	O
directeur	O
van	O
BBC	B-org
Global	I-org
News	I-org
,	O
vroeg	O
hij	O
hem	O
wat	O
het	O
Britse	B-loc
perspectief	O
is	O
.	O

Sambrook	B-per
antwoordde	O
dat	O
de	O
BBC	B-org
objectief	O
is	O
.	O

"	O
Bullshit	O
"	O
,	O
zegt	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
.	O

"	O
Niemand	O
is	O
objectief	O
.	O

In	O
de	O
internationale	O
berichtgeving	O
ben	O
je	O
gebonden	O
aan	O
je	O
geloof	O
,	O
aan	O
je	O
land	O
,	O
aan	O
je	O
opvoeding	O
,	O
aan	O
de	O
vraag	O
of	O
je	O
arm	O
of	O
rijk	O
bent	O
.	O

Dat	O
betekent	O
dat	O
je	O
eerlijk	O
moet	O
zijn	O
als	O
je	O
een	O
zender	O
voor	O
internationaal	O
nieuws	O
opricht	O
.	O

Je	O
moet	O
onpartijdig	O
zijn	O
,	O
je	O
moet	O
onafhankelijk	O
zijn	O
,	O
maar	O
niemand	O
is	O
objectief	O
.	O
"	O

Sambrook	B-per
is	O
het	O
daar	O
niet	O
mee	O
eens	O
.	O

"	O
France	B-org
24	I-org
werd	O
expliciet	O
opgericht	O
door	O
de	O
Franse	B-loc
president	O
om	O
een	O
Franse	B-loc
kijk	O
op	O
de	O
zaken	O
over	O
te	O
brengen	O
.	O

De	O
BBC	B-org
World	I-org
Service	I-org
was	O
er	O
nooit	O
op	O
gericht	O
een	O
Britse	B-loc
kijk	O
te	O
schetsen	O
"	O
,	O
zegt	O
hij	O
.	O

"	O
We	O
kunnen	O
een	O
filosofisch	O
debat	O
op	O
zijn	O
Frans	B-loc
hebben	O
over	O
de	O
vraag	O
of	O
het	O
mogelijk	O
is	O
onpartijdig	O
en	O
objectief	O
te	O
zijn	O
,	O
maar	O
juist	O
omdat	O
we	O
ernaar	O
streven	O
neutraal	O
te	O
zijn	O
is	O
de	O
BBC	B-org
de	O
meest	O
gerespecteerde	O
wereldwijde	O
zender	O
.	O
"	O

Wat	O
CNN	B-org
betreft	O
vindt	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
dat	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
netwerk	O
niet	O
meer	O
geloofwaardig	O
is	O
na	O
de	O
Irakoorlog	B-misc
"	O
omdat	O
iedereen	O
vindt	O
dat	O
het	O
de	O
Bushvisie	B-misc
weergeeft	O
"	O
,	O
wat	O
van	O
France	B-org
24	I-org
meteen	O
de	O
belangrijkste	O
concurrent	O
van	O
BBC	B-org
maakt	O
.	O

CNN	B-org
zelf	O
beschouwt	O
zichzelf	O
overigens	O
nog	O
altijd	O
als	O
de	O
belangrijkste	O
zender	O
voor	O
internationaal	O
nieuws	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Er	O
bestaat	O
echter	O
geen	O
twijfel	O
over	O
dat	O
de	O
concurrentie	O
nog	O
zal	O
toenemen	O
als	O
de	O
BBC	B-org
haar	O
Arabische	B-loc
zender	O
lanceert	O
op	O
wat	O
een	O
alsmaar	O
drukkere	O
markt	O
wordt	O
,	O
met	O
spelers	O
als	O
Alhurra	B-org
(	O
'	O
De	O
vrije	O
'	O
)	O
uit	O
Washington	B-loc
en	O
Russiya	B-org
Aleyoum	I-org
(	O
'	O
Rusland	B-loc
vandaag	O
'	O
)	O
uit	O
Moskou	B-loc
.	O

"	O
Op	O
dit	O
moment	O
,	O
met	O
een	O
potentieel	O
conflict	O
tussen	O
de	O
islam	O
en	O
het	O
Westen	B-loc
,	O
geldt	O
dat	O
hoe	O
beter	O
we	O
ons	O
standpunt	O
uitdragen	O
,	O
hoe	O
beter	O
iedereen	O
af	O
is	O
.	O

Dat	O
is	O
de	O
reden	O
waarom	O
ik	O
onze	O
Arabische	B-loc
uitzendingen	O
zo	O
belangrijk	O
vind	O
"	O
,	O
zegt	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
.	O

De	B-per
Pouzilhac	I-per
beklemtoont	O
ook	O
de	O
internetaanwezigheid	O
van	O
zijn	O
zender	O
.	O

De	O
site	O
lokt	O
drie	O
miljoen	O
unieke	O
bezoekers	O
per	O
maand	O
,	O
83	O
procent	O
van	O
buiten	O
Frankrijk	B-loc
.	O

"	O
Het	O
lijkt	O
er	O
op	O
dat	O
de	O
nieuwe	O
generatie	O
voor	O
France	B-org
24	I-org
kiest	O
,	O
terwijl	O
de	O
traditionele	O
generatie	O
bij	O
de	O
BBC	B-org
blijft	O
.	O

Heerlijk	O
.	O
"	O

De	O
zender	O
start	O
weldra	O
met	O
Spaanstalige	B-misc
uitzendingen	O
en	O
heeft	O
plannen	O
om	O
zijn	O
aanwezigheid	O
in	O
hotelkamers	O
te	O
verhogen	O
,	O
waar	O
de	O
loyaliteit	O
voor	O
internationale	O
nieuwskanalen	O
ontstaat	O
.	O

Verder	O
hoopt	O
men	O
ook	O
in	O
China	B-loc
te	O
kunnen	O
uitzenden	O
om	O
munt	O
te	O
slaan	O
uit	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

Momenteel	O
is	O
er	O
te	O
weinig	O
geld	O
om	O
de	O
aanwezigheid	O
in	O
Amerika	B-loc
uit	O
te	O
breiden	O
.	O

"	O
We	O
hebben	O
maar	O
een	O
budget	O
van	O
86	O
miljoen	O
euro	O
,	O
waardoor	O
we	O
heel	O
creatief	O
moeten	O
zijn	O
om	O
de	O
concurrentie	O
aan	O
te	O
gaan	O
"	O
,	O
zegt	O
De	B-per
Pouzilhac	I-per
.	O

Waaraan	O
hij	O
niet	O
zonder	O
Franse	B-loc
trots	O
toevoegt	O
dat	O
toen	O
Anna	B-per
Nicole	I-per
Smith	I-per
stierf	O
CNN	B-org
12	O
uur	O
zendtijd	O
voor	O
het	O
verhaal	O
veil	O
had	O
.	O

Op	O
France	B-org
24	I-org
kreeg	O
het	O
welgeteld	O
30	O
seconden	O
.	O

©	O
The	B-pro
Independent	I-pro

Alain	B-per
de	I-per
Pouzilhac	I-per
:	O

Publicatiedatum	O
:	O
2007-10-19	O

Sectie	O
:	O
Media	O

