INFORMATIE	O
OVER	O
DE	O
AOW	B-misc

OUDERDOMSPENSIOEN	O
VANAF	O
65	O
JAAR	O

U	O
heeft	O
ooit	O
gewoond	O
of	O
gewerkt	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O
Misschien	O
was	O
u	O
voor	O
die	O
periode	O
verzekerd	O
voor	O
de	O
Algemene	B-misc
Ouderdomswet	I-misc
(	O
AOW	B-misc
)	O
.	O

De	O
AOW	B-misc
is	O
een	O
pensioenregeling	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
overheid	O
voor	O
mensen	O
van	O
65	O
jaar	O
en	O
ouder	O
.	O

Ook	O
u	O
kunt	O
een	O
AOW-pensioen	B-misc
uit	O
Nederland	B-loc
krijgen	O
.	O

Hoeveel	O
AOW	B-misc
u	O
krijgt	O
,	O
hangt	O
af	O
van	O
uw	O
woonsituatie	O
en	O
hoeveel	O
jaren	O
u	O
verzekerd	O
bent	O
geweest	O
.	O

Daarnaast	O
kunt	O
u	O
misschien	O
een	O
pensioen	O
krijgen	O
van	O
de	O
werkgever	O
in	O
Nederland	B-loc
voor	O
wie	O
u	O
vroeger	O
heeft	O
gewerkt	O
.	O

Dit	O
heet	O
een	O
bedrijfspensioen	O
.	O

Vraagt	O
u	O
informatie	O
hierover	O
bij	O
uw	O
vroegere	O
werkgever	O
.	O

De	O
Sociale	B-org
Verzekeringsbank	I-org
(	O
SVB	B-org
)	O
betaalt	O
het	O
AOW-pensioen	B-misc
uit	O
,	O
ook	O
aan	O
mensen	O
die	O
buiten	O
Nederland	B-loc
wonen	O
.	O

In	O
deze	O
brochure	O
vindt	O
u	O
hierover	O
algemene	O
informatie	O
.	O

WANNEER	O
BENT	O
U	O
VERZEKERD	O
VOOR	O
DE	O
AOW	B-misc

Wie	O
in	O
Nederland	B-loc
woont	O
,	O
is	O
verzekerd	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
.	O
Heeft	O
u	O
niet	O
in	O
Nederland	B-loc
gewoond	O
maar	O
wel	O
in	O
Nederland	B-loc
gewerkt	O
en	O
loonbelasting	O
betaald	O
,	O
dan	O
bent	O
u	O
voor	O
die	O
periode	O
ook	O
verzekerd	O
geweest	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
.	O

De	O
verzekering	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
begint	O
op	O
de	O
15e	O
en	O
eindigt	O
op	O
de	O
65ste	O
verjaardag	O
,	O
in	O
totaal	O
dus	O
50	O
jaren	O
.	O

Voor	O
elk	O
verzekerd	O
jaar	O
krijgt	O
u	O
2%	O
van	O
het	O
volledige	O
AOW-pensioen	B-misc
.	O

Het	O
maakt	O
voor	O
de	O
verzekering	O
niet	O
uit	O
welke	O
nationaliteit	O
u	O
heeft	O
en	O
ook	O
niet	O
of	O
u	O
inkomen	O
heeft	O
.	O

Woont	O
u	O
in	O
Nederland	B-loc
maar	O
werkt	O
u	O
in	O
een	O
ander	O
land	O
,	O
dan	O
bent	O
u	O
meestal	O
niet	O
verzekerd	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
.	O
Dit	O
is	O
geregeld	O
in	O
verdragen	O
over	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
die	O
Nederland	B-loc
met	O
een	O
groot	O
aantal	O
landen	O
heeft	O
gesloten	O
.	O

Verderop	O
leest	O
u	O
hier	O
meer	O
over	O
.	O

De	O
heer	O
Jones	B-per
woonde	O
van	O
1	O
mei	O
1967	O
tot	O
1	O
augustus	O
1975	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O
Hij	O
werkte	O
in	O
loondienst	O
van	O
1	O
augustus	O
1968	O
tot	O
1	O
februari	O
1974	O
.	O

In	O
de	O
periode	O
daarvoor	O
en	O
daarna	O
was	O
hij	O
werkloos	O
.	O

Hoeveel	O
AOW	B-misc
krijgt	O
hij	O
op	O
zijn	O
65ste	O
?	O

Hij	O
is	O
verzekerd	O
geweest	O
van	O
1	O
mei	O
1967	O
tot	O
1	O
augustus	O
1975	O
.	O

Hij	O
woonde	O
in	O
Nederland	B-loc
en	O
werkte	O
niet	O
in	O
een	O
ander	O
land	O
.	O

In	O
totaal	O
is	O
hij	O
,	O
afgerond	O
naar	O
boven	O
,	O
9	O
jaar	O
verzekerd	O
geweest	O
.	O

Wanneer	O
hij	O
65	O
wordt	O
krijgt	O
hij	O
een	O
AOW-pensioen	B-misc
van	O
9	O
x	O
2%	O
is	O
18%	O
van	O
het	O
volledige	O
pensioen	O
.	O

Wonen	O
in	O
het	O
ene	O
en	O
werken	O
in	O
het	O
andere	O
land	O
.	O

Stel	O
dat	O
u	O
een	O
tijdlang	O
heeft	O
gewoond	O
in	O
Nederland	B-loc
en	O
in	O
die	O
periode	O
heeft	O
gewerkt	O
in	O
Duitsland	B-loc
.	O

Hoe	O
zit	O
het	O
dan	O
met	O
de	O
verzekering	O
?	O

U	O
was	O
in	O
die	O
periode	O
niet	O
verzekerd	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
maar	O
voor	O
de	O
Duitse	B-loc
ouderdomsverzekering	O
.	O

Nederland	B-loc
heeft	O
met	O
een	O
groot	O
aantal	O
landen	O
verdragen	O
over	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
gesloten	O
.	O

Voor	O
bijvoorbeeld	O
alle	O
EU-/EER-landen	B-misc
gelden	O
de	O
regels	O
van	O
de	O
EG-verordeningen	B-misc
.	O

Die	O
bepalen	O
onder	O
meer	O
waar	O
iemand	O
verzekerd	O
is	O
geweest	O
.	O

De	O
hoofdregel	O
is	O
:	O
waar	O
u	O
werkt	O
bent	O
u	O
verzekerd	O
.	O

Maar	O
hoe	O
zit	O
het	O
als	O
u	O
twee	O
dagen	O
in	O
het	O
ene	O
en	O
drie	O
dagen	O
in	O
het	O
andere	O
land	O
werkt	O
?	O

Of	O
als	O
u	O
zelfstandig	O
ondernemer	O
bent	O
in	O
het	O
ene	O
land	O
en	O
werknemer	O
in	O
loondienst	O
in	O
het	O
andere	O
land	O
?	O

Of	O
als	O
u	O
voor	O
uw	O
werk	O
door	O
uw	O
werkgever	O
bent	O
uitgezonden	O
naar	O
een	O
ander	O
land	O
?	O

Voor	O
al	O
deze	O
situaties	O
zijn	O
er	O
EG-regels	B-misc
die	O
aangeven	O
waar	O
u	O
verzekerd	O
bent	O
.	O

Deze	O
regels	O
zijn	O
er	O
om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
u	O
dubbel	O
verzekerd	O
of	O
helemaal	O
niet	O
verzekerd	O
bent	O
geweest	O
voor	O
uw	O
pensioen	O
.	O

Iedere	O
lidstaat	O
van	O
de	O
EU	B-org
en	O
ieder	O
verdragsland	O
betaalt	O
het	O
eigen	O
pensioendeel	O
uit	O
.	O

Als	O
u	O
bijvoorbeeld	O
drie	O
jaar	O
verzekerd	O
bent	O
geweest	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
in	O
Nederland	B-loc
,	O
dan	O
kan	O
die	O
periode	O
niet	O
worden	O
meegeteld	O
bij	O
uw	O
pensioenopbouw	O
in	O
uw	O
woonland	O
.	O

De	O
SVB	B-org
betaalt	O
u	O
dan	O
een	O
AOW-pensioen	B-misc
van	O
6%	O
.	O

Mevrouw	O
Van	B-per
der	I-per
Vaart	I-per
heeft	O
tot	O
haar	O
64ste	O
in	O
Nederland	B-loc
gewoond	O
.	O

Ze	O
is	O
toen	O
naar	O
België	B-loc
verhuisd	O
.	O

Voor	O
de	O
periode	O
tot	O
haar	O
65ste	O
verjaardag	O
is	O
ze	O
vrijwillig	O
verzekerd	O
geweest	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
.	O

Van	O
1	O
september	O
1982	O
tot	O
1	O
januari	O
1995	O
werkte	O
zij	O
als	O
grensarbeider	O
in	O
België	B-loc
.	O

In	O
die	O
periode	O
was	O
ze	O
op	O
grond	O
van	O
de	O
EG-regels	B-misc
alleen	O
verzekerd	O
in	O
België	B-loc
.	O

Mevrouw	O
Van	B-per
der	I-per
Vaart	I-per
krijgt	O
een	O
AOW-pensioen	B-misc
van	O
76%	O
.	O

Ze	O
heeft	O
een	O
tijd	O
in	O
België	B-loc
gewerkt	O
en	O
daarom	O
is	O
de	O
korting	O
12	O
jaar	O
x	O
2%	O
is	O
24%	O
.	O

Voor	O
de	O
werkperiode	O
in	O
België	B-loc
vraagt	O
zij	O
een	O
pensioen	O
aan	O
bij	O
het	O
pensioenorgaan	O
in	O
België	B-loc
.	O

Achterin	O
vindt	O
u	O
een	O
overzicht	O
met	O
alle	O
EU-/EER-landen	B-misc
en	O
overige	O
verdragslanden	O
.	O

WELKE	O
SOORTEN	O
PENSIOEN	O
KENT	O
DE	O
AOW	B-misc

Uw	O
woonsituatie	O
bepaalt	O
welke	O
soort	O
AOW-pensioen	B-misc
u	O
krijgt	O
:	O
woont	O
u	O
alleen	O
of	O
met	O
een	O
ander	O
.	O

De	O
AOW	B-misc
kent	O
een	O
pensioen	O
voor	O
gehuwden	O
en	O
alleenstaanden	O
.	O

Mensen	O
die	O
niet	O
gehuwd	O
zijn	O
maar	O
wel	O
met	O
een	O
ander	O
samenwonen	O
,	O
worden	O
gelijkgesteld	O
met	O
gehuwden	O
.	O

Gehuwden	O
en	O
mensen	O
die	O
samenwonen	O
met	O
een	O
partner	O
die	O
jonger	O
is	O
dan	O
65	O
jaar	O
kunnen	O
naast	O
hun	O
pensioen	O
een	O
toeslag	O
krijgen	O
.	O

Ook	O
kent	O
de	O
AOW	B-misc
een	O
pensioen	O
voor	O
alleenstaande	O
ouders	O
die	O
thuis	O
een	O
kind	O
hebben	O
onder	O
de	O
18	O
jaar	O
.	O

Bedragen	O

Jaarlijks	O
worden	O
de	O
AOW-bedragen	B-misc
aangepast	O
aan	O
de	O
prijsontwikkeling	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Naast	O
het	O
AOW-pensioen	B-misc
is	O
er	O
recht	O
op	O
vakantiegeld	O
.	O

Dat	O
bouwt	O
u	O
elke	O
maand	O
op	O
en	O
wordt	O
elk	O
jaar	O
in	O
mei	O
uitbetaald	O
.	O

Om	O
u	O
een	O
beeld	O
te	O
geven	O
van	O
de	O
hoogte	O
van	O
de	O
bedragen	O
ziet	O
u	O
hier	O
de	O
maximale	O
bruto	O
AOW-bedragen	B-misc
.	O

Deze	O
gelden	O
alleen	O
voor	O
mensen	O
die	O
50	O
jaar	O
verzekerd	O
zijn	O
geweest	O
.	O

Weet	O
u	O
ongeveer	O
hoeveel	O
jaar	O
u	O
verzekerd	O
bent	O
geweest	O
in	O
Nederland	B-loc
?	O
Vermenigvuldig	O
dit	O
dan	O
met	O
2%	O
en	O
zet	O
dit	O
af	O
tegen	O
het	O
onderstaande	O
bedrag	O
dat	O
geldt	O
voor	O
uw	O
woonsituatie	O
.	O

Dan	O
weet	O
u	O
globaal	O
hoeveel	O
AOW-pensioen	B-misc
u	O
later	O
kunt	O
verwachten	O
.	O

DE	O
AOW-BEDRAGEN	B-misc
IN	O
2006	O

Wilt	O
u	O
de	O
precieze	O
bedragen	O
weten	O
?	O
Kijk	O
dan	O
op	O
www.svb.nl	O
.	O

U	O
heeft	O
al	O
een	O
uitkering	O
uit	O
Nederland	B-loc
.	O

Als	O
u	O
momenteel	O
een	O
WAO-uitkering	B-misc
of	O
nabestaanden-uitkering	O
Anw	B-misc
uit	O
Nederland	B-loc
ontvangt	O
,	O
schrikt	O
u	O
misschien	O
van	O
de	O
uitkomst	O
van	O
uw	O
berekening	O
.	O

Doordat	O
de	O
WAO	B-misc
en	O
Anw	B-misc
heel	O
anders	O
berekend	O
worden	O
dan	O
het	O
AOW-pensioen	B-misc
,	O
kan	O
het	O
zijn	O
dat	O
uw	O
inkomen	O
lager	O
uitvalt	O
wanneer	O
u	O
AOW	B-misc
gaat	O
ontvangen	O
.	O

Als	O
het	O
verschil	O
erg	O
groot	O
is	O
,	O
zou	O
u	O
kunnen	O
overwegen	O
een	O
extra	O
pensioenverzekering	O
af	O
te	O
sluiten	O
.	O

Bent	O
u	O
minder	O
dan	O
een	O
jaar	O
geleden	O
uit	O
Nederland	B-loc
vertrokken	O
,	O
dan	O
kunt	O
u	O
ook	O
een	O
vrijwillige	O
AOW-verzekering	B-misc
afsluiten	O
bij	O
ons	O
kantoor	O
Verzekeringen	O
.	O

DE	O
TOESLAG	O
VOOR	O
UW	O
PARTNER	O

Zolang	O
uw	O
partner	O
jonger	O
is	O
dan	O
65	O
jaar	O
,	O
krijgt	O
u	O
een	O
toeslag	O
op	O
uw	O
AOW-pensioen	B-misc
.	O

De	O
hoogte	O
hiervan	O
hangt	O
af	O
van	O
de	O
leeftijd	O
,	O
het	O
aantal	O
verzekeringsjaren	O
en	O
van	O
de	O
eigen	O
inkomsten	O
van	O
uw	O
partner	O
.	O

Werkt	O
uw	O
partner	O
,	O
dan	O
wordt	O
het	O
loon	O
gedeeltelijk	O
afgetrokken	O
van	O
de	O
toeslag	O
.	O

Maar	O
heeft	O
uw	O
partner	O
een	O
pensioen	O
of	O
uitkering	O
,	O
dan	O
wordt	O
die	O
helemaal	O
van	O
de	O
toeslag	O
afgetrokken	O
.	O

Uw	O
partner	O
krijgt	O
een	O
eigen	O
AOW-pensioen	B-misc
als	O
hij	O
of	O
zij	O
65	O
wordt	O
en	O
eigen	O
AOW-perioden	B-misc
heeft	O
.	O

Per	O
1	O
januari	O
2015	O
wordt	O
er	O
geen	O
toeslag	O
meer	O
toegekend	O
.	O

Voor	O
iedereen	O
die	O
op	O
en	O
na	O
die	O
datum	O
65	O
wordt	O
en	O
een	O
jongere	O
partner	O
heeft	O
,	O
is	O
er	O
alleen	O
nog	O
het	O
gehuwden-pensioen	O
.	O

Meetellen	O
van	O
AOW-perioden	B-misc
voor	O
de	O
huwelijkspartner	O
.	O

Werkte	O
u	O
ooit	O
in	O
Nederland	B-loc
en	O
bleef	O
uw	O
huwelijkspartner	O
achter	O
in	O
uw	O
woonland	O
?	O

Op	O
grond	O
van	O
EU-/EER-regels	B-misc
en	O
sommige	O
verdragen	O
kunnen	O
perioden	O
van	O
uw	O
AOW-verzekering	B-misc
ook	O
meetellen	O
voor	O
uw	O
partner	O
.	O
Voorwaarde	O
is	O
dan	O
wel	O
,	O
dat	O
uw	O
huwelijkspartner	O
in	O
die	O
periode	O
niet	O
zelf	O
verzekerd	O
is	O
geweest	O
voor	O
een	O
ouderdomspensioen	O
en	O
geen	O
ouderdomspensioen	O
heeft	O
ontvangen	O
in	O
het	O
woonland	O
.	O

Deze	O
AOW-perioden	B-misc
worden	O
ook	O
meegeteld	O
in	O
het	O
eigen	O
AOW-pensioen	B-misc
van	O
uw	O
huwelijkspartner	O
.	O

De	O
heer	O
Bertini	B-per
is	O
van	O
Italiaanse	B-loc
afkomst	O
.	O

Hij	O
werkte	O
in	O
de	O
jaren	O
zestig	O
een	O
periode	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Daarna	O
is	O
hij	O
teruggekeerd	O
naar	O
Italië	B-loc
.	O

Hij	O
is	O
op	O
15	O
augustus	O
1967	O
gehuwd	O
.	O

Zijn	O
vrouw	O
heeft	O
altijd	O
in	O
Italië	B-loc
gewoond	O
en	O
nooit	O
gewerkt	O
.	O

De	O
heer	O
Bertini	B-per
is	O
verzekerd	O
geweest	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
van	O
1	O
mei	O
1965	O
tot	O
1	O
januari	O
1970	O
.	O

Op	O
grond	O
van	O
hun	O
huwelijk	O
kan	O
de	O
periode	O
15	O
augustus	O
1967	O
tot	O
1	O
januari	O
1970	O
voor	O
zijn	O
vrouw	O
worden	O
meegeteld	O
in	O
de	O
toeslag	O
.	O

De	O
heer	O
Bertini	B-per
voldoet	O
aan	O
de	O
voorwaarden	O
:	O
Italië	B-loc
is	O
een	O
EU-land	B-misc
en	O
zijn	O
echtgenote	O
is	O
in	O
de	O
bewuste	O
periode	O
niet	O
zelf	O
verzekerd	O
geweest	O
voor	O
een	O
pensioen	O
in	O
Italië	B-loc
.	O

AFKOOPSOM	O
VOOR	O
AOW-PENSIOEN	B-misc
NIET	O
MOGELIJK	O

Mensen	O
die	O
maar	O
een	O
paar	O
jaar	O
in	O
Nederland	B-loc
hebben	O
gewoond	O
,	O
krijgen	O
een	O
klein	O
AOW-pensioen	B-misc
en	O
zouden	O
daarom	O
liever	O
een	O
betaling	O
ineens	O
van	O
de	O
AOW	B-misc
ontvangen	O
.	O

Helaas	O
is	O
dit	O
niet	O
mogelijk	O
.	O

De	O
AOW	B-misc
wordt	O
per	O
maand	O
uitbetaald	O
,	O
ook	O
al	O
is	O
het	O
maar	O
een	O
laag	O
bedrag	O
.	O

Wel	O
kunt	O
u	O
de	O
SVB	B-org
vragen	O
om	O
uw	O
AOW	B-misc
per	O
kwartaal	O
of	O
per	O
jaar	O
aan	O
u	O
uit	O
te	O
betalen	O
.	O

Zo	O
bespaart	O
u	O
bankkosten	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
overmaking	O
.	O

HOE	O
VRAAGT	O
U	O
AOW	B-misc
AAN	O

U	O
vraagt	O
het	O
AOW-pensioen	B-misc
aan	O
bij	O
de	O
socialeverzekeringsinstantie	O
in	O
het	O
land	O
waar	O
u	O
woont	O
.	O

Die	O
helpt	O
u	O
bij	O
het	O
invullen	O
van	O
uw	O
aanvraag	O
,	O
controleert	O
uw	O
gegevens	O
en	O
stuurt	O
uw	O
aanvraag	O
vervolgens	O
door	O
naar	O
de	O
SVB	B-org
.	O

Overzicht	O
van	O
de	O
AOW-verzekering	B-misc
.	O

Bent	O
u	O
nog	O
lang	O
geen	O
65	O
jaar	O
,	O
maar	O
wilt	O
u	O
weten	O
hoe	O
lang	O
u	O
verzekerd	O
bent	O
geweest	O
voor	O
de	O
AOW	B-misc
?	O
Stuurt	O
u	O
ons	O
dan	O
een	O
schriftelijk	O
verzoek	O
om	O
een	O
overzicht	O
van	O
uw	O
AOW-verzekeringsperioden	B-misc
.	O
Voeg	O
bij	O
uw	O
verzoek	O
kopieën	O
mee	O
van	O
documenten	O
die	O
aantonen	O
wanneer	O
u	O
in	O
Nederland	O
heeft	O
gewoond	O
en	O
gewerkt	O
.	O

Stuur	O
uw	O
brief	O
met	O
stukken	O
naar	O
:	O

Kantoor	O
Verzekeringen	B-misc

The	B-loc
Netherlands	I-loc

Voor	O
vragen	O
kunt	O
u	O
bellen	O
met	O
kantoor	O
Verzekeringen	B-misc
:	O
+	O
31	O
(	O
20	O
)	O
656	O
53	O
52	O
.	O

DE	O
EU-/EER-LANDEN	B-misc

België	B-loc
,	O
Cyprus	B-loc
,	O
Denemarken	B-loc
,	O
Duitsland	B-loc
,	O
Estland	B-loc
,	O
Finland	B-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Griekenland	B-loc
,	O
Hongarije	B-loc
,	O
Ierland	B-loc
,	O
Italië	B-loc
,	O
Letland	B-loc
,	O
Liechtenstein	B-loc
,	O
Litouwen	B-loc
,	O
Luxemburg	B-loc
,	O
Malta	B-loc
,	O
Nederland	B-loc
,	O
Noorwegen	B-loc
,	O
Oostenrijk	B-loc
,	O
Polen	B-loc
,	O
Portugal	B-loc
,	O
Slovenië	B-loc
,	O
Slowakije	B-loc
,	O
Spanje	B-loc
,	O
Tsjechië	B-loc
,	O
IJsland	B-loc
,	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
,	O
Zweden	B-loc
.	O

OVERIGE	O
VERDRAGSLANDEN	O

Australië	B-loc
,	O
Bosnië-Herzegovina	B-loc
,	O
Canada	B-loc
,	O
Chili	B-loc
,	O
Israël	B-loc
,	O
Kaapverdië	B-loc
,	O
Kroatië	B-loc
,	O
Macedonië	B-loc
,	O
Marokko	B-loc
,	O
Nieuw-Zeeland	B-loc
,	O
Servië/Montenegro	B-loc
,	O
Tunesië	B-loc
,	O
Turkije	B-loc
,	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Zwitserland	B-loc
.	O

ZO	O
KUNT	O
U	O
ONS	O
BEREIKEN	O

Heeft	O
u	O
nog	O
vragen	O
,	O
kijk	O
dan	O
eerst	O
eens	O
op	O
onze	O
website	O
www.svb.nl	O
.	O

De	O
website	O
is	O
vertaald	O
in	O
het	O
Engels	B-pro
,	O
Frans	B-pro
,	O
Duits	B-pro
,	O
Spaans	B-pro
en	O
Turks	B-pro
.	O

Heeft	O
u	O
geen	O
internet	O
,	O
dan	O
kunt	O
u	O
natuurlijk	O
ook	O
schrijven	O
.	O

Of	O
u	O
belt	O
naar	O
de	O
SVB	B-org
op	O
werkdagen	O
tussen	O
08.00	O
uur	O
en	O
17.00	O
uur	O
.	O

Wij	O
kunnen	O
u	O
in	O
de	O
genoemde	O
talen	O
maar	O
ook	O
in	O
het	O
Portugees	B-pro
en	O
Italiaans	B-pro
te	O
woord	O
staan	O
.	O

Houdt	O
u	O
rekening	O
met	O
het	O
tijdsverschil	O
als	O
u	O
naar	O
de	O
SVB	B-org
belt	O
?	O

De	O
adressen	O
en	O
telefoonnummers	O
van	O
de	O
SVB-kantoren	B-misc
vindt	O
u	O
op	O
onze	O
website	O
onder	O
'	O
Adressen	B-misc
'	O
.	O

U	O
vult	O
uw	O
woonland	O
in	O
en	O
krijgt	O
dan	O
het	O
SVB-kantoor	B-misc
in	O
beeld	O
waar	O
uw	O
woonland	O
onder	O
valt	O
.	O

In	O
de	O
volgende	O
landen	O
kunnen	O
mensen	O
bovendien	O
met	O
al	O
hun	O
vragen	O
terecht	O
bij	O
de	O
attaché	O
voor	O
sociale	O
zaken	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
ambassade	O
:	O
Marokko	B-loc
(	O
Rabat	B-loc
)	O
,	O
Turkije	B-loc
(	O
Ankara	B-loc
)	O
,	O
Spanje	B-loc
(	O
Madrid	B-loc
)	O
,	O
Suriname	B-loc
(	O
Paramaribo	B-loc
)	O
en	O
Zuid-Afrika	B-loc
(	O
Kaapstad	B-loc
)	O
.	O

