HOOLIGANISME	O

EEN	O
DODE	O
TE	O
VEEL	O

Na	O
enkele	O
dopingschandalen	O
,	O
racistische	O
spreekkoren	O
,	O
fascistische	O
verwijzingen	O
en	O
getrukeerde	O
wedstrijden	O
in	O
de	O
Serie	B-misc
A	I-misc
,	O
moet	O
een	O
tijdelijke	O
schorsing	O
van	O
het	O
calcio	O
het	O
kwaad	O
helpen	O
bannen	O
.	O

Alles	O
begon	O
(	O
of	O
eindigde	O
)	O
afgelopen	O
vrijdag	O
bij	O
de	O
Siciliaanse	B-loc
derby	O
tussen	O
Catania	B-loc
en	O
Palermo	B-loc
.	O

Twee	O
rivaliserende	O
steden	O
die	O
strijden	O
voor	O
de	O
voetballende	O
suprematie	O
op	O
het	O
mythische	O
eiland	O
.	O

Het	O
burenduel	O
staat	O
garant	O
voor	O
een	O
eeuwenoude	O
tegenstelling	O
,	O
een	O
klassieke	O
cocktail	O
van	O
folklore	O
en	O
onderlinge	O
rivaliteit	O
.	O

Messina	B-loc
,	O
de	O
derde	O
ploeg	O
in	O
de	O
Serie	B-misc
A	I-misc
,	O
draagt	O
niet	O
hetzelfde	O
gewicht	O
.	O

De	O
sportieve	O
spanningen	O
tussen	O
beide	O
teams	O
heeft	O
ook	O
niets	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
maffia	O
,	O
ook	O
al	O
zijn	O
er	O
velen	O
die	O
graag	O
dat	O
cliché	O
er	O
nog	O
aan	O
toevoegen	O
.	O

Het	O
oproer	O
tussen	O
beide	O
supportersclans	O
ontstond	O
al	O
een	O
tijdje	O
voor	O
de	O
aftrap	O
van	O
de	O
burenstrijd	O
.	O

De	O
hooligans	O
van	O
Catania	B-loc
,	O
waarvan	O
de	O
meesten	O
zich	O
onherkenbaar	O
maakten	O
,	O
bleken	O
in	O
het	O
bezit	O
van	O
staven	O
en	O
voetzoekers	O
.	O

Zij	O
waren	O
dus	O
duidelijk	O
op	O
zoek	O
naar	O
een	O
harde	O
confrontatie	O
met	O
hun	O
soortgenoten	O
van	O
Palermo	B-loc
,	O
ook	O
al	O
waren	O
er	O
honderden	O
agenten	O
opgetrommeld	O
om	O
dergelijke	O
incidenten	O
te	O
vermijden	O
.	O

Maar	O
tijdens	O
het	O
duel	O
,	O
na	O
ongeveer	O
een	O
uur	O
spel	O
,	O
sloeg	O
de	O
vlam	O
in	O
de	O
pan	O
.	O

Bij	O
een	O
0-1-voorsprong	O
voor	O
Palermo	B-loc
roerden	O
de	O
fans	O
zich	O
zodanig	O
dat	O
er	O
traangas	O
aan	O
te	O
pas	O
moest	O
komen	O
om	O
de	O
fel	O
verhitte	O
gemoederen	O
te	O
bedaren	O
.	O

Na	O
een	O
pauze	O
van	O
veertig	O
minuten	O
,	O
door	O
de	O
verspreiding	O
van	O
het	O
traangas	O
,	O
werd	O
de	O
wedstrijd	O
hervat	O
en	O
won	O
Palermo	B-loc
uiteindelijk	O
met	O
1-2	O
.	O

Dat	O
was	O
natuurlijk	O
koren	O
op	O
de	O
molen	O
voor	O
de	O
ontevreden	O
supporters	O
van	O
Catania	B-loc
,	O
die	O
tuk	O
waren	O
op	O
een	O
revanche	O
buiten	O
de	O
stadionpoorten	O
.	O

Het	O
kwam	O
tot	O
zware	O
schermutselingen	O
,	O
met	O
als	O
gevolg	O
een	O
honderdtal	O
gewonden	O
.	O

Daaronder	O
een	O
dertigtal	O
veiligheidshandhavers	O
.	O

Voor	O
een	O
agent	O
,	O
de	O
38-jarige	O
Filippo	B-per
Raciti	I-per
,	O
kwam	O
alle	O
hulp	O
te	O
laat	O
.	O

De	O
man	O
,	O
die	O
patrouilleerde	O
rond	O
het	O
stadion	O
,	O
raakte	O
gewond	O
aan	O
het	O
gezicht	O
door	O
een	O
naar	O
hem	O
toegeworpen	O
bom	O
.	O

Raciti	B-per
overleed	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
aan	O
zijn	O
verwondingen	O
.	O

Een	O
krachtig	O
signaal	O
Eénmaal	O
dit	O
nieuws	O
bekend	O
raakte	O
,	O
reageerde	O
de	O
Italiaanse	B-loc
voetbalbond	O
op	O
een	O
kordate	O
manier	O
.	O

Alle	O
wedstrijden	O
in	O
de	O
Serie	B-misc
A	I-misc
en	O
B	B-misc
werden	O
verboden	O
,	O
terwijl	O
ook	O
de	O
oefeninterland	O
tegen	O
Roemenië	B-loc
van	O
vanavond	O
en	O
het	O
vriendschappelijke	O
duel	O
van	O
de	O
beloften	O
tegen	O
België	B-loc
werden	O
afgelast	O
.	O

"	O
Genoeg	O
is	O
genoeg	O
"	O
,	O
verklaarde	O
bondsvoorzitter	O
Luca	B-per
Pancalli	I-per
.	O

"	O
Op	O
deze	O
manier	O
kunnen	O
we	O
echt	O
niet	O
doorgaan	O
.	O

Als	O
dit	O
voetbal	O
is	O
,	O
dan	O
leggen	O
we	O
meteen	O
alles	O
stil	O
.	O

We	O
zullen	O
onmiddellijk	O
een	O
commissie	O
opstellen	O
die	O
zich	O
moet	O
gaan	O
buigen	O
over	O
de	O
situatie	O
tussen	O
politiek	O
en	O
sport	O
.	O
"	O

Een	O
krachtig	O
signaal	O
,	O
uit	O
hoge	O
noodzaak	O
.	O

Want	O
een	O
week	O
eerder	O
werd	O
met	O
Ermanno	B-per
Licursi	I-per
nog	O
een	O
clubdirigent	O
van	O
US	B-org
Sammartinese	I-org
gedood	O
na	O
een	O
heftige	O
twist	O
en	O
kloppartij	O
na	O
een	O
duel	O
in	O
de	O
Serie	B-misc
C	I-misc
in	O
Luzzi	B-loc
,	O
Calabrië	B-loc
.	O

Amper	O
een	O
dag	O
na	O
de	O
moord	O
sloegen	O
enkele	O
amokmakers	O
van	O
Fiorentina	B-org
een	O
supporter	O
van	O
Livorno	B-loc
in	O
mekaar	O
,	O
terwijl	O
een	O
kleine	O
minderheid	O
van	O
Atalanta	B-org
Bergamo	I-org
een	O
gevecht	O
met	O
de	O
politiediensten	O
aanging	O
,	O
terwijl	O
die	O
net	O
de	O
fans	O
van	O
Catania	B-loc
probeerden	O
te	O
beschermen	O
.	O

Op	O
dezelfde	O
dag	O
werd	O
een	O
match	O
in	O
de	O
Serie	B-misc
D	I-misc
beëindigd	O
,	O
nadat	O
een	O
assistent-scheidsrechter	O
werd	O
geraakt	O
door	O
een	O
projectiel	O
vanuit	O
het	O
publiek	O
.	O

Ironisch	O
genoeg	O
werd	O
er	O
afgelopen	O
vrijdag	O
,	O
net	O
voor	O
aanvang	O
van	O
de	O
derby	O
,	O
nog	O
een	O
minuut	O
stilte	O
gehouden	O
ter	O
nagedachtenis	O
van	O
de	O
overleden	O
Licursi	B-per
.	O

Geheel	O
Italië	B-loc
was	O
geschokt	O
door	O
dit	O
nieuwe	O
voorval	O
.	O

Zowel	O
sportieve	O
verantwoordelijken	O
als	O
gezaghebbende	O
politici	O
schoten	O
in	O
actie	O
en	O
deden	O
hun	O
zegje	O
.	O

Het	O
olympisch	O
comité	O
CONI	B-org
,	O
een	O
autoriteit	O
,	O
eiste	O
drastische	O
maatregelen	O
.	O

Ook	O
de	O
vereniging	O
voor	O
Italiaanse	B-loc
profvoetballers	O
volgde	O
die	O
stelling	O
.	O

Voorzitter	O
Sergio	B-per
Campana	I-per
vroeg	O
,	O
daarbij	O
gesteund	O
door	O
de	O
Italiaanse	B-loc
minister	O
van	O
Sport	B-misc
,	O
om	O
een	O
geheel	O
jaar	O
niet	O
te	O
moeten	O
spelen	O
.	O

Afgelopen	O
maandag	O
verzamelde	O
eerste	O
minister	O
Romano	B-per
Prodi	I-per
het	O
volledige	O
parlement	O
in	O
Rome	B-loc
om	O
iedereen	O
te	O
consulteren	O
en	O
een	O
gezamenlijk	O
standpunt	O
in	O
te	O
nemen	O
.	O

De	O
lijst	O
met	O
ongeregeldheden	O
in	O
het	O
Italiaanse	B-loc
voetbal	O
breidt	O
zich	O
ondertussen	O
almaar	O
verder	O
uit	O
.	O

Vooral	O
het	O
geweld	O
nam	O
de	O
laatste	O
jaren	O
schrikwekkend	O
toe	O
.	O

In	O
april	O
2005	O
liep	O
in	O
de	O
Champions	B-eve
League	I-eve
de	O
Milanese	B-loc
derby	O
sterk	O
uit	O
de	O
hand	O
,	O
toen	O
vanuit	O
het	O
supportersvak	O
van	O
Inter	B-org
een	O
voetzoeker	O
de	O
Braziliaanse	B-loc
doelman	O
Dida	B-per
verwondde	O
.	O

Het	O
duel	O
werd	O
stilgelegd	O
en	O
op	O
een	O
neutraal	O
terrein	O
gespeeld	O
.	O

De	O
laatste	O
dode	O
in	O
het	O
calcio	O
viel	O
in	O
september	O
2003	O
,	O
toen	O
een	O
fan	O
van	O
Napels	B-loc
werd	O
vermoord	O
door	O
hooligans	O
van	O
Avellino	B-loc
.	O

Verder	O
blijft	O
het	O
ongelofelijk	O
dat	O
er	O
niemand	O
gewond	O
raakte	O
of	O
werd	O
vermoord	O
een	O
jaar	O
geleden	O
,	O
toen	O
in	O
San	B-loc
Siro	I-loc
hooligans	O
van	O
AC	B-org
Milan	I-org
vanop	O
de	O
derde	O
verdieping	O
een	O
scooter	O
in	O
de	O
richting	O
wierpen	O
van	O
de	O
Interfans	B-misc
.	O

Groot	O
probleem	O
is	O
dat	O
de	O
ordediensten	O
niet	O
meer	O
opgewassen	O
zijn	O
tegen	O
de	O
hooligans	O
,	O
die	O
uitgroeiden	O
tot	O
echte	O
specialisten	O
van	O
een	O
soort	O
stedelijke	O
guerrilla	O
.	O

In	O
september	O
2004	O
raakte	O
de	O
Zweedse	B-loc
scheidsrechter	O
Anders	B-per
Frisk	I-per
in	O
het	O
Champions	B-misc
Leagueduel	I-misc
tussen	O
AS	B-org
Roma	I-org
en	O
Dynamo	B-org
Kiev	I-org
geblesseerd	O
door	O
een	O
projectiel	O
vanuit	O
de	O
tribunes	O
.	O

De	O
oorzaken	O
van	O
het	O
hooliganisme	O
zijn	O
ondertussen	O
duidelijk	O
gekend	O
en	O
veelvuldig	O
bestudeerd	O
.	O

Ze	O
kunnen	O
blijkbaar	O
alleen	O
maar	O
worden	O
aangepakt	O
door	O
het	O
invoeren	O
van	O
een	O
nultolerantie	O
.	O

In	O
Engeland	B-loc
bewijzen	O
ze	O
al	O
enkele	O
jaren	O
dat	O
deze	O
aanpak	O
rendeert	O
en	O
voor	O
een	O
vredige	O
sfeer	O
zorgt	O
op	O
en	O
naast	O
het	O
veld	O
.	O

Negatieve	O
sfeer	O
Maar	O
in	O
Italië	B-loc
,	O
waar	O
voetbal	O
wordt	O
aanbeden	O
als	O
een	O
soort	O
religie	O
,	O
gaat	O
de	O
sport	O
stilaan	O
gebukt	O
onder	O
een	O
zwaar	O
negatief	O
imago	O
.	O

Er	O
is	O
niet	O
alleen	O
het	O
zinloos	O
geweld	O
,	O
maar	O
ook	O
de	O
racistische	O
acties	O
,	O
gelanceerd	O
door	O
extreems-rechtse	O
groeperingen	O
en	O
allerlei	O
geruchten	O
en	O
beschuldigingen	O
rond	O
doping	O
.	O

Dat	O
leidde	O
al	O
tot	O
een	O
veroordeling	O
van	O
een	O
dokter	O
,	O
die	O
aan	O
de	O
slag	O
was	O
bij	O
Juventus	B-org
.	O

We	O
mogen	O
echter	O
ook	O
niet	O
Calciopoli	B-per
vergeten	O
te	O
vermelden	O
,	O
het	O
schandaal	O
rond	O
omgekochte	O
scheidsrechters	O
dat	O
werd	O
georganiseerd	O
door	O
Luciano	B-per
Moggi	I-per
.	O

Die	O
negatieve	O
sfeer	O
,	O
die	O
het	O
hele	O
land	O
lamlegde	O
,	O
werd	O
alleen	O
afgelopen	O
zomer	O
afgelost	O
door	O
een	O
optimistische	O
noot	O
,	O
toen	O
de	O
nationale	O
ploeg	O
op	O
het	O
WK	B-eve
in	O
Duitsland	B-loc
de	O
wereldtitel	O
veroverde	O
.	O

Maar	O
sinds	O
de	O
hervatting	O
van	O
het	O
kampioenschap	O
in	O
de	O
Serie	B-misc
A	I-misc
,	O
na	O
een	O
eindeloze	O
discussie	O
over	O
de	O
tv-rechten	O
,	O
zakken	O
de	O
toeschouwersaantallen	O
en	O
de	O
televisiekijkers	O
snel	O
.	O

Eerste	O
minister	O
Prodi	B-per
liet	O
al	O
weten	O
dat	O
hij	O
het	O
geweld	O
hard	O
wil	O
aanpakken	O
.	O

"	O
We	O
kunnen	O
niet	O
langer	O
het	O
leven	O
van	O
politiemensen	O
in	O
gevaar	O
brengen	O
"	O
,	O
stelde	O
hij	O
.	O

"	O
De	O
clubs	O
moeten	O
hun	O
verantwoordelijkheid	O
opnemen	O
en	O
deze	O
situatie	O
veranderen	O
.	O
"	O

Ook	O
Giuliano	B-per
Amato	I-per
,	O
de	O
minister	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
sprak	O
klare	O
taal	O
.	O

"	O
We	O
zijn	O
het	O
stilaan	O
gewoon	O
om	O
het	O
geweld	O
te	O
counteren	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
onaanvaardbaar	O
dat	O
dit	O
fenomeen	O
nog	O
altijd	O
plaats	O
grijpt	O
in	O
voetbalstadions	O
.	O

Daar	O
moeten	O
we	O
komaf	O
mee	O
maken	O
.	O
"	O

Zelfs	O
het	O
Vaticaan	B-org
,	O
dat	O
sinds	O
kort	O
zijn	O
eigen	O
kampioenschap	O
organiseert	O
en	O
sterk	O
overweegt	O
om	O
volgend	O
seizoen	O
officieel	O
een	O
ploeg	O
in	O
competitie	O
te	O
brengen	O
,	O
reageerde	O
in	O
zijn	O
krant	O
"	O
l'Osservatore	B-pro
Romano	I-pro
"	O
.	O

"	O
Net	O
zoals	O
die	O
onschuldige	O
politieman	O
is	O
nu	O
ook	O
het	O
voetbal	O
dood	O
"	O
,	O
zo	O
luidde	O
de	O
veelzeggende	O
kop	O
.	O

Golf	O
van	O
geweld	O
Natuurlijk	O
moeten	O
ook	O
de	O
spelers	O
op	O
het	O
veld	O
het	O
goede	O
voorbeeld	O
tonen	O
.	O

Dat	O
kan	O
alleen	O
maar	O
gebeuren	O
door	O
provocaties	O
,	O
simulaties	O
en	O
beschuldigingen	O
te	O
bannen	O
.	O

Tien	O
dagen	O
geleden	O
werd	O
Sampdoriaspits	B-misc
Gennaro	B-per
Del	I-per
Vecchio	I-per
nog	O
uitgesloten	O
,	O
nadat	O
hij	O
international	O
Marco	B-per
Materrazzi	I-per
een	O
kopstoot	O
gaf	O
op	O
de	O
borstkas	O
.	O

Het	O
deed	O
terugdenken	O
aan	O
het	O
WK	B-eve
,	O
waar	O
Zinédine	B-per
Zidane	I-per
in	O
dezelfde	O
val	O
trapte	O
,	O
nadat	O
de	O
verdediger	O
van	O
Inter	B-org
hem	O
talrijke	O
beledigingen	O
naar	O
het	O
hoofd	O
had	O
geslingerd	O
.	O

Ook	O
Sébastien	B-per
Frey	I-per
,	O
de	O
Franse	B-loc
doelman	O
van	O
Fiorentina	B-org
,	O
verklaarde	O
onlangs	O
in	O
"	O
L'Equipe	B-pro
"	O
dat	O
het	O
klimaat	O
in	O
de	O
Italiaanse	B-loc
competitie	O
tegenwoordig	O
heel	O
onaangenaam	O
is	O
.	O

Michel	B-per
Platini	I-per
,	O
de	O
nieuwe	O
voorzitter	O
van	O
de	O
UEFA	B-org
,	O
maakte	O
bekend	O
dat	O
hij	O
het	O
standpunt	O
van	O
de	O
Italiaanse	B-loc
voetbalbond	O
volledig	O
kan	O
volgen	O
.	O

"	O
Het	O
geweld	O
in	O
het	O
voetbal	O
moet	O
verdwijnen	O
"	O
,	O
benadrukt	O
de	O
Franse	B-loc
oud-voetballer	O
.	O

"	O
Dit	O
is	O
een	O
nieuwe	O
tegenvaller	O
.	O

Eind	O
vorig	O
jaar	O
zaten	O
we	O
nog	O
zwaar	O
verveeld	O
met	O
de	O
moord	O
van	O
een	O
supporter	O
van	O
PSG	B-org
tegen	O
Hapoel	B-org
Tel	I-org
Aviv	I-org
in	O
de	O
UEFA	B-eve
Cup	I-eve
en	O
de	O
zware	O
rellen	O
met	O
Feyenoord	B-org
in	O
Nancy	B-loc
,	O
nu	O
gebeurt	O
dit	O
.	O

Die	O
negatieve	O
spiraal	O
in	O
het	O
Europese	B-loc
voetbal	O
moet	O
weg	O
.	O

We	O
moeten	O
samen	O
een	O
oplossing	O
vinden	O
.	O
"	O

RAI	B-org
Uno	I-org
,	O
de	O
openbare	O
televisie-omroep	O
,	O
eist	O
ook	O
ingrijpende	O
sancties	O
.	O

Alleen	O
houden	O
ze	O
er	O
ook	O
even	O
snel	O
rekening	O
mee	O
dat	O
een	O
verstrenging	O
van	O
de	O
maatregelen	O
,	O
met	O
eventuele	O
veroordelingen	O
,	O
kan	O
leiden	O
tot	O
een	O
overbevolking	O
van	O
de	O
gevangenissen	O
.	O

En	O
net	O
dat	O
blijft	O
een	O
delicate	O
kwestie	O
in	O
Italië	B-loc
.	O

Want	O
door	O
allerlei	O
mogelijke	O
amnestieregelingen	O
gebeurt	O
het	O
veelvuldig	O
dat	O
deliquenten	O
al	O
hun	O
vrijheid	O
terugkrijgen	O
,	O
vooraleer	O
ze	O
hun	O
effectieve	O
straffen	O
krijgen	O
opgelegd	O
.	O

Statistieken	O
tonen	O
ook	O
aan	O
dat	O
de	O
golf	O
van	O
geweld	O
(	O
met	O
inbraken	O
en	O
diefstal	O
)	O
dramatisch	O
toeneemt	O
,	O
van	O
zodra	O
er	O
een	O
pak	O
gevangenen	O
de	O
cel	O
vroegtijdig	O
mag	O
verlaten	O
.	O

Men	O
kan	O
zich	O
afvragen	O
of	O
dit	O
klimaat	O
van	O
een	O
beklemmend	O
en	O
almaar	O
toenemend	O
geweld	O
nu	O
een	O
nieuw	O
slachtoffer	O
eiste	O
,	O
met	O
de	O
dood	O
van	O
die	O
politieman	O
in	O
Catania	B-loc
.	O

Een	O
zaak	O
werd	O
duidelijk	O
:	O
het	O
was	O
een	O
moord	O
te	O
veel	O
.	O

JOHN	B-per
BAETE	I-per

