Visuele	O
herkenning	O
van	O
beelden	O

Prof	O
Raymond	B-per
Bruyer	I-per
-	O
Université	B-org
catholique	I-org
de	I-org
Louvain	I-org

In	O
het	O
courante	O
leven	O
herkennen	O
we	O
complexe	O
voorwerpen	O
visueel	O
in	O
een	O
fractie	O
van	O
een	O
seconde	O
.	O

Telkens	O
treden	O
daarbij	O
uiterst	O
complexe	O
procedures	O
in	O
werking	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
eerste	O
bestaat	O
erin	O
de	O
elementen	O
van	O
de	O
context	O
en	O
de	O
zienswijze	O
uit	O
te	O
schakelen	O
die	O
onze	O
perceptie	O
van	O
de	O
werkelijkheid	O
van	O
het	O
beeld	O
op	O
zich	O
bederven	O
zoals	O
de	O
invloed	O
van	O
de	O
gezichtshoek	O
,	O
het	O
spel	O
van	O
schaduw	O
en	O
licht	O
,	O
de	O
afstand	O
tot	O
de	O
observator	O
en	O
de	O
oriëntatie	O
van	O
het	O
voorwerp	O
ten	O
opzichte	O
van	O
de	O
observator	O
.	O

Onze	O
perceptie	O
van	O
een	O
voorwerp	O
is	O
niet	O
neutraal	O
.	O

Bij	O
het	O
herkennen	O
van	O
een	O
voorwerp	O
moeten	O
we	O
een	O
aantal	O
operaties	O
verrichten	O
om	O
de	O
onveranderlijke	O
eigenschappen	O
eruit	O
te	O
halen	O
,	O
de	O
eigenschappen	O
die	O
het	O
voorwerp	O
heeft	O
ongeacht	O
de	O
omstandigheden	O
.	O

Dat	O
geeft	O
dan	O
een	O
soort	O
"	O
skelet	O
van	O
het	O
voorwerp	O
"	O
.	O

Het	O
spel	O
bestaat	O
er	O
vervolgens	O
in	O
die	O
weergave	O
van	O
de	O
perceptie	O
te	O
vergelijken	O
met	O
structurele	O
(	O
presemantische	O
)	O
representaties	O
die	O
bij	O
vroegere	O
ervaringen	O
in	O
het	O
geheugen	O
werden	O
opgeslagen	O
.	O

Als	O
de	O
eigenschappen	O
van	O
een	O
van	O
de	O
gememoriseerde	O
representaties	O
samenvallen	O
met	O
die	O
van	O
het	O
waargenomen	O
voorwerp	O
,	O
wordt	O
dat	O
laatste	O
herkend	O
.	O

Bepalen	O
dat	O
een	O
voorwerp	O
een	O
tafel	O
of	O
een	O
auto	O
is	O
,	O
is	O
een	O
zaak	O
,	O
het	O
onderscheid	O
maken	O
tussen	O
twee	O
voorwerpen	O
van	O
een	O
zelfde	O
categorie	O
is	O
nog	O
iets	O
anders	O
.	O

Daarom	O
werd	O
de	O
laatste	O
dertig	O
jaar	O
veel	O
onderzoek	O
verricht	O
naar	O
het	O
herkennen	O
van	O
gezichten	O
.	O

We	O
kunnen	O
bijzonder	O
goed	O
gezichten	O
herkennen	O
in	O
die	O
mate	O
zelfs	O
dat	O
men	O
zich	O
is	O
gaan	O
afvragen	O
of	O
er	O
geen	O
specifieke	O
mechanismen	O
bestaan	O
voor	O
het	O
herkennen	O
van	O
gezichten	O
,	O
mechanismen	O
die	O
zich	O
zouden	O
afspelen	O
in	O
gespecialiseerde	O
zones	O
van	O
de	O
hersenen	O
.	O

Daar	O
wordt	O
nu	O
veel	O
discussie	O
over	O
gevoerd	O
.	O

"	O
Een	O
andere	O
hypothese	O
stelt	O
dat	O
er	O
specifieke	O
mechanismen	O
zouden	O
bestaan	O
die	O
niet	O
gecentreerd	O
zijn	O
op	O
gezichten	O
alleen	O
en	O
via	O
dewelke	O
men	O
in	O
staat	O
zou	O
zijn	O
unieke	O
exemplaren	O
van	O
voorwerpen	O
te	O
herkennen	O
binnen	O
een	O
bepaalde	O
categorie	O
waar	O
men	O
een	O
zekere	O
ervaring	O
mee	O
heeft	O
"	O
zegt	O
professor	O
Raymond	B-per
Bruyer	I-per
,	O
lid	O
van	O
de	O
eenheid	O
cognitieve	O
neurowetenschappen	O
van	O
de	O
Université	B-org
Catholique	I-org
van	I-org
Louvain	I-org
.	O

Kwekers	O
van	O
hondenrassen	O
bijvoorbeeld	O
zouden	O
honden	O
onderscheiden	O
en	O
identificeren	O
via	O
mechanismen	O
die	O
gelijken	O
op	O
die	O
welke	O
iedereen	O
gebruikt	O
om	O
gezichten	O
te	O
herkennen	O
.	O

Dat	O
zou	O
ook	O
het	O
geval	O
zijn	O
bij	O
schriftkundigen	O
die	O
schriftvervalsingen	O
moeten	O
opsporen	O
.	O
"	O

Vormperceptie	O

Bij	O
hondenkwekers	O
en	O
schriftkundigen	O
is	O
de	O
expertise	O
verworven	O
.	O

Maar	O
hoe	O
zit	O
het	O
met	O
ons	O
vermogen	O
om	O
gezichten	O
te	O
herkennen	O
?	O

Het	O
is	O
nog	O
niet	O
duidelijk	O
in	O
welke	O
mate	O
dat	O
aangeboren	O
of	O
verworven	O
is	O
.	O

Maar	O
een	O
ding	O
is	O
zeker	O
:	O
vanaf	O
of	O
zeer	O
kort	O
na	O
de	O
geboorte	O
kan	O
het	O
menselijk	O
wezen	O
gezichten	O
herkennen	O
.	O

Men	O
heeft	O
aangetoond	O
dat	O
een	O
pasgeborene	O
van	O
negen	O
minuten	O
al	O
het	O
onderscheid	O
kan	O
maken	O
tussen	O
een	O
gezicht	O
en	O
iets	O
dat	O
erop	O
lijkt	O
.	O

Maar	O
de	O
vormperceptie	O
van	O
gezichten	O
,	O
de	O
beste	O
manier	O
om	O
gezichten	O
te	O
herkennen	O
,	O
ontwikkelt	O
zich	O
geleidelijk	O
tijdens	O
de	O
kinderjaren	O
over	O
een	O
periode	O
van	O
een	O
tiental	O
jaar	O
.	O

Als	O
we	O
moeten	O
bepalen	O
tot	O
welke	O
categorie	O
een	O
voorwerp	O
behoort	O
(	O
tafel	O
,	O
stoel	O
enz.	O
)	O
,	O
gaan	O
we	O
analytisch	O
te	O
werk	O
om	O
er	O
de	O
onveranderlijke	O
eigenschappen	O
uit	O
te	O
abstraheren	O
.	O

Zoals	O
we	O
al	O
hebben	O
gezegd	O
,	O
verkrijgen	O
we	O
zo	O
een	O
"	O
skelet	O
van	O
het	O
voorwerp	O
"	O
dat	O
we	O
vergelijken	O
met	O
de	O
representaties	O
die	O
in	O
ons	O
geheugen	O
zitten	O
.	O

Bij	O
gezichten	O
zal	O
dat	O
mechanisme	O
uitmaken	O
dat	O
het	O
waargenomen	O
voorwerp	O
behoort	O
tot	O
de	O
groep	O
van	O
de	O
gezichten	O
.	O

Maar	O
op	O
het	O
ogenblik	O
dat	O
een	O
exemplaar	O
binnen	O
een	O
bepaalde	O
categorie	O
wordt	O
geïdentificeerd	O
,	O
treedt	O
nog	O
een	O
ander	O
proces	O
in	O
werking	O
.	O

Verschillende	O
studies	O
tonen	O
inderdaad	O
aan	O
dat	O
het	O
herkennen	O
van	O
gelaatstrekken	O
belangrijk	O
is	O
,	O
maar	O
dat	O
de	O
interacties	O
die	O
ze	O
onderhouden	O
(	O
de	O
vormrelaties	O
)	O
,	O
nog	O
belangrijker	O
zijn	O
.	O

Met	O
andere	O
woorden	O
,	O
we	O
nemen	O
elk	O
gezicht	O
holistisch	O
waar	O
als	O
een	O
onscheidbaar	O
geheel	O
.	O

"	O
Toch	O
,	O
zegt	O
Raymond	B-per
Bruyer	I-per
,	O
wat	O
waar	O
is	O
voor	O
gezichten	O
,	O
blijkt	O
ook	O
waar	O
te	O
zijn	O
voor	O
voorwerpen	O
van	O
een	O
categorie	O
waar	O
men	O
ervaring	O
mee	O
heeft	O
.	O
"	O

Categoriseren	O

Wat	O
er	O
ook	O
van	O
zij	O
,	O
het	O
proces	O
van	O
perceptie	O
en	O
identificatie	O
van	O
gezichten	O
is	O
zeer	O
plastisch	O
.	O

Zo	O
kunnen	O
we	O
mensen	O
herkennen	O
die	O
we	O
al	O
jaren	O
niet	O
meer	O
hebben	O
gezien	O
hoewel	O
ze	O
er	O
anders	O
uitzien	O
:	O
grijs	O
haar	O
,	O
rimpels	O
...	O

De	O
elementen	O
die	O
we	O
in	O
het	O
geheugen	O
bewaren	O
,	O
zijn	O
de	O
onveranderlijke	O
elementen	O
,	O
een	O
representatie	O
van	O
het	O
stabiele	O
gezicht	O
ongeacht	O
de	O
omstandigheden	O
.	O

Hadyn	B-per
Ellis	I-per
,	O
John	B-per
Shepherd	I-per
en	O
Graham	B-per
Davies	I-per
uit	O
Aberdeen	B-loc
hebben	O
aangetoond	O
dat	O
de	O
interne	O
trekken	O
(	O
de	O
neus	O
,	O
de	O
mond	O
en	O
de	O
ogen	O
)	O
een	O
belangrijkere	O
rol	O
spelen	O
dan	O
de	O
uitwendige	O
trekken	O
of	O
de	O
gezichtsomtrek	O
bij	O
het	O
analyseren	O
van	O
gezichten	O
.	O

Waarom	O
?	O

Waarschijnlijk	O
omdat	O
die	O
weinig	O
te	O
lijden	O
hebben	O
onder	O
de	O
tand	O
des	O
tijds	O
.	O

Dankzij	O
de	O
studies	O
van	O
Gillian	B-per
Rhodes	I-per
in	O
Nieuw-Zeeland	B-loc
weten	O
we	O
ook	O
dat	O
wat	O
de	O
representaties	O
betreft	O
die	O
we	O
in	O
het	O
geheugen	O
opslaan	O
,	O
we	O
geneigd	O
zijn	O
om	O
de	O
persoonlijke	O
kenmerken	O
van	O
de	O
individuen	O
te	O
accentueren	O
en	O
preferentieel	O
hun	O
distinctieve	O
trekken	O
op	O
te	O
slaan	O
.	O

Dat	O
is	O
het	O
"	O
karikatuureffect	O
"	O
.	O

We	O
werken	O
met	O
vereenvoudigde	O
representaties	O
die	O
het	O
in	O
principe	O
niet	O
zullen	O
laten	O
afweten	O
ook	O
als	O
het	O
gezicht	O
veroudert	O
.	O

"	O
Het	O
raseffect	O
beantwoordt	O
aan	O
het	O
karikatuureffect	O
,	O
merkt	O
professor	O
Bruyer	B-per
op	O
.	O

Zeggen	O
we	O
van	O
zwarten	O
of	O
Aziaten	B-loc
niet	O
gemakkelijk	O
:	O
"	O
Ze	O
lijken	O
allemaal	O
op	O
elkaar	O
"	O
?	O

Als	O
vele	O
gezichten	O
zich	O
van	O
de	O
gewone	O
gezichten	O
onderscheiden	O
door	O
een	O
zelfde	O
geheel	O
van	O
kenmerken	O
,	O
zijn	O
ze	O
moeilijk	O
te	O
identificeren	O
.	O

Maar	O
het	O
probleem	O
vervalt	O
zodra	O
we	O
vertrouwd	O
worden	O
met	O
dat	O
type	O
gezicht	O
.	O
"	O

Nog	O
een	O
ander	O
element	O
:	O
de	O
perceptie	O
van	O
gezichten	O
is	O
categoriaal	O
.	O

In	O
diverse	O
situaties	O
is	O
de	O
stimulus-responsrelatie	O
geen	O
continue	O
functie	O
,	O
maar	O
eerder	O
een	O
"	O
drempelfunctie	O
"	O
.	O

Met	O
andere	O
woorden	O
,	O
ons	O
perceptiesysteem	O
is	O
zuinig	O
en	O
beperkt	O
zich	O
tot	O
het	O
verwerken	O
van	O
enkele	O
categorieën	O
uitgaande	O
van	O
de	O
vele	O
sensorische	O
informatie	O
die	O
op	O
ons	O
afkomt	O
.	O

Dankzij	O
de	O
zogeheten	O
morphingmethode	O
die	O
gebaseerd	O
is	O
op	O
recente	O
computertechnieken	O
,	O
kan	O
men	O
chimere	O
gezichten	O
genereren	O
die	O
ontstaan	O
door	O
versmelting	O
van	O
twee	O
verschillende	O
brongezichten	O
A	O
en	O
B.	O

Men	O
kan	O
zo	O
een	O
continue	O
serie	O
gezichten	O
vormen	O
(	O
90%	O
A	O
en	O
10%	O
B	O
,	O
70%	O
A	O
en	O
30%	O
B	O
,	O
50%	O
A	O
en	O
50%	O
B	O
,	O
30%	O
A	O
en	O
70%	O
B	O
,	O
10%	O
A	O
en	O
90%	O
B	O
)	O
met	O
aan	O
de	O
uiteinden	O
de	O
oorspronkelijke	O
twee	O
gezichten	O
.	O

Wat	O
zien	O
we	O
dan	O
?	O

Hoewel	O
de	O
prikkels	O
continu	O
veranderen	O
,	O
is	O
de	O
perceptie	O
discontinu	O
:	O
de	O
proefpersonen	O
herkennen	O
zonder	O
aarzelen	O
de	O
gezichten	O
met	O
vooral	O
A	O
,	O
aarzelen	O
bij	O
de	O
zeer	O
smalle	O
overgangszone	O
en	O
herkennen	O
dan	O
weer	O
zonder	O
problemen	O
de	O
gezichten	O
met	O
vooral	O
B.	O

"	O
Het	O
categoriseren	O
kan	O
waarschijnlijk	O
worden	O
beschouwd	O
als	O
een	O
fundamentele	O
eigenschap	O
van	O
de	O
perceptie	O
bij	O
de	O
mens	O
,	O
zegt	O
professor	O
Bruyer	B-per
.	O

Als	O
we	O
de	O
dingen	O
niet	O
zouden	O
vereenvoudigen	O
,	O
zouden	O
we	O
ons	O
universum	O
niet	O
kunnen	O
beheren	O
.	O
"	O

Vergeten	O
gezichten	O

Prosopagnosie	O
is	O
een	O
selectieve	O
visuele	O
agnosie	O
voor	O
gezichten	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
zeldzame	O
maar	O
sociaal	O
zeer	O
invaliderende	O
afwijking	O
.	O

Bij	O
sommigen	O
blijft	O
de	O
stoornis	O
beperkt	O
tot	O
gezichten	O
die	O
goed	O
bekend	O
waren	O
voor	O
het	O
optreden	O
van	O
het	O
hersenletsel	O
dat	O
de	O
agnosie	O
heeft	O
veroorzaakt	O
.	O

Het	O
gebeurt	O
zelfs	O
dat	O
de	O
patiënt	O
zijn	O
eigen	O
gezicht	O
niet	O
meer	O
herkent	O
.	O

Bij	O
anderen	O
breidt	O
het	O
deficit	O
uit	O
tot	O
de	O
gezichten	O
van	O
de	O
personen	O
die	O
nadien	O
worden	O
ontmoet	O
,	O
ook	O
al	O
ziet	O
de	O
patiënt	O
die	O
personen	O
vaak	O
.	O

"	O
Gevalsstudies	O
laten	O
uitschijnen	O
dat	O
prosopagnosie	O
geen	O
homogeen	O
syndroom	O
is	O
,	O
maar	O
dat	O
er	O
meerdere	O
vormen	O
bestaan	O
naargelang	O
de	O
cognitieve	O
bron	O
van	O
het	O
waargenomen	O
deficit	O
"	O
,	O
legt	O
Raymond	B-per
Bruyer	I-per
uit	O
.	O

Volgens	O
Antonio	B-per
Damasio	I-per
van	O
de	O
afdeling	O
neurologie	O
van	O
de	O
universiteit	O
van	O
Iowa	B-loc
kunnen	O
de	O
ideeën	O
over	O
visuele	O
agnosie	O
die	O
de	O
Duitse	B-loc
neuroloog	O
Heinrich	B-per
Lissauer	I-per
op	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
19e	O
eeuw	O
heeft	O
geformuleerd	O
,	O
ook	O
worden	O
toegepast	O
op	O
prosopagnosie	O
.	O

Volgens	O
Damasio	B-per
en	O
andere	O
vorsers	O
zoals	O
Ennio	B-per
de	I-per
Renzi	I-per
van	O
de	O
universiteit	O
van	O
Modena	B-loc
moet	O
men	O
een	O
onderscheid	O
maken	O
tussen	O
twee	O
grote	O
vormen	O
van	O
prosopagnosie	O
volgens	O
dezelfde	O
logica	O
als	O
die	O
van	O
Lissauer	B-per
voor	O
agnosie	O
van	O
voorwerpen	O
.	O

De	O
aperceptieve	O
vorm	O
zou	O
het	O
gevolg	O
zijn	O
van	O
een	O
gebrekkige	O
structurele	O
analyse	O
waardoor	O
geen	O
representatie	O
zou	O
kunnen	O
worden	O
uitgewerkt	O
die	O
een	O
eenheid	O
van	O
gezichtsherkenning	O
,	O
een	O
structurele	O
representatie	O
die	O
in	O
het	O
geheugen	O
is	O
opgeslagen	O
,	O
kan	O
activeren	O
.	O

De	O
associatieve	O
vorm	O
zou	O
zich	O
in	O
een	O
Prof	O
Raymond	B-per
Bruyer	I-per
Université	B-org
catholique	I-org
de	I-org
Louvain	I-org
verder	O
stadium	O
van	O
het	O
herkenningsproces	O
situeren	O
:	O
de	O
structurele	O
representatie	O
is	O
wel	O
goed	O
gebouwd	O
,	O
maar	O
zou	O
de	O
latere	O
registers	O
van	O
het	O
verwerkingssysteem	O
niet	O
meer	O
kunnen	O
activeren	O
.	O

"	O
Die	O
heterogeniteit	O
van	O
prosopagnosie	O
is	O
misschien	O
nog	O
belangrijker	O
zoals	O
blijkt	O
uit	O
een	O
studie	O
die	O
Myriam	B-per
Schweich	I-per
in	O
onze	O
dienst	O
heeft	O
uitgevoerd	O
"	O
,	O
zegt	O
professor	O
Bruyer	B-per
.	O

Raymond	B-per
Bruyer	I-per
et	O
al.	O
en	O
enkele	O
andere	O
groepen	O
hebben	O
aangetoond	O
dat	O
patiënten	O
met	O
prosopagnosie	O
soms	O
tekenen	O
van	O
impliciete	O
herkenning	O
van	O
bekende	O
gezichten	O
vertonen	O
waarvan	O
ze	O
denken	O
dat	O
ze	O
ze	O
niet	O
kennen	O
.	O

In	O
sommige	O
gevallen	O
is	O
het	O
cognitieve	O
systeem	O
dus	O
in	O
staat	O
een	O
gezicht	O
te	O
herkennen	O
zonder	O
dat	O
de	O
persoon	O
het	O
weet	O
.	O

Dat	O
fenomeen	O
doet	O
zich	O
echter	O
niet	O
voor	O
bij	O
alle	O
patiënten	O
.	O

Het	O
zou	O
enkel	O
voorkomen	O
bij	O
patiënten	O
met	O
een	O
associatieve	O
prosopagnosie	O
en	O
niet	O
bij	O
patiënten	O
met	O
een	O
aperceptieve	O
prosopagnosie	O
.	O

Dat	O
is	O
dus	O
een	O
sterk	O
argument	O
voor	O
de	O
hypothese	O
dat	O
er	O
een	O
onderscheid	O
bestaat	O
tussen	O
die	O
twee	O
vormen	O
.	O

Volgens	O
sommige	O
vorsers	O
is	O
prosopagnosie	O
specifiek	O
voor	O
gezichten	O
.	O

Anderen	O
zoals	O
Antonio	B-per
Damasio	I-per
,	O
Isabel	B-per
Gauthier	I-per
(	O
Vanderbilt	B-org
University	I-org
,	O
Nashville	B-loc
)	O
en	O
Bruno	B-per
Rossion	I-per
(	O
UCL	B-org
)	O
denken	O
dat	O
die	O
afwijking	O
slaat	O
op	O
elke	O
operatie	O
van	O
identificatie	O
van	O
unieke	O
exemplaren	O
binnen	O
categorieën	O
waarin	O
de	O
voorwerpen	O
structureel	O
erg	O
op	O
elkaar	O
lijken	O
en	O
waarvoor	O
we	O
een	O
specifieke	O
expertise	O
hebben	O
ontwikkeld	O
.	O

Eenvoudig	O
gesteld	O
,	O
door	O
de	O
kracht	O
der	O
dingen	O
zouden	O
we	O
allen	O
experts	O
zijn	O
wat	O
de	O
categorie	O
van	O
de	O
gezichten	O
betreft	O
.	O

Neuroanatomisch	O
substraat	O

Technieken	O
van	O
functionele	O
beeldvorming	O
van	O
de	O
hersenen	O
wijzen	O
erop	O
dat	O
het	O
middelste	O
gedeelte	O
van	O
de	O
gyrus	O
fusiformis	O
een	O
cruciale	O
rol	O
speelt	O
bij	O
het	O
herkennen	O
van	O
gezichten	O
.	O

Sommigen	O
spreken	O
trouwens	O
van	O
de	O
FFA	B-misc
(	O
fusiform	O
face	O
area	O
,	O
"	O
de	O
spoelvormige	O
zone	O
van	O
het	O
gelaat	O
"	O
)	O
.	O

Het	O
onderwerp	O
blijft	O
echter	O
omstreden	O
.	O

In	O
de	O
eenheid	O
cognitieve	O
neurowetenschappen	O
van	O
de	O
UCL	B-org
heffen	O
Frédéric	B-per
Joassin	I-per
en	O
Salvatore	B-per
Campanella	I-per
door	O
middel	O
van	O
positronemissietomgrafie	O
drie	O
streken	O
in	O
de	O
linkerhemisfeer	O
gevonden	O
die	O
klaarblijkelijk	O
in	O
een	O
netwerk	O
functioneren	O
en	O
geactiveerd	O
worden	O
op	O
het	O
ogenblik	O
dat	O
de	O
associatie	O
tussen	O
een	O
gezicht	O
en	O
de	O
naam	O
van	O
de	O
betrokken	O
persoon	O
in	O
het	O
geheugen	O
wordt	O
opgevraagd	O
.	O

Die	O
streken	O
zijn	O
de	O
gyrus	O
frontalis	O
medius	O
,	O
de	O
gyrus	O
frontalis	O
inferior	O
en	O
de	O
gyrus	O
supramarginalis	O
.	O

James	B-per
Bartlett	I-per
van	O
de	O
universiteit	O
van	O
Dallas	B-loc
,	O
Lars	B-per
Bäckman	I-per
van	O
de	O
universiteit	O
van	O
Stockholm	B-loc
,	O
Elizabeth	B-per
Maylor	I-per
van	O
de	O
universiteit	O
van	O
Coventry	B-loc
en	O
Gillian	B-per
Cohen	I-per
van	O
de	O
Open	B-org
University	I-org
in	O
Groot-Brittannië	B-loc
hebben	O
studies	O
van	O
experimentele	O
psychologie	O
uitgevoerd	O
over	O
een	O
probleem	O
waar	O
ouderen	O
zich	O
vaak	O
zorgen	O
over	O
maken	O
:	O
dat	O
ze	O
moeilijk	O
mensen	O
kunnen	O
herkennen	O
.	O

In	O
feite	O
werd	O
door	O
de	O
neuropsychologen	O
van	O
de	O
UCL	B-org
aangetoond	O
dat	O
de	O
leeftijd	O
geen	O
invloed	O
heeft	O
op	O
die	O
herkenning	O
,	O
maar	O
dat	O
de	O
verdere	O
stap	O
van	O
toegang	O
tot	O
de	O
naam	O
mank	O
loopt	O
.	O

Moeten	O
we	O
het	O
probleem	O
dan	O
situeren	O
in	O
het	O
netwerk	O
bestaande	O
uit	O
de	O
bovenvermelde	O
drie	O
kernen	O
van	O
de	O
linkerhemisfeer	O
?	O

Misschien	O
wel	O
.	O

Als	O
ze	O
een	O
gezicht	O
zien	O
,	O
zeggen	O
sommige	O
mensen	O
:	O
"	O
Ik	O
ben	O
zeker	O
dat	O
ik	O
die	O
persoon	O
ken	O
"	O
,	O
maar	O
kunnen	O
ze	O
er	O
voorts	O
niets	O
over	O
zeggen	O
(	O
beroep	O
,	O
gezinssituatie	O
,	O
naam	O
....	O
)	O
.	O

Het	O
omgekeerde	O
doet	O
zich	O
echter	O
nooit	O
voor	O
.	O

En	O
als	O
de	O
naam	O
bekend	O
is	O
,	O
moet	O
voordien	O
al	O
andere	O
semantische	O
informatie	O
zijn	O
opgehaald	O
die	O
in	O
het	O
geheugen	O
is	O
opgeslagen	O
.	O

Met	O
andere	O
woorden	O
,	O
bij	O
het	O
zien	O
van	O
een	O
gezicht	O
kan	O
men	O
zeggen	O
:	O
"	O
Het	O
is	O
een	O
Frans	B-loc
politicus	O
"	O
,	O
ook	O
al	O
kan	O
men	O
er	O
geen	O
naam	O
op	O
plakken	O
.	O

Maar	O
als	O
men	O
de	O
naam	O
vindt	O
(	O
bijvoorbeeld	O
Edouard	B-per
Balladur	I-per
)	O
,	O
dan	O
is	O
men	O
a	O
fortiori	O
in	O
staat	O
te	O
preciseren	O
dat	O
hij	O
aan	O
politiek	O
doet	O
.	O

Er	O
bestaan	O
theoretische	O
modellen	O
van	O
de	O
opeenvolgende	O
stappen	O
gaande	O
van	O
perceptie	O
van	O
een	O
stimulus	O
door	O
het	O
oog	O
tot	O
herkenning	O
van	O
een	O
voorwerp	O
of	O
een	O
gezicht	O
en	O
bepaling	O
van	O
de	O
naam	O
van	O
de	O
persoon	O
van	O
wie	O
het	O
gezicht	O
is	O
.	O

Maar	O
hoe	O
zit	O
het	O
met	O
de	O
neuroanatomische	O
substraten	O
van	O
die	O
verschillende	O
perceptieve	O
en	O
cognitieve	O
operaties	O
?	O

Er	O
is	O
daar	O
nog	O
veel	O
onzekerheid	O
over	O
.	O

Visuele	O
informatie	O
stroomt	O
toe	O
naar	O
de	O
primaire	O
visuele	O
zone	O
en	O
daarna	O
wordt	O
een	O
occipitotemporale	O
baan	O
geactiveerd	O
,	O
vooral	O
de	O
gyrus	O
fusiformis	O
.	O

Daardoor	O
krijgen	O
we	O
toegang	O
tot	O
almaar	O
preciezere	O
informatie	O
over	O
wat	O
we	O
net	O
hebben	O
gezien	O
,	O
een	O
voorwerp	O
of	O
een	O
gezicht	O
.	O

"	O
Zoals	O
wijlen	O
Justine	B-per
Sergent	I-per
,	O
Canada	B-loc
,	O
heeft	O
aangetoond	O
,	O
verloopt	O
alles	O
alsof	O
de	O
opeenvolgende	O
controlepassages	O
van	O
achteren	O
naar	O
voren	O
lopen	O
via	O
de	O
occipitotemporale	O
baan	O
.	O

Eerst	O
zouden	O
we	O
de	O
waargenomen	O
stimulus	O
categoriseren	O
(	O
een	O
gezicht	O
,	O
een	O
auto	O
,	O
een	O
stoel	O
...	O
)	O
.	O

Daarna	O
zouden	O
meer	O
vooraan	O
gelegen	O
zones	O
worden	O
geactiveerd	O
en	O
ons	O
in	O
het	O
geheugen	O
toegang	O
geven	O
tot	O
almaar	O
fijnere	O
semantische	O
informatie	O
.	O

En	O
tot	O
slot	O
,	O
als	O
we	O
de	O
naam	O
van	O
het	O
voorwerp	O
of	O
het	O
gezicht	O
vinden	O
,	O
zou	O
de	O
regio	O
in	O
de	O
punt	O
van	O
de	O
temporale	O
kwab	O
aangaan	O
.	O
"	O

