Frans	B-per
Van	I-per
der	I-per
Elst	I-per

Frans	B-per
Van	I-per
der	I-per
Elst	I-per
(	O
1920	O
-	O
Neder-over-Heembeek	B-loc
,	O
28	O
augustus	O
1997	O
)	O
was	O
een	O
Vlaams	B-loc
advocaat	O
en	O
politicus	O
voor	O
de	O
Volksunie	B-org
.	O

Van	B-per
der	I-per
Elst	I-per
studeerde	O
van	O
1939	O
tot	O
1944	O
rechten	O
,	O
thomistische	O
wijsbegeerte	O
en	O
politieke	O
en	O
sociale	O
wetenschappen	O
aan	O
de	O
KUL	B-org
.	O

Van	O
1944	O
tot	O
1958	O
was	O
hij	O
advocaat	O
bij	O
de	O
balie	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Hij	O
pleitte	O
in	O
verschillende	O
repressiezaken	O
,	O
o.a.	O
die	O
van	O
VNV-leider	B-misc
Hendrik	B-per
Elias	I-per
,	O
wiens	O
raadsman	O
hij	O
zou	O
blijven	O
.	O

Als	O
legataris	O
van	O
Elias	B-per
'	O
archief	O
publiceerde	O
hij	O
in	O
1974	O
de	O
eerste	O
uitgebreide	O
analyse	O
van	O
diens	O
rol	O
als	O
VNV-leider	B-misc
.	O

Vanaf	O
1948	O
speelde	O
Van	B-per
der	I-per
Elst	I-per
een	O
aanzienlijke	O
rol	O
in	O
de	O
herleving	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-misc
Beweging	I-misc
en	O
het	O
Vlaams-nationalisme	B-misc
,	O
waarvan	O
hij	O
als	O
publicist	O
,	O
redenaar	O
en	O
als	O
partijvoorzitter	O
van	O
de	O
Volksunie	B-org
de	O
inhoud	O
mede	O
bepaalde	O
.	O

Bij	O
de	O
parlementsverkiezingen	O
van	O
1949	O
stond	O
hij	O
in	O
Brussel	B-loc
op	O
de	O
Vlaams-nationale	B-misc
lijst-Edmond	B-misc
van	I-misc
Dieren	I-misc
.	O

In	O
deze	O
periode	O
werd	O
er	O
volop	O
gediscussieerd	O
over	O
de	O
heroprichting	O
van	O
een	O
autonome	O
Vlaams-nationale	B-misc
partij	O
.	O

Vanaf	O
1950	O
was	O
hij	O
een	O
der	O
hoofdrolspelers	O
in	O
het	O
Vlaams	B-org
Comité	I-org
voor	I-org
Federalisme	I-org
,	O
een	O
studie-	O
en	O
drukkingsgroep	O
die	O
in	O
1954	O
,	O
in	O
samenwerking	O
met	O
Waalse	B-loc
federalisten	O
,	O
een	O
voorstel	O
van	O
federale	O
grondwet	O
voor	O
België	B-loc
publiceerde	O
.	O

In	O
1951	O
hield	O
hij	O
zijn	O
eerste	O
publieke	O
pleidooi	O
voor	O
amnestie	O
.	O

In	O
1954	O
werd	O
Van	B-per
der	I-per
Elst	I-per
medeoprichter	O
van	O
de	O
Christelijke	B-org
Vlaamse	I-org
Volksunie	I-org
,	O
die	O
nog	O
tijdens	O
datzelfde	O
jaar	O
de	O
Volksunie	B-org
werd	O
.	O

Hij	O
werd	O
partijvoorzitter	O
(	O
1955-1975	O
)	O
,	O
Kamerlid	B-misc
(	O
1958-1974	O
)	O
en	O
senator	O
(	O
1974-1985	O
)	O
.	O

In	O
1983	O
werd	O
hij	O
de	O
allereerste	O
Vlaams-nationalistische	B-misc
minister	O
van	O
staat	O
.	O

Van	O
1958	O
tot	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
jaren	O
1960	O
was	O
Van	B-per
der	I-per
Elst	I-per
de	O
woordvoerder	O
van	O
zijn	O
partij	O
in	O
alle	O
belangrijke	O
parlementaire	O
debatten	O
.	O

Het	O
vertrouwen	O
van	O
de	O
Vlaams-nationalisten	B-misc
in	O
Van	B-per
der	I-per
Elst	I-per
kwam	O
voor	O
het	O
eerst	O
onder	O
zware	O
druk	O
toen	O
de	O
Volksunie	B-org
de	O
Egmont-	O
en	O
de	O
Stuyvenbergakkoorden	O
ondertekende	O
en	O
toetrad	O
tot	O
de	O
Belgische	B-loc
regering	O
(	O
1977-1978	O
)	O
.	O

Na	O
het	O
Egmont-experiment	B-misc
trok	O
hij	O
zich	O
systematisch	O
terug	O
uit	O
het	O
politieke	O
leven	O
.	O

