Volksunie	B-org

De	O
Volksunie	B-org
is	O
een	O
voormalige	O
Vlaams-nationalistische	B-misc
politieke	O
partij	O
.	O

Geschiedenis	O

De	O
Volksunie	B-org
werd	O
opgericht	O
op	O
14	O
december	O
1954	O
onder	O
impuls	O
van	O
Frans	B-per
Van	I-per
der	I-per
Elst	I-per
,	O
Walter	B-per
Couvreur	I-per
,	O
Herman	B-per
Wagemans	I-per
,	O
Rudi	B-per
van	I-per
der	I-per
Paal	I-per
,	O
Wim	B-per
Jorissen	I-per
,	O
Ludo	B-per
Sels	I-per
,	O
Frans	B-per
Baert	I-per
en	O
René	B-per
Proost	I-per
als	O
politieke	O
vleugel	O
van	O
de	O
radicale	O
Vlaamse	B-loc
beweging	O
.	O

De	O
VU	B-org
was	O
daarmee	O
de	O
opvolger	O
van	O
de	O
Christelijke	B-org
Vlaamse	I-org
Volksunie	I-org
(	O
«	O
CVV	B-org
»	O
)	O
,	O
die	O
nog	O
deelnam	O
aan	O
de	O
verkiezingen	O
op	O
11	O
april	O
1954	O
.	O

De	O
CVV	B-org
behaalde	O
toen	O
een	O
verkozene	O
:	O
Herman	B-per
Wagemans	I-per
in	O
Antwerpen	B-loc
.	O

De	O
nieuwe	O
partij	O
recruteert	O
haar	O
aanhang	O
overwegend	O
in	O
kringen	O
van	O
gelovige	O
Vlamingen	B-loc
,	O
de	O
kleine	O
burgerij	O
en	O
in	O
de	O
intellectuele	O
middenklasse	O
.	O

Naast	O
een	O
rechtervleugel	O
,	O
waarin	O
heimwee	O
naar	O
het	O
verleden	O
overheerst	O
,	O
en	O
een	O
sterke	O
centrumgroep	O
doet	O
ook	O
een	O
sociaal	O
progressieve	O
minderheid	O
zich	O
tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
jaren	O
1960	O
gelden	O
.	O

Regelmatig	O
komt	O
de	O
partij	O
in	O
aanvaring	O
met	O
andere	O
Vlaams-nationalistische	B-misc
verenigingen	O
(	O
o.a.	O
de	O
Vlaamse	B-org
Militanten	I-org
Orde	I-org
)	O
,	O
die	O
struikelen	O
over	O
haar	O
federalistische	O
en	O
consequent	O
democratische	O
en	O
parlementaire	O
ingesteldheid	O
.	O

De	O
VU	B-org
had	O
het	O
in	O
de	O
beginjaren	O
niet	O
echt	O
makkelijk	O
.	O

Pas	O
in	O
1965	O
kon	O
zij	O
met	O
ongeveer	O
7	O
procent	O
van	O
de	O
stemmen	O
12	O
volksvertegenwoordigers	O
naar	O
Brussel	B-loc
sturen	O
.	O

Naarmate	O
de	O
partij	O
echter	O
succesrijker	O
werd	O
,	O
verbreedde	O
ze	O
haar	O
programma	O
tot	O
andere	O
maatschappelijke	O
thema's	O
.	O

Zo	O
was	O
de	O
Volksunie	B-org
de	O
eerste	O
partij	O
in	O
België	B-loc
die	O
aandacht	O
had	O
voor	O
de	O
milieuproblematiek	O
en	O
het	O
in	O
zijn	O
programma	O
opnam	O
.	O

In	O
1971	O
bereikte	O
de	O
partij	O
haar	O
historisch	O
hoogtepunt	O
:	O
11	O
procent	O
van	O
de	O
stemmen	O
,	O
wat	O
goed	O
was	O
voor	O
21	O
volksvertegenwoordigers	O
en	O
19	O
senatoren	O
.	O

Toen	O
de	O
Volksunie	B-org
in	O
1978	O
het	O
Egmontpact	B-misc
goedkeurde	O
en	O
in	O
de	O
regering	O
kwam	O
,	O
scheurde	O
de	O
radicale	O
vleugel	O
zich	O
af	O
om	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
op	O
te	O
richten	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
'80	O
werd	O
bij	O
de	O
Volksunie	B-org
Jongeren	I-org
het	O
idee	O
gelanceerd	O
van	O
"	O
«	O
Integraal	B-misc
federalisme	I-misc
»	O
"	O
,	O
wat	O
later	O
één	O
van	O
de	O
ideologische	O
pijlers	O
van	O
spirit	O
zou	O
worden	O
.	O

(	O
"	O
«	O
Integraal	B-misc
federalisme	I-misc
.	I-misc

Naar	I-misc
een	I-misc
federale	I-misc
samenleving	I-misc
»	O
"	O
,	O
Volksunie-jongeren	B-org
(	O
VuJo	B-org
)	O
,	O
1980	O
)	O

In	O
de	O
jaren	O
'90	O
probeerde	O
voorzitter	O
Bert	B-per
Anciaux	I-per
de	O
partij	O
opnieuw	O
succesvol	O
te	O
maken	O
door	O
het	O
accent	O
te	O
verschuiven	O
van	O
het	O
Vlaams	B-loc
standpunt	O
naar	O
het	O
Links-liberalisme	B-misc
.	O

Hiervoor	O
ging	O
hij	O
een	O
alliantie	O
aan	O
met	O
de	O
pas	O
opgerichte	O
links-liberale	O
vereniging	O
ID'21	B-org
onder	O
de	O
naam	O
VU&ID	B-org
.	O

Dit	O
experiment	O
zorgde	O
niet	O
voor	O
het	O
verhoopte	O
succes	O
en	O
leidde	O
tot	O
spanningen	O
binnen	O
de	O
Volksunie	B-org
.	O

Deze	O
spanningen	O
namen	O
toe	O
toen	O
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
,	O
de	O
voorman	O
van	O
de	O
traditionalistische	O
en	O
centrum-rechtse	O
Vlaams-nationalistische	B-misc
vleugel	O
binnen	O
de	O
Volksunie	B-org
,	O
in	O
2000	O
door	O
de	O
leden	O
tot	O
voorzitter	O
verkozen	O
werd	O
als	O
tegenkandidaat	O
tegen	O
toenmalig	O
voorzitter	O
Patrik	B-per
Vankrunkelsven	I-per
.	O

Tijdens	O
de	O
onderhandelingen	O
over	O
het	O
Lambermont-akkoord	B-misc
,	O
dat	O
de	O
verdere	O
staatshervorming	O
van	O
België	B-loc
moest	O
regelen	O
,	O
kwam	O
het	O
tot	O
een	O
breuk	O
.	O

Het	O
partijbestuur	O
keurde	O
het	O
akkoord	O
goed	O
,	O
maar	O
Bourgeois	B-per
verwierp	O
het	O
en	O
trad	O
af	O
als	O
voorzitter	O
.	O

Op	O
13	O
oktober	O
2001	O
viel	O
de	O
partij	O
uit	O
elkaar	O
in	O
drie	O
groepen	O
:	O
"	O
De	O
Toekomstgroep	B-org
"	O
,	O
rond	O
Bert	B-per
Anciaux	I-per
,	O
"	O
Vlaams-Nationaal	B-org
"	O
,	O
ook	O
wel	O
Oranjehofgroep	B-org
genoemd	O
,	O
rond	O
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
,	O
en	O
"	O
Niet	B-org
splitsen	I-org
"	O
,	O
rond	O
Fons	B-per
Borginon	I-per
,	O
en	O
verder	O
Nelly	B-per
Maes	I-per
en	O
Johan	B-per
Sauwens	I-per
.	O

Geen	O
van	O
de	O
drie	O
groepen	O
won	O
het	O
referendum	O
.	O

De	O
groep	O
Vlaams-Nationaal	B-org
haalde	O
het	O
meeste	O
stemmen	O
onder	O
de	O
Volksunie-leden	B-misc
met	O
47,18%	O
,	O
en	O
"	O
erfde	O
"	O
de	O
infrastructuur	O
.	O

De	O
financiële	O
middelen	O
werden	O
onder	O
de	O
drie	O
groepen	O
verdeeld	O
.	O

Kort	O
na	O
het	O
referendum	O
hield	O
de	O
groep	O
"	O
Niet	B-org
splitsen	I-org
"	O
(	O
30,18%	O
)	O
op	O
te	O
bestaan	O
.	O

De	O
Toekomstgroep	B-org
(	O
22,63%	O
)	O
richtte	O
een	O
nieuwe	O
partij	O
op	O
onder	O
de	O
naam	O
spirit	O
en	O
de	O
groep	O
"	O
Vlaams-Nationaal	B-org
"	O
deed	O
dat	O
onder	O
de	O
naam	O
N-VA	B-org
.	O

Nelly	B-per
Maes	I-per
sloot	O
zich	O
aan	O
bij	O
spirit	O
,	O
terwijl	O
Johan	B-per
Sauwens	I-per
lid	O
werd	O
van	O
de	O
CD&V	B-org
.	O

Fons	B-per
Borginon	I-per
,	O
Patrik	B-per
Vankrunkelsven	I-per
,	O
Vincent	B-per
Van	I-per
Quickenborne	I-per
,	O
Annemie	B-per
Vandecasteele	I-per
en	O
Sven	B-per
Gatz	I-per
sloten	O
zich	O
uiteindelijk	O
aan	O
bij	O
de	O
VLD	B-org
.	O

Boegbeelden	O

Voorzitters	O

Walter	B-per
Couvreur	I-per
:	O
1954-1955	O

Frans	B-per
Van	I-per
der	I-per
Elst	I-per
:	O
1955-1975	O

Hugo	B-per
Schiltz	I-per
:	O
1975-1979	O

Vic	B-per
Anciaux	I-per
:	O
1979-1986	O

Jaak	B-per
Gabriëls	I-per
:	O
1986-1992	O

Bert	B-per
Anciaux	I-per
:	O
1992-1998	O

Patrik	B-per
Vankrunkelsven	I-per
:	O
1998-2000	O

Geert	B-per
Bourgeois	I-per
:	O
2000-2001	O

Fons	B-per
Borginon	I-per
:	O
2001	O

Andere	O
opmerkelijke	O
figuren	O

Andere	O
opmerkelijke	O
figuren	O
bij	O
de	O
Volksunie	B-org
waren	O
Maurits	B-per
van	I-per
Haegendoren	I-per
,	O
Maurits	B-per
Coppieters	I-per
,	O
Daniel	B-per
Deconinck	I-per
,	O
Antoon	B-per
Roosens	I-per
,	O
Lode	B-per
Claes	I-per
,	O
Toon	B-per
Van	I-per
Overstraeten	I-per
,	O
Willy	B-per
Kuijpers	I-per
,	O
Jef	B-per
Valkeniers	I-per
,	O
Nelly	B-per
Maes	I-per
,	O
Johan	B-per
Sauwens	I-per
,	O
Paul	B-per
Van	I-per
Grembergen	I-per
,	O
Hugo	B-per
Coveliers	I-per
,	O
André	B-per
Geens	I-per
,	O
Bart	B-per
Somers	I-per
,	O
Els	B-per
Van	I-per
Weert	I-per
,	O
Annemie	B-per
Vandecasteele	I-per
,	O
Frieda	B-per
Brepoels	I-per
,	O
Jan	B-per
Loones	I-per
,	O
Kris	B-per
Van	I-per
Dijck	I-per
en	O
Geert	B-per
Lambert	I-per
.	O

Verschillende	O
kopstukken	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
(	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
)	O
,	O
startten	O
hun	O
politieke	O
carrière	O
als	O
tweederangsfiguren	O
bij	O
de	O
Volksunie	B-org
,	O
zoals	O
Karel	B-per
Dillen	I-per
,	O
Wim	B-per
Verreycken	I-per
,	O
Roeland	B-per
Raes	I-per
,	O
Francis	B-per
Van	I-per
den	I-per
Eynde	I-per
en	O
Frank	B-per
Vanhecke	I-per
.	O

Externe	O
link	O

http://www.n-va.be	O
/	O

http://www.spirit.be	O
/	O

