Kuifje	B-per
(	O
stripfiguur	O
)	O

Kuifje	B-per
is	O
de	O
naam	O
van	O
de	O
(	O
fictieve	O
)	O
hoofdpersoon	O
in	O
een	O
serie	O
stripverhalen	O
gemaakt	O
door	O
de	O
Belgische	B-loc
striptekenaar	O
Hergé	B-per
(	O
pseudoniem	O
van	O
Georges	B-per
Rémi	I-per
)	O
.	O

De	O
eerste	O
strip	O
verscheen	O
op	O
10	O
januari	O
1929	O
.	O

Het	O
eerste	O
stripalbum	O
van	O
Kuifje	B-per
is	O
Kuifje	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
land	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
Sovjets	I-pro
.	O

De	O
afbeeldingen	O
zijn	O
volledig	O
in	O
zwart-wit	O
,	O
latere	O
albums	O
zullen	O
in	O
kleur	O
verschijnen	O
.	O

De	O
oorspronkelijke	O
,	O
Franstalige	B-misc
naam	O
van	O
Kuifje	B-per
was	O
«	O
Tintin	B-per
»	O
.	O

De	O
eerste	O
vertalingen	O
van	O
Kuifje	B-per
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
verschenen	O
pas	O
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

Kuifje	B-per
is	O
een	O
verslaggever	O
die	O
in	O
Brussel	B-loc
woont	O
.	O

In	O
zijn	O
eerste	O
avontuur	O
gaat	O
Kuifje	B-per
voor	O
journalistiek	O
werk	O
naar	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

Ook	O
in	O
Kuifje	B-pro
in	I-pro
Amerika	I-pro
gaat	O
Kuifje	B-per
op	O
avontuur	O
om	O
verslag	O
te	O
doen	O
.	O

Kuifje	B-per
is	O
een	O
beoefenaar	O
van	O
de	O
bokssport	O
en	O
heeft	O
een	O
zeer	O
brede	O
interesse	O
in	O
politieke	O
en	O
wetenschappelijke	O
zaken	O
.	O

Vooral	O
de	O
eerste	O
albums	O
hebben	O
een	O
politieke	O
lading	O
maar	O
er	O
is	O
ook	O
zeker	O
plaats	O
voor	O
humor	O
.	O

Deze	O
balans	O
is	O
kenmerkend	O
voor	O
de	O
Kuifje-strips	B-misc
.	O

De	O
afbeeldingen	O
van	O
auto's	O
,	O
gebouwen	O
,	O
vliegtuigen	O
en	O
zelfs	O
hele	O
steden	O
in	O
de	O
Kuifje-strips	B-misc
berusten	O
allemaal	O
op	O
de	O
werkelijkheid	O
.	O

Maar	O
de	O
studie	O
en	O
onderzoek	O
die	O
dit	O
vergde	O
kostte	O
Herge	B-per
een	O
enorme	O
hoeveelheid	O
werk	O
,	O
waar	O
hij	O
geestelijk	O
zelfs	O
bijna	O
aan	O
onderdoor	O
ging	O
.	O

Ook	O
werden	O
enkele	O
tekenfilms	O
van	O
speelfilmlengte	O
gemaakt	O
,	O
en	O
korte	O
tekenfilms	O
gebaseerd	O
op	O
de	O
albums	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
zestig	O
verschenen	O
er	O
ook	O
twee	O
echte	O
speelfilms	O
over	O
Kuifje	B-per
,	O
«	O
Het	B-pro
Geheim	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Gulden	I-pro
Vlies	I-pro
»	O
en	O
«	O
De	B-pro
Blauwe	I-pro
Sinaasappels	I-pro
»	O
.	O

De	O
sfeer	O
van	O
de	O
stripverhalen	O
is	O
daarin	O
zeer	O
goed	O
te	O
proeven	O
.	O

Daarnaast	O
verschenen	O
onder	O
meer	O
ook	O
heel	O
wat	O
nieuwe	O
(	O
Belgische	B-loc
)	O
postzegels	O
en	O
boeken	O
over	O
Kuifje	B-per
,	O
en	O
een	O
«	O
nieuw	O
»	O
album	O
,	O
«	O
Kuifje	B-pro
en	I-pro
de	I-pro
Alfa-kunst	I-pro
»	O
,	O
waarin	O
het	O
onvoltooide	O
laatste	O
verhaal	O
van	O
Hergé	B-per
(	O
schetsen	O
en	O
pentekeningen	O
)	O
is	O
opgenomen	O
.	O

Van	O
1946	O
tot	O
1992	O
bestond	O
er	O
ook	O
een	O
stripweekblad	O
met	O
de	O
naam	O
«	O
Kuifje	B-per
»	O
.	O

Zie	O
«	O
Kuifje	B-per
(	O
weekblad	O
)	O
»	O
.	O

Kuifje-films	B-misc
zijn	O
:	O

Kuifje	B-pro
en	I-pro
het	I-pro
Haaienmeer	I-pro

Het	B-pro
Geheim	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Gulden	I-pro
Vlies	I-pro

Kuifje	B-pro
en	I-pro
de	I-pro
Blauwe	I-pro
Sinaasappels	I-pro

Van	O
alle	O
stripalbums	O
(	O
met	O
uitzondering	O
van	O
Kuifje	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
land	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
Sovjets	I-pro
en	O
Kuifje	B-pro
in	I-pro
Afrika	I-pro
)	O
is	O
een	O
tekenfilmserie	O
gemaakt	O
.	O

Personages	O

Hoofdpersonages	O
in	O
de	O
verhalen	O
zijn	O
:	O

Kuifje	B-per

Bobbie	B-per

Bianca	B-per
Castafiore	I-per

Kapitein	B-per
Haddock	I-per

Jansen	B-per
&	I-per
Janssen	I-per

Professor	B-per
Zonnebloem	I-per

Andere	O
personages	O
in	O
de	O
verhalen	O
zijn	O
(	O
alfabetisch	O
)	O
:	O

Abdallah	B-per

Generaal	B-per
Alcazar	I-per

Allan	B-per

Irma	B-per

Oliveira	B-per
da	I-per
Figueira	I-per

Professor	B-per
Halambiek	I-per

Kolonel	B-per
Jorgens	I-per

Emir	B-per
Ben	I-per
Kalish	I-per
Ezab	I-per

Serafijn	B-per
Lampion	I-per

Doctor	B-per
Müller	I-per

Nestor	B-per

Rastapopoulos	B-per

Maharadjah	B-per
van	I-per
Rawhajpoetalah	I-per

Ivan	B-per
Ivanovitch	I-per
Sakharine	I-per

Omar	B-per
Ben	I-per
Salaad	I-per

Professor	B-per
Siclone	I-per

Kolonel	B-per
Sponsz	I-per

Generaal	B-per
Tapioca	I-per

Tchang	B-per

Igor	B-per
Wagner	I-per

Frank	B-per
Wolff	I-per

Mitsohirato	B-per

Meneer	B-per
Baxter	I-per

Kuifje	B-per
in	O
andere	O
talen	O

Kuifie	B-per
:	O
Afrikaans	B-pro

Tainetaine	B-per
:	O
Perzisch	B-pro

Tenten	B-per
:	O
Grieks	B-pro
,	O
Turks	B-pro

Tim	B-per
:	O
Duits	B-pro

Tin	B-per
Tin	I-per
:	O
Arabisch	B-pro

Tinčjo	B-per
:	O
Esperanto	B-pro

Tinni	B-per
:	O
IJslands	B-pro

Tintim	B-per
:	O
Portugees	B-pro

Tintin	B-per
:	O
Bretons	B-pro
,	O
Deens	B-pro
,	O
Engels	B-pro
,	O
Frans	B-pro
,	O
Hongaars	B-pro
,	O
Indonesisch	B-pro
,	O
Italiaans	B-pro
,	O
Luxemburgs	B-pro
,	O
Noors	B-pro
,	O
Pools	B-pro
,	O
Roemeens	B-pro
,	O
Slowaaks	B-pro
,	O
Vietnamees	B-pro
,	O
Welsh	B-pro
,	O
Zweeds	B-pro
en	O
andere	O
talen	O
.	O

Tintín	B-per
:	O
Catalaans	B-pro
,	O
Spaans	B-pro
.	O

Tintine	B-per
:	O
Tsjechisch	B-pro

Tintinen	B-per
:	O
Baskisch	B-pro

Tintinus	B-per
:	O
Latijn	B-pro

Tintti	B-per
:	O
Fins	B-pro

Tufke	B-per
:	O
Fries	B-pro

Tuufke	B-per
:	O
Twents	B-pro

Trivia	O

Er	O
zijn	O
vele	O
parodieën	O
op	O
Kuifje	B-per
gemaakt	O
,	O
meestal	O
met	O
een	O
politieke	O
of	O
seksuele	O
inhoud	O
,	O
bijvoorbeeld	O
het	O
album	O
«	O
Kuifje	B-pro
in	I-pro
Zwitserland	I-pro
»	O
van	O
Efdé	B-per
.	O

Verder	O
duikt	O
Kuifje	B-per
zeer	O
sporadisch	O
op	O
in	O
andere	O
stripverhalen	O
,	O
bijvoorbeeld	O
in	O
een	O
avontuur	O
van	O
«	O
De	B-pro
4	I-pro
helden	I-pro
»	O
van	O
François	B-per
Craenhals	I-per
.	O

Van	O
20	O
tot	O
en	O
met	O
23	O
juli	O
2005	O
werd	O
in	O
Brussel	B-loc
een	O
Kuifje-festival	B-misc
gehouden	O
.	O

Ter	O
gelegenheid	O
hiervan	O
werd	O
in	O
de	O
Stoofstraat	B-loc
,	O
nabij	O
de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
(	O
Brussel	B-loc
)	O
,	O
een	O
fresco	O
aangebracht	O
.	O

Zie	O
ook	O

De	O
avonturen	O
van	O
Kuifje	B-per

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O
van	O
"	O
Hergé/Moulinsart©	B-org
"	O

Reportage	O
over	O
Kuifjes	B-per
vijfenzeventigste	O
verjaardag	O
bij	O
actualiteitenrubriek	O
Netwerk	B-pro

Hergé	B-org
Genootschap	I-org

Intertintin	B-org
:	O
Kuifje	B-per
publicaties	O
per	O
land	O

ObjectifTintin	B-org
:	O
Kuifje	B-per
interactieve	O
site	O

