Limburg	B-loc
(	O
Belgische	B-loc
provincie	O
)	O

De	O
provincie	O
Limburg	B-loc
is	O
een	O
van	O
de	O
vijf	O
provincies	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
een	O
van	O
de	O
tien	O
in	O
België	B-loc
.	O

De	O
huidige	O
provincie	O
komt	O
min	O
of	O
meer	O
overeen	O
met	O
het	O
oude	O
Graafschap	B-loc
Loon	I-loc
,	O
dat	O
in	O
de	O
11e	O
eeuw	O
voor	O
het	O
eerst	O
wordt	O
genoemd	O
en	O
een	O
leengebied	O
was	O
van	O
het	O
Prinsbisdom	B-loc
Luik	I-loc
.	O

In	O
1794	O
werd	O
het	O
graafschap	O
veroverd	O
door	O
de	O
Fransen	B-loc
en	O
vervolgens	O
viel	O
het	O
tot	O
1814	O
bestuurlijk	O
onder	O
het	O
departement	O
van	O
de	O
Nedermaas	B-loc
.	O

Na	O
het	O
Congres	B-eve
van	I-eve
Wenen	I-eve
in	O
1815	O
ontstond	O
een	O
nieuwe	O
staat	O
,	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
,	O
waarin	O
de	O
huidige	O
Vlaamse	B-loc
en	O
Nederlandse	B-loc
provincie	O
Limburg	B-loc
een	O
eenheid	O
gingen	O
vormen	O
.	O

De	O
nieuwe	O
provincie	O
kreeg	O
van	O
Koning	O
Willem	B-per
I	I-per
de	O
naam	O
Limburg	B-loc
,	O
naar	O
het	O
oude	O
Hertogdom	B-loc
Limburg	I-loc
.	O

Toen	O
België	B-loc
zich	O
in	O
1830	O
afscheidde	O
,	O
kwam	O
heel	O
Limburg	B-loc
(	O
met	O
uitzondering	O
van	O
Maastricht	B-loc
)	O
onder	O
Belgisch	B-loc
bestuur	O
.	O

Als	O
gevolg	O
van	O
het	O
scheidingsverdrag	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
België	B-loc
werden	O
in	O
1839	O
beide	O
Limburgen	B-loc
officieel	O
gescheiden	O
en	O
ging	O
het	O
oostelijk	O
deel	O
terug	O
naar	O
Nederland	B-loc
.	O

Geografie	O
,	O
demografie	O
en	O
taal	O

Provinciehoofdplaats	O
:	O
Hasselt	B-loc

Oppervlakte	O
:	O
2422	O
km²	O

Hoogste	O
punt	O
:	O
Remersdaal	B-loc
,	O
287,5	O
m	O
(	O
hoogste	O
punt	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
)	O
,	O
gevolgd	O
door	O
de	O
"	O
Galgenboom	B-loc
"	O
van	O
Millen	B-loc
(	O
Riemst	B-loc
)	O
op	O
151	O
m.	O

Belangrijkste	O
waterlopen	O
:	O
Maas	B-loc
,	O
Demer	B-loc
,	O
Jeker	B-loc
,	O
Dommel	B-loc

Aantal	O
inwoners	O
:	O
814.641	O
(	O
op	O
1	O
januari	O
2006	O
)	O

3	O
bestuurlijke	O
arrondissementen	O
:	O
Hasselt	B-loc
,	O
Maaseik	B-loc
,	O
Tongeren	B-loc

Streektaal	O
:	O
Limburgs	B-pro

Arrondissementen	O

Gemeenten	O

Geschiedenis	O

Zie	O
Graafschap	B-loc
Loon	I-loc
,	O
Hertogdom	B-loc
Limburg	I-loc
,	O
Prinsbisdom	B-loc
Luik	I-loc
en	O
Limburg	B-loc
(	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
)	O

Gouverneurs	O

Bestuur	O

De	O
provincieraad	O
van	O
Limburg	B-loc
telt	O
75	O
zetels	O
.	O

De	O
zetelverdeling	O
is	O
als	O
volgt	O
:	O

CD&V-N-VA	B-org
:	O
26	O

SP.A-SPIRIT	B-org
:	O
20	O

Vlaams	B-org
Belang	I-org
:	O
15	O

Het	O
dagelijks	O
bestuur	O
is	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
bestendige	O
deputatie	O
.	O

Die	O
telt	O
6	O
leden	O
en	O
wordt	O
voorgezeten	O
door	O
gouverneur	O
Steve	B-per
Stevaert	I-per
.	O

De	O
uitslagen	O
van	O
de	O
provincieraadsverkiezingen	O
sinds	O
1994	O

Toerisme	O

Abdij	B-loc
van	I-loc
Herkenrode	I-loc

Alden	B-loc
Biesen	I-loc

Bokrijk	B-loc

Domein	B-loc
Bovy	I-loc

In	O
Limburg	B-loc
vind	O
je	O
1800	O
km	O
bewegwijzerde	O
fietsroutes	O
(	O
gegevens	O
2004	O
)	O
.	O

Hasselt	B-loc

Kasteel	B-loc
van	I-loc
Heks	I-loc

Kasteel	B-loc
van	I-loc
Rullingen	I-loc

Nationaal	B-org
Jenevermuseum	I-org
Hasselt	B-loc

Tongeren	B-loc
,	O
met	O
o.m.	O
Gallo-Romeins	B-org
Museum	I-org

Voeren	B-loc

Zie	O
ook	O

Er	O
is	O
ook	O
een	O
«	O
Nederlandse	B-loc
»	O
provincie	O
Limburg	B-loc
.	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O
provincie	O
Limburg	B-loc

