Socialistische	B-org
Partij	I-org
Anders	I-org

Socialistische	B-org
Partij	I-org
Anders	I-org
,	O
afgekort	O
als	O
«	O
sp.a	O
»	O
,	O
met	O
als	O
ondertitel	O
«	O
Sociaal	B-misc
Progressief	I-misc
Alternatief	I-misc
»	O
,	O
is	O
een	O
Vlaamse	B-loc
sociaaldemocratische	O
politieke	O
partij	O
die	O
67.641	O
leden	O
telt	O
(	O
2004	O
)	O
.	O

Bij	O
de	O
laatste	O
Vlaamse	B-loc
en	O
Belgische	B-loc
verkiezingen	O
vormden	O
de	O
'	O
Vlaamse	B-loc
socialisten	O
'	O
een	O
kartel	O
met	O
de	O
links-liberale	O
partij	O
Spirit	B-org
.	O

Anno	O
2005	O
leverden	O
ze	O
samen	O
verscheidene	O
ministers	O
en	O
staatssecretarissen	O
,	O
zowel	O
in	O
de	O
Vlaamse	B-loc
,	O
de	O
Brussels-Hoofdstedelijke	B-loc
als	O
in	O
de	O
federale	O
regering	O
.	O

De	O
huidige	O
voorzitter	O
van	O
de	O
partij	O
is	O
Johan	B-per
Vande	I-per
Lanotte	I-per
.	O

Hij	O
volgt	O
,	O
na	O
de	O
voorzittersverkiezing	O
in	O
oktober	O
2005	O
,	O
Caroline	B-per
Gennez	I-per
op	O
.	O

Zij	O
werd	O
tijdelijk	O
aangesteld	O
na	O
de	O
beslissing	O
van	O
Steve	B-per
Stevaert	I-per
om	O
gouverneur	O
van	O
Limburg	B-loc
te	O
worden	O
.	O

Onder	O
Steve	B-per
Stevaert	I-per
werkte	O
de	O
partij	O
verder	O
aan	O
de	O
vernieuwing	O
en	O
verbreding	O
die	O
door	O
voorganger	O
Patrick	B-per
Janssens	I-per
(	O
burgemeester	O
van	O
Antwerpen	B-loc
sinds	O
10	O
juni	O
2003	O
)	O
was	O
ingezet	O
,	O
onder	O
meer	O
met	O
een	O
ideologische	O
herbronning	O
(	O
«	O
Het	B-misc
Groot	I-misc
Onderhoud	I-misc
»	O
)	O
,	O
de	O
naamsverandering	O
van	O
SP	B-org
naar	O
sp.a	O
(	O
«	O
SP	B-org
Anders	I-org
»	O
)	O
in	O
2002	O
en	O
de	O
samenwerking	O
met	O
het	O
links-liberale	O
Spirit	B-org
.	O

Een	O
bekende	O
ondertitel	O
van	O
sp.a	O
is	O
«	O
Sociaal	B-misc
Progressief	I-misc
Alternatief	I-misc
»	O
,	O
wat	O
vaak	O
verward	O
wordt	O
met	O
de	O
betekenis	O
van	O
de	O
afkorting	O
.	O

Het	O
puntje	O
in	O
«	O
sp.a	O
»	O
moet	O
het	O
onderscheid	O
maken	O
met	O
de	O
Belgische	B-loc
gemeente	O
Spa	B-loc
en	O
met	O
bronwaterfabrikant	O
Spa	B-org
Monopole	I-org
.	O

Naast	O
Vande	B-per
Lanotte	I-per
,	O
Janssens	B-per
en	O
Stevaert	B-per
wordt	O
vooral	O
Vlaams	B-loc
vice-minister-president	O
Frank	B-per
Vandenbroucke	I-per
erkend	O
als	O
een	O
kopstuk	O
van	O
de	O
partij	O
.	O

Ondertussen	O
schuift	O
de	O
partij	O
ook	O
nieuwe	O
personen	O
naar	O
voren	O
,	O
waaronder	O
:	O
Bruno	B-per
Tobback	I-per
,	O
Peter	B-per
Vanvelthoven	I-per
,	O
Kathleen	B-per
Van	I-per
Brempt	I-per
en	O
Freya	B-per
Van	I-per
den	I-per
Bossche	I-per
,	O
die	O
allen	O
minister	O
zijn	O
.	O

Geschiedenis	O

Voor	O
de	O
geschiedenis	O
vòòr	O
1977	O
,	O
zie	O
:	O

Belgische	B-org
Werklieden	I-org
Partij	I-org
(	O
BWP	B-org
)	O
tot	O
en	O
met	O
1945	O

Belgische	B-org
Socialistische	I-org
Partij	I-org
(	O
BSP	B-org
)	O
vanaf	O
1945	O
tot	O
en	O
met	O
1977	O

In	O
1977	O
splitste	O
de	O
unitaire	O
BSP-PSB	B-org
zich	O
in	O
twee	O
onafhankelijke	O
partijen	O
in	O
Wallonië	B-loc
en	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
die	O
voortaan	O
respectievelijk	O
Parti	B-org
Socialiste	I-org
(	O
PS	B-org
)	O
en	O
«	O
Socialistische	B-org
Partij	I-org
»	O
(	O
SP	B-org
)	O
heetten	O
.	O

Door	O
een	O
ruzie	O
binnen	O
deze	O
partij	O
(	O
SP-PS	B-org
)	O
trokken	O
in	O
1978	O
de	O
Waalse	B-loc
socialisten	O
zich	O
terug	O
en	O
werd	O
de	O
naam	O
van	O
de	O
SP	B-org
vervangen	O
door	O
de	O
naam	O
«	O
Vlaamse	B-org
Socialisten	I-org
»	O
.	O

Aldus	O
gingen	O
meer	O
dan	O
100	O
jaar	O
na	O
de	O
stichting	O
van	O
de	O
«	O
Vlaamsche	B-org
Socialistische	I-org
Partij	I-org
»	O
de	O
Vlaamse	B-loc
en	O
de	O
Waalse	B-loc
socialisten	O
opnieuw	O
hun	O
eigen	O
weg	O
.	O

In	O
1980	O
veranderde	O
de	O
partij	O
de	O
naam	O
weer	O
terug	O
en	O
werd	O
weer	O
de	O
Socialistische	B-org
Partij	I-org
(	O
SP	B-org
)	O
.	O

Achter	O
partijkopstuk	O
Karel	B-per
Van	I-per
Miert	I-per
schaarde	O
zich	O
in	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
een	O
generatie	O
zogenaamde	O
'	O
jonge	O
Turken	B-loc
'	O
,	O
partijvernieuwers	O
.	O

Hun	O
optreden	O
in	O
de	O
oppositieperiode	O
van	O
1981	O
tot	O
1987	O
bracht	O
een	O
andere	O
manier	O
van	O
politiek	O
bedrijven	O
.	O

Het	O
Doorbraakmanifest	B-pro
werd	O
onder	O
hun	O
invloed	O
vergezeld	O
van	O
een	O
interne	O
partijvernieuwing	O
:	O
pragmatisch	O
radicalisme	O
en	O
levenbeschouwelijke	O
openheid	O
en	O
diversiteit	O
werden	O
statutair	O
verankerd	O
in	O
de	O
organisatie	O
van	O
de	O
partij	O
.	O

De	O
SP	B-org
had	O
inmiddels	O
een	O
lange	O
periode	O
van	O
besturen	O
achter	O
de	O
rug	O
als	O
coalitiepartner	O
van	O
de	O
ogenschijnlijk	O
eeuwige	O
regeringspartij	O
CVP	B-org
.	O

België	B-loc
werd	O
in	O
die	O
dagen	O
een	O
CVP-staat	B-misc
genoemd	O
waarin	O
corruptie	O
politieke	O
benoemingen	O
en	O
cliëntelisme	O
hoogtij	O
vierden	O
.	O

In	O
die	O
hoedanigheid	O
kwam	O
de	O
partij	O
in	O
1995	O
in	O
opspraak	O
met	O
de	O
zaak	O
rond	O
smeergeld	O
voor	O
Agusta-helikopters	B-misc
,	O
een	O
zaak	O
die	O
de	O
toenmalige	O
NAVO-secretaris-generaal	B-misc
,	O
ex-partijvoorzitter	O
en	O
ex-minister	O
Willy	B-per
Claes	I-per
de	O
kop	O
kostte	O
.	O

Louis	B-per
Tobback	I-per
redde	O
de	O
partij	O
tijdelijk	O
door	O
campagne	O
te	O
gaan	O
voeren	O
met	O
als	O
thema	O
'	O
Uw	O
sociale	O
zekerheid	O
'	O
.	O

De	O
affaire	O
Dutroux	B-per
in	O
1996	O
,	O
gevolgd	O
door	O
de	O
Witte	B-eve
Marsen	I-eve
zetten	O
het	O
land	O
en	O
de	O
politiek	O
op	O
z'n	O
kop	O
.	O

In	O
1999	O
volgt	O
de	O
dioxinecrisis	O
.	O

Ook	O
de	O
SP	B-org
leed	O
er	O
zwaar	O
onder	O
:	O
vele	O
politieke	O
kopstukken	O
moesten	O
opstappen	O
.	O

In	O
1999	O
kwam	O
er	O
een	O
paarsgroene	O
federale	O
regering	O
.	O

De	O
partij	O
herstelde	O
daarna	O
van	O
de	O
zware	O
klappen	O
.	O

Onder	O
Steve	B-per
Stevaert	I-per
populariseerde	O
de	O
SP	B-org
en	O
betrachtte	O
ze	O
ze	O
een	O
brug	O
te	O
openen	O
naar	O
gelovigen	O
door	O
priester	O
Staf	B-per
Nimmegeers	I-per
op	O
te	O
nemen	O
in	O
de	O
partij	O
.	O

Ook	O
de	O
publicatie	O
in	O
2004	O
door	O
Stevaert	B-per
,	O
een	O
gekend	O
vrijmetselaar	O
,	O
over	O
"	O
geloven	O
"	O
pastte	O
in	O
die	O
strategie	O
.	O

In	O
2001	O
veranderde	O
de	O
partij	O
de	O
naam	O
in	O
«	O
Socialistische	B-org
Partij	I-org
Anders	I-org
»	O
of	O
ook	O
wel	O
«	O
Sociaal	B-org
Progressief	I-org
Alternatief	I-org
»	O
.	O

In	O
2002	O
sloot	O
de	O
partij	O
een	O
kartel	O
met	O
het	O
links-liberale	O
regionalistische	O
splinterpartijtje	O
spirit	O
,	O
een	O
afsplitsing	O
van	O
de	O
ter	O
ziele	O
gegane	O
Vlaams-nationalistische	B-misc
Volksunie	B-org
.	O

In	O
2003	O
scoorde	O
de	O
kartellijst	O
een	O
overwinning	O
bij	O
de	O
federale	O
verkiezingen	O
en	O
vormde	O
een	O
paarse	O
regering	O
.	O

In	O
2004	O
werden	O
ook	O
de	O
Vlaamse	B-loc
verkiezingen	O
goed	O
doorlopen	O
waardoor	O
ook	O
in	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
zitting	O
genomen	O
kon	O
worden	O
.	O

De	O
partij	O
is	O
vertegenwoordigd	O
in	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
en	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
,	O
de	O
Vlaamse	B-loc
,	O
de	O
Brussels-Hoofdstedelijke	B-loc
en	O
federale	O
regering	O
,	O
vijf	O
Vlaamse	B-loc
provincieraden	O
en	O
komt	O
op	O
in	O
ongeveer	O
260	O
gemeenten	O
.	O

Een	O
uitgebreid	O
overzicht	O
van	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
partij	O
èn	O
haar	O
voorgangers	O
is	O
te	O
vinden	O
op	O
de	O
site	O
van	O
de	O
partij	O
.	O

Zie	O
ook	O

animo	O
,	O
jongerenafdeling	O
van	O
de	O
sp.a	O

SP.a	B-org
Rood	I-org
,	O
linkse	O
tendens	O
binnen	O
de	O
sp.a	O

Externe	O
link	O

sp.a	O

