Ronde	B-eve
van	I-eve
België	I-eve

De	O
Ronde	B-eve
Van	I-eve
België	I-eve
is	O
een	O
meerdaagse	O
wielerwedstrijd	O
die	O
jaarlijks	O
in	O
België	B-loc
wordt	O
verreden	O
.	O

De	O
wedstrijd	O
werd	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
1908	O
verreden	O
en	O
vervolgens	O
met	O
uitzondering	O
van	O
de	O
beide	O
wereldoorlogen	O
jaarlijks	O
tot	O
en	O
met	O
1981	O
.	O

Toen	O
ondervond	O
de	O
ronde	O
het	O
nadeel	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
wielercultuur	O
waar	O
de	O
nadruk	O
veel	O
meer	O
op	O
de	O
eendaagse	O
wedstrijden	O
ligt	O
.	O

Ze	O
is	O
de	O
twintig	O
jaar	O
die	O
volgden	O
af	O
en	O
toe	O
georganiseerd	O
,	O
maar	O
vanaf	O
2002	O
weer	O
jaarlijks	O
.	O

Met	O
de	O
invoering	O
van	O
de	O
UCI	B-eve
ProTour	I-eve
in	O
2005	O
leek	O
de	O
ronde	O
op	O
te	O
gaan	O
in	O
de	O
ENECO	B-eve
Tour	I-eve
,	O
maar	O
ze	O
bleef	O
toch	O
bestaan	O
.	O

Ze	O
maakt	O
sindsdien	O
deel	O
uit	O
van	O
het	O
Europese	B-loc
continentale	O
circuit	O
.	O

De	O
wedstrijd	O
bestaat	O
meestal	O
uit	O
een	O
aantal	O
ritten	O
in	O
lijn	O
en	O
één	O
tijdrit	O
.	O

Het	O
is	O
hier	O
waar	O
de	O
wedstrijd	O
meestal	O
wordt	O
beslist	O
.	O

Overzicht	O
winnaars	O

2006	O
-	O
Maarten	B-per
Tjallingii	I-per

2005	O
-	O
Tom	B-per
Boonen	I-per

2004	O
-	O
Sylvain	B-per
Chavanel	I-per

2003	O
-	O
Michael	B-per
Rogers	I-per

2002	O
-	O
Bart	B-per
Voskamp	I-per

1990	O
-	O
Frans	B-per
Maassen	I-per

1989	O
-	O
Sean	B-per
Yates	I-per

1988	O
-	O
Frans	B-per
Maassen	I-per

1986	O
-	O
Nico	B-per
Emonds	I-per

1985	O
-	O
Ludo	B-per
Peeters	I-per

1984	O
-	O
Eddy	B-per
Planckaert	I-per

1981	O
-	O
Ad	B-per
Wijnands	I-per

1980	O
-	O
Gerrie	B-per
Knetemann	I-per

1979	O
-	O
Daniel	B-per
Willems	I-per

1978	O
-	O
André	B-per
Dierickx	I-per

1977	O
-	O
Walter	B-per
Planckaert	I-per

1976	O
-	O
Michel	B-per
Pollentier	I-per

1975	O
-	O
Freddy	B-per
Maertens	I-per

1974	O
-	O
Roger	B-per
Swerts	I-per

1973	O
-	O
Leif	B-per
Mortensen	I-per

1972	O
-	O
Roger	B-per
Swerts	I-per

1971	O
-	O
Eddy	B-per
Merckx	I-per

1970	O
-	O
Eddy	B-per
Merckx	I-per

1969	O
-	O
Eric	B-per
De	I-per
Vlaeminck	I-per

1968	O
-	O
Wilfried	B-per
David	I-per

1967	O
-	O
Carmine	B-per
Preziosi	I-per

1966	O
-	O
Vittorio	B-per
Adorni	I-per

1965	O
-	O
Jean	B-per
Stablinski	I-per

1964	O
-	O
Benoni	B-per
Beheyt	I-per

1963	O
-	O
Peter	B-per
Post	I-per

1962	O
-	O
Noël	B-per
Foré	I-per

1961	O
-	O
Rik	B-per
van	I-per
Looy	I-per

1960	O
-	O
Alfons	B-per
Sweeck	I-per

1959	O
-	O
Armand	B-per
Desmet	I-per

1958	O
-	O
Noël	B-per
Foré	I-per

1957	O
-	O
Pino	B-per
Cerami	I-per

1956	O
-	O
André	B-per
Vlaeyen	I-per

1955	O
-	O
Alex	B-per
Close	I-per

1954	O
-	O
Henri	B-per
Van	I-per
Kerckhove	I-per

1953	O
-	O
Florent	B-per
Rondele	I-per

1952	O
-	O
Henri	B-per
Van	I-per
Kerckhove	I-per

1951	O
-	O
Lucien	B-per
Matthijs	I-per

1950	O
-	O
Albert	B-per
Dubiusson	I-per

1949	O
-	O
Ernest	B-per
Sterckx	I-per

1948	O
-	O
Stan	B-per
Ockers	I-per

1947	O
-	O
Maurice	B-per
Van	I-per
Herzele	I-per

1946	O
-	O
Albert	B-per
Ramon	I-per

1945	O
-	O
Norbert	B-per
Callens	I-per

1939	O
-	O
Joseph	B-per
Somers	I-per

1938	O
-	O
François	B-per
Neuville	I-per

1937	O
-	O
Adolf	B-per
Braeckeveldt	I-per

1936	O
-	O
Emile	B-per
Decroix	I-per

1935	O
-	O
Jef	B-per
Moerenhout	I-per

1934	O
-	O
François	B-per
Gardier	I-per

1933	O
-	O
Jean	B-per
Aerts	I-per

1932	O
-	O
Léon	B-per
Louyet	I-per

1931	O
-	O
Maurice	B-per
De	I-per
Waele	I-per

1930	O
-	O
Emile	B-per
Joly	I-per

1929	O
-	O
Armand	B-per
Van	I-per
Brueane	I-per

1928	O
-	O
Jules	B-per
Van	I-per
Hevel	I-per

1927	O
-	O
Paul	B-per
Matton	I-per

1926	O
-	O
Jean	B-per
Debusschere	I-per

1925	O
-	O
Denis	B-per
Verschueren	I-per

1924	O
-	O
Félix	B-per
Sellier	I-per

1923	O
-	O
Emile	B-per
Masson	I-per

1922	O
-	O
René	B-per
Vermandel	I-per

1921	O
-	O
René	B-per
Vermandel	I-per

1920	O
-	O
Louis	B-per
Mottiat	I-per

1919	O
-	O
Emile	B-per
Masson	I-per

1914	O
-	O
Louis	B-per
Mottiat	I-per

1913	O
-	O
Dieudonné	B-per
Gauthy	I-per

1912	O
-	O
Odile	B-per
Defraye	I-per

1911	O
-	O
René	B-per
Vandenberghe	I-per

1910	O
-	O
Jules	B-per
Masselis	I-per

1909	O
-	O
Paul	B-per
Duboc	I-per

1908	O
-	O
Lucien	B-per
Petit-Breton	I-per

Zie	O
ook	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O

