Slag	B-eve
bij	I-eve
Turnhout	I-eve
(	O
1789	O
)	O

De	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Turnhout	I-eve
was	O
in	O
27	O
oktober	O
1789	O
een	O
veldslag	O
bij	O
Turnhout	B-loc
tegen	O
de	O
Oostenrijkers	B-loc
.	O

De	O
slag	O
kwam	O
voort	O
uit	O
de	O
opstand	O
tegen	O
de	O
Oostenrijkse	B-loc
heerschappij	O
over	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
Nederlanden	I-loc
in	O
de	O
Kempen	B-loc
.	O

Een	O
legertje	O
onder	O
leiding	O
van	O
generaal	O
Jan	B-per
Andries	I-per
Van	I-per
der	I-per
Meersch	I-per
(	O
1734-1792	O
)	O
wist	O
het	O
regeringsleger	O
te	O
verslaan	O
.	O

Het	O
was	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
Brabantse	B-eve
Omwenteling	I-eve

Een	O
monument	O
van	O
de	O
hand	O
van	O
P.	B-per
Brozius	I-per
in	O
Turnhout	B-loc
herinnert	O
aan	O
deze	O
slag	O
.	O

Zie	O
ook	O

Oostenrijkse	B-loc
tijd	O
in	O
België	B-loc

