België	B-loc

België	B-loc
(	O
Frans	B-pro
:	O
«	O
Belgique	B-loc
»	O
,	O
Duits	B-pro
:	O
«	O
Belgien	B-loc
»	O
)	O
,	O
officieel	O
het	O
Koninkrijk	B-loc
België	I-loc
,	O
is	O
een	O
West-Europees	B-loc
land	O
begrensd	O
door	O
de	O
Noordzee	B-loc
in	O
het	O
westen	O
,	O
Nederland	B-loc
in	O
het	O
noorden	O
en	O
noordoosten	O
,	O
Duitsland	B-loc
in	O
het	O
oosten	O
,	O
Luxemburg	B-loc
in	O
het	O
zuidoosten	O
en	O
Frankrijk	B-loc
in	O
het	O
zuiden	O
.	O

België	B-loc
bestaat	O
maatschappelijk	O
,	O
cultureel	O
,	O
politiek	O
en	O
sociologisch	O
gezien	O
vooral	O
uit	O
twee	O
grote	O
gemeenschappen	O
,	O
de	O
Vlamingen	B-loc
en	O
de	O
Walen	B-loc
.	O

België	B-loc
is	O
een	O
federale	O
staat	O
bestaande	O
uit	O
3	O
gemeenschappen	O
,	O

Vlaamse	B-loc
gemeenschap	O

Franse	B-pro
gemeenschap	O

Duitstalige	B-misc
gemeenschap	O

alsmede	O
drie	O
gewesten	O
:	O

Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc

Waals	B-loc
Gewest	I-loc

Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc

Vlaanderen	B-loc
voegde	O
zijn	O
instellingen	O
evenwel	O
onmiddellijk	O
samen	O
,	O
zodat	O
er	O
nog	O
slechts	O
één	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org
en	O
één	O
Vlaamse	B-org
regering	I-org
is	O
.	O

Franstaligen	B-misc
behielden	O
alle	O
door	O
hen	O
gecontroleerde	O
afzonderlijke	O
verkozen	O
volksvertegenwoordigingen	O
en	O
regeringen	O
(	O
'	O
executieven	O
'	O
)	O
.	O

De	O
Heilige	B-per
Jozef	I-per
is	O
de	O
patroonheilige	O
van	O
België	B-loc
.	O

De	O
wapenspreuk	O
luidt	O
:	O
Eendracht	O
maakt	O
macht	O
.	O

Geschiedenis	O

België	B-loc
werd	O
in	O
oude	O
tijden	O
bevolkt	O
door	O
verschillende	O
Keltische	B-misc
stammen	O
,	O
waarvan	O
de	O
Menapii	B-misc
de	O
belangrijkste	O
zijn	O
.	O

In	O
de	O
Romeinse	B-misc
tijd	O
werden	O
de	O
Keltische	B-misc
stammen	O
in	O
het	O
gebied	O
tussen	O
Noordzee	B-loc
,	O
Rijn	B-loc
,	O
Seine	B-loc
en	O
Marne	B-loc
(	O
Zuid-Nederland	B-loc
,	O
België	B-loc
,	O
Noord-Frankrijk	B-loc
en	O
delen	O
van	O
West-Duitsland	B-loc
)	O
samen	O
aangeduid	O
met	O
het	O
woord	O
Belgae	B-misc
.	O

Uit	O
genetisch	O
onderzoek	O
blijkt	O
echter	O
dat	O
de	O
huidige	O
Belgen	B-loc
niet	O
afstammen	O
van	O
de	O
Belgae	B-misc
.	O

Het	O
gebied	O
maakte	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
Romeinse	B-loc
Rijk	I-loc
alvorens	O
in	O
een	O
aantal	O
feodale	O
staten	O
tijdens	O
de	O
middeleeuwen	O
werd	O
verdeeld	O
.	O

Tijdens	O
de	O
middeleeuwen	O
werd	O
wat	O
nu	O
onder	O
het	O
huidige	O
België	B-loc
verstaan	O
wordt	O
verdeeld	O
tussen	O
Frankrijk	B-loc
en	O
het	O
Duitse	B-loc
Rijk	I-loc
.	O

De	O
Schelde	B-loc
werd	O
beschouwd	O
als	O
grens	O
tussen	O
de	O
beide	O
rijken	O
.	O

Het	O
gebied	O
van	O
huidige	O
België	B-loc
kwam	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
Habsburgers	B-loc
in	O
de	O
15e	O
eeuw	O
(	O
zie	O
Habsburgse	B-loc
Nederlanden	I-loc
)	O
en	O
werd	O
aan	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
18e	O
eeuw	O
overgenomen	O
door	O
de	O
Fransen	B-loc
.	O

Na	O
de	O
nederlaag	O
van	O
Napoleon	B-per
in	O
1815	O
ging	O
België	B-loc
op	O
in	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
om	O
zo	O
een	O
bufferstaat	O
te	O
vormen	O
tegen	O
Frankrijk	B-loc
.	O

België	B-loc
werd	O
in	O
1830	O
uitgeroepen	O
tot	O
een	O
onafhankelijke	O
constitutionele	O
monarchie	O
(	O
zie	O
ook	O
:	O
Omwenteling	O
van	O
1830	O
)	O
.	O

België	B-loc
werd	O
bezet	O
door	O
Duitsland	B-loc
tijdens	O
de	O
Eerste	B-eve
en	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

De	O
spanningen	O
tussen	O
Nederlandstalige	B-misc
Vlamingen	B-loc
in	O
het	O
noorden	O
en	O
de	O
Franssprekende	B-misc
Walen	B-loc
in	O
het	O
zuiden	O
hebben	O
de	O
laatste	O
jaren	O
geleid	O
tot	O
constitutionele	O
amendementen	O
.	O

Zo	O
werd	O
België	B-loc
een	O
federale	O
staat	O
met	O
3	O
gewesten	O
en	O
gemeenschappen	O
.	O

(	O
zie	O
Staatsstructuur	O
)	O

Demografie	O

Bevolking	O

Het	O
Nederlands	B-pro
is	O
de	O
officiële	O
taal	O
in	O
het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
en	O
samen	O
met	O
het	O
Frans	B-pro
in	O
Brussel	B-loc
,	O
terwijl	O
het	O
Frans	B-pro
in	O
Wallonië	B-loc
de	O
officiële	O
taal	O
is	O
,	O
naast	O
het	O
Duits	B-pro
in	O
enkele	O
oostelijke	O
gemeenten	O
.	O

De	O
hoofdstad	O
Brussel	B-loc
is	O
formeel	O
tweetalig	O
,	O
maar	O
de	O
praktijk	O
wijst	O
uit	O
dat	O
de	O
meerderheid	O
van	O
de	O
bevolking	O
Frans	B-pro
spreekt	O
.	O

De	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
het	O
Franstalige	B-misc
Wallonie	B-loc
ingeklemde	O
Voerstreek	B-loc
is	O
een	O
enclave	O
welke	O
onderdeel	O
is	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
en	O
formeel	O
derhalve	O
Nederlandstalig	B-misc
.	O

Demografie	O

.	O

België	B-loc
heeft	O
nu	O
ruim	O
10,5	O
miljoen	O
inwoners	O
.	O

Het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
heeft	O
er	O
daarvan	O
6,0	O
miljoen	O
,	O
het	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
3,4	O
miljoen	O
en	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
1,0	O
miljoen	O
.	O

In	O
vergelijking	O
met	O
andere	O
landen	O
is	O
de	O
Belgische	B-loc
bevolking	O
relatief	O
traag	O
gegroeid	O
:	O
4,5	O
miljoen	O
in	O
1850	O
,	O
bijna	O
7	O
miljoen	O
in	O
1900	O
,	O
10	O
miljoen	O
in	O
2000	O
.	O

Ter	O
vergelijking	O
:	O
de	O
Nederlandse	B-loc
bevolking	O
evolueerde	O
van	O
«	O
de	O
helft	O
minder	O
»	O
(	O
3	O
miljoen	O
in	O
1850	O
)	O
tot	O
meer	O
dan	O
«	O
de	O
helft	O
meer	O
»	O
(	O
16	O
miljoen	O
in	O
2000	O
)	O
.	O

Taal	O

Gesproken	O
talen	O
in	O
België	B-loc
zijn	O
:	O

Nederlands	B-pro
(	O
ca.	O
60%	O
)	O

Frans	B-pro
(	O
ca.	O
40%	O
)	O

Duits	B-pro
(	O
<1%	O
)	O

Gebarentalen	O
:	O
Vlaamse	B-pro
Gebarentaal	I-pro
(	O
VGT	B-pro
,	O
ca.	O
6000	O
moedertaalgebruikers	O
)	O
,	O
Frans-Belgische	B-pro
Gebarentaal	I-pro
(	O
LSFB	B-pro
,	O
ca.	O
5000	O
moedertaalgebruikers	O
)	O
.	O

Religies	O

Statistieken	O
over	O
de	O
geloofsopvattingen	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
bevolking	O
zijn	O
over	O
het	O
algemeen	O
onbetrouwbaar	O
.	O

De	O
overgrote	O
meerderheid	O
van	O
de	O
Belgen	B-loc
is	O
katholiek	O
:	O
naar	O
gelang	O
van	O
de	O
bronnen	O
60	O
tot	O
90	O
%	O
.	O

Het	O
wekelijkse	O
kerkbezoek	O
der	O
katholieken	O
is	O
anno	O
2004	O
gedaald	O
tot	O
onder	O
10	O
percent	O
,	O
en	O
volgens	O
sommige	O
bronnen	O
zelfs	O
tot	O
onder	O
5	O
procent	O
.	O

De	O
rest	O
van	O
de	O
belgen	O
is	O
grotendeels	O
agnost	O
of	O
vrijzinnig	O
(	O
ca.	O
28%	O
)	O
,	O
islamitisch	O
(	O
ca.	O
4%	O
)	O
,	O
protestants	O
(	O
ca.	O
1%	O
)	O
en	O
joods	O
(	O
minder	O
dan	O
1%	O
)	O
.	O

Bestuurlijke	O
indeling	O

Achtergrond	O

Na	O
een	O
gelukte	O
poging	O
om	O
België	B-loc
los	O
te	O
scheuren	O
van	O
Nederland	B-loc
en	O
een	O
mislukte	O
poging	O
om	O
aan	O
te	O
sluiten	O
bij	O
Frankrijk	B-loc
(	O
zie	O
rattachisme	O
)	O
,	O
werd	O
gekozen	O
voor	O
onafhankelijkheid	O
met	O
een	O
koning	O
aan	O
het	O
hoofd	O
.	O

Dit	O
werd	O
,	O
onder	O
Engelse	B-loc
druk	O
,	O
een	O
vorst	O
die	O
verwant	O
was	O
aan	O
het	O
Britse	B-loc
koningshuis	O
,	O
Leopold	B-per
van	I-per
Saksen-Coburg-Gotha	I-per
.	O

Meteen	O
werd	O
geopteerd	O
voor	O
een	O
constitutionele	O
monarchie	O
,	O
en	O
indertijd	O
was	O
de	O
grondwet	O
de	O
liberaalste	O
ter	O
wereld	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
de	O
20ste	O
eeuw	O
evolueerde	O
het	O
politieke	O
stelsel	O
naar	O
een	O
particratisch	O
zuilenbestel	O
.	O

In	O
de	O
eerste	O
decennia	O
van	O
het	O
nieuwe	O
land	O
was	O
het	O
bestuur	O
(	O
onder	O
andere	O
wegens	O
het	O
cijnskiesstelsel	O
)	O
vrijwel	O
volledig	O
Franstalig	B-misc
en	O
elitair	O
.	O

Niettemin	O
werden	O
de	O
eerste	O
taalwetten	O
reeds	O
gestemd	O
op	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
19e	O
eeuw	O
.	O

Hiermee	O
werden	O
de	O
landstalen	O
nog	O
niet	O
gelijkwaardig	O
.	O

Zo	O
zorgde	O
de	O
onderwijswet	O
van	O
1876	O
er	O
voor	O
dat	O
het	O
middelbaar	O
onderwijs	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
tweetalig	O
werd	O
,	O
maar	O
niet	O
in	O
Wallonië	B-loc
.	O

Dit	O
gelijkwaardig	O
stellen	O
gebeurde	O
pas	O
met	O
de	O
taalwet	O
van	O
1932	O
,	O
toen	O
het	O
middelbaar	O
onderwijs	O
eentalig	O
werd	O
:	O
Nederlands	B-pro
in	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
en	O
Frans	B-pro
bleef	O
in	O
Wallonië	B-loc
.	O

De	O
toepassing	O
van	O
de	O
gelijke	O
rechten	O
van	O
taalgroepen	O
in	O
overheid	O
,	O
scholing	O
en	O
rechtspraak	O
verliep	O
echter	O
traag	O
,	O
onwillig	O
en	O
vaak	O
slechts	O
na	O
lang	O
aandringen	O
.	O

Dit	O
is	O
mee	O
de	O
katalysator	O
geweest	O
voor	O
een	O
centrifugale	O
beweging	O
in	O
het	O
unitaire	O
België	B-loc
.	O

Die	O
werd	O
bij	O
de	O
oprichting	O
van	O
het	O
zogenaamde	O
Centrum	B-org
Harmel	I-org
(	O
genoemd	O
naar	O
politicus	O
Pierre	B-per
Harmel	I-per
)	O
in	O
1948	O
voor	O
het	O
eerste	O
officieus	O
erkend	O
.	O

Het	O
Belgische	B-loc
federalisme	O
is	O
ongewoon	O
in	O
die	O
zin	O
dat	O
het	O
tegelijk	O
ook	O
enkele	O
sterke	O
unitaire	O
kenmerken	O
vertoont	O
(	O
de	O
openbare	O
financiering	O
is	O
voor	O
meer	O
dan	O
90%	O
unitair	O
)	O
,	O
en	O
ook	O
tweeledig-confederalistische	O
(	O
de	O
politieke	O
partijen	O
richten	O
zich	O
quasi	O
uitsluitend	O
tot	O
of	O
de	O
Vlaamse	B-loc
of	O
de	O
Franstalige	B-misc
gemeenschap	O
;	O
er	O
bestaan	O
slechts	O
enkele	O
zeer	O
kleine	O
nationale	O
partijen	O
)	O
.	O

Langzamerhand	O
meende	O
men	O
dat	O
de	O
tweeledige	O
maatschappelijke	O
structuur	O
van	O
België	B-loc
geen	O
unitaire	O
politieke	O
structuur	O
verdraagt	O
.	O

België	B-loc
werd	O
een	O
gedecentraliseerde	O
staat	O
,	O
om	O
in	O
een	O
vijftal	O
staatshervormingen	O
(	O
in	O
1970	O
,	O
1980	O
,	O
1988-89	O
,	O
1993	O
en	O
2001-2003	O
)	O
officieel	O
in	O
1993	O
een	O
federale	O
staat	O
te	O
worden	O
,	O
in	O
een	O
soort	O
dubbel	O
federalisme	O
.	O

Dit	O
dubbel	O
federalisme	O
,	O
met	O
als	O
architecten	O
Wilfried	B-per
Martens	I-per
,	O
Jean-Luc	B-per
Dehaene	I-per
,	O
Hugo	B-per
Schiltz	I-per
,	O
Guy	B-per
Spitaels	I-per
en	O
Jean	B-per
Gol	I-per
kenmerkt	O
zich	O
door	O
volgende	O
regeringsniveaus	O
,	O
elk	O
met	O
eigen	O
verkozen	O
volksvertegenwoordiging	O
en	O
regering	O
:	O

1	O
federale	O
staat	O

3	O
gewesten	O
(	O
zie	O
bovenste	O
kaart	O
)	O

Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
(	O
olijfgroen	O
)	O
,	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
(	O
rood	O
)	O
,	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
(	O
blauw	O
)	O

3	O
gemeenschappen	O
(	O
zie	O
onderste	O
kaart	O
)	O

Nederlandstalig	B-misc
(	O
olijfgroen	O
)	O
,	O
Franstalig	B-misc
(	O
rood	O
)	O
,	O
Duitstalig	B-misc
(	O
blauw	O
)	O

Bovendien	O
omvat	O
België	B-loc
vier	O
taalgebieden	O
:	O
het	O
Nederlandse	B-loc
taalgebied	O
,	O
het	O
Franse	B-loc
taalgebied	O
,	O
het	O
tweetalige	O
gebied	O
Brussel-Hoofdstad	B-loc
en	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
.	O

De	O
Vlamingen	B-loc
fusioneerden	O
onmiddellijk	O
hun	O
gewestelijke	O
en	O
gemeenschapsinstellingen	O
.	O

Ze	O
hebben	O
sindsdien	O
1	O
Vlaams	B-org
parlement	I-org
en	O
1	O
Vlaamse	B-loc
deelregering	O
,	O
beide	O
met	O
zetel	O
te	O
Brussel	B-loc
.	O

De	O
Franstaligen	B-misc
beslisten	O
om	O
hun	O
afzonderlijke	O
bestuursorganen	O
(	O
Waals	B-loc
,	O
Brussels	B-loc
,	O
Duitstalig	B-misc
,	O
Franstalig	B-misc
en	O
de	O
lokale	O
Franstalige	B-misc
gemeenschapscommissie	O
in	O
Brussel	B-loc
)	O
gescheiden	O
te	O
houden	O
.	O

In	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
gewest	I-loc
zijn	O
de	O
Nederlandstalige	B-misc
en	O
Franstalige	B-misc
gemeenschappen	O
elk	O
bevoegd	O
voor	O
de	O
eigen	O
gemeenschapsmateries	O
.	O

De	O
gewesten	O
zijn	O
vooral	O
bevoegd	O
voor	O
territoriale	O
materie	O
(	O
bijvoorbeeld	O
economie	O
,	O
ruimtelijke	O
ordening	O
,	O
openbare	O
werken	O
,	O
milieu	O
,	O
...	O
)	O
.	O

De	O
gemeenschappen	O
spitsen	O
zich	O
toe	O
op	O
culturele	O
factoren	O
(	O
incl.	O
sport	O
,	O
onderwijs	O
en	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O
)	O
en	O
de	O
federale	O
staat	O
neemt	O
de	O
(	O
grote	O
)	O
rest	O
voor	O
zijn	O
rekening	O
(	O
defensie	O
,	O
buitenlandse	O
zaken	O
,	O
economische	O
en	O
monetaire	O
unie	O
,	O
pensioenen	O
,	O
ziekteverzekering	O
,	O
...	O
)	O
.	O

Gewesten	O
en	O
gemeenschappen	O
kunnen	O
decreten	O
of	O
(	O
in	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
gewest	I-loc
)	O
ordonnanties	O
uitvaardigen	O
die	O
kracht	O
van	O
wet	O
hebben	O
in	O
het	O
eigen	O
gewest	O
of	O
de	O
eigen	O
gemeenschap	O
.	O

Een	O
bijzonder	O
rechtscollege	O
,	O
het	O
Arbitragehof	B-org
,	O
waakt	O
erover	O
dat	O
de	O
wetgeving	O
van	O
de	O
federale	O
regering	O
,	O
de	O
gemeenschappen	O
en	O
gewesten	O
de	O
bevoegdheidsverdeling	O
tussen	O
deze	O
verschillende	O
entiteiten	O
eerbiedigt	O
.	O

Het	O
Arbitragehof	B-org
kan	O
wetsbepalingen	O
vernietigen	O
die	O
deze	O
bevoegdheidsverdeling	O
schenden	O
.	O

Bepaalde	O
aspecten	O
van	O
dit	O
federalisme	O
zijn	O
minder	O
verregaand	O
dan	O
de	O
meeste	O
andere	O
federale	O
staten	O
(	O
zo	O
hebben	O
de	O
deelstaten	O
weinig	O
fiscale	O
autonomie	O
en	O
minder	O
dan	O
20%	O
van	O
de	O
globale	O
openbare	O
uitgaven	O
)	O
,	O
anderen	O
gaan	O
dan	O
weer	O
verder	O
(	O
ontbreken	O
van	O
normenhiërarchie	O
)	O
.	O

Heden	O
is	O
er	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
een	O
trend	O
naar	O
confederalisme	O
toe	O
.	O

Vlaamse	B-loc
onafhankelijkheid	O
geniet	O
echter	O
minder	O
bijval	O
.	O

Een	O
meerderheid	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
partijen	O
lijkt	O
te	O
kiezen	O
voor	O
hetzij	O
een	O
verder	O
doorgedreven	O
federalisme	O
,	O
hetzij	O
een	O
confederalisme	O
.	O

Een	O
kleine	O
Franstalige	B-misc
minderheid	O
streeft	O
naar	O
aanhechting	O
van	O
Wallonië	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
bij	O
Frankrijk	B-loc
.	O

De	O
hoofdstad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
is	O
Brussel	B-loc
,	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
Wallonië	B-loc
is	O
Namen	B-loc
.	O

Brussel	B-loc
is	O
ook	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

Deze	O
laatste	O
noemt	O
zichzelf	O
sinds	O
kort	O
ook	O
'	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
Wallonië-Brussel	I-loc
'	O
.	O

De	O
hoofdstad	O
van	O
de	O
Duitstalige	B-misc
gemeenschap	O
is	O
Eupen	B-loc
.	O

Indeling	O

Het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
(	O
Vlaanderen	B-loc
)	O
is	O
ingedeeld	O
in	O
5	O
provincies	O
:	O

Antwerpen	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Antwerpen	B-loc
)	O

Limburg	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Hasselt	B-loc
)	O

Oost-Vlaanderen	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Gent	B-loc
)	O

Vlaams-Brabant	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Leuven	B-loc
)	O

West-Vlaanderen	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Brugge	B-loc
)	O

Ook	O
het	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
(	O
Wallonië	B-loc
)	O
telt	O
5	O
provincies	O
:	O

Henegouwen	B-loc
(	O
met	O
als	O
hoofdstad	O
Bergen	B-loc
)	O

Luik	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Luik	B-loc
)	O

Luxemburg	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Aarlen	B-loc
)	O

Namen	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Namen	B-loc
)	O

Waals-Brabant	B-loc
(	O
hoofdstad	O
Waver	B-loc
)	O

Het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
is	O
provincieloos	O
.	O

De	O
provincies	O
bestaan	O
weer	O
uit	O
diverse	O
arrondissementen	O
.	O

Aan	O
het	O
hoofd	O
van	O
elke	O
provincie	O
staat	O
een	O
gouverneur	O
.	O

De	O
provinciale	O
besturen	O
hebben	O
evenwel	O
weinig	O
gewicht	O
.	O

Hun	O
bestaan	O
wordt	O
soms	O
in	O
vraag	O
gesteld	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
taken	O
van	O
de	O
provinciegouverneur	O
is	O
het	O
coördineren	O
van	O
de	O
hulpverlening	O
bij	O
rampen	O
van	O
grote	O
omvang	O
(	O
bijvoorbeeld	O
chemische	O
ongelukken	O
in	O
de	O
havens	O
)	O
.	O

Ook	O
het	O
besturen	O
van	O
belangrijke	O
milieuzaken	O
zoals	O
kernenergie	O
behoort	O
tot	O
zijn	O
taken	O
.	O

Geografie	O

Het	O
terrein	O
van	O
België	B-loc
is	O
grotendeels	O
laagland	O
,	O
behalve	O
de	O
Ardennen	B-loc
in	O
het	O
zuiden	O
.	O

Door	O
het	O
land	O
stromen	O
de	O
rivieren	O
de	O
Maas	B-loc
en	O
de	O
Schelde	B-loc
en	O
een	O
netwerk	O
van	O
kanalen	O
.	O

België	B-loc
is	O
één	O
van	O
de	O
dichtstbevolkte	O
landen	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Historisch	O
bestaat	O
het	O
land	O
uit	O
twee	O
etnische	O
en	O
culturele	O
gebieden	O
,	O
over	O
het	O
algemeen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Wallonië	B-loc
genoemd	O
.	O

Vlaanderen	B-loc
bestrijkt	O
de	O
noordelijke	O
provincies	O
:	O

Oost-Vlaanderen	B-loc

West-Vlaanderen	B-loc

Antwerpen	B-loc

Limburg	B-loc
,	O
en	O
Vlaams-Brabant	B-loc

Wallonië	B-loc
beslaat	O
:	O

Waals-Brabant	B-loc

Henegouwen	B-loc
,	O

Luik	B-loc

provincie	O
Luxemburg	B-loc

Namen	B-loc

De	O
scheidingslijn	O
loopt	O
van	O
oost	O
naar	O
west	O
ruwweg	O
iets	O
ten	O
zuiden	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

De	O
hoofdstedelijke	O
agglomeratie	O
zelf	O
wordt	O
door	O
zowel	O
Nederlandstalige	B-misc
als	O
Franstalige	B-misc
Brusselaars	B-loc
bewoond	O
.	O

De	O
Franstalige	B-misc
aanwezigheid	O
in	O
Brussel	B-loc
is	O
vooral	O
het	O
gevolg	O
van	O
inwijking	O
en	O
verfransing	O
van	O
de	O
oorspronkelijk	O
grotendeels	O
Nederlandstalige	B-misc
bevolking	O
,	O
immers	O
op	O
basis	O
van	O
een	O
studie	O
van	O
stadsarchieven	O
komt	O
Hervé	B-per
Hasquin	I-per
(	O
professor	O
aan	O
de	O
ULB	B-org
en	O
prominent	O
Franstalig	B-misc
MR	B-org
politicus	O
)	O
in	O
1979	O
tot	O
de	O
bevinding	O
dat	O
ongeveer	O
90%	O
van	O
de	O
bevolking	O
in	O
1785	O
nog	O
Nederlandstalig	O
is	O
,	O
terwijl	O
de	O
verhouding	O
nu	O
ongeveer	O
net	O
andersom	O
is	O
.	O

Geografische	O
statistieken	O

Totale	O
oppervlakte	O
:	O
32.545	O
km²	O
waarmee	O
België	B-loc
op	O
de	O
136e	O
plaats	O
qua	O
grootte	O
staat	O
.	O

Aantal	O
kilometers	O
staatsgrens	O
:	O
1445,5	O

België	B-loc
grenst	O
aan	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Luxemburg	B-loc
,	O
Duitsland	B-loc
,	O
Nederland	B-loc
en	O
de	O
Noordzee	B-loc
.	O

Hoogste	O
punt	O
:	O
Signaal	B-loc
van	I-loc
Botrange	I-loc
,	O
694	O
meter	O
.	O

Volgens	O
het	O
Koninklijk	B-org
Belgisch	I-org
Instituut	I-org
voor	I-org
Natuurwetenschappen	I-org
is	O
het	O
Belgisch	B-loc
territorium	O
33.990	O
km²	O
als	O
men	O
de	O
Belgische	B-loc
territoriale	O
zone	O
,	O
die	O
zich	O
tot	O
12	O
zeemijlen	O
in	O
de	O
Noordzee	B-loc
uitstrekt	O
,	O
meerekent	O
.	O

Rivieren	O

In	O
België	B-loc
zijn	O
de	O
volgende	O
rivieren	O
en	O
stroomgebieden	O
:	O

Maas	B-loc

Schelde	B-loc

IJzer	B-loc

Dender	B-loc

In	O
het	O
uiterste	O
oosten	O
ook	O
een	O
klein	O
stukje	O
stroomgebied	O
van	O
de	O
Rijn	B-loc
en	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
de	O
provincie	O
Henegouwen	B-loc
een	O
stukje	O
van	O
het	O
stroomgebied	O
van	O
de	O
Seine	B-loc
.	O

Steden	O

De	O
hoofdstad	O
is	O
Brussel	B-loc
.	O

Enkele	O
andere	O
"	O
grote	O
"	O
steden	O
in	O
België	B-loc
zijn	O
:	O

Antwerpen	B-loc

Gent	B-loc

Charleroi	B-loc

Luik	B-loc

Brugge	B-loc

Namen	B-loc

Enkele	O
andere	O
belangrijke	O
steden	O
zijn	O
:	O
Hasselt	B-loc
,	O
Bergen	B-loc
,	O
Leuven	B-loc
,	O
Kortrijk	B-loc
,	O
Oostende	B-loc
,	O
Genk	B-loc
,	O
Mechelen	B-loc

Zie	O
ook	O
:	O

Lijst	O
van	O
grote	O
Belgische	B-loc
steden	O

Lijst	O
van	O
Belgische	B-loc
gemeenten	O

Bezienswaardigheden	O

Zie	O
ook	O
:	O

Belgische	B-loc
monumenten	O
op	O
de	O
Werelderfgoedlijst	B-pro

Milieu	O

Met	O
het	O
milieu	O
van	O
België	B-loc
is	O
het	O
slecht	O
gesteld	O
.	O

Dit	O
komt	O
mede	O
doordat	O
het	O
een	O
doorvoerpunt	O
is	O
voor	O
de	O
industrie	O
in	O
Europa	B-loc
(	O
zowel	O
op	O
het	O
land	O
als	O
op	O
het	O
water	O
,	O
door	O
de	O
zware	O
industrie	O
gebaseerd	O
in	O
België	B-loc
zelf	O
,	O
door	O
de	O
vervuilende	O
omringende	O
landen	O
(	O
Duitsland	B-loc
waaronder	O
het	O
Ruhr-gebied	B-misc
,	O
Nederland	B-loc
,	O
en	O
Frankrijk	B-loc
)	O
,	O
als	O
door	O
de	O
zwakke	O
aanpak	O
van	O
de	O
regering	O
.	O

Natuur	O

Ondanks	O
België	B-loc
een	O
klein	O
land	O
is	O
en	O
echte	O
natuur	O
,	O
vooral	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
eerder	O
zeldzaam	O
is	O
herbergt	O
het	O
land	O
een	O
groot	O
aantal	O
vogels	O
,	O
insecten	O
en	O
vele	O
planten	O
.	O

20.4%	O
van	O
het	O
oppervlak	O
van	O
het	O
land	O
is	O
bedekt	O
met	O
bos	O
.	O

Dat	O
is	O
vrij	O
veel	O
als	O
je	O
weet	O
dat	O
België	B-loc
een	O
van	O
de	O
dichtstbevolkte	O
naties	O
is	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

In	O
Vlaanderen	B-loc
vind	O
je	O
vooral	O
,	O
naast	O
de	O
steden	O
,	O
velden	O
gescheiden	O
door	O
grachten	O
en	O
rijen	O
met	O
bomen	O
.	O

In	O
die	O
grachten	O
kan	O
je	O
vele	O
waterplanten	O
en	O
insecten	O
terug	O
vinden	O
.	O

Naast	O
die	O
velden	O
heb	O
je	O
dan	O
hier	O
en	O
daar	O
een	O
bos	O
die	O
vooral	O
in	O
de	O
Kempen	B-loc
(	O
ten	O
oosten	O
van	O
Antwerpen	B-loc
en	O
Limburg	B-loc
)	O
,	O
talrijker	O
aanwezig	O
zijn	O
.	O

In	O
Wallonië	B-loc
is	O
de	O
natuur	O
ongerepter	O
.	O

Dit	O
komt	O
mede	O
omdat	O
de	O
bevolkingsdichtheid	O
veel	O
lager	O
is	O
dan	O
in	O
VLaanderen	B-loc
.	O

1/3	O
van	O
de	O
oppervlakte	O
van	O
Wallonië	B-loc
is	O
bebost	O
en	O
dat	O
oppervlak	O
wordt	O
alsmaar	O
groter	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
meest	O
ongerepte	O
stukjes	O
natuur	O
van	O
België	B-loc
zijn	O
ongetwijfeld	O
De	B-loc
Hoge	I-loc
Venen	I-loc
.	O

Door	O
het	O
strenge	O
klimaat	O
,	O
de	O
vele	O
neerslag	O
en	O
de	O
strenge	O
,	O
lange	O
winters	O
in	O
de	O
streek	O
vind	O
je	O
daar	O
zeldzame	O
plantensoorten	O
uit	O
Noord-Europa	B-loc
en	O
de	O
bergstreken	O
.	O

Waterkwaliteit	O

Vooral	O
in	O
Antwerpen	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
is	O
het	O
slecht	O
gesteld	O
,	O
hoewel	O
er	O
geen	O
signalen	O
bekend	O
zijn	O
dat	O
het	O
drinkwater	O
onbetrouwbaar	O
zou	O
zijn	O
.	O

Het	O
water	O
in	O
Limburg	B-loc
is	O
van	O
veel	O
betere	O
kwaliteit	O
en	O
in	O
Wallonië	B-loc
is	O
de	O
waterkwaliteit	O
uitstekend	O
.	O

Luchtkwaliteit	O

De	O
luchtkwaliteit	O
in	O
Antwerpen	B-loc
,	O
Brussel	B-loc
en	O
omstreken	O
,	O
is	O
even	O
slecht	O
als	O
sommige	O
streken	O
in	O
Duitsland	B-loc
,	O
China	B-loc
,	O
Noord-Oost-Amerika	B-loc
,	O
en	O
Zuid-Afrika	B-loc
.	O

Door	O
de	O
hoge	O
graad	O
van	O
luchtverontreiniging	O
,	O
bevat	O
de	O
lucht	O
een	O
grote	O
hoeveelheid	O
kankerverwekkende	O
stoffen	O
.	O

In	O
de	O
rest	O
van	O
België	B-loc
,	O
vooral	O
in	O
Wallonië	B-loc
(	O
behalve	O
dan	O
de	O
gebieden	O
rond	O
Luik	B-loc
en	O
Charleroi	B-loc
)	O
,	O
is	O
het	O
beter	O
met	O
de	O
lucht	O
gesteld	O
omdat	O
daar	O
grotendeels	O
bossen	O
en	O
landbouwvelden	O
liggen	O
.	O

Bodemverontreiniging	O

Op	O
sommige	O
plaatsen	O
is	O
de	O
bodem	O
verontreinigd	O
door	O
de	O
industrie	O
.	O

Maar	O
desondanks	O
deze	O
vervuiling	O
is	O
dit	O
één	O
van	O
de	O
betere	O
punten	O
in	O
België	B-loc
op	O
gebied	O
van	O
het	O
milieu	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
slechter	O
gesteld	O
in	O
andere	O
landen	O
in	O
Europa	B-loc
zoals	O
bijvoorbeeld	O
Nederland	B-loc
(	O
vanwege	O
industrie	O
en	O
bemesting	O
)	O
.	O

Economie	O

De	O
economie	O
van	O
België	B-loc
is	O
met	O
name	O
gebaseerd	O
op	O
de	O
diensten	O
,	O
vervoer	O
,	O
handel	O
en	O
de	O
industrie	O
.	O

De	O
mijnbouw	O
,	O
die	O
ondertussen	O
is	O
stopgezet	O
,	O
en	O
de	O
productie	O
van	O
staal	O
,	O
chemische	O
producten	O
en	O
cement	O
zijn	O
geconcentreerd	O
in	O
de	O
valleien	O
van	O
Samber	B-loc
en	O
Maas	B-loc
,	O
in	O
de	O
Borinage	B-loc
rond	O
Bergen	B-loc
,	O
Charleroi	B-loc
,	O
Namen	B-loc
en	O
Luik	B-loc
en	O
in	O
het	O
Kempisch	B-loc
steenkoolbekken	O
.	O

Luik	B-loc
is	O
een	O
belangrijk	O
staalcentrum	O
.	O

Reeds	O
lang	O
worden	O
metaalproducten	O
zoals	O
bruggen	O
,	O
zware	O
machines	O
,	O
industriële	O
en	O
chirurgische	O
apparatuur	O
,	O
motorvoertuigen	O
,	O
werktuigen	O
en	O
munitie	O
vervaardigd	O
.	O

De	O
chemische	O
producten	O
omvatten	O
meststoffen	O
,	O
kleurstoffen	O
,	O
geneesmiddelen	O
en	O
plastieken	O
;	O
de	O
petrochemische	O
industrie	O
is	O
geconcentreerd	O
dichtbij	O
de	O
olieraffinaderijen	O
van	O
Antwerpen	B-loc
.	O

De	O
textielproductie	O
,	O
die	O
in	O
de	O
middeleeuwen	O
begon	O
,	O
omvat	O
katoen	O
,	O
linnen	O
,	O
wol	O
en	O
synthetische	O
vezels	O
;	O
tapijten	O
en	O
dekens	O
zijn	O
belangrijke	O
vervaardigde	O
producten	O
.	O

Gent	B-loc
,	O
Kortrijk	B-loc
,	O
Doornik	B-loc
en	O
Verviers	B-loc
zijn	O
allen	O
textielcentra	O
;	O
Mechelen	B-loc
,	O
Brugge	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
zijn	O
beroemd	O
vanwege	O
hun	O
kant	O
.	O

Andere	O
industrieën	O
omvatten	O
diamantslijperij	O
(	O
Antwerpen	B-loc
is	O
een	O
belangrijk	O
diamantcentrum	O
)	O
,	O
cement	O
en	O
glasproductie	O
,	O
en	O
de	O
verwerking	O
van	O
leer	O
en	O
hout	O
.	O

Meer	O
dan	O
75%	O
van	O
de	O
elektriciteit	O
van	O
België	B-loc
wordt	O
opgewekt	O
uit	O
kernenergie	O
.	O

De	O
Belgische	B-loc
industrie	O
is	O
zwaar	O
afhankelijk	O
van	O
de	O
invoer	O
voor	O
zijn	O
grondstoffen	O
.	O

Het	O
meeste	O
ijzer	O
komt	O
uit	O
het	O
bassin	O
van	O
Lotharingen	B-loc
in	O
Frankrijk	B-loc
,	O
terwijl	O
de	O
non-ferro	O
metaalproducten	O
van	O
ingevoerde	O
grondstoffen	O
worden	O
gemaakt	O
,	O
waaronder	O
zink	O
,	O
koper	O
,	O
lood	O
en	O
tin	O
.	O

De	O
uitvoer	O
(	O
handel	O
)	O
omvat	O
ijzer	O
en	O
staal	O
,	O
vervoersapparatuur	O
,	O
tractoren	O
,	O
diamanten	O
en	O
aardolieproducten	O
.	O

De	O
industriële	O
centra	O
zijn	O
verbonden	O
met	O
elkaar	O
en	O
met	O
de	O
belangrijkste	O
havens	O
van	O
Antwerpen	B-loc
en	O
Gent	B-loc
door	O
de	O
rivieren	O
de	O
Maas	B-loc
en	O
de	O
Schelde	B-loc
en	O
hun	O
zijrivieren	O
,	O
door	O
een	O
netwerk	O
van	O
kanalen	O
(	O
in	O
het	O
bijzonder	O
Albertkanaal	B-loc
)	O
,	O
en	O
door	O
een	O
uitgebreid	O
spoorwegsysteem	O
.	O

België	B-loc
heeft	O
veel	O
vruchtbare	O
en	O
goed	O
bewaterde	O
grond	O
,	O
hoewel	O
de	O
landbouw	O
slechts	O
een	O
klein	O
percentage	O
van	O
het	O
aantal	O
arbeidskrachten	O
vertegenwoordigt	O
.	O

De	O
belangrijkste	O
gewassen	O
zijn	O
tarwe	O
,	O
haver	O
,	O
rogge	O
,	O
gerst	O
,	O
suikerbieten	O
,	O
aardappels	O
en	O
vlas	O
.	O

Rundvee	O
en	O
varkens	O
evenals	O
de	O
zuivelproductie	O
(	O
vooral	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
)	O
zijn	O
ook	O
belangrijk	O
.	O

Het	O
verwerkte	O
voedsel	O
omvat	O
bietsuiker	O
,	O
kaas	O
en	O
andere	O
zuivelproducten	O
;	O
bier	O
en	O
andere	O
dranken	O
worden	O
ook	O
vervaardigd	O
.	O

De	O
munteenheid	O
is	O
sinds	O
1	O
januari	O
2002	O
de	O
gemeenschappelijke	O
Europese	B-loc
munt	O
euro	O
(	O
EUR	B-misc
)	O
het	O
enige	O
wettelijke	O
betaalmiddel	O
.	O

Voordien	O
was	O
dit	O
de	O
Belgische	B-loc
frank	O
(	O
BEF	B-misc
)	O
.	O

Deze	O
was	O
reeds	O
sinds	O
1	O
januari	O
1999	O
gekoppeld	O
aan	O
de	O
gemeenschappelijke	O
Europese	B-loc
munt	O
.	O

(	O
1	O
euro	O
=	O
40.3399	O
BEF	B-misc
)	O

Van	O
1926	O
tot	O
1946	O
is	O
er	O
ook	O
als	O
munt	O
de	O
Belga	B-misc
geweest	O
.	O

Deze	O
benaming	O
was	O
niet	O
populair	O
en	O
werd	O
in	O
1946	O
afgeschaft	O
.	O

Politiek	O

Staatsstructuur	O

België	B-loc
is	O
een	O
federaal	O
land	O
en	O
een	O
constitutionele	O
monarchie	O
met	O
aan	O
het	O
hoofd	O
een	O
rechtstreeks	O
afstammeling	O
van	O
Koning	O
Leopold	B-per
I	I-per
,	O
momenteel	O
koning	O
Albert	B-per
II	I-per
.	O

België	B-loc
telt	O
zeven	O
parlementen	O
en	O
zes	O
regeringen	O
.	O

Hierbij	O
is	O
de	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschapscommissie	I-org
te	O
Brussel	B-loc
niet	O
bijgeteld	O
als	O
parlement	O
.	O

1	O
.	O

Federaal	O
niveau	O
:	O

Koning	O
Albert	B-per
II	I-per

Federaal	B-org
Parlement	I-org
,	O
met	O
Senaat	B-org
en	O
Kamer	B-org
van	I-org
Volksvertegenwoordigers	I-org

Federale	B-org
Regering	I-org

Federale	B-org
Instellingen	I-org

2	O
.	O

Gemeenschapsniveau	O
:	O
België	B-loc
is	O
onderverdeeld	O
in	O
4	O
verschillende	O
gemeenschappen	O
:	O

de	O
Franstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
,	O

de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
,	O

het	O
Gemeenschappelijke	B-loc
Gemeenschap	I-loc
(	O
Brussel	B-loc
)	O
,	O
onderverdeeld	O
in	O
een	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
Franstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

De	O
gemeenschappen	O
staan	O
in	O
voor	O
persoongebonden	O
materies	O
:	O
culturele	O
aangelegenheden	O
,	O
onderwijs	O
,	O
gezondheid	O
,	O
welzijn	O
en	O
taalgebruik	O
.	O

Elke	O
gemeenschap	O
heeft	O
een	O
gemeenschapsraad	O
(	O
d.i.	O
de	O
wetgevende	O
macht	O
)	O
en	O
gemeenschapsregering	O
(	O
uitvoerende	O
macht	O
)	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
gemeenschap	I-loc
en	O
het	O
Vlaams	B-loc
gewest	I-loc
hebben	O
echter	O
een	O
gemeenschappelijk	O
parlement	O
en	O
regering	O
,	O
omdat	O
in	O
tegenstelling	O
met	O
het	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
er	O
in	O
het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
maar	O
1	O
taal	O
gesproken	O
wordt	O
:	O
het	O
Nederlands	B-pro
.	O

In	O
het	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
is	O
dat	O
Frans	B-pro
en	O
Duits	B-pro
,	O
daarom	O
is	O
er	O
nood	O
aan	O
een	O
apart	O
bestuur	O
voor	O
de	O
Franstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

3	O
.	O

Gewestelijk	O
niveau	O
:	O
België	B-loc
is	O
onderverdeeld	O
in	O
3	O
gewesten	O
:	O

het	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc

het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc

De	O
gewesten	O
staan	O
in	O
voor	O
grondgebied-gerelateerde	O
materies	O
:	O
ruimtelijke	O
ordening	O
,	O
milieu	O
,	O
landbouw	O
,	O
huisvesting	O
,	O
energie	O
,	O
werkgelegenheid	O
,	O
openbare	O
werken	O
en	O
vervoer	O
,	O
economie	O
en	O
buitenlands	O
handel	O
,	O
toezicht	O
gemeenten	O
en	O
provincies	O
en	O
ontwikkelingssamenwerking	O
.	O

Elk	O
gewest	O
heeft	O
een	O
parlement	O
en	O
regering	O
.	O

4	O
.	O

Taalgebieden	O
:	O
België	B-loc
heeft	O
4	O
taalgebieden	O
:	O
het	O
Franstalig	B-misc
taalgebied	O
,	O
het	O
Duitstalig	B-misc
taalgebied	O
,	O
het	O
Tweetalig	B-misc
gebied	O
(	O
Brussel	B-loc
)	O
en	O
het	O
Nederlandstalig	B-misc
taalgebied	O
.	O

5	O
.	O

Provinciaal	O
niveau	O
:	O
België	B-loc
telt	O
10	O
provincies	O
.	O

6	O
.	O

Gemeentelijk	O
niveau	O
:	O
Elke	O
Belgische	B-loc
gemeente	O
heeft	O
een	O
gemeenteraad	O
(	O
wetgevende	O
macht	O
)	O
en	O
schepencollege	O
(	O
uitvoerende	O
macht	O
)	O
,	O
met	O
als	O
hoofd	O
de	O
burgemeester	O
.	O

Het	O
voordeel	O
van	O
een	O
dergelijke	O
staatsstructuur	O
is	O
dat	O
elke	O
cultuur	O
zich	O
kan	O
emanciperen	O
zonder	O
andere	O
culturen	O
te	O
domineren	O
.	O

Op	O
deze	O
manier	O
kunnen	O
culturen	O
in	O
een	O
land	O
samenleven	O
zonder	O
dat	O
nationalisme	O
noodzakelijkerwijs	O
de	O
kop	O
opsteekt	O
en	O
het	O
land	O
verscheurt	O
.	O

Daarom	O
ook	O
is	O
België	B-loc
een	O
voorbeeld	O
voor	O
andere	O
naties	O
,	O
bijvoorbeeld	O
voor	O
de	O
ex-Joegoslavische	B-misc
landen	O
.	O

Zie	O
ook	O
:	O

Het	O
Belgische	B-loc
vorstenhuis	O

Eedaflegging	B-misc
in	O
België	B-loc

Politieke	O
bewegingen	O
die	O
het	O
communautarisme	O
problematiseren	O

Niettegenstaande	O
bovenstaand	O
ideaalbeeld	O
zijn	O
er	O
taalpartijen	O
als	O
de	O
FDF	B-org
en	O
UF	B-org
,	O
vanuit	O
Duitstalige	B-misc
hoek	O
de	O
PJU-PDB	B-org
en	O
vanuit	O
de	O
Vlaamse	B-org
Beweging	I-org
voortgekomen	O
partijen	O
als	O
Spirit	B-org
,	O
de	O
N-VA	B-org
en	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
,	O
welke	O
laatste	O
twee	O
separatisme	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
voorstaan	O
.	O

Daarnaast	O
zijn	O
er	O
Belgicistische	B-misc
partijen	O
als	O
de	O
BUB	B-org
en	O
een	O
drukkingsgroep	O
als	O
B	B-org
Plus	I-org
,	O
die	O
hernieuwd	O
unitarisme	O
voorstaan	O
.	O

Voorts	O
zijn	O
er	O
kleine	O
groepen	O
die	O
België	B-loc
willen	O
aanhechten	O
bij	O
Nederland	B-loc
(	O
Heel-Nederlanders	B-misc
)	O
dan	O
wel	O
bij	O
Frankrijk	B-loc
(	O
rattachisme	O
)	O
dan	O
wel	O
Vlaanderen	B-loc
bij	O
Nederland	B-loc
willen	O
doen	O
aansluiten	O
(	O
Groot-Nederlanders	B-misc
)	O
.	O

Overheid	O

Kenmerkend	O
voor	O
België	B-loc
is	O
de	O
wafelijzerpolitiek	O
en	O
de	O
communautaire	O
kwesties	O
.	O

Politie	O

Sedert	O
de	O
politiehervorming	O
die	O
in	O
België	B-loc
werd	O
doorgevoerd	O
(	O
WET	O
07/12/1998	O
)	O
bestaat	O
er	O
nog	O
slechts	O
1	O
politiedienst	O
,	O
namelijk	O
een	O
"	O
geïntegreerde	O
politie	O
gestructureerd	O
op	O
2	O
niveaus	O
"	O
.	O

Deze	O
2	O
niveaus	O
bestaan	O
uit	O
een	O
federale	O
politie	O
en	O
een	O
lokale	O
politie	O
--	O
die	O
onderling	O
communiceren	O
via	O
welbepaalde	O
kanalen	O
.	O

De	O
vroegere	O
politiediensten	O
(	O
gemeentepolitie	O
,	O
gerechtelijke	O
politie	O
,	O
rijkswacht	O
,	O
...	O
)	O
werden	O
alle	O
afgeschaft	O
.	O

Parlement	O

De	O
zeven	O
parlementen	O
hebben	O
in	O
totaal	O
631	O
leden	O
:	O

Senaat	B-org
(	O
74	O
leden	O
)	O

Kamer	B-org
van	I-org
Volksvertegenwoordigers	I-org
(	O
150	O
leden	O
)	O

Vlaams	B-org
parlement	I-org
(	O
124	O
leden	O
)	O

Parlement	B-org
van	I-org
de	I-org
Franse	I-org
Gemeenschap	I-org
(	O
Parlement	B-org
de	I-org
la	I-org
Communauté	I-org
française	I-org
de	I-org
Belgique	I-org
)	O
(	O
94	O
leden	O
,	O
namelijk	O
de	O
75	O
leden	O
van	O
het	O
Waals	B-org
Parlement	I-org
en	O
de	O
19	O
Franstalige	B-misc
leden	O
van	O
het	O
Brussels	B-org
Hoofdstedelijk	I-org
Parlement	I-org
)	O

Waals	B-org
Parlement	I-org
(	O
75	O
leden	O
)	O

Raad	B-org
van	I-org
de	I-org
Duitstalige	I-org
gemeenschap	I-org
(	O
25	O
leden	O
)	O

Brussels	B-org
Hoofdstedelijk	I-org
Parlement	I-org
(	O
89	O
leden	O
)	O

De	O
zes	O
regeringen	O
zijn	O
:	O

Federale	B-misc
regering	O
(	O
21	O
ministers	O
en	O
staatssecretarissen	O
)	O

Vlaamse	B-loc
regering	O
(	O
10	O
ministers	O
)	O

Waalse	B-loc
regering	O
(	O
9	O
ministers	O
)	O

Regering	B-org
van	I-org
de	I-org
Franse	I-org
Gemeenschap	I-org
(	O
6	O
ministers	O
)	O

Brusselse	B-org
Hoofdstedelijke	I-org
Regering	I-org
(	O
8	O
ministers	O
en	O
staatssecretarissen	O
)	O

Regering	B-org
van	I-org
de	I-org
Duitstalige	I-org
Gemeenschap	I-org
(	O
4	O
ministers	O
)	O

Zie	O
verder	O
:	O

Lijst	O
van	O
Belgische	B-loc
politieke	O
partijen	O
(	O
partijen	O
die	O
in	O
heel	O
het	O
land	O
actief	O
zijn	O
)	O

Lijst	O
van	O
Vlaamse	B-loc
politieke	O
partijen	O
(	O
partijen	O
die	O
enkel	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
actief	O
zijn	O
)	O

Lijst	O
van	O
Franstalige	B-misc
politieke	O
partijen	O
(	O
partijen	O
die	O
enkel	O
in	O
het	O
Franstalige	B-misc
landsgedeelte	O
actief	O
zijn	O
)	O

Lijst	O
van	O
Belgische	B-loc
nationale	O
regeringen	O

Lijst	O
van	O
premiers	O
van	O
België	B-loc

Lijst	O
van	O
familiale	O
verbanden	O
tussen	O
Belgische	B-loc
politici	O

Lijst	O
van	O
Belgische	B-loc
politici	O
die	O
van	O
partij	O
wisselden	O

Premier	O
:	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per

Media	O

Zie	O
ook	O
:	O

Communicatie	O
in	O
België	B-loc

Sport	O

Er	O
worden	O
vele	O
sporten	O
beoefend	O
in	O
België	B-loc
.	O

Reeds	O
in	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
20ste	O
eeuw	O
groeiden	O
voetbal	O
en	O
wielrennen	O
uit	O
tot	O
de	O
populairste	O
sporten	O
,	O
met	O
uitgebreide	O
verslaggeving	O
door	O
pers	O
.	O

Als	O
hobby	O
en	O
spel	O
bij	O
jongeren	O
is	O
voetbal	O
ook	O
de	O
meest	O
beoefende	O
sport	O
.	O

Zie	O
ook	O
:	O

Voetbal	O
in	O
België	B-loc

Eten	O
en	O
drinken	O

De	O
Belgische	B-loc
keuken	O
staat	O
bekend	O
om	O
zijn	O
lekkere	O
eten	O
.	O

Zie	O
ook	O
:	O

Belgische	B-loc
gerechten	O

Cultuur	O

Lijst	O
van	O
musea	O
in	O
België	B-loc

Onderwijs	O

Er	O
zijn	O
universiteiten	O
in	O
Antwerpen	B-loc
,	O
Brussel	B-loc
,	O
Gent	B-loc
,	O
Hasselt	B-loc
,	O
Luik	B-loc
(	O
Liege	B-loc
)	O
,	O
Leuven	B-loc
,	O
Louvain-la-Neuve	B-loc
,	O
Diepenbeek	B-loc
,	O
Bergen	B-loc
(	O
Mons	B-loc
)	O
,	O
Namen	B-loc
(	O
Namur	B-loc
)	O
,	O
Kortrijk	B-loc
,	O
Gembloers	B-loc
(	O
Gembloux	B-loc
)	O
en	O
Aarlen	B-loc
(	O
Arlon	B-loc
)	O
.	O

Maar	O
in	O
absolute	O
aantallen	O
zijn	O
de	O
universiteiten	O
van	O
Gent	B-loc
en	O
Leuven	B-loc
de	O
belangrijkste	O
voor	O
Vlaanderen	B-loc
met	O
beide	O
meer	O
dan	O
25.000	O
studenten	O
.	O

De	O
Université	B-org
catholique	I-org
de	I-org
Louvain	I-org
(	O
UCL	B-org
)	O
is	O
de	O
grootste	O
Franstalige	B-misc
universiteit	O
.	O

Het	O
land	O
heeft	O
ook	O
talrijke	O
muziek-	O
,	O
architectuur-	O
en	O
kunstscholen	O
(	O
de	O
zogenaamde	O
"	O
academies	O
"	O
)	O
.	O

Zie	O
ook	O
:	O

Lijst	O
van	O
universiteiten	O
(	O
onder	O
1.1	O
.	O
)	O

Verkeer	O
en	O
vervoer	O

In	O
België	B-loc
is	O
er	O
een	O
goed	O
wegennet	O
van	O
autosnelwegen	O
en	O
Expresswegen	B-loc
.	O

Er	O
zijn	O
luchthavens	O
bij	O
Brussel	B-loc
.	O

Defensie	O

Beroemde	O
Belgen	B-loc

Ambiorix	B-per

Leo	B-per
Baekeland	I-per

Peter	B-per
Benoit	I-per

Jacques	B-per
Brel	I-per

Pieter	B-per
Breugel	I-per

Hendrik	B-per
Conscience	I-per

Adolf	B-per
Daens	I-per

Pater	B-per
Damiaan	I-per

César	B-per
Franck	I-per

Hergé	B-per

Henri	B-per
Lafontaine	I-per

Gerardus	B-per
Mercator	I-per

Eddy	B-per
Merckx	I-per

Paul	B-per
Otlet	I-per

Peter	B-per
Paul	I-per
Rubens	I-per

Adolphe	B-per
Sax	I-per

Georges	B-per
Simenon	I-per

Simon	B-per
Stevin	I-per

Andreas	B-per
Vesalius	I-per

Jacky	B-per
Ickx	I-per

Raymond	B-per
Ceulemans	I-per

Toots	B-per
Thielemans	I-per

Paul	B-per
Janssen	I-per

Godfried	B-per
van	I-per
Bouillon	I-per

Bronnen	O

NIS	B-org
-	O

structuur	O
van	O
de	O
bevolking	O

WESP	B-misc
:	O
historical	O
demographical	O
data	O

Zie	O
ook	O

Portaal	O
over	O
België	B-loc

Artikels	O
over	O
België	B-loc

België	B-loc
van	O
A	O
tot	O
Z	O

Geschiedenis	O
van	O
België	B-loc

Zoetwater	O
in	O
de	O
Benelux	B-loc

Externe	O
links	O

Overheidssites	O

Federale	O
portaalsite	O

Belgische	B-loc
grondwet	O

Belgische	B-loc
premiers	O

Officiële	O
site	O
van	O
de	O
Belgische	B-org
Monarchie	I-org

Nationaal	B-org
Instituut	I-org
voor	I-org
de	I-org
Statistiek	I-org

België	I-org

Overige	O

Belgisch	B-loc
patrominium	O
in	O
beeld	O

VL	B-pro
Belgian	I-pro
History	I-pro
Index	I-pro

«	O
...	O
meer	O
externe	O
links	O
in	O
de	O
Open	B-misc
Directory	I-misc
»	O

bar:Belgien	O

