Sint-Katelijne-Waver	B-loc

Sint-Katelijne-Waver	B-loc
(	O
samenvoeging	O
van	O
Sint-Katelijne-Waver	B-loc
en	O
Onze-Lieve-Vrouw-Waver	B-loc
)	O
is	O
een	O
Belgische	B-loc
gemeente	O
gelegen	O
in	O
de	O
regio	O
Mechelen	B-loc
,	O
in	O
de	O
Provincie	O
Antwerpen	B-loc
,	O
tussen	O
de	O
gemeentes	O
Rumst	B-loc
,	O
Mechelen	B-loc
,	O
Bonheiden	B-loc
,	O
Putte	B-loc
,	O
Lier	B-loc
en	O
Duffel	B-loc
.	O

De	O
gemeente	O
telt	O
ruim	O
19.500	O
inwoners	O
.	O

Sport	O

De	O
gemeente	O
telt	O
vier	O
voetbalploegen	O
die	O
uitkomen	O
in	O
de	O
KBVB	B-org
,	O
zijnde	O
KSK	B-org
Wavria	I-org
in	O
Onze-Lieve-Vrouw-Waver	B-loc
,	O
KFC	B-org
Katelijne	I-org
in	O
het	O
centrum	O
,	O
KGR	B-org
Katelijne	I-org
aan	O
de	O
grens	O
met	O
Mechelen	B-loc
en	O
VK	B-org
Elzestraat	I-org
aan	O
de	O
grens	O
met	O
Duffel	B-loc
.	O

Ook	O
is	O
er	O
een	O
zaalvoetbalploeg	O
die	O
uitkomt	O
in	O
de	O
KBVB	B-org
zaalvoetbalcompetitie	O
:	O
ZVK	B-org
Katelijne	I-org
.	O

Economische	O
activiteiten	O

Van	O
oudsher	O
werd	O
hier	O
intens	O
aan	O
land-	O
en	O
gespecialiseerde	O
tuinbouw	O
gedaan	O
.	O

De	O
Mechelse	B-loc
Veilingen	I-loc
die	O
in	O
Sint-Katelijne-Waver	B-loc
gevestigd	O
zijn	O
,	O
zijn	O
dan	O
ook	O
de	O
grootste	O
coöperatieve	O
veiling	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Evolutie	O
van	O
het	O
inwoneraantal	O

19e	O
eeuw	O

20e	O
eeuw	O
tot	O
aan	O
herinrichting	O
gemeenten	O

Na	O
de	O
gemeentelijke	O
herinrichting	O

Bezienswaardigheden	O

Parken	O
:	O
Sint-Michielspark	B-loc
,	O
Park	B-loc
Borgerstein	I-loc
,	O
Park	B-loc
Roosendael	I-loc
,	O
Park	B-loc
Ursulinen	I-loc

Kastelen	O
:	O
Sint-Michielskasteel	B-loc
,	O
Kasteel	B-loc
Lombaardstein	I-loc
,	O
Kasteel	B-loc
Fruitenborg	I-loc
,	O
Kasteel	B-loc
Zorgvliet	I-loc
,	O
Kasteel	B-loc
Rozenhout	I-loc

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O
:	O
http://www.sint-katelijne-waver.be	O

