Oudenaarde	B-loc

Oudenaarde	B-loc
is	O
een	O
stad	O
in	O
Oost-Vlaanderen	B-loc
ten	O
zuiden	O
van	O
Gent	B-loc
,	O
gelegen	O
aan	O
de	O
Schelde	B-loc
,	O
in	O
België	B-loc
.	O

De	O
stad	O
telt	O
ruim	O
28.000	O
inwoners	O
en	O
haar	O
patroonheilige	O
is	O
Sint-Walburga	B-per
.	O

Oudenaarde	B-loc
wordt	O
ook	O
wel	O
de	O
parel	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Ardennen	I-loc
genoemd	O
.	O

Het	O
heeft	O
een	O
prachtig	O
stadhuis	O
in	O
Brabantse	B-loc
laatgotische	O
stijl	O
,	O
gebouwd	O
door	O
de	O
Brusselse	B-loc
architect	O
Hendrik	B-per
van	I-per
Pede	I-per
in	O
de	O
jaren	O
1527-1530	O
,	O
en	O
is	O
wereldberoemd	O
om	O
zijn	O
Verdures	B-pro
,	O
de	O
Oudenaardse	B-loc
wandtapijten	O
.	O

Op	O
de	O
officiële	O
website	O
van	O
de	O
stad	O
kan	O
men	O
een	O
interessante	O
studie	O
van	O
de	O
tapijten	O
en	O
hun	O
restauratie	O
bekijken	O
.	O

Ook	O
Pamele	B-per
speelde	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
in	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
Oudenaarde	B-loc
.	O

Geschiedenis	O

In	O
1030	O
riep	O
de	O
graaf	O
van	O
het	O
graafschap	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
Boudewijn	B-per
IV	I-per
,	O
hier	O
de	O
godsvrede	O
uit	O
en	O
liet	O
een	O
slot	O
bouwen	O
.	O

De	O
stad	O
werd	O
van	O
haar	O
versterkingen	O
ontdaan	O
na	O
de	O
slag	O
bij	O
Bouvines	B-loc
in	O
1214	O
,	O
ingenomen	O
door	O
de	O
Gentenaren	B-loc
in	O
1383	O
en	O
veroverd	O
door	O
Alexander	B-per
Farnese	I-per
in	O
1582	O
.	O

De	O
Fransen	B-loc
lieten	O
er	O
hun	O
oog	O
op	O
vallen	O
en	O
vielen	O
Oudenaarde	B-loc
binnen	O
in	O
1658	O
,	O
1667	O
en	O
1745	O
.	O

Oudenaarde	B-loc
werd	O
mede	O
bekend	O
door	O
Keizer	O
Karel	B-per
V	I-per
,	O
die	O
hier	O
een	O
kind	O
verwekte	O
bij	O
de	O
mooie	O
en	O
verleidelijke	O
weversdochter	O
Johanna	B-per
van	I-per
der	I-per
Gheynst	I-per
,	O
de	O
latere	O
Margaretha	B-per
van	I-per
Parma	I-per
,	O
landvoogdes	O
van	O
de	O
Spaanse	B-loc
Nederlanden	I-loc
,	O
halfzus	O
van	O
Filips	B-per
II	I-per
.	O

De	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Oudenaarde	I-eve
,	O
in	O
de	O
Spaanse	B-eve
Successieoorlog	I-eve
,	O
was	O
in	O
1708	O
een	O
succes	O
voor	O
de	O
Engelsen	B-loc
onder	O
leiding	O
van	O
de	O
hertog	O
van	O
Marlborough	B-loc
,	O
die	O
ook	O
troepen	O
van	O
prins	O
Eugenius	B-per
van	I-per
Savoye	I-per
en	O
maarschalk	O
Hendrik	B-per
van	I-per
Nassau-Ouwerkerk	I-per
aanvoerde	O
;	O
hij	O
versloeg	O
de	O
Fransen	B-loc
,	O
die	O
zich	O
uit	O
de	O
stad	O
moesten	O
terugtrekken	O
.	O

De	O
fontein	O
vóór	O
het	O
stadhuis	O
van	O
Oudenaarde	B-loc
is	O
een	O
overblijfsel	O
uit	O
de	O
periode	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
overheersing	O
;	O
ze	O
werd	O
in	O
opdracht	O
van	O
Lodewijk	B-per
XIV	I-per
gebouwd	O
,	O
teneinde	O
de	O
soldaten	O
toe	O
te	O
laten	O
hun	O
paarden	O
water	O
te	O
geven	O
.	O

De	O
fontein	O
werkt	O
nog	O
steeds	O
.	O

Tijdens	O
de	O
bezetting	O
door	O
Oostenrijk	B-loc
in	O
de	O
late	O
18e	O
eeuw	O
werd	O
Oudenaarde	B-loc
vanop	O
de	O
Edelareberg	B-loc
met	O
kanonnen	O
bestookt	O
.	O

De	O
volkse	O
overtuiging	O
is	O
dat	O
het	O
Edelarefort	B-loc
,	O
dat	O
zich	O
onder	O
de	O
Edelareberg	B-loc
vertakt	O
,	O
tot	O
onder	O
de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
zou	O
doorlopen	O
,	O
met	O
verdere	O
zijwegen	O
naar	O
het	O
Park	B-loc
Liedts	I-loc
;	O
dit	O
is	O
echter	O
niet	O
het	O
geval	O
,	O
en	O
de	O
vele	O
onderaardse	O
gangen	O
onder	O
zowel	O
het	O
stadspark	O
als	O
de	O
Edelareberg	B-loc
,	O
die	O
als	O
schuilplaatsen	O
tijdens	O
oorlogstijd	O
fungeerden	O
,	O
worden	O
heden	O
ten	O
dage	O
als	O
kweekplaatsen	O
voor	O
vleermuizen	O
gebruikt	O
.	O

De	O
bril	O
in	O
het	O
wapenschild	O

Het	O
wapenschild	O
van	O
Oudenaarde	B-loc
heeft	O
een	O
uitgebreide	O
versie	O
,	O
waarop	O
het	O
schild	O
door	O
twee	O
mannen	O
wordt	O
vastgehouden	O
.	O

Opvallend	O
is	O
echter	O
de	O
bril	O
die	O
zich	O
boven	O
het	O
schild	O
bevindt	O
.	O

In	O
het	O
logo	O
van	O
de	O
stad	O
wordt	O
dit	O
embleem	O
eveneens	O
gebruikt	O
;	O
de	O
hiermee	O
verbonden	O
anekdote	O
is	O
in	O
Oudenaarde	B-loc
welbekend	O
en	O
gaat	O
terug	O
tot	O
de	O
16de	O
eeuw	O
.	O

Het	O
schijnt	O
namelijk	O
dat	O
,	O
toen	O
Keizer	O
Karel	B-per
de	O
stad	O
bezocht	O
,	O
de	O
stadswachter	O
hem	O
niet	O
had	O
zien	O
aankomen	O
.	O

Deze	O
man	O
is	O
de	O
geschiedenis	O
ingegaan	O
als	O
«	O
Hanske	B-per
de	I-per
Krijger	I-per
»	O
:	O
hij	O
had	O
de	O
taak	O
de	O
schepenen	O
op	O
de	O
hoogte	O
te	O
houden	O
van	O
iedereen	O
die	O
de	O
stad	O
naderde	O
.	O

Oudenaarde	B-loc
werd	O
nog	O
tot	O
in	O
de	O
19de	O
eeuw	O
door	O
stadswallen	O
omringd	O
,	O
en	O
hij	O
stond	O
dus	O
op	O
de	O
uitkijk	O
op	O
de	O
top	O
van	O
het	O
stadhuis	O
.	O

Daar	O
hij	O
echter	O
te	O
veel	O
gedronken	O
had	O
,	O
was	O
hij	O
er	O
in	O
slaap	O
gevallen	O
,	O
tot	O
grote	O
woede	O
van	O
de	O
keizer	O
.	O

Als	O
straf	O
eiste	O
Keizer	O
Karel	B-per
dat	O
de	O
stad	O
Oudenaarde	B-loc
iets	O
zou	O
aanbrengen	O
op	O
haar	O
wapenschild	O
dat	O
iedereen	O
aan	O
dit	O
gênante	O
voorval	O
herinnerde	O
,	O
en	O
hij	O
suggereerde	O
ofwel	O
een	O
slaapmuts	O
,	O
ofwel	O
een	O
bril	O
.	O

Het	O
stadsbestuur	O
koos	O
voor	O
de	O
laatste	O
optie	O
,	O
mede	O
doordat	O
de	O
vorm	O
van	O
een	O
bril	O
ook	O
op	O
de	O
letter	O
«	O
A	O
»	O
(	O
van	O
'	O
Audenaerde	B-loc
'	O
)	O
lijkt	O
.	O

Hanske	B-per
de	I-per
Krijger	I-per
is	O
in	O
brons	O
vereeuwigd	O
op	O
de	O
top	O
van	O
het	O
stadhuis	O
.	O

Bezienswaardigheden	O

Vermits	O
Oudenaarde	B-loc
altijd	O
aan	O
de	O
Schelde	B-loc
gelegen	O
heeft	O
,	O
telt	O
de	O
stad	O
vier	O
bruggen	O
,	O
waaronder	O
een	O
ophaalbrug	O
nabij	O
het	O
centrum	O
,	O
een	O
fietsers-	O
en	O
voetgangersbrug	O
en	O
de	O
Ohiobrug	B-loc
in	O
Nederename	B-loc
,	O
gebouwd	O
door	O
de	O
staat	O
Ohio	B-loc
als	O
compensatie	O
voor	O
de	O
-	O
in	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
verwoeste	O
-	O
oorspronkelijke	O
brug	O
.	O

Aan	O
weerszijden	O
van	O
de	O
brug	O
staan	O
twee	O
gebeeldhouwde	O
bizons	O
.	O

Andere	O
oorlogsmonumenten	O
zijn	O
een	O
herdenkingszuil	O
voor	O
Amerikaanse	B-loc
infanteriesoldaten	O
die	O
in	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
in	O
Oudenaarde	B-loc
de	O
Schelde	B-loc
overstaken	O
en	O
het	O
monument	O
van	O
Tacambaro	B-loc
op	O
het	O
gelijknamige	O
plein	O
,	O
opgericht	O
ter	O
nagedachtenis	O
van	O
enkele	O
tientallen	O
Oudenaardenaren	B-loc
die	O
in	O
de	O
Mexicaanse	B-loc
vrijheidsoorlog	O
omkwamen	O
en	O
bestaande	O
uit	O
een	O
liggende	O
vrouw	O
die	O
richting	O
Mexico	B-loc
blikt	O
.	O

Recentelijk	O
werd	O
een	O
fontein	O
uit	O
de	O
tijd	O
van	O
Napoleon	B-per
na	O
bijna	O
dertig	O
jaar	O
teruggeplaatst	O
op	O
het	O
Gentiel	B-loc
Antheunisplein	I-loc
,	O
naast	O
het	O
cultureel	O
centrum	O
.	O

De	O
grote	O
publiekstrekkers	O
van	O
Oudenaarde	B-loc
zijn	O
echter	O
het	O
stadhuis	O
en	O
de	O
kerk	O
van	O
Sint-Walburga	B-per
,	O
die	O
beide	O
aan	O
de	O
markt	O
liggen	O
.	O

Naast	O
de	O
grote	O
markt	O
ligt	O
van	O
oudsher	O
een	O
kleinere	O
markt	O
,	O
achter	O
het	O
«	O
Huis	B-loc
van	I-loc
Parma	I-loc
»	O
(	O
Margaretha	B-per
van	I-misc
Parma's	I-misc
huis	O
is	O
namelijk	O
nog	O
steeds	O
intact	O
)	O
,	O
en	O
de	O
brede	O
,	O
gapende	O
doorgang	O
tussen	O
beide	O
markten	O
was	O
jarenlang	O
een	O
doorn	O
in	O
het	O
oog	O
van	O
de	O
gemeente	O
.	O

Deze	O
plek	O
werd	O
smalend	O
«	O
het	O
gat	O
in	O
de	O
markt	O
»	O
genoemd	O
.	O

Dit	O
"	O
gat	O
"	O
werd	O
recentelijk	O
met	O
het	O
nieuwe	O
wielermuseum	O
en	O
een	O
complex	O
met	O
luxe-appartementen	O
en	O
winkels	O
opgevuld	O
.	O

Aan	O
die	O
plek	O
,	O
tegenover	O
de	O
Walburgakerk	B-loc
,	O
ligt	O
eveneens	O
de	O
huidige	O
stadsbibliotheek	O
,	O
in	O
de	O
volksmond	O
«	O
het	O
Vleeshuis	B-loc
»	O
genoemd	O
omdat	O
hier	O
de	O
slagersverenigingen	O
hun	O
hoofdkwartier	O
hadden	O
.	O

Dit	O
huis	O
is	O
classicistisch	O
en	O
dateert	O
uit	O
de	O
18de	O
eeuw	O
.	O

Het	O
oudste	O
gebouw	O
van	O
Oudenaarde	B-loc
is	O
de	O
Boudewijnstoren	B-loc
uit	O
de	O
9de	O
eeuw	O
;	O
deze	O
hangt	O
aan	O
het	O
Huis	B-loc
van	I-loc
Parma	I-loc
vast	O
.	O

Voorts	O
is	O
er	O
in	O
het	O
stadspark	O
nog	O
Kasteel	B-loc
Liedts	I-loc
,	O
en	O
het	O
oude	O
treinstation	O
van	O
Oudenaarde	B-loc
,	O
dat	O
in	O
feite	O
op	O
het	O
grondgebied	O
Bevere	B-loc
ligt	O
,	O
uit	O
de	O
Belle	B-misc
époque	I-misc
.	O

Vele	O
andere	O
oude	O
kerkjes	O
en	O
monumenten	O
liggen	O
her	O
en	O
der	O
verspreid	O
over	O
de	O
deelgemeenten	O
.	O

Kerselare	B-loc

Op	O
de	O
Edelareberg	B-loc
,	O
langs	O
de	O
baan	O
N8	B-loc
Oudenaarde-Brakel	B-misc
bevindt	O
zich	O
te	O
Kerselare	B-loc
een	O
bedevaartsoord	O
ter	O
ere	O
van	O
Onze-Lieve-Vrouw	B-per
van	I-per
Kerselare	I-per
.	O

Van	O
oudsher	O
kreeg	O
de	O
parochie	O
Pamele-Oudenaarde	B-loc
het	O
beheer	O
van	O
dit	O
bedevaartsoord	O
.	O

Sinds	O
1953	O
wordt	O
er	O
op	O
Hemelvaartsdag	B-misc
een	O
autowijding	O
gehouden	O
en	O
er	O
is	O
ook	O
een	O
jaarlijkse	O
kermis	O
waarop	O
steevast	O
lokale	O
snoepjes	O
,	O
de	O
«	O
lekkies	O
»	O
,	O
verkocht	O
worden	O
,	O
alsmede	O
gedroogde	O
wijting	O
.	O

Musea	O

Het	O
stadhuis	O
herbergt	O
het	O
Wandtapijtenmuseum	B-org
,	O
een	O
collectie	O
Oudenaardse	B-loc
en	O
Europese	B-loc
zilverwerken	O
en	O
de	O
Stedelijke	B-org
Collectie	I-org

Museum	I-org
gewijd	O
aan	O
de	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
en	O
aan	O
de	O
wielersport	O
in	O
het	O
algemeen	O
.	O

Het	O
oude	O
treinstation	O
doet	O
dienst	O
als	O
expositiehal	O
voor	O
jonge	O
of	O
lokale	O
kunstenaars	O
.	O

Het	O
stadsarchief	O
bevindt	O
zich	O
in	O
de	O
Abdij	B-loc
van	I-loc
Maagdendale	I-loc
.	O

Het	O
kleine	O
provinciaal	O
museum	O
van	O
Ename	B-loc
,	O
naast	O
de	O
Sint-Laurentiuskerk	B-loc

Jongerenverenigingen	O

Chiro	B-org
Bevere	I-org
,	O
Eine	B-org
,	O
Melden	B-org

KSA	B-org
Eine	I-org
,	O
Mater	B-org
,	O
Oudenaarde	B-org
,	O
Welden	B-org

VVKSM	B-org
Ename	I-org
,	O
Oudenaarde	B-org

Jeugdhuis	B-org
't	I-org
Stad	I-org

Jeugdhuis	B-org
Canavia	I-org

Sportverenigingen	O

Evenementen	O

Adriaan	B-eve
Brouwer	I-eve
Bierfeesten	I-eve
(	O
laatste	O
weekend	O
van	O
juni	O
)	O

Feest	B-eve
in	I-eve
het	I-eve
Park	I-eve
,	O
een	O
populair	O
jaarlijks	O
popmuziekfestival	O
in	O
de	O
zomer	O
(	O
sinds	O
1996	O
)	O

Provinciale	B-eve
Fokveedag	I-eve
(	O
laatste	O
vrijdag	O
van	O
februari	O
)	O

Om	O
de	O
tien	O
jaar	O
wordt	O
een	O
groot	O
horticultureel	O
festival	O
gehouden	O
,	O
waarbij	O
de	O
markt	O
,	O
die	O
tot	O
de	O
grootste	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
behoort	O
,	O
volledig	O
met	O
bloemen	O
wordt	O
bedekt	O
.	O

De	O
laatste	O
keer	O
was	O
in	O
2005	O
.	O

Gastronomie	O
en	O
sportmanifestaties	O

Oudenaarde	B-loc
is	O
bekend	O
om	O
zijn	O
Oudenaards	B-loc
bruin	O
bier	O
en	O
om	O
de	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
.	O

Bieren	O
die	O
als	O
lokaal	O
Oudenaards	B-loc
worden	O
beschouwd	O
zijn	O
Ename	B-pro
,	O
Felix	B-pro
,	O
Liefmans	B-pro
en	O
Roman	B-pro
.	O

Alhoewel	O
de	O
brouwerijen	O
door	O
grotere	O
bedrijven	O
zijn	O
overgekocht	O
,	O
wordt	O
het	O
bier	O
zelf	O
nog	O
steeds	O
in	O
Oudenaarde	B-loc
gebrouwen	O
.	O

De	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
doet	O
Oudenaarde	B-loc
elk	O
jaar	O
aan	O
,	O
omdat	O
de	O
meeste	O
deelgemeenten	O
tussen	O
de	O
heuvels	O
liggen	O
.	O

In	O
de	O
winter	O
wordt	O
op	O
de	O
Kleine	B-loc
Markt	I-loc
een	O
schaatspiste	O
geplaatst	O
.	O

Economie	O

Oudenaarde	B-loc
bezit	O
twee	O
treinstations	O
en	O
ligt	O
aan	O
de	O
N60	B-loc
,	O
de	O
verbinding	O
tussen	O
Ronse	B-loc
en	O
Gent	B-loc
.	O

De	O
tram	O
is	O
in	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
twintigste	O
eeuw	O
uit	O
de	O
stad	O
verdwenen	O
.	O

Er	O
zijn	O
een	O
aantal	O
winkelstraten	O
en	O
sportcomplexen	O
,	O
alsmede	O
een	O
industrieterrein	O
met	O
verscheidene	O
internationale	O
bedrijven	O
die	O
voor	O
de	O
werkgelegenheid	O
in	O
de	O
regio	O
van	O
groot	O
belang	O
zijn	O
.	O

Van	O
oudsher	O
was	O
Oudenaarde	B-loc
een	O
textielstad	O
;	O
deze	O
nijverheid	O
heeft	O
relatief	O
standgehouden	O
,	O
maar	O
toerisme	O
is	O
sinds	O
de	O
twintigste	O
eeuw	O
een	O
belangrijke	O
bron	O
van	O
inkomsten	O
.	O

De	O
binnenscheepvaart	O
is	O
eveneens	O
van	O
invloed	O
.	O

Gerecht	O
en	O
politie	O

Juridisch	O
en	O
politioneel	O
vormt	O
Oudenaarde	B-loc
een	O
zelfstandige	O
eenheid	O
;	O
de	O
stad	O
bezit	O
een	O
justitiepaleis	O
en	O
gevangenis	O
,	O
en	O
het	O
Parket	B-org
van	I-org
Oudenaarde	I-org
is	O
een	O
van	O
de	O
officiële	O
parketten	O
.	O

Ename	B-loc

In	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
van	O
vorige	O
eeuw	O
heeft	O
men	O
in	O
Ename	B-loc
,	O
deelgemeente	O
van	O
Oudenaarde	B-loc
,	O
de	O
grondvesten	O
teruggevonden	O
van	O
een	O
versterking	O
,	O
gelegen	O
op	O
de	O
rechterscheldeoever	O
,	O
die	O
aangelegd	O
werd	O
door	O
de	O
Duitse	B-loc
Keizer	O
Otto	B-per
I	I-per
,	O
en	O
die	O
net	O
als	O
Antwerpen	B-loc
diende	O
als	O
bastion	O
tegen	O
het	O
Franse	B-loc
rijk	O
.	O

In	O
1054	O
werd	O
Ename	B-loc
vernietigd	O
,	O
en	O
bij	O
Vlaanderen	B-loc
ingelijfd	O
.	O

Dit	O
was	O
de	O
kans	O
voor	O
het	O
nabijgelegen	O
dorp	O
Oudenaarde	B-loc
om	O
tot	O
ontwikkeling	O
te	O
komen	O
.	O

Op	O
het	O
oude	O
stadje	O
Ename	B-loc
werd	O
ter	O
pacificatie	O
van	O
de	O
streek	O
een	O
klooster	O
gebouwd	O
.	O

De	O
ruïnes	O
van	O
versterking	O
,	O
stad	O
en	O
klooster	O
zijn	O
van	O
het	O
grootste	O
belang	O
,	O
omdat	O
zij	O
reeds	O
verscheidene	O
belangwekkende	O
vondsten	O
opgeleverd	O
hebben	O
.	O

Ook	O
de	O
nabijgelegen	O
kerk	O
geeft	O
ter	O
gelegenheid	O
van	O
restauratiewerken	O
(	O
eind	O
twintigste	O
,	O
begin	O
eenentwintigste	O
eeuw	O
)	O
verbazingwekkende	O
vondsten	O
af	O
,	O
zoals	O
de	O
persoonlijke	O
loge	O
,	O
vanwaaruit	O
de	O
Duitse	B-loc
keizer	O
de	O
mis	O
bijwoonde	O
.	O

Dialect	O

Het	O
dialect	O
van	O
Oudenaarde	B-loc
is	O
typisch	O
Zuidoost-Vlaams	B-pro
,	O
met	O
vele	O
woorden	O
uit	O
het	O
Frans	B-pro
en	O
sommige	O
West-Vlaamse	B-loc
invloeden	O
.	O

Karakteristiek	O
zijn	O
de	O
veelvuldig	O
voorkomende	O
Oudenaardse	B-loc
meervoudsverkleinwoorden	O
op	O
«	O
-ies	O
»	O
,	O
bijvoorbeeld	O
«	O
bientsjies	O
»	O
(	O
beentjes	O
)	O
,	O
«	O
kiekskies	O
»	O
(	O
kippetjes	O
)	O
,	O
«	O
potsies	O
»	O
(	O
potjes	O
)	O
,	O
«	O
mànekies	O
»	O
(	O
jongetjes	O
)	O
,	O
«	O
meiskies	O
»	O
(	O
meisjes	O
)	O
en	O
«	O
pitsies	O
»	O
(	O
ventjes	O
,	O
al	O
dan	O
niet	O
menselijk	O
)	O
,	O
wat	O
een	O
diminutief	O
is	O
voor	O
«	O
pétie	O
»	O
(	O
ofwel	O
verwijzend	O
naar	O
een	O
beeldje	O
,	O
bijvoorbeeld	O
van	O
porselein	O
,	O
ofwel	O
ironisch	O
voor	O
een	O
vreemd	O
mannelijk	O
persoon	O
)	O
.	O

Isidoor	B-per
Teirlinck	I-per
,	O
vader	O
van	O
Herman	B-per
Teirlinck	I-per
,	O
registreerde	O
vele	O
van	O
deze	O
woorden	O
en	O
uitdrukkingen	O
in	O
zijn	O
«	O
Zuidoost-Vlaams	B-pro
Idioticon	I-pro
»	O
.	O

Politiek	O

Burgemeesters	O

Burgemeesters	O
waren	O
Edouard	B-per
Liefmans-Bonné	I-per
(	O
lib	O
.	O
)	O
,	O
Henri	B-per
Liefmans	I-per
(	O
lib	O
.	O
)	O
(	O
1844-1850	O
)	O
,	O
Victor	B-per
Liefmans	I-per
(	O
lib	O
.	O
)	O
,	O
Paul	B-per
Raepsaet	I-per
(	O
1890-	O
)	O
,	O
Robert	B-per
Doutreligne	I-per
(	O
kath	O
.	O
)	O
(	O
1918-1921	O
)	O
,	O
Thienpont	B-per
,	O
Lieven	B-per
Santens	I-per
(	O
CVP	B-org
)	O
(	O
-	O
2000	O
)	O
,	O
Marnic	B-per
De	I-per
Meulemeester	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
(	O
2001	O
-	O
)	O

Gemeenteraadsverkiezingen	O

Het	O
stemmenaantal	O
van	O
de	O
CVP	B-org
daalde	O
van	O
41,7	O
%	O
bij	O
de	O
gemeenteraadsverkiezingen	O
van	O
1976	O
,	O
naar	O
27	O
%	O
van	O
de	O
geldige	O
uitgebrachte	O
stemmen	O
voor	O
CVP-VU	B-org
in	O
2000	O
.	O

De	O
PVV	B-org
haalde	O
in	O
1976	O
32,9	O
%	O
en	O
37,4	O
%	O
in	O
2000	O
.	O

SP	B-org
haalde	O
16,7	O
%	O
in	O
1976	O
.	O

VU	B-org
haalde	O
6,3	O
%	O
in	O
1976	O
.	O

De	O
lijst	O
Samen	B-org
behaalde	O
24,5	O
%	O
van	O
de	O
meetellende	O
neergelegde	O
stemmen	O
in	O
2000	O
,	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
5,7	O
%	O
en	O
Agalev	B-org
5,4	O
%	O
.	O

Geboren	O
in	O
Oudenaarde	B-loc

Adriaan	B-per
Brouwer	I-per
(	O
1605	O
of	O
1606	O
-	O
1638	O
)	O
,	O
schilder	O
afkomstig	O
uit	O
Oudenaarde	B-loc
.	O

Het	O
jaarlijkse	O
Oudenaardse	B-loc
bierfestival	O
heet	O
de	O
«	O
Adriaan	B-eve
Brouwer-bierfeesten	I-eve
»	O
.	O

Margaretha	B-per
van	I-per
Parma	I-per
(	O
1522	O
-	O
1586	O
)	O
,	O
landvoogdes	O
voor	O
Filips	B-per
II	I-per
over	O
de	O
Nederlanden	B-loc
van	O
1559	O
tot	O
1567	O

Jotie	B-per
T'Hooft	I-per
(	O
1956	O
-	O
1977	O
)	O
,	O
dichter	O
,	O
junkie	O
en	O
cultfiguur	O

Brigitta	B-per
Callens	I-per
(	O
1980	O
)	O
,	O
Belgisch	B-loc
fotomodel	O

Bart	B-per
Kaëll	I-per
a.k.a	O
Bart	B-per
Gijselinck	I-per
(	O
02/08/1960	O
)	O
,	O
Belgische	B-loc
zanger	O

Frank	B-per
De	I-per
Bleeckere	I-per
(	O
01/07/66	O
)	O
,	O
Belgisch	B-loc
scheidsrechter	O

Mario	B-per
De	I-per
Clercq	I-per
(	O
05/03/66	O
)	O
,	O
Belgisch	B-loc
ex-veldrijder	O

Wim	B-per
Vanhuffel	I-per
(	O
25/05/79	O
)	O
,	O
Belgisch	B-loc
wielrenner	O

Bekende	O
inwoners	O

Robert	B-per
Herberigs	I-per
(	O
Gent	B-loc
,	O
1886	O
-	O
Oudenaarde	B-loc
,	O
1974	O
)	O
,	O
componist	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O
van	O
de	O
gemeente	O

Feest	B-eve
in	I-eve
het	I-eve
Park	I-eve
.	O

Jaarlijks	O
festival	O
aan	O
de	O
oevers	O
van	O
de	O
Donkvijver	B-loc

Bedevaartsoord	O
Kerselare	B-loc

