West-Vlaanderen	B-loc

De	O
provincie	O
West-Vlaanderen	B-loc
is	O
een	O
van	O
de	O
tien	O
provincies	O
van	O
België	B-loc
.	O

Het	O
is	O
de	O
meest	O
westelijk	O
gelegen	O
provincie	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Als	O
Vlaamse	B-loc
provincie	O
is	O
de	O
gebruikte	O
taal	O
er	O
Nederlands	B-pro
,	O
hoewel	O
er	O
tegen	O
de	O
taalgrens	O
de	O
faciliteitengemeentes	O
Spiere-Helkijn	B-loc
en	O
Mesen	B-loc
zijn	O
.	O

In	O
de	O
provincie	O
wordt	O
het	O
typisch	O
West-Vlaams	B-loc
dialect	O
echter	O
algemeen	O
als	O
omgangstaal	O
gebruikt	O
.	O

De	O
parochies	O
in	O
de	O
provincie	O
vallen	O
onder	O
het	O
Bisdom	B-loc
Brugge	I-loc
.	O

Info	O

Provinciehoofdplaats	O
:	O
Brugge	B-loc

Oppervlakte	O
:	O
3125	O
km²	O

Hoogste	O
punt	O
:	O
Kemmelberg	B-loc
(	O
156	O
m	O
)	O

Belangrijkste	O
waterlopen	O
:	O
IJzer	B-loc
,	O
Leie	B-loc
,	O
Mandel	B-loc
,	O
Waardamme	B-loc

Aantal	O
inwoners	O
:	O
1.139.815	O
(	O
op	O
1	O
juli	O
2005	O
)	O

8	O
bestuurlijke	O
arrondissementen	O
:	O
Brugge	B-loc
,	O
Diksmuide	B-loc
,	O
Ieper	B-loc
,	O
Kortrijk	B-loc
,	O
Oostende	B-loc
,	O
Roeselare	B-loc
,	O
Tielt	B-loc
,	O
Veurne	B-loc

Dialect	O
:	O
West-Vlaams	B-pro

Patroonheilige	O
:	O
Sint-Donaas	B-per
.	O

Arrondissementen	O

De	O
West-Vlaamse	B-loc
gemeenten	O

Bestuur	O

De	O
provincieraad	O
van	O
West-Vlaanderen	B-loc
telt	O
80	O
zetels	O
.	O

De	O
zetelverdeling	O
is	O
als	O
volgt	O
:	O

CD&V	B-org
:	O
32	O

VLD	B-org
:	O
18	O

sp.a	O
:	O
17	O

Vlaams	B-org
Belang	I-org
:	O
5	O

Groen	B-org
!	I-org
:	O
4	O

N-VA	B-org
:	O
4	O

Het	O
dagelijks	O
bestuur	O
is	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
bestendige	O
deputatie	O
,	O
samengesteld	O
door	O
CD&V	B-org
en	O
sp.a.	O
Die	O
telt	O
6	O
leden	O
en	O
wordt	O
voorgezeten	O
door	O
gouverneur	O
Paul	B-per
Breyne	I-per
.	O

De	O
uitslagen	O
van	O
de	O
provincieraadsverkiezingen	O
sinds	O
1994	O

Externe	O
link	O

Officiële	O
website	O

