Constant	B-per
Permeke	I-per

Constant	B-per
Permeke	I-per
(	O
31	O
juli	O
1886	O
--	O
4	O
januari	O
1952	O
)	O
was	O
een	O
Vlaams	B-loc
expressionistisch	O
kunstschilder	O
.	O

Hij	O
wordt	O
gezien	O
als	O
belangrijkste	O
schilder	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
expressionisme	O
.	O

Constant	B-per
Permeke	I-per
werd	O
geboren	O
te	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Zijn	O
vader	O
Henri	B-per
Permeke	I-per
was	O
een	O
verdienstelijk	O
landschapschilder	O
.	O

In	O
1891	O
koos	O
de	O
vader	O
met	O
zijn	O
boot	O
«	O
Artis	B-pro
Amor	I-pro
»	O
en	O
zijn	O
gezin	O
het	O
zeegat	O
,	O
om	O
tenslotte	O
in	O
1892	O
aan	O
te	O
leggen	O
in	O
Oostende	B-loc
en	O
daar	O
verder	O
te	O
blijven	O
.	O

In	O
1897	O
werd	O
de	O
vader	O
er	O
zelfs	O
de	O
eerste	O
conservator	O
van	O
het	O
Stedelijk	B-org
Museum	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
.	O

De	O
confrontatie	O
met	O
de	O
Noordzee	B-loc
zou	O
Constant	B-per
Permeke	I-per
aan	O
de	O
Vlaamse	B-loc
polders	O
binden	O
.	O

Hij	O
zou	O
sterven	O
in	O
zijn	O
huis	O
"	O
Vier	B-pro
Winden	I-pro
"	O
te	O
Jabbeke	B-loc
waar	O
hij	O
en	O
zijn	O
gezin	O
sinds	O
1930	O
woonden	O
.	O

In	O
zijn	O
Oostendse	B-loc
jeugd	O
loopt	O
Permeke	B-per
van	O
1903	O
tot	O
1906	O
academie	O
te	O
Brugge	B-loc
,	O
maar	O
veel	O
steekt	O
hij	O
er	O
niet	O
op	O
.	O

Een	O
van	O
zijn	O
medeleerlingen	O
is	O
Achiel	B-per
Van	I-per
Sassenbroeck	I-per
.	O

In	O
1906	O
verblijft	O
hij	O
te	O
Gent	B-loc
,	O
voor	O
zijn	O
militaire	O
dienstplicht	O
.	O

Hij	O
laat	O
zich	O
daar	O
inschrijven	O
aan	O
de	O
academie	O
en	O
wordt	O
ingedeeld	O
bij	O
de	O
"	O
Universitaire	B-org
Compagnie	I-org
"	O
,	O
waarbij	O
hij	O
van	O
een	O
zekere	O
vrijheid	O
kan	O
gebruikmaken	O
,	O
om	O
vriendschap	O
te	O
sluiten	O
met	O
belangrijke	O
figuren	O
als	O
Frits	B-per
Van	I-per
den	I-per
Berghe	I-per
,	O
Gustaaf	B-per
De	I-per
Smet	I-per
,	O
Leon	B-per
De	I-per
Smet	I-per
,	O
en	O
de	O
criticus	O
Paul	B-per
Gustaaf	I-per
Van	I-per
Hecke	I-per
.	O

Sterk	O
onder	O
de	O
invloed	O
van	O
"	O
de	O
prins	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
luminisme	O
"	O
Emiel	B-per
Claus	I-per
,	O
die	O
te	O
Astene	B-loc
verblijft	O
,	O
en	O
aangetrokken	O
door	O
de	O
bekendheid	O
van	O
de	O
eerste	O
Latemse	B-loc
kunstenaarskolonie	O
,	O
omheen	O
Binus	B-per
Van	I-per
Den	I-per
Abeele	I-per
,	O
vestigt	O
de	O
groep	O
vrienden	O
zich	O
te	O
Sint-Martens-Latem	B-loc
.	O

In	O
maart	O
1908	O
is	O
Permeke	B-per
soldaat	O
af	O
en	O
keert	O
hij	O
terug	O
naar	O
Oostende	B-loc
.	O

Gust	B-per
De	I-per
Smet	I-per
komt	O
ook	O
naar	O
Oostende	B-loc
,	O
en	O
het	O
tweetal	O
betrekt	O
samen	O
een	O
herbergkamer	O
in	O
de	O
Kaaistraat	B-loc
.	O

Geconfronteerd	O
met	O
het	O
rauwe	O
,	O
harde	O
vissersleven	O
van	O
die	O
tijd	O
,	O
nemen	O
ze	O
afstand	O
van	O
het	O
lichte	O
coloriet	O
van	O
de	O
Claus-techniek	B-misc
,	O
die	O
ze	O
niet	O
toelaat	O
hun	O
emotioneel	O
beleven	O
op	O
doek	O
te	O
brengen	O
.	O

In	O
de	O
lente	O
van	O
1909	O
trekt	O
Permeke	B-per
weer	O
naar	O
de	O
Latemse	B-loc
vrienden	O
,	O
maar	O
hij	O
leeft	O
er	O
eerder	O
teruggetrokken	O
en	O
interesseert	O
zich	O
vooral	O
voor	O
de	O
zware	O
en	O
pasteuse	O
toets	O
van	O
Albert	B-per
Servaes	I-per
,	O
die	O
hij	O
al	O
kende	O
van	O
zijn	O
Gentse	B-loc
academietijd	O
.	O

Servaes	B-per
kon	O
toen	O
al	O
doorgaan	O
als	O
de	O
"	O
Vader	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
expressionisme	O
"	O
.	O

Op	O
27	O
juni	O
1912	O
trouwt	O
Permeke	B-per
met	O
Maria	B-per
Delaere	I-per
uit	O
Poperinge	B-loc
,	O
zijn	O
"	O
Marietje	B-per
"	O
.	O

Het	O
koppel	O
vestigt	O
zich	O
in	O
de	O
Vuurtorenwijk	B-loc
,	O
te	O
Oostende	B-loc
,	O
temidden	O
van	O
het	O
harde	O
,	O
maar	O
sociaal	O
aan	O
mekaar	O
gehechte	O
vissersvolk	O
.	O

Hier	O
krijgen	O
we	O
de	O
eerste	O
doorbraak	O
van	O
het	O
Permekiaanse	B-per
expressionisme	O
in	O
al	O
zijn	O
emotionele	O
geladenheid	O
:	O
dof	O
gehouden	O
tonaliteit	O
,	O
brutale	O
vormgeving	O
en	O
gedurfde	O
vervormingen	O
,	O
om	O
zijn	O
expressieve	O
kracht	O
te	O
creëren	O
.	O

Wanneer	O
in	O
1914	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
uitbreekt	O
wordt	O
Permeke	B-per
opgeroepen	O
en	O
ingezet	O
bij	O
de	O
verdediging	O
van	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Te	O
Duffel	B-loc
raakt	O
hij	O
zwaargewond	O
.	O

Hij	O
wordt	O
overgebracht	O
naar	O
het	O
verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
,	O
naar	O
een	O
hospitaal	O
te	O
South	B-loc
Hillwood	I-loc
.	O

Na	O
zijn	O
herstel	O
vindt	O
hij	O
zijn	O
vrouw	O
en	O
zijn	O
moeder	O
terug	O
in	O
Folkestone	B-loc
.	O

Hier	O
wordt	O
zijn	O
eerste	O
zoon	O
John	B-per
geboren	O
.	O

Intussen	O
ontstaan	O
contacten	O
met	O
Belgische	B-loc
kunstvrienden	O
als	O
Edgard	B-per
Tytgat	I-per
,	O
Gustave	B-per
van	I-per
de	I-per
Woestijne	I-per
,	O
Alouïs	B-per
Boudry	I-per
en	O
Hippolyte	B-per
Daeye	I-per
.	O

In	O
maart	O
1916	O
vestigt	O
hij	O
zich	O
in	O
Chardstock	B-loc
(	O
Devonshire	B-loc
)	O
.	O

Hoewel	O
hij	O
nog	O
steeds	O
op	O
krukken	O
loopt	O
krijgt	O
zijn	O
schildersziel	O
hem	O
weer	O
te	O
pakken	O
,	O
en	O
er	O
ontstaan	O
enkele	O
meesterwerken	O
als	O
kleurenexplosies	O
omheen	O
het	O
Engels	B-loc
pittoreske	O
natuurgebeuren	O
.	O

In	O
april	O
1919	O
keert	O
het	O
gezin	O
Permeke	B-per
,	O
dat	O
intussen	O
drie	O
kinderen	O
heeft	O
,	O
terug	O
naar	O
België	B-loc
,	O
naar	O
het	O
huis	O
op	O
de	O
Oostendse	B-loc
Vuurtorenwijk	B-loc
.	O

Na	O
zijn	O
levensroes	O
van	O
het	O
Devonshirelandschap	B-misc
wordt	O
de	O
kunstenaar	O
nu	O
geconfronteerd	O
met	O
een	O
desolate	O
,	O
deels	O
berooide	O
visserswijk	O
.	O

In	O
sombere	O
kleuren	O
en	O
krachtige	O
lijnen	O
brengt	O
hij	O
virtuoos	O
raak	O
geobserveerde	O
vissersfiguren	O
,	O
als	O
hoofdthema	O
,	O
in	O
beeld	O
.	O

In	O
1921	O
bezorgen	O
de	O
Brusselse	B-loc
galerijhouders	O
van	O
"	O
Sélection	B-org
"	O
,	O
P.G.	B-per
Van	I-per
Hecke	I-per
en	O
André	B-per
De	I-per
Ridder	I-per
,	O
Constant	B-per
Permeke	I-per
een	O
opmerkelijke	O
expositie	O
in	O
"	O
Kunst	B-pro
van	I-pro
Heden	I-pro
"	O
te	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Ook	O
te	O
Parijs	B-loc
,	O
in	O
de	O
galerij	O
"	O
La	B-org
Licorne	I-org
"	O
,	O
in	O
hetzelfde	O
jaar	O
,	O
is	O
het	O
Franse	B-loc
onthaal	O
een	O
revelatie	O
.	O

Nu	O
al	O
toont	O
Permeke	B-per
zich	O
superieur	O
aan	O
zijn	O
Latemse	B-loc
vrienden	O
Frits	B-per
Van	I-per
den	I-per
Berghe	I-per
en	O
Gustaaf	B-per
De	I-per
Smet	I-per
.	O

Tussen	O
1922	O
en	O
1924	O
trekt	O
Permeke	B-per
regelmatig	O
naar	O
Astene	B-loc
,	O
om	O
er	O
samen	O
te	O
werken	O
met	O
Frits	B-per
Van	I-per
den	I-per
Berghe	I-per
.	O

In	O
1926	O
verblijft	O
hij	O
kort	O
te	O
Vevey	B-loc
(	O
Zwitserland	B-loc
)	O
.	O

Hij	O
schildert	O
er	O
enkele	O
berglandschappen	O
,	O
die	O
Albert	B-per
Servaes	I-per
interesseren	O
.	O

In	O
1930	O
betrekt	O
hij	O
het	O
huis	O
"	O
De	B-pro
Vier	I-pro
Winden	I-pro
"	O
te	O
Jabbeke	B-loc
.	O

Meteen	O
wijzigt	O
zich	O
zijn	O
thematiek	O
:	O
wat	O
eerst	O
visser	O
en	O
zee	O
betekende	O
,	O
wordt	O
nu	O
gedomineerd	O
door	O
boer	O
en	O
akker	O
.	O

Hij	O
ontplooit	O
nu	O
ten	O
volle	O
zijn	O
barokke	O
kracht	O
in	O
een	O
enorme	O
productiviteit	O
,	O
met	O
meesterwerken	O
als	O
"	O
Gouden	B-pro
Oogst	I-pro
"	O
(	O
1935	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
Grote	I-pro
Marine	I-pro
"	O
(	O
1935	O
)	O
,	O
"	O
Moederschap	B-pro
"	O
(	O
1936	O
)	O
,	O
"	O
Het	B-pro
Afscheid	I-pro
"	O
(	O
1948	O
)	O
,	O
"	O
Dagelijks	B-pro
Brood	I-pro
"	O
(	O
1950	O
)	O
.	O

Permeke	B-per
ontpopt	O
zich	O
eerst	O
in	O
1937	O
als	O
beeldhouwer	O
.	O

Hierin	O
zoekt	O
hij	O
het	O
isoleren	O
van	O
de	O
menselijke	O
figuur	O
,	O
alweer	O
in	O
een	O
indrukwekkend	O
monumentaal	O
gebeuren	O
.	O

"	O
De	B-pro
Zaaier	I-pro
"	O
(	O
1939	O
)	O
,	O
de	O
grote	O
"	O
Niobe	B-pro
"	O
(	O
1946	O
)	O
en	O
"	O
De	B-pro
Drie	I-pro
Gratiën	I-pro
"	O
(	O
1949	O
)	O
geven	O
gestalte	O
aan	O
een	O
beheerste	O
monumentaliteit	O
in	O
een	O
mythologische	O
expressie	O
.	O

In	O
1934	O
krijgt	O
hij	O
de	O
internationale	O
erkenning	O
ten	O
volle	O
,	O
bij	O
zijn	O
deelname	O
aan	O
de	O
"	O
Biënnale	B-eve
van	I-eve
Venetië	I-eve
"	O
.	O

Ook	O
in	O
1926	O
al	O
had	O
hij	O
België	B-loc
vertegenwoordigd	O
,	O
samen	O
met	O
zijn	O
vrienden	O
Frits	B-per
Van	I-per
den	I-per
Berghe	I-per
en	O
Gust	B-per
De	I-per
Smet	I-per
,	O
in	O
dezelfde	O
stad	O
,	O
op	O
de	O
XVde	B-eve
Internationale	I-eve
Expositie	I-eve
.	O

De	O
oorlogsperiode	O
1940-1944	O
wordt	O
voor	O
Permeke	B-per
,	O
zowel	O
menselijk	O
als	O
artistiek	O
,	O
een	O
tragedie	O
.	O

Zijn	O
zoon	O
Paul	B-per
wordt	O
door	O
de	O
Duitsers	B-loc
weggevoerd	O
en	O
hemzelf	O
wordt	O
het	O
schilderen	O
verboden	O
.	O

Zijn	O
kunst	O
,	O
zoals	O
het	O
hele	O
expressionisme	O
wordt	O
als	O
"	O
entartet	O
"	O
beschouwd	O
.	O

Verbitterd	O
zoekt	O
hij	O
te	O
Brussel	B-loc
een	O
tijdelijke	O
verblijfplaats	O
.	O

Na	O
de	O
oorlog	O
wordt	O
hij	O
in	O
december	O
1945	O
benoemd	O
tot	O
directeur	O
van	O
het	O
Nationaal	B-org
Hoger	I-org
Instituut	I-org
en	O
de	O
Koninklijke	B-org
Academie	I-org
te	O
Antwerpen	B-loc
,	O
als	O
opvolger	O
van	O
Isidore	B-per
Opsomer	I-per
.	O

Bij	O
deze	O
benoeming	O
had	O
hij	O
echter	O
zijn	O
persoonlijke	O
condities	O
gesteld	O
.	O

Nog	O
geen	O
jaar	O
later	O
,	O
in	O
oktober	O
1946	O
,	O
neemt	O
hij	O
al	O
ontslag	O
.	O

Intussen	O
was	O
zijn	O
zoon	O
uit	O
het	O
gevangenkamp	O
teruggekeerd	O
en	O
vindt	O
Permeke	B-per
zijn	O
werkkracht	O
terug	O
in	O
vernieuwde	O
levensvreugde	O
.	O

Het	O
summum	O
van	O
zijn	O
carrière	O
bereikt	O
Permeke	B-per
op	O
zijn	O
retrospectieve	O
expositie	O
te	O
Parijs	B-loc
,	O
in	O
1947-1948	O
.	O

De	O
feestelijke	O
vreugde	O
wordt	O
echter	O
brutaal	O
verdrongen	O
door	O
het	O
verlies	O
van	O
zijn	O
"	O
Marietje	B-per
"	O
,	O
op	O
3	O
mei	O
1948	O
.	O

Hij	O
wordt	O
scherp	O
getekend	O
door	O
het	O
drama	O
en	O
,	O
verzorgd	O
door	O
zijn	O
dochter	O
Thérèse	B-per
,	O
sukkelt	O
hij	O
met	O
zijn	O
gezondheid	O
.	O

Moreel	O
gesteund	O
door	O
Mevrouw	O
d'Ydewalle	B-per
herneemt	O
hij	O
toch	O
enigszins	O
zijn	O
creatieve	O
activiteit	O
,	O
doch	O
zijn	O
impulsief	O
expressieve	O
kracht	O
vertoont	O
nu	O
een	O
zekere	O
verfijning	O
in	O
tekening	O
en	O
in	O
kleur	O
.	O

Aldus	O
ontstaat	O
"	O
De	B-pro
dame	I-pro
met	I-pro
de	I-pro
rode	I-pro
handschoenen	I-pro
"	O
(	O
1951	O
)	O
,	O
naast	O
andere	O
portretten	O
en	O
een	O
reeks	O
Bretoense	B-loc
landschappen	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
Fauvisme-schilder	B-misc
Maurice	B-per
De	I-per
Vlaminck	I-per
maakt	O
hij	O
in	O
de	O
lente	O
van	O
1951	O
een	O
tiendaagse	O
reis	O
naar	O
Bretagne	B-loc
,	O
waarbij	O
hij	O
het	O
bekende	O
Pont-Aven	B-loc
van	O
Paul	B-per
Gauguin	I-per
aandoet	O
.	O

Na	O
deze	O
reis	O
begint	O
ziekte	O
zijn	O
gezondheid	O
kennelijk	O
te	O
ondermijnen	O
.	O

In	O
november	O
van	O
dat	O
jaar	O
moet	O
hij	O
het	O
bed	O
houden	O
.	O

Constant	B-per
Permeke	I-per
sterft	O
te	O
Oostende	B-loc
op	O
4	O
januari	O
1952	O
.	O

Hij	O
is	O
65	O
jaar	O
oud	O
geworden	O
.	O

Op	O
8	O
januari	O
wordt	O
hij	O
te	O
Jabbeke	B-loc
begraven	O
,	O
naast	O
"	O
Marietje	B-per
"	O
.	O

Op	O
het	O
graf	O
had	O
hij	O
al	O
een	O
beeldhouwwerk	O
van	O
die	O
andere	O
Latemmer	B-loc
Georges	B-per
Minne	I-per
laten	O
plaatsen	O
.	O

