Sandra	B-per
Kim	I-per

Sandra	B-per
Kim	I-per
,	O
pseudoniem	O
van	O
Sandra	B-per
Caldarone	I-per
,	O
(	O
Montegnée	B-loc
bij	O
Luik	B-loc
,	O
15	O
oktober	O
1972	O
)	O
is	O
een	O
Belgische	B-loc
zangeres	O
.	O

Ze	O
is	O
vooral	O
bekend	O
als	O
winnares	O
van	O
het	O
Eurovisiesongfestival	B-eve
in	O
1986	O
met	O
het	O
lied	O
«	O
J'aime	B-pro
la	I-pro
vie	I-pro
»	O
,	O
waarmee	O
ze	O
België	B-loc
de	O
eerste	O
(	O
en	O
voorlopig	O
ook	O
de	O
enige	O
)	O
overwinning	O
in	O
het	O
Eurovisiesongfestival	B-eve
bezorgde	O
.	O

Sandra	B-per
Kim	I-per
begon	O
al	O
op	O
jonge	O
leeftijd	O
met	O
zingen	O
.	O

Op	O
haar	O
elfde	O
werd	O
ze	O
ontdekt	O
.	O

Twee	O
jaar	O
later	O
stond	O
ze	O
als	O
zangeres	O
van	O
het	O
groepje	O
Musiclub	B-org
met	O
het	O
liedje	O
«	O
Ami	B-pro
Ami	I-pro
»	O
al	O
op	O
de	O
wedstrijd	O
"	O
L'ambrogino	B-eve
d'oro	I-eve
"	O
in	O
Milaan	B-loc
.	O

Amper	O
een	O
half	O
jaar	O
later	O
werd	O
ze	O
geselecteerd	O
als	O
Belgische	B-loc
deelneemster	O
voor	O
het	O
Eurovisiesongfestival	B-eve
.	O

Haar	O
optreden	O
was	O
niet	O
geheel	O
onomstreden	O
,	O
omdat	O
ze	O
beweerde	O
zestien	O
jaar	O
oud	O
te	O
zijn	O
terwijl	O
ze	O
in	O
werkelijkheid	O
13	O
jaar	O
oud	O
was	O
.	O

Na	O
het	O
songfestival	O
kwam	O
uit	O
dat	O
Sandra	B-per
Kim	I-per
had	O
gelogen	O
over	O
haar	O
leeftijd	O
,	O
maar	O
de	O
uitslag	O
werd	O
niet	O
gewijzigd	O
.	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
Sandra	B-per
Kim	I-per
fansite	O

