Gerolf	B-per
Annemans	I-per

Gerolf	B-per
Annemans	I-per
(	O
Antwerpen	B-loc
,	O
8	O
november	O
1958	O
)	O
is	O
een	O
Vlaams-nationalistisch	B-misc
politicus	O
.	O

Hij	O
is	O
fractievoorzitter	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
in	O
de	O
federale	O
Kamer	B-org
.	O

Annemans	B-per
studeerde	O
rechten	O
,	O
en	O
haalde	O
zijn	O
licentiaatsdiploma	O
in	O
1982	O
.	O

Tijdens	O
zijn	O
studietijd	O
had	O
hij	O
diverse	O
nevenfuncties	O
.	O

Hij	O
was	O
onder	O
meer	O
lid	O
van	O
de	O
departementsraad	O
rechten	O
en	O
de	O
raad	O
van	O
beheer	O
en	O
het	O
dagelijks	O
bestuur	O
van	O
de	O
Universitaire	B-org
Instelling	I-org
Antwerpen	I-org
,	O
hoofdredacteur	O
van	O
de	O
SW-krant	B-pro
en	O
lid	O
van	O
het	O
presidium	O
van	O
Sofia	B-org
,	O
de	O
studentenvereniging	O
van	O
de	O
rechten	O
.	O

In	O
het	O
academiejaar	O
1980-1981	O
was	O
hij	O
bovendien	O
hoofdredacteur	O
van	O
het	O
studentenblad	O
«	O
Tegenstroom	B-pro
»	O
,	O
tijdschrift	O
van	O
KVHV-Antwerpen	B-org
.	O

Annemans	B-per
verzorgde	O
ook	O
enkele	O
rubrieken	O
in	O
het	O
weekblad	O
't	B-pro
Pallieterke	I-pro
,	O
waarvan	O
hij	O
op	O
termijn	O
mogelijk	O
hoofdredacteur	O
zou	O
worden	O
,	O
maar	O
uiteindelijk	O
koos	O
hij	O
voor	O
een	O
engagement	O
in	O
de	O
politiek	O
.	O

Gerolf	B-per
Annemans	I-per
is	O
actief	O
binnen	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
(	O
sedert	O
14	O
november	O
2004	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
)	O
sinds	O
1985	O
,	O
toen	O
hem	O
de	O
plaats	O
van	O
eerste	O
opvolger	O
op	O
de	O
Antwerpse	B-loc
kamerlijst	O
werd	O
aangeboden	O
.	O

Sinds	O
februari	O
1987	O
zetelt	O
hij	O
in	O
het	O
federale	O
parlement	O
en	O
hij	O
is	O
daarmee	O
het	O
langst	O
zittende	O
Vlaams-Belang-kamerlid	B-misc
.	O

Hij	O
is	O
fractievoorzitter	O
,	O
en	O
onder	O
zijn	O
leiding	O
groeide	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
uit	O
van	O
een	O
tweemansfractie	O
tot	O
de	O
op	O
drie	O
na	O
grootste	O
Vlaamse	B-loc
fractie	O
met	O
18	O
leden	O
.	O

Daarnaast	O
is	O
Annemans	B-per
ook	O
lid	O
van	O
het	O
partijbestuur	O
,	O
voorzitter	O
van	O
de	O
studiedienst	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
en	O
gemeenteraadslid	O
te	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Annemans	B-per
is	O
auteur	O
of	O
medeauteur	O
van	O
een	O
aantal	O
boeken	O
en	O
Vlaams-Blok-brochures	B-misc
:	O

70-puntenplan	B-pro

Onafhankelijkheid	B-pro
moet	I-pro
en	I-pro
kan	I-pro

Dossier	B-pro
Gastarbeid	I-pro

Dit	B-pro
leven	I-pro
is	I-pro
in	I-pro
gevaar	I-pro

Het	B-pro
Vlaams	I-pro
Blok	I-pro
:	I-pro
de	I-pro
gezinspartij	I-pro

Project	B-pro
Vlaamse	I-pro
Staat	I-pro

Diverse	O
verkiezingsprogramma's	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org

Gerolf	B-per
Annemans	I-per
is	O
getrouwd	O
met	O
Monika	B-per
D'hooghe	I-per
,	O
en	O
heeft	O
drie	O
kinderen	O
:	O
Gerolf	B-per
,	O
Emma	B-per
en	O
Tosca	B-per
.	O

Externe	O
link	O

Webstek	O
van	O
Gerolf	B-per
Annemans	I-per

