Gazet	B-pro
van	I-pro
Antwerpen	I-pro

De	O
Gazet	B-pro
van	I-pro
Antwerpen	I-pro
is	O
een	O
Nederlandstalige	B-misc
Vlaamse	B-loc
krant	O
met	O
vier	O
edities	O
:	O
een	O
stadseditie	O
metropool	O
en	O
daarnaast	O
edities	O
Kempen	B-loc
,	O
Mechelen-Lier	B-loc
en	O
Waasland	B-loc
,	O
uitgegeven	O
door	O
Concentra	B-org
.	O

Hoewel	O
de	O
naam	O
anders	O
doet	O
vermoeden	O
,	O
heeft	O
de	O
krant	O
een	O
bovenregionale	O
verspreiding	O
en	O
wordt	O
ze	O
gelezen	O
in	O
heel	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

GvA	B-pro
is	O
een	O
regionale	O
kwaliteitskrant	O
.	O

Dagelijks	O
rollen	O
gemiddeld	O
120.000	O
exemplaren	O
van	O
de	O
pers	O
.	O

Geschiedenis	O

Gazet	B-pro
van	I-pro
Antwerpen	I-pro
verscheen	O
voor	O
het	O
eerst	O
op	O
3	O
november	O
1891	O
en	O
was	O
een	O
initiatief	O
van	O
Jan	B-per
Baptist	I-per
Napolitaan	I-per
van	I-per
Os	I-per
,	O
meteen	O
ook	O
de	O
eerste	O
hoofdredacteur	O
.	O

De	O
eerste	O
krant	O
werd	O
gedrukt	O
op	O
8000	O
exemplaren	O
,	O
telde	O
4	O
bladzijden	O
en	O
kostte	O
slechts	O
2	O
Belgische	B-loc
centimes	O
.	O

In	O
1893	O
werd	O
de	O
NV	B-org
De	I-org
Vlijt	I-org
opgericht	O
die	O
de	O
krant	O
uitgaf	O
.	O

In	O
1996	O
richtte	O
NV	B-org
De	I-org
Vlijt	I-org
samen	O
met	O
de	O
NV	B-org
Concentra	I-org
,	O
uitgever	O
van	O
Het	B-pro
Belang	I-pro
van	I-pro
Limburg	I-pro
,	O
de	O
Regionale	B-org
Uitgevers	I-org
Groep	I-org
(	O
RUG	B-org
)	O
op	O
.	O

Sinds	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
eenentwintigste	O
eeuw	O
onderging	O
de	O
redactionele	O
stijl	O
een	O
facelift	O
,	O
waarbij	O
GvA	B-pro
in	O
een	O
korte	O
tijd	O
evolueerde	O
naar	O
een	O
moderne	O
krant	O
met	O
een	O
brede	O
levensvisie	O
.	O

In	O
augustus	O
2004	O
werd	O
Dr.	O
Luc	B-per
Rademakers	I-per
de	O
nieuwe	O
hoofdredacteur	O
van	O
de	O
krant	O
.	O

Hij	O
was	O
voordien	O
hoofdredacteur	O
van	O
de	O
gratis	O
krant	O
Metro	B-pro
en	O
gaf	O
Gazet	B-pro
van	I-pro
Antwerpen	I-pro
een	O
jonger	O
,	O
en	O
ondertussen	O
breed	O
gewaardeerd	O
,	O
imago	O
.	O

In	O
datzelfde	O
jaar	O
verscheen	O
de	O
krant	O
,	O
als	O
eerste	O
'	O
klassieke	O
'	O
Belgische	B-loc
krant	O
,	O
op	O
tabloidformaat	O
.	O

Volgens	O
het	O
CIM	B-org
(	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Informatie	I-org
over	I-org
de	I-org
Media	I-org
)	O
is	O
het	O
lezersbereik	O
van	O
Gazet	B-pro
van	I-pro
Antwerpen	I-pro
de	O
afgelopen	O
jaren	O
fel	O
gestegen	O
.	O

De	O
verkoop	O
zelf	O
volgt	O
de	O
tendens	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
krantenmarkt	O
.	O

Hoofdredacteurs	O

Jan	B-per
Baptist	I-per
Napolitaan	I-per
van	I-per
Os	I-per
(	O
1891-1893	O
)	O
,	O

Jan	B-per
van	I-per
Kerckhoven	I-per
(	O
1893	O
-	O
1899	O
)	O

Frans	B-per
Goris	I-per
(	O
1899	O
-	O
1938	O
)	O

Louis	B-per
Kiebooms	I-per
(	O
1938	O
-	O
1949	O
)	O

Louis	B-per
Meerts	I-per
(	O
1949	O
-	O
1985	O
)	O

Lou	B-per
de	I-per
Clerck	I-per
(	O
1985	O
-	O
1991	O
)	O

Jos	B-per
Huypens	I-per
(	O
1991	O
-	O
1996	O
)	O

Luc	B-per
Van	I-per
Loon	I-per
(	O
1996	O
-	O
2004	O
)	O

Luc	B-per
Rademakers	I-per
(	O
2004	O
-	O
)	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
site	O
Gazet	B-pro
van	I-pro
Antwerpen	I-pro

Geschiedenis	O
van	O
de	O
Gazet	B-pro
van	I-pro
Antwerpen	I-pro

Officiële	O
site	O
Regionale	B-org
Uitgeversgroep	I-org

Officiële	O
site	O
Concentra	B-org

Is	O
de	O
"	O
vrije	O
pers	O
"	O
nog	O
vrij	O
?	O

-	O
18	O
augustus	O
2004	O
-	O
Opinieartikel	O
van	O
Rudi	B-per
De	I-per
Ceuster	I-per
naar	O
aanleiding	O
van	O
het	O
ontslag	O
van	O
Luc	B-per
Van	I-per
Loon	I-per

