Gaston	B-per
Roelants	I-per

Gaston	B-per
Roelants	I-per
(	O
Opvelp	B-loc
,	O
5	O
februari	O
1937	O
)	O
is	O
een	O
voormalig	O
atleet	O
uit	O
België	B-loc
,	O
die	O
wereldrecordhouder	O
was	O
op	O
de	O
3000	O
m	O
steeplechase	O
in	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
jaren	O
zestig	O
,	O
en	O
die	O
Europese	B-loc
(	O
1962	O
)	O
en	O
Olympische	B-eve
(	O
1964	O
)	O
titels	O
won	O
.	O

1960	O
Hij	O
was	O
vierde	O
in	O
de	O
steeplechase	O
tijdens	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

1962	O
Europese	B-loc
titel	O
3000	O
m	O
steeplechase	O
.	O

1963	O
Wereldrecord	O
steeplechase	O
:	O
8	O
minuten	O
29,6	O
seconden	O
.	O

1964	O
Gouden	O
medaille	O
3000	O
m	O
steeplechase	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

1965	O
Wereldrecord	O
steeplechase	O
:	O
8	O
minuten	O
26,4	O
seconden	O
.	O

1966	O
Bronzen	O
medaille	O
tijdens	O
de	O
Europese	B-loc
kampioenschappen	O
.	O

1966	O
Wereldrecords	O
voor	O
de	O
20	O
kilometer	O
(	O
58	O
minuten	O
6,2	O
seconden	O
)	O
en	O
de	O
1	O
uur	O
race	O
(	O
20.664	O
meter	O
)	O
.	O

1969	O
Een	O
zilveren	O
medaille	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
marathon	O

1972	O
Verbetering	O
van	O
de	O
records	O
uit	O
1966	O
naar	O
57	O
minuten	O
44,4	O
seconden	O
en	O
20.878	O
meter	O
.	O

1974	O
Bronzen	O
medaille	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
marathon	O
.	O

Hij	O
haalde	O
vier	O
internationale	O
cross-country	O
titels	O
(	O
1962	O
,	O
1967	O
,	O
1969	O
en	O
1972	O
)	O
.	O

Hiernaast	O
haalde	O
hij	O
ook	O
nog	O
drie	O
tweede	O
plaatsen	O
,	O
en	O
in	O
totaal	O
stond	O
hij	O
negen	O
keer	O
in	O
de	O
top-tien	O
in	O
de	O
periode	O
tussen	O
1960	O
en	O
1975	O
.	O

Hij	O
won	O
ook	O
viermaal	O
de	O
San	B-eve
Silvester	I-eve
loop	O
in	O
Rio	B-loc
de	I-loc
Janeiro	I-loc
,	O
Brazilië	B-loc
.	O

Hij	O
eindigde	O
in	O
2005	O
op	O
nr.	O
87	O
in	O
de	O
Vlaamse	B-loc
versie	O
van	O
De	B-misc
Grootste	I-misc
Belg	I-misc

Roelants	B-per
was	O
één	O
van	O
de	O
«	O
gouden	O
atleten	O
»	O
die	O
trainden	O
onder	O
de	O
leiding	O
van	O
de	O
legendarische	O
Mon	B-per
Vanden	I-per
Eynde	I-per
;	O
de	O
andere	O
bekende	O
atleten	O
waren	O
André	B-per
Dehertoge	I-per
,	O
Miel	B-per
Puttemans	I-per
en	O
Ivo	B-per
Van	I-per
Damme	I-per
.	O

