Kim	B-per
Clijsters	I-per

Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
Bilzen	B-loc
,	O
8	O
juni	O
1983	O
)	O
is	O
een	O
Belgische	B-loc
toptennisster	O
.	O

Haar	O
vader	O
is	O
de	O
gewezen	O
voetballer	O
Lei	B-per
Clijsters	I-per
.	O

Kim	B-per
Clijsters	I-per
is	O
geregeld	O
te	O
vinden	O
in	O
haar	O
thuishaven	O
Opitter	B-loc
.	O

Ze	O
was	O
een	O
tijdlang	O
verloofd	O
met	O
Lleyton	B-per
Hewitt	I-per
,	O
tot	O
ze	O
in	O
oktober	O
2004	O
een	O
eind	O
maakten	O
aan	O
deze	O
relatie	O
.	O

Zowel	O
in	O
1999	O
,	O
2000	O
,	O
2001	O
,	O
2002	O
als	O
in	O
2005	O
werd	O
ze	O
in	O
België	B-loc
verkozen	O
tot	O
«	O
Sportvrouw	B-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc
»	O
,	O
een	O
jaarlijkse	O
onderscheiding	O
van	O
de	O
Belgische	B-org
Beroepsbond	I-org
der	I-org
Sportjournalisten	I-org
(	O
BBS	B-org
)	O
.	O

Daarenboven	O
won	O
ze	O
in	O
2001	O
samen	O
met	O
die	O
andere	O
Belgische	B-loc
toptennisster	O
,	O
Justine	B-per
Henin	I-per
,	O
de	O
Nationale	B-misc
trofee	O
voor	O
sportverdienste	O
.	O

In	O
2003	O
won	O
ze	O
,	O
als	O
opvolgster	O
van	O
Marc	B-per
Herremans	I-per
,	O
de	O
trofee	O
Sportpersoonlijkheid	B-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc
.	O

Kim	B-per
Clijsters	I-per
is	O
een	O
voormalig	O
nr.	O
1	O
in	O
het	O
enkelspel	O
en	O
nr.	O
4	O
in	O
het	O
dubbelspel	O
bij	O
de	O
juniores	O
(	O
1998	O
)	O
.	O

In	O
augustus	O
2005	O
heeft	O
ze	O
aangekondigd	O
dat	O
ze	O
in	O
het	O
voorjaar	O
van	O
2008	O
(	O
na	O
de	O
Proximus	B-eve
Diamond	I-eve
Games	I-eve
in	O
Antwerpen	B-loc
)	O
zal	O
stoppen	O
met	O
tennis	O
.	O

Enkele	O
weken	O
later	O
(	O
op	O
10	O
september	O
2005	O
)	O
won	O
ze	O
haar	O
eerste	O
Grand	B-misc
Slam-toernooi	I-misc
door	O
in	O
de	O
finale	O
van	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
Mary	B-per
Pierce	I-per
te	O
verslaan	O
.	O

In	O
het	O
verleden	O
stond	O
Clijsters	B-per
al	O
vier	O
keer	O
in	O
de	O
finale	O
van	O
een	O
Grand	B-misc
Slam-toernooi	I-misc
,	O
maar	O
telkens	O
verloor	O
ze	O
.	O

Met	O
haar	O
winst	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
was	O
Clijsters	B-per
in	O
één	O
klap	O
2,2	O
miljoen	O
dollar	O
rijker	O
.	O

Het	O
normale	O
prijzengeld	O
(	O
1,1	O
miljoen	O
dollar	O
)	O
werd	O
verdubbeld	O
omdat	O
Clijsters	B-per
de	O
beste	O
was	O
in	O
de	O
US	B-misc
Open	I-misc
Series	I-misc
(	O
dit	O
is	O
een	O
klassement	O
dat	O
de	O
toernooien	O
van	O
Stanford	B-loc
,	O
San	B-loc
Diego	I-loc
,	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
en	O
Toronto	B-loc
omvat	O
)	O
.	O

In	O
de	O
week	O
na	O
haar	O
overwinning	O
hebben	O
Clijsters	B-per
en	O
haar	O
trainer	O
,	O
Marc	B-per
De	I-per
Hous	I-per
,	O
hun	O
samenwerking	O
stopgezet	O
.	O

Voorlopig	O
traint	O
Kim	B-per
met	O
een	O
zogenaamde	O
sparringpartner	O
.	O

Belangrijkste	O
prestaties	O

2001	O

Roland	B-eve
Garros	I-eve
-	O
finaliste	O
-	O
verloor	O
met	O
1/6	O
,	O
6/4	O
en	O
12/10	O
van	O
Jennifer	B-per
Capriati	I-per

2002	O

WTA	B-eve
Filderstadt	I-eve
-	O
winst	O
in	O
de	O
finale	O
tegen	O
Daniela	B-per
Hantuchova	I-per
.	O

WTA	B-eve
Hamburg	I-eve
-	O
winst	O
in	O
de	O
finale	O
tegen	O
Venus	B-per
Williams	I-per
.	O

Masterstoernooi	B-eve
Los	I-eve
Angeles	I-eve
-	O
winst	O
in	O
de	O
finale	O
tegen	O
Serena	B-per
Williams	I-per
.	O

Won	O
met	O
Jelena	B-per
Dokic	I-per
de	O
dubbelspeltitel	O
in	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
.	O

2003	O

WTA	B-eve
Indian	I-eve
Wells	I-eve
-	O
wint	O
in	O
de	O
finale	O
met	O
6-4	O
en	O
7-5	O
van	O
Lindsay	B-per
Davenport	I-per
.	O

Roland	B-eve
Garros	I-eve
-	O
finaliste	O
-	O
verliest	O
met	O
0-6	O
en	O
4-6	O
van	O
Justine	B-per
Henin	I-per

Roland	B-eve
Garros	I-eve
-	O
wint	O
met	O
Ai	B-per
Sugiyama	I-per
in	O
de	O
finale	O
van	O
het	O
damesdubbel	O
van	O
Paola	B-per
Suarez	I-per
en	O
Virginia	B-per
Ruano-Pascual	I-per
met	O
6-7	O
(	O
5	O
)	O
,	O
6-2	O
en	O
9-7	O

Rosmalen	B-loc
-	O
wint	O
tegen	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
na	O
opgave	O
wegens	O
kwetsuur	O

Wimbledon	B-loc
-	O
wint	O
met	O
Ai	B-per
Sugiyama	I-per
in	O
de	O
finale	O
van	O
het	O
damesdubbel	O
van	O
Paola	B-per
Suarez	I-per
en	O
Virginia	B-per
Ruano-Pascual	I-per
met	O
6-4	O
en	O
6-4	O

Wint	O
op	O
10	O
augustus	O
het	O
tennistoernooi	O
van	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
en	O
komt	O
daardoor	O
op	O
de	O
eerste	O
plaats	O
van	O
de	O
WTA-ranglijst	B-misc
.	O

Verliest	O
de	O
finale	O
van	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
van	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
met	O
5-7	O
en	O
1-6	O
.	O

Won	O
op	O
weg	O
naar	O
de	O
finale	O
van	O
o.a.	O
Kuznetsova	B-per
,	O
Davenport	B-per
en	O
Mauresmo	B-per
.	O

Verliest	O
in	O
Leipzig	B-loc
de	O
halve	O
finale	O
van	O
de	O
Russin	B-loc
Anastasia	B-per
Myskina	I-per
door	O
opgave	O
in	O
de	O
tweede	O
set	O
.	O

Ze	O
leidde	O
met	O
7-5	O
en	O
4-4	O
.	O

Wint	O
in	O
Filderstadt	B-loc
voor	O
het	O
tweede	O
jaar	O
op	O
rij	O
van	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
en	O
blijft	O
nummer	O
1	O
ter	O
wereld	O
.	O

Verliest	O
in	O
de	O
halve	O
finales	O
in	O
Zurich	B-loc
van	O
Jelena	B-per
Dokic	I-per
die	O
op	O
haar	O
beurt	O
verliest	O
van	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
.	O

Die	O
neemt	O
de	O
nummer	O
1-positie	O
over	O
van	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
.	O

Masterstoernooi	B-eve
Los	I-eve
Angeles	I-eve
-	O
winst	O
in	O
de	O
finale	O
tegen	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
(	O
6-2	O
en	O
6-0	O
)	O
.	O

2004	O

Australian	B-eve
Open	I-eve
-	O
finaliste	O
-	O
verliest	O
van	O
Justine	B-per
Henin	I-per

Parijs	B-loc
-	O
wint	O
haar	O
eerste	O
titel	O
van	O
het	O
jaar	O
door	O
Mary	B-per
Pierce	I-per
in	O
58	O
minuten	O
te	O
verslaan	O
en	O
wordt	O
daardoor	O
de	O
20e	O
speelster	O
ooit	O
om	O
die	O
20	O
WTA-toernooien	B-misc
op	O
haar	O
naam	O
kan	O
brengen	O
.	O

Antwerpen	B-eve
Diamond	I-eve
Games	I-eve
-	O
wint	O
haar	O
21ste	O
enkelspeltoernooi	O
van	O
Silvia	B-per
Farina	I-per
Elia	I-per

In	O
april	O
maakt	O
ze	O
deel	O
uit	O
van	O
het	O
Belgische	B-loc
Fedcup-team	B-misc
en	O
helpt	O
ze	O
in	O
de	O
eerste	O
ronde	O
mee	O
Kroatië	B-loc
te	O
verslaan	O
.	O

In	O
Berlijn	B-loc
(	O
mei	O
)	O
is	O
ze	O
genoodzaakt	O
op	O
te	O
geven	O
in	O
de	O
3e	O
ronde	O
tegen	O
Karolina	B-per
Sprem	I-per
.	O

Door	O
deze	O
opgelopen	O
blessure	O
zal	O
ze	O
niet	O
meer	O
op	O
het	O
terrein	O
verschijnen	O
.	O

Ze	O
heeft	O
haar	O
wederoptreden	O
gepland	O
in	O
september	O
op	O
het	O
WTA-toernooi	B-misc
van	O
Hasselt	B-loc
(	O
België	B-loc
)	O
maar	O
daar	O
moet	O
ze	O
in	O
de	O
halve	O
finales	O
noodgedwongen	O
opgeven	O
omwille	O
van	O
de	O
opspelende	O
pols	O
.	O

Ook	O
op	O
privévlak	O
gaat	O
het	O
Kim	B-per
niet	O
voor	O
de	O
wind	O
.	O

Ze	O
maakt	O
een	O
einde	O
aan	O
haar	O
relatie	O
met	O
de	O
Australiër	B-loc
Lleyton	B-per
Hewitt	I-per
.	O

Het	O
geplande	O
huwelijk	O
gaat	O
dus	O
niet	O
door	O
.	O

2005	O

In	O
Antwerpen	B-loc
maakt	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
haar	O
langverwachte	O
comeback	O
.	O

Ze	O
wint	O
er	O
haar	O
eerste	O
twee	O
wedstrijden	O
maar	O
verliest	O
in	O
de	O
kwartfinales	O
van	O
topfavoriete	O
Venus	B-per
Williams	I-per
.	O

Op	O
het	O
toernooi	O
waar	O
alle	O
problemen	O
vorig	O
jaar	O
begonnen	O
,	O
speelt	O
Kim	B-per
de	O
pannen	O
van	O
het	O
dak	O
.	O

Clijsters	B-per
is	O
inmiddels	O
teruggezakt	O
naar	O
de	O
134ste	O
plaats	O
,	O
maar	O
dat	O
lijkt	O
haar	O
niet	O
te	O
deren	O
.	O

Ze	O
raakt	O
makkelijk	O
in	O
de	O
finale	O
van	O
het	O
prestigieuze	O
toernooi	O
van	O
Indian	B-loc
Wells	I-loc
door	O
onder	O
andere	O
de	O
nummer	O
vijf	O
van	O
de	O
wereld	O
,	O
de	O
Russin	B-loc
Elena	B-per
Dementieva	I-per
,	O
met	O
6-4	O
6-2	O
naar	O
huis	O
te	O
spelen	O
.	O

In	O
de	O
finale	O
neemt	O
ze	O
het	O
op	O
tegen	O
de	O
nummer	O
1	O
,	O
Lindsay	B-per
Davenport	I-per
.	O

Ze	O
wint	O
in	O
drie	O
sets	O
:	O
6-4	O
4-6	O
6-2	O
en	O
pakt	O
zo	O
haar	O
22ste	O
titel	O
uit	O
haar	O
carrière	O
.	O

Bovendien	O
is	O
ze	O
de	O
eerste	O
speelster	O
uit	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
het	O
vrouwentennis	O
die	O
met	O
zo'n	O
lage	O
ranking	O
een	O
Tier	B-misc
I-toernooi	I-misc
kan	O
winnen	O
.	O

Clijsters	B-per
komt	O
de	O
top	O
40	O
opnieuw	O
binnen	O
.	O

In	O
Miami	B-loc
,	O
vaak	O
'	O
de	O
vijfde	O
Grand	B-eve
Slam	I-eve
'	O
genoemd	O
,	O
wint	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
de	O
finale	O
met	O
6-3	O
7-5	O
van	O
Maria	B-per
Sjarapova	I-per
,	O
de	O
nummer	O
drie	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

Eerder	O
in	O
het	O
toernooi	O
had	O
ze	O
al	O
gewonnen	O
van	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
en	O
Anastasia	B-per
Myskina	I-per
.	O

Door	O
haar	O
winst	O
komt	O
Clijsters	B-per
de	O
top-20	O
binnen	O
.	O

Ze	O
is	O
ook	O
de	O
eerste	O
sinds	O
Steffi	B-per
Graf	I-per
die	O
de	O
dubbelslag	O
Indian	B-misc
Wells-Miami	I-misc
kan	O
maken	O
.	O

In	O
het	O
eerste	O
graveltoernooi	O
van	O
het	O
jaar	O
gaat	O
Clijsters	B-per
eruit	O
in	O
de	O
halve	O
finale	O
tegen	O
Svetlana	B-per
Kuznetsova	I-per
.	O

In	O
Berlijn	B-loc
blesseert	O
ze	O
zich	O
aan	O
de	O
knie	O
in	O
de	O
vierde	O
ronde	O
tegen	O
Patty	B-per
Snyder	I-per
.	O

De	O
twee	O
toernooien	O
worden	O
gewonnen	O
door	O
Justine	B-per
Henin	I-per
.	O

Op	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
maakt	O
Kim	B-per
haar	O
rentree	O
na	O
de	O
knieblessure	O
,	O
ze	O
walst	O
door	O
het	O
toernooi	O
tot	O
de	O
4de	O
ronde	O
.	O

Daarin	O
staat	O
ze	O
tegen	O
de	O
nummer	O
één	O
van	O
de	O
wereld	O
,	O
maar	O
allesbehalve	O
gravelliefhebster	O
,	O
Lindsay	B-per
Davenport	I-per
.	O

Clijsters	B-per
wint	O
met	O
gemak	O
de	O
eerste	O
set	O
,	O
maar	O
dan	O
gaat	O
het	O
mis	O
.	O

Davenport	B-per
gaat	O
niet	O
echt	O
veel	O
beter	O
spelen	O
,	O
maar	O
Clijsters	B-per
niveau	O
zakt	O
weg	O
.	O

Davenport	B-per
wint	O
de	O
2	O
volgende	O
sets	O
.	O

Gravelspecialiste	O
Clijsters	B-per
is	O
er	O
niet	O
in	O
geslaagd	O
de	O
kwartfinale	O
te	O
halen	O
.	O

Een	O
week	O
na	O
de	O
uitschakeling	O
van	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
speelt	O
Justine	B-per
Henin	I-per
voor	O
de	O
overwinning	O
op	O
het	O
tweede	O
grandslamtoernooi	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Het	O
blijft	O
voorlopig	O
wachten	O
op	O
die	O
eerste	O
grandslamoverwinning	O
van	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
.	O

In	O
Stanford	B-loc
Californië	B-loc
)	O
behaalt	O
Kim	B-per
de	O
finale	O
,	O
die	O
ze	O
met	O
7-5	O
,	O
6-2	O
wint	O
van	O
Venus	B-per
Williams	I-per
.	O

Hierdoor	O
klimt	O
ze	O
-	O
na	O
deze	O
op	O
18	O
oktober	O
2004	O
verlaten	O
te	O
hebben	O
-	O
opnieuw	O
naar	O
de	O
top-10	O
van	O
de	O
WTA-ranglijst	B-misc
.	O

Clijsters	B-per
vervolgt	O
haar	O
Amerikaanse	B-loc
zomer	O
met	O
winst	O
op	O
het	O
toernooi	O
van	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
,	O
waar	O
zij	O
Daniela	B-per
Hantuchova	I-per
in	O
de	O
finale	O
verslaat	O
,	O
en	O
winst	O
in	O
het	O
Tier	B-misc
I-toernooi	I-misc
van	O
Toronto	B-loc
waar	O
zij	O
in	O
een	O
Belgische	B-loc
finale	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
verslaat	O
in	O
twee	O
sets	O
.	O

Door	O
haar	O
prestaties	O
op	O
de	O
hardcourttoernooien	O
in	O
Noord-Amerika	B-loc
gaat	O
zij	O
ook	O
als	O
leidster	O
van	O
de	O
US	B-misc
Open	I-misc
Series	I-misc
naar	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
,	O
wat	O
haar	O
in	O
geval	O
van	O
winst	O
dubbel	O
prijzengeld	O
kan	O
opleveren	O
.	O

Haar	O
winst	O
in	O
Toronto	B-loc
betekent	O
ook	O
dat	O
zij	O
over	O
Henin-Hardenne	B-per
springt	O
en	O
de	O
top	O
5	O
weer	O
binnenkomt	O
op	O
plaats	O
4	O
.	O

En	O
Clijsters	B-per
krijgt	O
dubbel	O
prijzengeld	O
,	O
want	O
ze	O
maakt	O
haar	O
favorietenrol	O
waar	O
en	O
wint	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
.	O

Ze	O
verslaat	O
op	O
weg	O
naar	O
de	O
finale	O
onder	O
anderen	O
Venus	B-per
Williams	I-per
en	O
Maria	B-per
Sjarapova	I-per
.	O

In	O
de	O
finale	O
wint	O
ze	O
met	O
6-3	O
en	O
6-1	O
van	O
de	O
verrassende	O
andere	O
finaliste	O
,	O
Mary	B-per
Pierce	I-per
.	O

Clijsters	B-per
houdt	O
aan	O
haar	O
zege	O
een	O
recordbedrag	O
van	O
2,2	O
miljoen	O
dollar	O
over	O
.	O

Door	O
haar	O
winst	O
stijgt	O
ze	O
naar	O
de	O
derde	O
plaats	O
op	O
de	O
wereldranglijst	O
.	O

2006	O

Bij	O
de	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
moet	O
Kim	B-per
in	O
de	O
halve	O
finale	O
opgeven	O
in	O
haar	O
wedstrijd	O
tegen	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
.	O

Ondanks	O
de	O
opgave	O
bij	O
de	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
staat	O
Kim	B-per
per	O
30	O
januari	O
nummer	O
1	O
op	O
de	O
ranglijst	O
van	O
de	O
WTA	B-org
.	O

Sinds	O
20	O
maart	O
2006	O
heeft	O
Mauresmo	B-per
de	O
nummer-één	O
positie	O
terug	O
overgenomen	O
.	O

Op	O
7	O
mei	O
pakte	O
zij	O
haar	O
eerste	O
toernooizege	O
van	O
2006	O
door	O
het	O
graveltoernooi	O
van	O
Warschau	B-loc
te	O
winnen	O
.	O

Zij	O
versloeg	O
in	O
de	O
finale	O
de	O
Russische	B-loc
Svetlana	B-per
Koeznetsova	I-per
met	O
7-5	O
6-2	O
.	O

Kim	B-per
verliest	O
de	O
halve	O
finale	O
op	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
tegen	O
landgenote	O
en	O
latere	O
winnares	O
Justine	B-per
Henin	I-per
.	O

In	O
het	O
tornooi	O
van	O
Eastbourne	B-loc
(	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
)	O
,	O
waar	O
zij	O
haar	O
titel	O
verdedigt	O
,	O
stuit	O
zij	O
in	O
de	O
halve	O
finale	O
opnieuw	O
op	O
landgenote	O
Henin	B-per
.	O

Opnieuw	O
delft	O
Kim	B-per
het	O
onderspit	O
,	O
deze	O
keer	O
in	O
drie	O
sets	O
:	O
3-6	O
,	O
7-5	O
,	O
6-1	O
.	O

Toernooien	O
in	O
2006	O

WTA	B-eve
Eastbourne	I-eve

halve	O
finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
-	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
:	O
3-6	O
,	O
7-5	O
,	O
1-6	O

Grandslam	B-eve
Wimbledon	I-eve

1ste	O
ronde	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
2	O
)	O
-	O
Vera	B-per
Zvonoreva	I-per
:	O
7-5	O
,	O
6-3	O

2de	O
ronde	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
2	O
)	O
-	O
Viktoria	B-per
Kutuzova	I-per
:	O
walkover	O
Kutuzova	B-per

3de	O
ronde	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
2	O
)	O
-	O
Jie	B-per
Zheng	I-per
:	O
6-3	O
,	O
6-2	O

1/8	O
finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
2	O
)	O
-	O
Agnieszka	B-per
Radwanska	I-per
:	O
6-2	O
,	O
6-2	O

1/4	O
finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
2	O
)	O
-	O
Na	B-per
Li	I-per
(	O
27	O
)	O
:	O
6-4	O
,	O
7-5	O

1/2	O
finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
2	O
)	O
-	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
(	O
3	O
)	O
:	O
4-6	O
,	O
6-7	O
(	O
4-7	O
)	O

Fed	B-eve
Cup	I-eve
halve	O
finale	O

België	B-loc
-	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
van	I-loc
Amerika	I-loc
:	O
4-1	O

Stanford	B-loc

2de	O
ronde	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Jelena	B-per
Janlovic	I-per
:	O
5-7	O
,	O
6-2	O
,	O
6-2	O

1/4	O
finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Vera	B-per
Zvonareva	I-per
:	O
6-2	O
,	O
3-6	O
,	O
6-1	O

1/2	O
finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Nicole	B-per
Vaidisova	I-per
:	O
7-5	O
,	O
6-2	O

finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Patty	B-per
Schnyder	I-per
:	O
6-4	O
,	O
6-2	O

San	B-loc
Diego	I-loc

2de	O
ronde	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Samantha	B-per
Stosur	I-per
:	O
6-1	O
,	O
6-2	O

3de	O
ronde	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Jelena	B-per
Jankovic	I-per
:	O
6-4	O
,	O
3-6	O
,	O
6-3	O

1/4	O
finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Martina	B-per
Hingis	I-per
(	O
8	O
)	O
:	O
7-5	O
,	O
6-2	O

1/2	O
finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Nicole	B-per
Vaidisova	I-per
(	O
7	O
)	O
:	O
6-2	O
,	O
7-6	O

finale	O
:	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
1	O
)	O
-	O
Maria	B-per
Sharapova	I-per
(	O
2	O
)	O
:	O
5-7	O
,	O
5-7	O

Onderscheidingen	O

1999	O
:	O
Belgische	B-misc
Sportvrouw	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc

2000	I-misc
:	O
Belgische	B-misc
Sportvrouw	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc

2001	I-misc
:	O
Belgische	B-misc
Sportvrouw	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc

2002	I-misc
:	O
Belgische	B-misc
Sportvrouw	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc

2003	I-misc
:	O
Belgische	B-misc
Sportpersoonlijkheid	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc

2003	I-misc
:	O
Grootkruis	B-misc
in	I-misc
de	I-misc
Kroonorde	I-misc
,	O
uitgereikt	O
door	O
Koning	O
Albert	B-per
.	O

2005	O
:	O
Belgische	B-misc
Sportvrouw	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc

2005	I-misc
:	O
ITF	B-misc
(	I-misc
International	I-misc
Tennis	I-misc
Federation	I-misc
)	I-misc
wereldkampioen	I-misc

Titels	O
(	O
43	O
)	O

Enkelspel	O
(	O
32	O
)	O

Dubbelspel	O
(	O
11	O
)	O

Grand	B-eve
Slam	I-eve
&	O
Tour	B-eve
Championships	I-eve
Resultaten	O
(	O
Enkelspel	O
)	O

Head	O
to	O
head	O

Externe	O
link	O

http://www.kimclijsters.be	O
/	O

http://www.kim-clijsters.tk	O

