Antwerpen	B-loc
(	O
provincie	O
)	O

De	O
provincie	O
Antwerpen	B-loc
is	O
een	O
van	O
de	O
vijf	O
Vlaamse	B-loc
provincies	O
en	O
een	O
van	O
de	O
tien	O
provincies	O
van	O
België	B-loc
.	O

Ze	O
is	O
gelegen	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
ten	O
oosten	O
van	O
de	O
provincie	O
Oost-Vlaanderen	B-loc
,	O
ten	O
noorden	O
van	O
de	O
provincie	O
Vlaams-Brabant	B-loc
en	O
ten	O
westen	O
van	O
de	O
provincie	O
Limburg	B-loc
.	O

Informatie	O

Provinciehoofdplaats	O
:	O
Antwerpen	B-loc

Oppervlakte	O
:	O
2867	O
km²	O

Hoogste	O
punt	O
:	O
Beerzelberg	B-loc
(	O
55	O
m	O
)	O

Belangrijkste	O
waterlopen	O
:	O
Schelde	B-loc
,	O
Rupel	B-loc
,	O
Grote	B-loc
Nete	I-loc
,	O
Kleine	B-loc
Nete	I-loc

Aantal	O
inwoners	O
:	O
1.682.683	O
(	O
op	O
1	O
juli	O
2005	O
)	O

3	O
bestuurlijke	O
arrondissementen	O
:	O

arrondissement	O
Antwerpen	B-loc

arrondissement	O
Mechelen	B-loc

arrondissement	O
Turnhout	B-loc

Dialect	O
:	O
Antwerps	B-pro
(	O
in	O
ruimere	O
zin	O
:	O
Brabants	B-pro
)	O

Gouverneurs	O

Sinds	O
de	O
Belgische	O
onafhankelijkheid	O
(	O
1830	O
)	O
waren	O
de	O
opeenvolgende	O
gouverneurs	O
:	O

Graaf	O
François	B-per
de	I-per
Robiano	I-per
(	O
1830-1831	O
)	O

Jean-François	B-per
Tielemans	I-per
(	O
1831	O
)	O

Charles	B-per
Rogier	I-per
(	O
1831-1832	O
en	O
1834-1840	O
)	O

Henri	B-per
de	I-per
Brouckère	I-per
(	O
1840-1844	O
)	O

Jules	B-per
Malou	I-per
(	O
1844-1845	O
)	O

Jan	B-per
Teichmann	I-per
(	O
1845-1862	O
)	O

Ridder	O
Edward	B-per
Pycke	I-per
d'Ideghem	I-per
(	O
1862-1887	O
)	O

Charles	B-per
du	I-per
Bois	I-per
de	I-per
Vroylande	I-per
(	O
1887-1888	O
)	O

Baron	B-per
Edward	I-per
Osy	I-per
de	I-per
Zegwaart	I-per
(	O
1889-1900	O
)	O

Baron	B-per
Fredegand	I-per
Cogels	I-per
(	O
1900-1907	O
)	O

Graaf	O
Louis	B-per
de	I-per
Brouchoven	I-per
de	I-per
Bergeyck	I-per
(	O
1907-1908	O
)	O

Graaf	O
Ferdinand	B-per
de	I-per
Baillet-Latour	I-per
(	O
1908-1912	O
)	O

Baron	O
Gaston	B-per
van	I-per
de	I-per
Werve	I-per
de	I-per
Schilde	I-per
(	O
1912-1923	O
)	O

Baron	O
Georges	B-per
Holvoet	I-per
(	O
1923-1945	O
)	O

Richard	B-per
Declerck	I-per
(	O
1946-1966	O
)	O

Andries	B-per
Kinsbergen	I-per
(	O
1967-1993	O
)	O

Camille	B-per
Paulus	I-per
(	O
vanaf	O
1993	O
)	O

Actualiteit	O

Brabant	B-loc
900	O
jaar	O
in	O
2006	O

In	O
2006	O
is	O
het	O
Brabant	B-loc
900	O
jaar	O
.	O

Hier	O
wordt	O
gevierd	O
dat	O
negen	O
eeuwen	O
geleden	O
in	O
1106	O
aan	O
de	O
graaf	O
van	O
Leuven	B-loc
de	O
hertogstitel	O
(	O
Hertog	B-misc
van	O
Brabant	B-loc
)	O
werd	O
verleend	O
.	O

De	O
graven	O
van	O
Leuven	B-loc
en	O
hertogen	O
van	O
Brabant	B-loc
en	O
hunne	O
nazaten	O
maakten	O
daarvan	O
gebruik	O
door	O
hun	O
macht	O
en	O
hun	O
grondgebied	O
te	O
vergroten	O
.	O

Uiteindelijk	O
ontstond	O
zo	O
het	O
Hertogdom	B-loc
Brabant	I-loc
,	O
een	O
van	O
de	O
toonaangevende	O
gewesten	O
van	O
de	O
Nederlanden	B-loc
.	O

Het	O
omvatte	O
de	O
huidige	O
provincies	O
Noord-Brabant	B-loc
,	O
Antwerpen	B-loc
,	O
Vlaams-Brabant	B-loc
,	O
Waals-Brabant	B-loc
en	O
het	O
hoofdstedelijk	O
gewest	O
Brussel	B-loc
.	O

In	O
het	O
jaar	O
2006	O
worden	O
tal	O
van	O
activiteiten	O
georganiseerd	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
Brabant	B-loc
1106-2006	O
,	O
waarvoor	O
veel	O
(	O
internationale	O
)	O
bezoekers	O
worden	O
verwacht	O
in	O
Nederland	B-loc
en	O
Vlaanderen	B-loc
/	O
België	B-loc
voor	O
het	O
Brabant	B-eve
900	I-eve
jaar	I-eve
.	O

Arrondissementen	O

Overzicht	O
van	O
gemeenten	O
in	O
Antwerpen	B-loc

Gemeenten	O
met	O
een	O
stadstitel	O
hebben	O
«	O
(	O
stad	O
)	O
»	O
achter	O
de	O
naam	O

Bestuur	O

De	O
provincieraad	O
van	O
Antwerpen	B-loc
telt	O
84	O
zetels	O
.	O

De	O
zetelverdeling	O
is	O
als	O
volgt	O
:	O

CD&V	B-org
:	O
21	O

VLD	B-org
:	O
20	O

Vlaams	B-org
Belang	I-org
:	O
20	O

sp.a	O
:	O
12	O

Groen	B-org
!	I-org
:	O
9	O

N-VA	B-org
:	O
2	O

Het	O
dagelijks	O
bestuur	O
is	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
bestendige	O
deputatie	O
.	O

Die	O
telt	O
6	O
leden	O
en	O
wordt	O
voorgezeten	O
door	O
gouverneur	O
Camille	B-per
Paulus	I-per
.	O

De	O
uitslagen	O
van	O
de	O
provincieraadsverkiezingen	O
sinds	O
1994	O

Externe	O
link	O

Officiële	O
website	O
provincie	O
Antwerpen	B-loc

