Slag	O
bij	O
Waterloo	B-loc

De	O
Slag	O
bij	O
Waterloo	B-loc
was	O
een	O
veldslag	O
bij	O
het	O
dorp	O
Waterloo	B-loc
(	O
België	B-loc
)	O
.	O

Napoleon	B-per
Bonaparte	I-per
werd	O
hier	O
op	O
18	O
juni	O
1815	O
verslagen	O
door	O
een	O
combinatie	O
van	O
Britse/Nederlandse	B-misc
Hannoveraanse	B-loc
en	O
Pruisische	B-loc
legers	O
,	O
onder	O
leiding	O
van	O
respectievelijk	O
de	O
hertog	O
van	O
Wellington	B-loc
en	O
Blücher	B-per
.	O

Het	O
voorspel	O

In	O
1814	O
was	O
Bonaparte	B-per
na	O
zijn	O
nederlaag	O
bij	O
Leipzig	B-loc
naar	O
het	O
eiland	O
Elba	B-loc
verbannen	O
.	O

Daar	O
volgde	O
hij	O
met	O
interesse	O
het	O
gekrakeel	O
dat	O
in	O
Wenen	B-loc
losbarstte	O
over	O
de	O
landsverdeling	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Hij	O
begreep	O
dat	O
voor	O
hem	O
nog	O
niet	O
alles	O
verloren	O
was	O
.	O

Op	O
26	O
februari	O
1815	O
ontsnapte	O
hij	O
van	O
het	O
eiland	O
,	O
en	O
op	O
1	O
maart	O
arriveerde	O
hij	O
met	O
een	O
legertje	O
van	O
800	O
man	O
in	O
de	O
Franse	B-loc
havenstad	O
Cannes	B-loc
.	O

Snel	O
trok	O
hij	O
met	O
zijn	O
persoonlijke	O
garde	O
op	O
naar	O
het	O
noorden	O
,	O
richting	O
Parijs	B-loc
.	O

Maarschalk	O
Michel	B-per
Ney	I-per
,	O
aanvoerder	O
van	O
het	O
Franse	B-loc
leger	O
en	O
voormalig	O
maarschalk	O
onder	O
Napoleon	B-per
,	O
werd	O
opgeroepen	O
om	O
de	O
keizer	O
tegen	O
te	O
houden	O
,	O
maar	O
liep	O
met	O
zijn	O
hele	O
leger	O
over	O
naar	O
zijn	O
voormalige	O
baas	O
.	O

Op	O
20	O
maart	O
zetelde	O
deze	O
weer	O
in	O
zijn	O
keizerlijk	O
paleis	O
.	O

Haastig	O
trommelden	O
de	O
geallieerden	O
hun	O
legers	O
op	O
en	O
rukten	O
op	O
richting	O
Frankrijk	B-loc
.	O

Napoleon	B-per
wilde	O
echter	O
zijn	O
'	O
keizerrijk	O
'	O
heroveren	O
,	O
en	O
dat	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
,	O
voordat	O
de	O
andere	O
staten	O
in	O
Europa	B-loc
klaar	O
waren	O
om	O
Frankrijk	B-loc
binnen	O
te	O
vallen	O
en	O
hem	O
weer	O
gevangen	O
te	O
nemen	O
.	O

Hij	O
mobiliseerde	O
in	O
twee	O
maanden	O
tijd	O
een	O
leger	O
van	O
200.000	O
manschappen	O
en	O
trok	O
met	O
120.000	O
naar	O
de	O
Frans-Belgische	B-misc
grens	O
.	O

Op	O
14	O
juni	O
stak	O
hij	O
die	O
over	O
.	O

Met	O
zijn	O
opmars	O
viel	O
hij	O
aan	O
op	O
het	O
punt	O
waarop	O
het	O
Pruisische	B-loc
en	O
het	O
Brits-Nederlandse	B-misc
leger	O
onder	O
de	O
Hertog	B-misc
van	O
Wellington	B-loc
aan	O
elkaar	O
grensden	O
,	O
traditioneel	O
een	O
zwak	O
punt	O
.	O

Aan	O
de	O
slag	O
bij	O
Waterloo	B-loc
gingen	O
op	O
16	O
juni	O
twee	O
andere	O
veldslagen	O
vooraf	O
.	O

Zo	O
stuitte	O
hij	O
op	O
het	O
Pruisische	B-loc
leger	O
van	O
Blücher	B-per
,	O
dat	O
in	O
de	O
slag	O
bij	O
Ligny	B-loc
tot	O
de	O
terugtocht	O
gedwongen	O
werd	O
.	O

Blücher	B-per
werd	O
bij	O
Ligny	B-loc
teruggedreven	O
,	O
maar	O
hield	O
zijn	O
leger	O
intact	O
.	O

Terwijl	O
de	O
slag	O
bij	O
Ligny	B-loc
gestreden	O
werd	O
,	O
vond	O
tegelijkertijd	O
de	O
Slag	B-misc
bij	O
Quatre	B-loc
Bras	I-loc
plaats	O
.	O

Wellington	B-loc
en	O
Blücher	B-per

Napoleon	B-per
had	O
het	O
terugtrekkende	O
Pruisische	B-loc
leger	O
laten	O
achtervolgen	O
door	O
Grouchy	B-per
met	O
een	O
leger	O
van	O
35.000	O
man	O
(	O
het	O
Franse	B-loc
3e	O
en	O
4e	O
korps	O
)	O
.	O

Maar	O
dit	O
was	O
op	O
ontoereikende	O
wijze	O
gebeurd	O
,	O
en	O
Blücher	B-per
kon	O
zijn	O
leger	O
hergroeperen	O
en	O
richting	O
Wellington	B-loc
trekken	O
.	O

Door	O
de	O
Pruisische	B-loc
nederlaag	O
bij	O
Ligny	B-loc
was	O
Wellingtons	B-loc
positie	O
bij	O
Quatre-Bras	B-loc
onhoudbaar	O
geworden	O
.	O

De	O
17e	O
juni	O
,	O
een	O
dag	O
waarop	O
het	O
vrijwel	O
voortdurend	O
regende	O
,	O
trok	O
hij	O
zich	O
daarom	O
terug	O
in	O
noordelijke	O
richting	O
.	O

Ney	B-per
zette	O
geen	O
druk	O
op	O
de	O
Engels/Nederlandse	B-misc
positie	O
.	O

Toen	O
Wellington	B-loc
per	O
brief	O
vernam	O
dat	O
Blücher	B-per
parallel	O
met	O
hem	O
terugviel	O
richting	O
Waver	B-loc
en	O
hem	O
bij	O
zou	O
staan	O
,	O
stelde	O
hij	O
zijn	O
legers	O
op	O
achter	O
een	O
natuurlijke	O
glooiing	O
,	O
het	O
plateau	O
van	O
Mont-Saint-Jean	B-loc
ten	O
zuiden	O
van	O
Waterloo	B-loc
en	O
wachtte	O
daar	O
de	O
vijand	O
op	O
.	O

Waterloo	B-loc

De	O
nacht	O
van	O
17	O
op	O
18	O
juni	O
regende	O
het	O
nog	O
altijd	O
;	O
de	O
lössachtige	O
grond	O
veranderde	O
in	O
bruine	O
modder	O
.	O

Dat	O
was	O
de	O
reden	O
dat	O
Napoleon	B-per
de	O
volgende	O
dag	O
pas	O
om	O
half	O
twaalf	O
het	O
sein	O
tot	O
de	O
aanval	O
gaf	O
.	O

Maar	O
ook	O
toen	O
was	O
het	O
nog	O
te	O
nat	O
om	O
artillerie	O
snel	O
te	O
kunnen	O
verslepen	O
.	O

Mede	O
daardoor	O
slaagde	O
Napoleons	B-per
broer	O
Jérôme	B-per
Bonaparte	I-per
er	O
niet	O
in	O
de	O
boerderij	O
«	O
Hougoumont	B-loc
»	O
te	O
nemen	O
.	O

Die	O
aanval	O
was	O
een	O
afleidingsmanoeuvre	O
voor	O
de	O
centrale	O
aanval	O
die	O
omstreeks	O
twee	O
uur	O
's	O
middags	O
door	O
maarschalk	O
Ney	B-per
tegen	O
Mont-Saint-Jean	B-loc
werd	O
ingezet	O
.	O

Aan	O
de	O
aanval	O
ging	O
een	O
incident	O
vooraf	O
dat	O
een	O
belangrijke	O
invloed	O
had	O
op	O
het	O
aanzien	O
van	O
het	O
Nederlandse	B-loc
leger	O
bij	O
de	O
Engelsen	B-loc
.	O

De	O
brigade	O
van	O
Bylandt	B-per
,	O
die	O
bij	O
Quatre	B-loc
Bras	I-loc
reeds	O
forse	O
verliezen	O
had	O
geleden	O
,	O
was	O
tot	O
stomme	O
verbazing	O
van	O
vele	O
ooggetuigen	O
en	O
geschiedschrijvers	O
,	O
vóór	O
de	O
geallieerde	O
linie	O
opgesteld	O
.	O

Ze	O
stonden	O
zo	O
open	O
en	O
bloot	O
voor	O
de	O
Fransen	B-loc
,	O
terwijl	O
de	O
rest	O
van	O
het	O
geallieerde	O
leger	O
achter	O
de	O
heuvelkam	O
stond	O
.	O

Bovendien	O
waren	O
de	O
flanken	O
ongedekt	O
.	O

De	O
Nederlanders	B-loc
trokken	O
op	O
eigen	O
initiatief	O
terug	O
in	O
de	O
holle	O
weg	O
op	O
de	O
heuvelkam	O
waar	O
ze	O
meer	O
beschut	O
waren	O
.	O

Er	O
werd	O
bevolen	O
om	O
in	O
rijen	O
op	O
de	O
grond	O
te	O
gaan	O
liggen	O
.	O

Ondertussen	O
werd	O
er	O
door	O
de	O
Fransen	B-loc
een	O
'	O
Grand	B-misc
Batterie	I-misc
'	O
verzameld	O
van	O
76	O
kanonnen	O
en	O
houwitsers	O
.	O

Omstreeks	O
1	O
uur	O
's	O
middags	O
barstte	O
het	O
bombardement	O
van	O
deze	O
'	O
grand	O
batterie	O
'	O
los	O
.	O

Het	O
bombardement	O
had	O
minder	O
effect	O
dan	O
verwacht	O
:	O
de	O
Britten	B-loc
stonden	O
beschut	O
achter	O
de	O
heuvelkam	O
.	O

Ook	O
de	O
Nederlandse	B-loc
brigade	O
van	O
Bylandt	B-per
,	O
die	O
oorspronkelijk	O
opgesteld	O
stond	O
op	O
de	O
heuvelkam	O
,	O
is	O
,	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
mythe	O
,	O
op	O
tijd	O
teruggetrokken	O
achter	O
de	O
heuvelkam	O
,	O
en	O
heeft	O
weinig	O
slachtoffers	O
geleden	O
.	O

D'Erlons	B-per
aanval	O

Napoleon	B-per
gaf	O
bevel	O
tot	O
een	O
aanval	O
door	O
de	O
vier	O
divisies	O
van	O
D'Erlons	B-per
1e	O
legerkorps	O
,	O
samen	O
zo'n	O
16	O
000	O
man	O
,	O
op	O
de	O
geallieerde	O
linkervleugel	O
.	O

In	O
vier	O
gigantische	O
aanvalscolonnes	O
marcheerden	O
zijn	O
troepen	O
voorwaarts	O
.	O

De	O
aanval	O
was	O
gericht	O
op	O
de	O
zwakkere	O
oostflank	O
van	O
de	O
geallieerden	O
.	O

De	O
aanval	O
kwam	O
dus	O
recht	O
op	O
de	O
brigade	O
van	O
Bylandt	B-per
af	O
.	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
wat	O
Engelse	B-loc
historici	O
beweren	O
,	O
zeggen	O
ooggetuigenverslagen	O
dat	O
de	O
brigade	O
de	O
Franse	B-loc
aanval	O
zelfs	O
enige	O
tijd	O
weerstaan	O
heeft	O
.	O

Onder	O
druk	O
van	O
de	O
overmacht	O
trokken	O
ze	O
zich	O
terug	O
achter	O
de	O
eerste	O
Britse	B-loc
linie	O
.	O

Hier	O
werden	O
de	O
ontplooide	O
Franse	B-loc
colonnes	O
tot	O
staan	O
gebracht	O
door	O
een	O
tegenaanval	O
van	O
twee	O
Britse	B-loc
infanteriebrigades	O
van	O
Pictons	B-per
divisie	O
,	O
gesteund	O
door	O
de	O
brigade	O
van	O
Bylandt	B-per
en	O
een	O
andere	O
Britse	B-loc
brigade	O
.	O

Dit	O
was	O
voor	O
Wellington	B-loc
het	O
sein	O
om	O
zijn	O
cavalerie	O
een	O
tegenaanval	O
te	O
laten	O
uitvoeren	O
(	O
o.a.	O
de	O
Scots	B-org
Greys	I-org
)	O
.	O

De	O
twee	O
Britse	B-loc
brigades	O
zware	O
cavalerie	O
reden	O
op	O
de	O
Fransen	B-loc
in	O
,	O
en	O
de	O
Fransen	B-loc
begonnen	O
zich	O
terug	O
te	O
trekken	O
,	O
wat	O
uitmondde	O
in	O
een	O
vlucht	O
met	O
de	O
Britse	B-loc
cavalerie	O
in	O
de	O
achtervolging	O
.	O

De	O
Britse	B-loc
cavalerie	O
werd	O
overmoedig	O
en	O
wilde	O
meteen	O
ook	O
maar	O
de	O
'	O
grand	O
batterie	O
'	O
oprollen	O
,	O
maar	O
die	O
schoot	O
terug	O
.	O

Ondertussen	O
kwam	O
er	O
Franse	B-loc
cavalerie	O
aangesneld	O
en	O
die	O
sneed	O
de	O
Britten	B-loc
af	O
van	O
de	O
rest	O
van	O
het	O
geallieerde	O
leger	O
.	O

Drie	O
andere	O
lichte	O
geallieerde	O
cavaleriebrigades	O
,	O
waaronder	O
een	O
Nederlandse	B-loc
,	O
moesten	O
hen	O
komen	O
ontzetten	O
.	O

Resultaat	O
was	O
dat	O
de	O
geallieerde	O
linie	O
nog	O
intact	O
was	O
,	O
maar	O
dat	O
Wellington	B-loc
nog	O
maar	O
één	O
grote	O
formatie	O
zware	O
cavalerie	O
over	O
had	O
:	O
de	O
Nederlandse	B-loc
brigade	O
van	O
Trip	B-per
.	O

Aan	O
de	O
Franse	B-loc
zijde	O
zou	O
het	O
eerste	O
legerkorps	O
van	O
d'Erlons	B-per
echter	O
een	O
aantal	O
uren	O
nodig	O
hebben	O
om	O
te	O
reorganiseren	O
.	O

De	O
slag	O
gaat	O
verder	O

Ondertussen	O
waren	O
de	O
Pruisen	B-loc
in	O
aantocht	O
.	O

Napoleon	B-per
kreeg	O
door	O
dat	O
de	O
Pruisen	B-loc
naderden	O
en	O
zond	O
zijn	O
reserve	O
,	O
het	O
VI	O
korps	O
en	O
2	O
cavaleriedivisies	O
samen	O
15	O
000	O
man	O
,	O
richting	O
de	O
Pruisen	B-loc
.	O

Hierdoor	O
had	O
Napoleon	B-per
op	O
de	O
garde	O
na	O
geen	O
enkele	O
infanteriereserves	O
meer	O
.	O

Hierdoor	O
liet	O
Napoleon	B-per
maarschalk	O
Ney	B-per
de	O
geallieerden	O
met	O
cavalerie	O
bestormen	O
.	O

Trompetten	O
bliezen	O
de	O
aanval	O
en	O
dwars	O
door	O
de	O
modder	O
galoppeerden	O
zijn	O
ruiters	O
in	O
het	O
centrum	O
tegen	O
de	O
glooiing	O
van	O
de	O
Mont-Saint-Jean	B-loc
op	O
.	O

De	O
geallieerde	O
infanterie	O
formeerde	O
zich	O
in	O
defensieve	O
carrés	O
,	O
en	O
werden	O
onneembaar	O
voor	O
cavalerie	O
zonder	O
steun	O
van	O
infanterie	O
en	O
artillerie	O
.	O

De	O
hoeve	O
«	O
La	B-loc
Haye	I-loc
Sainte	I-loc
»	O
,	O
die	O
tussen	O
Napoleon	B-per
en	O
het	O
geallieerde	O
leger	O
in	O
stond	O
,	O
was	O
voor	O
beide	O
zijden	O
van	O
vitaal	O
belang	O
.	O

Daar	O
konden	O
de	O
infanterie	O
en	O
artillerie	O
tegengehouden	O
worden	O
.	O

De	O
Franse	B-loc
cavalerie	O
had	O
zich	O
intussen	O
meester	O
gemaakt	O
van	O
de	O
kanonnen	O
van	O
artillerie-eenheden	O
die	O
niet	O
op	O
tijd	O
in	O
de	O
carrés	O
getrokken	O
kon	O
worden	O
.	O

Ney	B-per
bleef	O
nieuwe	O
troepen	O
eisen	O
,	O
niet	O
wetend	O
dat	O
Napoleon	B-per
op	O
zijn	O
oostflank	O
al	O
door	O
voorposten	O
van	O
de	O
Pruisen	B-loc
werd	O
aangevallen	O
.	O

De	O
Franse	B-loc
reserve	O
kon	O
niet	O
op	O
tegen	O
de	O
Pruisische	B-loc
overmacht	O
.	O

Napoleon	B-per
zette	O
daarom	O
zijn	O
10	O
000	O
man	O
sterke	O
jonge	O
garde	O
in	O
.	O

In	O
felle	O
straatgevechten	O
in	O
Plancenoit	B-loc
lukte	O
het	O
de	O
Fransen	B-loc
nog	O
steeds	O
niet	O
om	O
de	O
Pruisen	B-loc
terug	O
te	O
dringen	O
.	O

Hierdoor	O
was	O
Napoleon	B-per
genoodzaakt	O
om	O
2	O
bataljons	O
oude	O
garde	O
in	O
te	O
zetten	O
.	O

Wonder	O
boven	O
wonder	O
lukte	O
het	O
de	O
oude	O
garde	O
het	O
tij	O
te	O
keren	O
en	O
de	O
Pruisen	B-loc
werden	O
voorlopig	O
teruggedrongen	O
.	O

Ondertussen	O
slaagde	O
Ney	B-per
erin	O
,	O
onder	O
dekking	O
van	O
de	O
cavalerie	O
,	O
met	O
opgetrommelde	O
infanterie	O
de	O
hoeve	O
«	O
La	B-loc
Haye	I-loc
Sainte	I-loc
»	O
in	O
te	O
nemen	O
.	O

De	O
KGL	B-org
(	O
King's	B-org
German	I-org
Legion	I-org
)	O
werd	O
verdreven	O
,	O
de	O
hoeve	O
werd	O
door	O
de	O
Fransen	B-loc
ingenomen	O
.	O

De	O
Fransen	B-loc
hadden	O
nog	O
alle	O
kans	O
om	O
te	O
winnen	O
.	O

De	O
nederlaag	O
van	O
de	O
Garde	B-misc

Napoleon	B-per
probeerde	O
met	O
een	O
laatste	O
krachtsinspanning	O
de	O
zege	O
zeker	O
te	O
stellen	O
,	O
en	O
gaf	O
bevel	O
voor	O
nóg	O
een	O
stormloop	O
.	O

Hij	O
wist	O
dat	O
hij	O
door	O
zijn	O
reserves	O
heen	O
was	O
,	O
en	O
kwam	O
hierdoor	O
persoonlijk	O
zijn	O
garde	O
afleveren	O
.	O

Om	O
het	O
moreel	O
hoog	O
te	O
houden	O
riep	O
Napoleon	B-per
:	O
«	O
Grouchy	B-per
,	O
Grouchy	B-per
is	O
daar	O
!	O
»	O
,	O
maar	O
wetend	O
dat	O
het	O
de	O
Pruisen	B-loc
onder	O
Blücher	B-per
waren	O
.	O

De	O
geallieerde	O
posities	O
werden	O
verdedigd	O
door	O
Engelsen	B-loc
,	O
Hannoveranen	B-loc
en	O
Nassauers	B-loc
.	O

De	O
Franse	B-loc
middengarde	O
,	O
hoewel	O
in	O
de	O
minderheid	O
,	O
viel	O
hen	O
aan	O
en	O
versloeg	O
hen	O
.	O

Er	O
ontstond	O
een	O
gat	O
in	O
de	O
geallieerde	O
linie	O
.	O

Maar	O
Wellington	B-loc
beschikte	O
over	O
voldoende	O
reserves	O
en	O
weldra	O
vulden	O
de	O
Engelse	B-loc
Foot	B-org
Guards	I-org
en	O
de	O
frisse	O
Nederlandse	B-loc
3e	O
divisie	O
,	O
geleid	O
door	O
Generaal	B-misc
Chassé	B-per
,	O
het	O
gat	O
op	O
.	O

De	O
Engelsen	B-loc
ontvingen	O
de	O
middengarde	O
met	O
een	O
salvo	O
en	O
een	O
bajonetcharge	O
,	O
terwijl	O
de	O
Nederlanders	B-loc
hun	O
artillerie	O
hun	O
werk	O
lieten	O
doen	O
.	O

Met	O
een	O
aantal	O
kartetssalvo's	O
van	O
de	O
artillerie	O
werd	O
een	O
ware	O
slachting	O
aangericht	O
onder	O
de	O
Fransen	B-loc
,	O
die	O
tot	O
hun	O
stomme	O
verbazing	O
ook	O
nog	O
eens	O
een	O
bajonetcharge	O
te	O
verwerken	O
kregen	O
.	O

De	O
Fransen	B-loc
aarzelden	O
,	O
begonnen	O
zich	O
terug	O
te	O
trekken	O
,	O
en	O
vluchtten	O
daarna	O
.	O

Ondertussen	O
waren	O
ook	O
de	O
Pruisen	B-loc
weer	O
doorgedrongen	O
tot	O
Plancenoit	B-loc
.	O

Plancenoit	B-loc
werd	O
verdedigd	O
door	O
ongeveer	O
20	O
000	O
Fransen	B-loc
van	O
Lobau's	B-misc
VI	O
korps	O
;	O
2	O
cavaleriedivisies	O
;	O
de	O
8	O
bataljons	O
van	O
de	O
Jonge	B-org
Garde	I-org
en	O
2	O
bataljons	O
van	O
de	O
Oude	B-org
Garde	I-org
tegen	O
ongeveer	O
30	O
000	O
Pruisen	O
.	O

De	O
Fransen	B-loc
hielden	O
de	O
verdediging	O
ongeveer	O
een	O
uur	O
vol	O
voordat	O
ze	O
er	O
door	O
een	O
gigantische	O
Pruisische	B-loc
tegenaanval	O
en	O
bloedige	O
straatgevechten	O
uit	O
werden	O
gedreven	O
.	O

De	O
laatste	O
eenheid	O
die	O
vluchtte	O
was	O
de	O
Oude	B-org
Garde	I-org
die	O
de	O
kerk	O
en	O
het	O
kerkhof	O
verdedigde	O
.	O

De	O
Franse	B-loc
verliezen	O
waren	O
verschrikkelijk	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
het	O
1e	O
bataljon	O
Tirailleurs	B-misc
van	O
de	O
Jonge	B-org
Garde	I-org
verloor	O
die	O
dag	O
92%	O
van	O
zijn	O
mannen	O
aan	O
doden	O
en	O
gewonden	O
.	O

De	O
Oude	B-org
Garde	I-org
,	O
de	O
meest	O
geharde	O
soldaten	O
van	O
allemaal	O
en	O
nog	O
altijd	O
trouw	O
aan	O
Napoleon	B-per
,	O
dekte	O
de	O
aftocht	O
van	O
hun	O
Keizer	B-misc
.	O

In	O
perfecte	O
formaties	O
wisten	O
zij	O
nog	O
een	O
aantal	O
aanvallen	O
van	O
de	O
geallieerden	O
af	O
te	O
slaan	O
alvorens	O
zich	O
al	O
vechtend	O
terug	O
te	O
trekken	O
.	O

Generaal	O
Cambronne	B-per
,	O
uitgedaagd	O
om	O
zich	O
over	O
te	O
geven	O
,	O
zou	O
toen	O
de	O
historische	O
woorden	O
hebben	O
gesproken	O
:	O
"	O
Mijn	O
garde	O
sterft	O
,	O
maar	O
geeft	O
zich	O
niet	O
over	O
!	O
"	O

(	O
een	O
andere	O
variant	O
is	O
dat	O
hij	O
zich	O
beperkte	O
tot	O
een	O
kort	O
maar	O
krachtig	O
antwoord	O
:	O
"	O
Merde	O
!	O
"	O
)	O
.	O

In	O
werkelijkheid	O
werd	O
hij	O
gevangen	O
genomen	O
door	O
de	O
Britse	B-loc
generaal	O
Halkett	B-per
.	O

De	O
laatste	O
twee	O
carrés	O
van	O
de	O
Oude	B-org
Garde	I-org
vormden	O
een	O
levend	O
schild	O
voor	O
Napoleon	B-per
en	O
zijn	O
staf	O
.	O

Deze	O
carrés	O
waren	O
het	O
Eerste	B-org
Regiment	I-org
Grenadiers	I-org
en	O
het	O
Eerste	B-misc
Batallion	I-misc
van	O
het	O
Eerste	B-org
Regiment	I-org
Jagers	I-org
,	O
dé	O
beste	O
soldaten	O
in	O
het	O
Franse	B-loc
leger	O
.	O

Deze	O
carrés	O
wisten	O
tezamen	O
met	O
de	O
nog	O
resterende	O
Franse	B-loc
cavaleriebrigades	O
alle	O
aanvallen	O
van	O
de	O
gealieerden	O
af	O
te	O
slaan	O
.	O

Het	O
laatste	O
carré	O
Jagers	B-misc
van	O
de	O
Keizerlijke	B-org
Oude	I-org
Garde	I-org
dat	O
de	O
aftocht	O
dekte	O
,	O
werd	O
geleid	O
door	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
kolonel	O
Jan	B-per
Coenraad	I-per
Duuring	I-per
.	O

In	O
dit	O
carré	O
bevond	O
zich	O
een	O
ruime	O
tijd	O
Napoleon	B-per
alvorens	O
hij	O
zijn	O
soldaten	O
moest	O
verlaten	O
om	O
naar	O
Parijs	B-loc
te	O
rijden	O
(	O
hij	O
vreesde	O
een	O
opstand	O
van	O
de	O
Parijzenaars	B-loc
)	O
.	O

Na	O
de	O
slag	O

Napoleon	B-per
trok	O
zich	O
terug	O
naar	O
Parijs	B-loc
,	O
dat	O
hij	O
op	O
21	O
juni	O
1815	O
bereikte	O
,	O
maar	O
hij	O
werd	O
niet	O
meer	O
als	O
keizer	O
erkend	O
.	O

Een	O
paar	O
weken	O
wachtte	O
hij	O
werkeloos	O
op	O
het	O
landgoed	O
Malmaison	B-loc
bij	O
Parijs	B-loc
.	O

Een	O
poging	O
om	O
naar	O
Amerika	B-loc
te	O
vluchten	O
werd	O
verijdeld	O
omdat	O
de	O
Engelsen	B-loc
alle	O
havens	O
hadden	O
afgegrendeld	O
.	O

Vervolgens	O
vroeg	O
hij	O
politiek	O
asiel	O
aan	O
in	O
Engeland	B-loc
.	O

Hij	O
probeerde	O
dat	O
op	O
diplomatieke	O
wijze	O
:	O
«	O
Laat	O
ik	O
mij	O
onderwerpen	O
aan	O
de	O
edelmoedigste	O
van	O
mijn	O
vijanden	O
»	O

Sint	B-loc
Helena	I-loc

Napoleon	B-per
kreeg	O
asiel	O
van	O
de	O
Britten	B-loc
,	O
maar	O
anders	O
dan	O
hij	O
had	O
verwacht	O
.	O

Hij	O
werd	O
als	O
gevangene	O
aan	O
boord	O
van	O
het	O
marineschip	O
«	O
Northumberland	B-pro
»	O
vervoerd	O
en	O
na	O
een	O
tocht	O
van	O
70	O
dagen	O
afgezet	O
op	O
het	O
verlaten	O
eiland	O
Sint	B-loc
Helena	I-loc
,	O
in	O
het	O
zuidelijke	O
deel	O
van	O
de	O
Atlantische	B-loc
Oceaan	I-loc
.	O

Nog	O
zes	O
jaar	O
bracht	O
Napoleon	B-per
daar	O
door	O
voordat	O
hij	O
op	O
5	O
mei	O
1821	O
stierf	O
.	O

In	O
1840	O
werd	O
zijn	O
stoffelijk	O
overschot	O
naar	O
Parijs	B-loc
overgebracht	O
,	O
en	O
bijgezet	O
in	O
de	O
Dôme	B-loc
des	I-loc
Invalides	I-loc
.	O

Zie	O
ook	O

Leeuw	B-loc
van	I-loc
Waterloo	I-loc
,	O
het	O
herdenkingsmonument	O
aan	O
de	O
overwinning	O
op	O
Napoleon	B-per
.	O

Externe	O
links	O

The	B-pro
contribution	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
Netherlands	I-pro
Mobile	I-pro
Army	I-pro
Geeft	O
volledig	O
overzicht	O
van	O
deelname	O
Nederlandse	B-loc
troepen	O
aan	O
de	O
1815	O
campagne	O
,	O
door	O
Erwin	B-per
Muilwijk	I-per
.	O

The	B-pro
campaign	I-pro
of	I-pro
1815	I-pro
:	I-pro
a	I-pro
study	I-pro
Complete	I-pro
studie	O
over	O
de	O
1815	O
campagne	O
;	O
over	O
alle	O
deelnemende	O
legers	O
.	O

Door	O
Pierre	B-per
de	I-per
Wit	I-per
.	O

