Hasselt	B-loc
(	O
België	B-loc
)	O

Hasselt	B-loc
(	O
Limburgs	B-pro
:	O
«	O
Hasselt	B-loc
»	O
)	O
is	O
de	O
hoofdplaats	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
provincie	O
Limburg	B-loc
en	O
telt	O
ruim	O
70.000	O
inwoners	O
.	O

Hasselt	B-loc
is	O
gelegen	O
aan	O
het	O
Albertkanaal	B-loc
en	O
de	O
Demer	B-loc
,	O
tussen	O
de	O
Kempen	B-loc
en	O
Haspengouw	B-loc
,	O
midden	O
in	O
de	O
Euregio	B-loc
.	O

De	O
stad	O
heeft	O
als	O
bijnaam	O
"	O
Hoofdstad	B-misc
van	I-misc
de	I-misc
smaak	I-misc
"	O
.	O

Historisch	O

Hasselt	B-loc
ontstond	O
rond	O
de	O
zevende	O
eeuw	O
aan	O
de	O
Helbeek	B-loc
,	O
een	O
bijriviertje	O
van	O
de	O
Demer	B-loc
.	O

De	O
naam	O
Hasselt	B-loc
zou	O
afgeleid	O
zijn	O
van	O
`	O
Hasaluth	B-misc
'	O
hetgeen	O
hazelarenbos	O
betekent	O
.	O

Het	O
was	O
één	O
van	O
de	O
«	O
Goede	B-misc
steden	I-misc
»	O
van	O
het	O
vroegere	O
graafschap	O
Loon	B-loc
,	O
waarvan	O
de	O
grenzen	O
ongeveer	O
samenvielen	O
met	O
de	O
huidige	O
provincie	O
Limburg	B-loc
.	O

Hasselt	B-loc
werd	O
voor	O
het	O
eerst	O
vernoemd	O
in	O
1165	O
en	O
kreeg	O
kort	O
daarna	O
de	O
felbegeerde	O
Luikse	B-loc
stadsrechten	O
.	O

In	O
1232	O
werd	O
deze	O
status	O
bevestigd	O
door	O
graaf	O
Arnold	B-per
IV	I-per
.	O

Deze	O
Luikse	B-loc
stadsrechten	O
hielden	O
in	O
dat	O
de	O
burgers	O
vrijgesteld	O
waren	O
van	O
karweien	O
op	O
het	O
domein	O
van	O
de	O
graaf	O
en	O
zich	O
zo	O
meer	O
op	O
handel	O
en	O
nijverheid	O
konden	O
toeleggen	O
.	O

In	O
1236	O
richtten	O
de	O
augustijnen	O
in	O
Hasselt	B-loc
een	O
klooster	O
op	O
en	O
stichtten	O
er	O
een	O
college	O
.	O

De	O
augustijnenkerk	O
,	O
waar	O
Diederik	B-per
van	I-per
Heinsberg	I-per
werd	O
begraven	O
,	O
is	O
inmiddels	O
verdwenen	O
.	O

Hoewel	O
de	O
stad	O
Borgloon	B-loc
officieel	O
hoofdplaats	O
was	O
van	O
dit	O
kleine	O
vorstendom	O
zou	O
Hasselt	B-loc
toch	O
uitgroeien	O
tot	O
de	O
belangrijkste	O
stad	O
dankzij	O
de	O
gunstige	O
geografische	O
ligging	O
en	O
dankzij	O
de	O
nabijheid	O
van	O
de	O
grafelijke	O
burcht	O
en	O
de	O
abdij	O
van	O
Herkenrode	B-loc
in	O
Kuringen	B-loc
.	O

In	O
1366	O
werd	O
het	O
graafschap	O
Loon	B-loc
ingelijfd	O
bij	O
het	O
prinsbisdom	O
Luik	B-loc
.	O

Om	O
zijn	O
Loonsgezindheid	B-misc
te	O
bewijzen	O
nam	O
Hasselt	B-loc
het	O
initiatief	O
door	O
in	O
1424	O
het	O
Luikse	B-loc
perron	O
op	O
zijn	O
wapen	O
te	O
vervangen	O
door	O
het	O
Loonse	B-loc
gefaasd	O
schild	O
.	O

Toch	O
bleef	O
de	O
situatie	O
onveranderd	O
tot	O
bij	O
de	O
aanhechting	O
aan	O
Frankrijk	B-loc
in	O
1794	O
.	O

Maastricht	B-loc
werd	O
hoofdplaats	O
van	O
het	O
gebied	O
dat	O
toen	O
het	O
Departement	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Nedermaas	I-loc
heette	O
.	O

Na	O
de	O
nederlaag	O
van	O
Napoleon	B-per
en	O
de	O
vereniging	O
met	O
Nederland	B-loc
werd	O
de	O
naam	O
`	O
Limburg	B-loc
'	O
gekozen	O
.	O

Ook	O
toen	O
België	B-loc
onafhankelijk	O
werd	O
bleef	O
deze	O
naam	O
behouden	O
en	O
werd	O
`	O
Loon	B-loc
'	O
vergeten	O
.	O

In	O
1839	O
werd	O
Hasselt	B-loc
hoofdplaats	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
provincie	O
Limburg	B-loc
.	O

De	O
fundamenten	O
van	O
Hasselts	B-loc
bekende	O
jeneverindustrie	O
werden	O
in	O
de	O
achttiende	O
eeuw	O
gelegd	O
.	O

Deze	O
kwam	O
in	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
tot	O
haar	O
grootste	O
bloei	O
.	O

De	O
aanleg	O
van	O
het	O
Albertkanaal	B-loc
(	O
1930-1939	O
)	O
zorgde	O
voor	O
nieuwe	O
industriële	O
impulsen	O
.	O

Het	O
kanaal	O
loopt	O
dwars	O
door	O
het	O
gehucht	O
Godsheide	B-loc
.	O

Waar	O
nu	O
(	O
2005	O
)	O
de	O
provinciale	O
bibliotheek	O
staat	O
(	O
hoek	O
Badderijstraat	B-loc
en	O
Martelarenlaan	B-loc
)	O
,	O
stond	O
vroeger	O
de	O
internationaal	O
bekende	O
Hasseltse	B-loc
keramiekfabriek	O
.	O

Deze	O
'	O
Manufacture	B-org
de	I-org
Céramiques	I-org
Décoratives	I-org
de	I-org
Hasselt	I-org
'	O
produceerde	O
tussen	O
1895	O
en	O
1954	O
vooral	O
siervoorwerpen	O
en	O
bouwaardewerk	O
,	O
zoals	O
geglazuurde	O
baksteen	O
en	O
wandtegels	O
.	O

In	O
de	O
gebouwen	O
van	O
deze	O
keramiekfabriek	O
begonnen	O
in	O
1955	O
voorlopig	O
de	O
activiteiten	O
van	O
wat	O
de	O
grootste	O
vestiging	O
van	O
Philips	B-org
buiten	O
Eindhoven	B-loc
zou	O
worden	O
.	O

De	O
fabriek	O
werd	O
gevestigd	O
aan	O
de	O
Kempischesteenweg	B-loc
.	O

In	O
1970	O
werkten	O
er	O
ruim	O
5000	O
personeelsleden	O
.	O

Philips	B-org
Hasselt	I-org
zou	O
wereldberoemd	O
worden	O
door	O
de	O
uitvinding	O
van	O
de	O
compact	O
cassette	O
en	O
de	O
bijbehorende	O
audiocassetterecorder	O
in	O
1963	O
en	O
de	O
ontwikkeling	O
en	O
eerste	O
productie	O
van	O
de	O
compact	O
discspeler	O
in	O
1983	O
.	O

De	O
fabriek	O
beëindigde	O
haar	O
activiteiten	O
in	O
2003	O
.	O

Zij	O
was	O
van	O
grote	O
betekenis	O
voor	O
de	O
ontwikkeling	O
en	O
productie	O
van	O
platenspelers	O
spoelen-	O
en	O
cassetterecorders	O
en	O
cd-spelers	O
.	O

Door	O
het	O
merkelijk	O
vergroten	O
van	O
de	O
koopkracht	O
in	O
Hasselt	B-loc
en	O
omgeving	O
lag	O
zij	O
aan	O
de	O
basis	O
van	O
de	O
uitgroei	O
van	O
Hasselt	B-loc
tot	O
derde	O
handelsstad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Charles	B-per
Dusart	I-per
,	O
naar	O
wie	O
het	O
«	O
Kolonel	B-loc
Dusartplein	I-loc
»	O
is	O
genoemd	O
,	O
was	O
de	O
eerste	O
Belgische	B-loc
hogere	O
officier	O
die	O
sneuvelde	O
tijdens	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

Demografische	O
evolutie	O

Bezienswaardigheden	O
,	O
parken	O
en	O
openbare	O
domeinen	O

De	O
Sint-Quintinuskathedraal	B-loc
.	O

De	O
Virga-Jessebasiliek	B-loc

De	O
Japanse	B-loc
Tuin	I-loc
,	O
die	O
tevens	O
de	O
grootste	O
van	O
heel	O
Europa	B-loc
is	O
.	O

De	O
Abdij	B-loc
van	I-loc
Herkenrode	I-loc
in	O
Kuringen	B-loc
.	O

Het	O
Refugehuis	B-loc
van	O
de	O
Abdij	B-loc
van	I-loc
Herkenrode	I-loc
,	O
eveneens	O
het	O
oudste	O
gebouw	O
van	O
de	O
stad	O
(	O
1542-1544	O
)	O
en	O
een	O
tijdlang	O
kazerne	O
van	O
het	O
11e	B-org
Linieregiment	I-org
dat	O
gedurende	O
130	O
jaar	O
hier	O
zijn	O
thuisbasis	O
had	O
tot	O
het	O
in	O
1956	O
werd	O
opgeheven	O
.	O

Het	O
Vliegveld	B-loc
Kiewit	I-loc
.	O

De	O
verschillende	O
historische	O
gebouwen	O
en	O
musea	O
(	O
zie	O
boven	O
)	O
verspreid	O
over	O
de	O
stad	O
.	O

Het	O
Natuurdomein	B-loc
Kiewit	I-loc
.	O

Het	O
Kapermolenpark	B-loc
.	O

Het	O
stadspark	O
,	O
aan	O
het	O
Cultureel	B-loc
centrum	I-loc
.	O

Zie	O
ook	O
het	O
artikel	O
over	O
het	O
inmiddels	O
verdwenen	O
Augustijnenklooster	B-loc

Bereikbaarheid	O

Hasselt	B-loc
is	O
gemakkelijk	O
bereikbaar	O
omdat	O
het	O
een	O
knooppunt	O
is	O
van	O
belangrijke	O
verkeerswegen	O
vanuit	O
alle	O
richtingen	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
kruispunt	O
van	O
spoorwegen	O
naar	O
Luik	B-loc
,	O
Genk	B-loc
,	O
Antwerpen	B-loc
,	O
Leuven	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
.	O

De	O
belangrijkste	O
verkeersader	O
is	O
de	O
autosnelweg	O
E313	B-loc
Luik-Hasselt-Antwerpen	B-misc
.	O

Verder	O
is	O
Hasselt	B-loc
omsloten	O
door	O
twee	O
ringwegen	O
.	O

De	O
Grote	B-loc
Ring	I-loc
moet	O
het	O
verkeer	O
uit	O
de	O
bebouwde	O
kom	O
van	O
de	O
stad	O
houden	O
.	O

De	O
Kleine	B-loc
Ring	I-loc
,	O
de	O
zogenaamde	O
"	O
Groene	B-loc
Boulevard	I-loc
"	O
,	O
houdt	O
het	O
verkeer	O
uit	O
het	O
centrum	O
van	O
de	O
stad	O
dat	O
mede	O
hierdoor	O
zo	O
goed	O
als	O
verkeersvrij	O
is	O
.	O

Verder	O
zijn	O
er	O
belangrijke	O
verkeersassen	O
richting	O
Tongeren	B-loc
,	O
Sint-Truiden	B-loc
,	O
Genk	B-loc
,	O
Diest	B-loc
en	O
Eindhoven	B-loc
.	O

Hasselt	B-loc
is	O
ook	O
bereikbaar	O
met	O
het	O
vliegtuig	O
.	O

De	O
stad	O
ligt	O
op	O
ongeveer	O
een	O
uurtje	O
rijden	O
van	O
de	O
nationale	O
luchthaven	O
Brussels	B-loc
Airport	I-loc
en	O
Luik	B-loc
,	O
en	O
vlak	O
bij	O
Maastricht	B-loc
Aachen	I-loc
Airport	I-loc
.	O

Sportvliegtuigen	O
kunnen	O
echter	O
in	O
Hasselt	B-loc
zelf	O
landen	O
,	O
op	O
het	O
vliegveld	O
Kiewit	B-loc
.	O

Digitale	O
stad	O

Hasselt	B-loc
is	O
de	O
eerste	O
"	O
digitale	O
stad	O
"	O
in	O
de	O
wereld	O
.	O

Met	O
het	O
project	O
"	O
I-City	B-misc
"	O
,	O
dat	O
in	O
Hasselt	B-loc
en	O
Leuven	B-loc
liep	O
,	O
testten	O
ongeveer	O
4000	O
vrijwilligers	O
allerhande	O
draadloze	O
ICT-toepassingen	B-misc
uit	O
in	O
de	O
stad	O
op	O
een	O
software	O
platform	O
door	O
I-City	B-org
ontwikkeld	O
.	O

De	O
vzw	B-org
I-City	I-org
werd	O
in	O
2004	O
opgericht	O
door	O
verschillende	O
ICT-bedrijven	B-misc
in	O
samenwerking	O
met	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
,	O
op	O
initiatief	O
van	O
de	O
toenmalige	O
minister	O
van	O
economie	O
en	O
egovernment	O
Patricia	B-per
Ceysens	I-per
.	O

I-City	B-org
is	O
gehuisvest	O
op	O
de	O
Research	B-loc
Campus	I-loc
in	O
Hasselt	B-loc
.	O

Musea	O
en	O
cultuur	O

Het	O
Nationaal	B-org
Jenevermuseum	I-org
,	O
gevestigd	O
in	O
een	O
voormalig	O
gebouw	O
van	O
de	O
Franciscanessen	B-org
of	O
Witte	B-org
Nonnen	I-org
,	O
brengt	O
het	O
verhaal	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
jenever	O
tot	O
leven	O
.	O

Het	O
museum	O
toont	O
een	O
authentieke	O
stokerij	O
.	O

Het	O
is	O
trouwens	O
de	O
enige	O
stokerij	O
in	O
de	O
Nederlanden	B-loc
waarvan	O
de	O
mouterij	O
bewaard	O
is	O
gebleven	O
.	O

Tien	O
weken	O
per	O
jaar	O
maakt	O
het	O
Jenevermuseum	B-org
zijn	O
eigen	O
Hasseltse	B-loc
jenever	O
.	O

Het	O
Stadsmus	B-org
(	O
vroeger	O
:	O
Stedelijk	B-org
Museum	I-org
Stellingwerff-Waerdenhof	I-org
)	O
is	O
het	O
Hasseltse	B-loc
stadsmuseum	O
waar	O
de	O
geschiedenis	O
,	O
de	O
toekomst	O
en	O
de	O
inwoners	O
van	O
Hasselt	B-loc
centraal	O
staan	O
.	O

Het	O
Oud	B-loc
Kerkhof	I-loc
is	O
een	O
begraafplaats	O
vlak	O
bij	O
de	O
stad	O
.	O

Met	O
zijn	O
ijzeren	O
en	O
stenen	O
kruisen	O
,	O
grote	O
en	O
kleine	O
grafmonumenten	O
en	O
grafkapellen	O
is	O
het	O
kerkhof	O
een	O
weerspiegeling	O
van	O
de	O
rijkdom	O
van	O
de	O
negentiende-eeuwse	O
bourgeoisie	O
.	O

Vele	O
rijke	O
families	O
en	O
renteniers	O
,	O
ambtenaren	O
,	O
jeneverstokers	O
,	O
enz.	O
wedijverden	O
om	O
het	O
meest	O
pompeuze	O
en	O
meest	O
opvallende	O
grafmonument	O
als	O
blijk	O
van	O
macht	O
en	O
fortuin	O
.	O

Het	O
Stedelijk	B-org
Modemuseum	I-org
schetst	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
westerse	O
mode	O
van	O
de	O
achttiende	O
tot	O
de	O
twintigste	O
eeuw	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
authentieke	O
kleding	O
en	O
accessoires	O
,	O
mode-illustraties	O
en	O
--foto's	O
.	O

Het	O
topstuk	O
van	O
de	O
collectie	O
komt	O
uit	O
de	O
verzameling	O
18e	O
en	O
19e	O
eeuwse	O
kleding	O
uit	O
het	O
privébezit	O
van	O
een	O
Belgische	B-loc
adellijke	O
familie	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
`	O
robe	O
à	O
la	O
française	O
'	O
uit	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
achttiende	O
eeuw	O
,	O
de	O
periode	O
waarin	O
de	O
fantasievolle	O
rococostijl	O
hoogtij	O
vierde	O
.	O

Het	O
historische	O
Hasseltse	B-loc
Begijnhof	I-loc
herbergt	O
Z33	B-org
,	O
een	O
internationaal	O
kunstencentrum	O
waar	O
regelmatig	O
tentoonstellingen	O
en	O
exposities	O
te	O
bezichtigen	O
zijn	O
in	O
het	O
centrum	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

Z33	B-org
focust	O
zich	O
vooral	O
op	O
media	O
,	O
vormgeving	O
en	O
beeldende	O
kunsten	O
.	O

Het	O
Literair	B-org
Museum	I-org
is	O
gevestigd	O
in	O
een	O
herenhuis	O
,	O
vlak	O
bij	O
het	O
station	O
,	O
waar	O
jong	O
en	O
oud	O
op	O
lees-	O
en	O
kijktocht	O
doorheen	O
vijf	O
permanente	O
tentoonstellingen	O
kan	O
gaan	O
.	O

Er	O
zijn	O
ook	O
wisselende	O
tentoonstellingen	O
.	O

Het	O
Museum	B-org
van	I-org
het	I-org
Heilig	I-org
Paterke	I-org
herbergt	O
allerlei	O
voorwerpen	O
uit	O
het	O
ouderlijke	O
huis	O
van	O
pater	O
Valentinus	B-per
en	O
uit	O
zijn	O
kloosterlijk	O
bestaan	O
.	O

Je	O
voelt	O
er	O
de	O
sfeer	O
van	O
zijn	O
`	O
heiligheid	O
'	O
en	O
van	O
de	O
late	O
negentiende	O
eeuw	O
.	O

Zijn	O
sterfbed	O
en	O
sterfplaats	O
zijn	O
er	O
bewaard	O
.	O

De	O
Parfum-O-Theek	B-org
,	O
een	O
parfumflessenmuseum	O
,	O
geeft	O
een	O
permanent	O
overzicht	O
van	O
de	O
evolutie	O
van	O
de	O
flacon	O
tijdens	O
de	O
laatste	O
twee	O
eeuwen	O
.	O

De	O
Parfum-O-Theek	B-org
neemt	O
je	O
mee	O
op	O
een	O
historische	O
en	O
culturele	O
reis	O
in	O
de	O
wereld	O
van	O
het	O
parfum	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
een	O
collectie	O
reukflessen	O
,	O
miniaturen	O
,	O
staaltjes	O
,	O
parfumkaarten	O
,	O
publiciteit	O
en	O
poederdozen	O
van	O
de	O
achttiende	O
eeuw	O
tot	O
nu	O
.	O

Het	O
Hollywood	B-org
Movie	I-org
Museum	I-org
is	O
een	O
authentiek	O
filmmuseum	O
dat	O
een	O
collectie	O
bevat	O
van	O
meer	O
dan	O
500	O
unieke	O
voorwerpen	O
die	O
tot	O
de	O
wereldvedetten	O
van	O
de	O
film	O
behoord	O
hebben	O
.	O

De	O
wassen	O
beelden	O
in	O
het	O
museum	O
zijn	O
aangekleed	O
en	O
opgesmukt	O
met	O
originele	O
outfits	O
die	O
hebben	O
toebehoord	O
aan	O
de	O
levende	O
modellen	O
of	O
door	O
hen	O
werden	O
gedragen	O
in	O
films	O
en	O
tijdens	O
optredens	O
.	O

Het	O
Stedelijk	B-org
Beiaardmuseum	I-org
is	O
ondergebracht	O
in	O
de	O
toren	O
van	O
de	O
Sint-Quintinuskathedraal	B-loc
en	O
belicht	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
toren	O
en	O
de	O
beiaard	O
.	O

Er	O
is	O
een	O
oud	O
torenuurwerk	O
uit	O
1911	O
dat	O
aan	O
een	O
klok	O
uit	O
1899	O
werd	O
gekoppeld	O
en	O
een	O
beiaardklavier	O
uit	O
de	O
18e	O
eeuw	O
.	O

In	O
het	O
museum	O
wordt	O
het	O
volledige	O
klokkengietproces	O
voorgesteld	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
een	O
diamontage	O
,	O
een	O
modellenreeks	O
en	O
een	O
video	O
.	O

Vanuit	O
de	O
toren	O
krijgt	O
men	O
een	O
panoramisch	O
zicht	O
over	O
Hasselt	B-loc
.	O

Verder	O
is	O
er	O
de	O
Muziek-O-Droom	B-org
.	O

De	O
Muziek-O-Droom	B-org
is	O
een	O
muziekcentrum	O
in	O
Hasselt	B-loc
waar	O
zowel	O
de	O
actieve	O
muzikant	O
als	O
de	O
passieve	O
popconsument	O
terecht	O
kan	O
.	O

Het	O
Kunstencentrum	B-org
BELGIË	I-org
is	O
een	O
erkend	O
kunstencentrum	O
met	O
een	O
jong	O
en	O
veelzijdig	O
aanbod	O
van	O
culturele	O
activiteiten	O
.	O
het	O
presenteert	O
op	O
jaarbasis	O
een	O
200-tal	O
publieke	O
voorstellingen	O
met	O
video-	O
en	O
film	O
,	O
dans	O
en	O
theater	O
,	O
concerten	O
,	O
exposities	O
en	O
performances	O
.	O

Vanaf	O
2005	O
vindt	O
er	O
in	O
Hasselt	B-loc
ook	O
een	O
triënnale	O
voor	O
beeldende	O
kunst	O
,	O
mode	O
en	O
design	O
plaats	O
.	O

De	O
triënnale	O
onderzoekt	O
de	O
cross-overs	O
tussen	O
beeldende	O
kunst	O
,	O
mode	O
en	O
design	O
.	O

Een	O
vijftigtal	O
regionale	O
,	O
nationale	O
en	O
internationale	O
kunstenaars	O
en	O
ontwerpers	O
tonen	O
hoe	O
ze	O
de	O
brug	O
naar	O
andere	O
disciplines	O
durven	O
te	O
slaan	O
,	O
partnerships	O
aangaan	O
en	O
met	O
hun	O
werk	O
duidelijk	O
op	O
zoek	O
zijn	O
naar	O
een	O
sociale	O
impact	O
.	O

De	O
triënnale	O
is	O
in	O
eerste	O
instantie	O
sterk	O
op	O
Hasselt	B-loc
gericht	O
met	O
tentoonstellingen	O
en	O
manifestaties	O
in	O
onder	O
andere	O
Z33	B-org
,	O
het	O
Cultureel	B-org
Centrum	I-org
,	O
het	O
Modemuseum	B-org
,	O
het	O
Jenevermuseum	B-org
,	O
het	O
PHIKO	B-org
en	O
de	O
stad	O
zelf	O
.	O

Daarnaast	O
zal	O
ook	O
de	O
uitgelezen	O
centrale	O
ligging	O
binnen	O
de	O
Euregio	B-loc
benut	O
worden	O
via	O
de	O
uitwisseling	O
met	O
steden	O
als	O
Maastricht	B-loc
,	O
Aken	B-loc
en	O
Luik	B-loc
.	O

het	O
Cultuurcentrum	B-org
Hasselt	I-org
brengt	O
elk	O
jaar	O
theaterproducties	O
,	O
concerten	O
,	O
baletten	O
,	O
symfonieën	O
,	O
opera	O
enzovoort	O
naar	O
Hasselt	B-loc
.	O

Het	O
CCHa	B-org
omvat	O
een	O
grote	O
en	O
kleine	O
schouwburg	O
,	O
een	O
tentoonstellingsruimte	O
,	O
een	O
ruim	O
onthaal	O
,	O
een	O
restaurant	O
en	O
een	O
park	O
in	O
het	O
centrum	O
van	O
Hasselt	B-loc
.	O

In	O
2006	O
werd	O
de	O
Grote	B-loc
Schouwburg	I-loc
volledig	O
gerenoveerd	O
en	O
voorzien	O
van	O
een	O
balkon	O
.	O

De	O
Abdij	B-loc
van	I-loc
Herkenrode	I-loc
is	O
de	O
eerste	O
en	O
ooit	O
de	O
rijkste	O
vrouwenabdij	O
van	O
de	O
cisterciënzerorde	O
in	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
Nederlanden	I-loc
.	O

De	O
site	O
is	O
een	O
stille	O
getuige	O
van	O
een	O
groots	O
verleden	O
dat	O
rond	O
1180	O
begon	O
in	O
het	O
centrum	O
van	O
het	O
graafschap	O
Loon	B-loc
.	O

Tot	O
aan	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
kende	O
de	O
abdij	O
een	O
voortdurende	O
groei	O
en	O
bloei	O
.	O

Daarna	O
werd	O
ze	O
volledig	O
ontmanteld	O
,	O
verkocht	O
en	O
verdeeld	O
.	O

200	O
jaren	O
van	O
verval	O
en	O
afbraak	O
volgden	O
.	O

Zo	O
zijn	O
in	O
die	O
periode	O
onder	O
meer	O
de	O
kerk	O
en	O
het	O
klooster	O
verdwenen	O
.	O

In	O
1998	O
kocht	O
het	O
Vlaamse	B-loc
gewest	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
het	O
overblijvende	O
domein	O
.	O

Momenteel	O
wordt	O
er	O
hard	O
gewerkt	O
aan	O
een	O
nieuwe	O
toekomst	O
voor	O
de	O
abdij	O
.	O

De	O
oude	O
hoevegebouwen	O
vormen	O
immers	O
samen	O
met	O
het	O
omliggende	O
100	O
hectare	O
natuurgebied	O
een	O
glansrijk	O
patrimonium	O
om	O
te	O
koesteren	O
.	O

Onderwijs	O

Hasselt	B-loc
telt	O
drie	O
hogescholen	O
,	O
die	O
onder	O
meer	O
opleidingen	O
in	O
de	O
gezondheidszorg	O
,	O
sociaalagogisch	O
werk	O
,	O
kunst	O
,	O
architectuur	O
en	O
een	O
onderwijsopleiding	O
aanbieden	O
.	O

Ook	O
is	O
er	O
de	O
Universiteit	B-org
Hasselt	I-org
met	O
een	O
campus	O
in	O
Diepenbeek	B-loc
en	O
vanaf	O
2007	O
ook	O
in	O
Hasselt	B-loc
.	O

Hier	O
kan	O
men	O
onder	O
andere	O
alle	O
exacte	O
wetenschappen	O
studeren	O
maar	O
ook	O
de	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
unieke	O
opleiding	O
Verkeerskunde	B-misc
.	O

In	O
het	O
academiejaar	O
2007-2008	O
wordt	O
er	O
gestart	O
met	O
een	O
opleiding	O
rechten	O
.	O

De	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Hasselt	I-org
werkt	O
samen	O
met	O
de	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Maastricht	I-org
,	O
onder	O
meer	O
in	O
de	O
transnationale	O
Universiteit	B-org
Limburg	I-org
(	O
tUL	B-org
)	O
.	O

In	O
Hasselt	B-loc
is	O
er	O
een	O
bloeiend	O
studentenleven	O
met	O
meer	O
dan	O
50.000	O
studenten	O
die	O
in	O
Hasselt	B-loc
wonen	O
,	O
leven	O
en	O
studeren	O
.	O

Sport	O
en	O
ontspanning	O

Met	O
de	O
Grenslandhallen	B-loc
beschikt	O
de	O
stad	O
over	O
een	O
accommodatie	O
voor	O
nationale	O
en	O
internationale	O
sport-	O
,	O
cultuur-	O
of	O
muziekevenementen	O
,	O
congressen	O
en	O
beurzen	O
.	O

De	O
grenslandhallen	O
omvat	O
een	O
grote	O
hal	O
(	O
Hal	B-loc
4	I-loc
)	O
geschikt	O
voor	O
beurzen	O
.	O

Verder	O
is	O
er	O
het	O
congrestheater	O
dat	O
dient	O
voor	O
congressen	O
,	O
seminaries	O
en	O
theaterproducties	O
of	O
kleinere	O
concerten	O
.	O

In	O
2004	O
is	O
de	O
Ethias	B-loc
Arena	I-loc
aangebouwd	O
.	O

Deze	O
is	O
de	O
modernste	O
en	O
grootste	O
hal	O
van	O
België	B-loc
,	O
en	O
de	O
enige	O
die	O
voldoet	O
aan	O
de	O
Olympische	B-eve
normen	O
.	O

De	O
maximumcapaciteit	O
bedraagt	O
meer	O
dan	O
21.000	O
staanplaatsen	O
en	O
meer	O
dan	O
16.000	O
zitplaatsen	O
.	O

De	O
Ethias	B-loc
Arena	I-loc
dient	O
voor	O
grote	O
concerten	O
,	O
sportevenementen	O
of	O
als	O
uitbreiding	O
voor	O
beurzen	O
.	O

Samen	O
met	O
de	O
Ethias	B-loc
Arena	I-loc
is	O
er	O
een	O
artiestendorp	O
gebouwd	O
en	O
een	O
studio/fuifbunker	O
.	O

Deze	O
wordt	O
gebruikt	O
voor	O
fuiven	O
,	O
als	O
aanvulling	O
voor	O
de	O
Ethias	B-loc
Arena	I-loc
of	O
als	O
opnamestudio	O
.	O

Centraal	O
in	O
de	O
Grenslandhallen	B-loc
bevinden	O
zich	O
de	O
verstiare	O
en	O
een	O
restaurant	O
.	O

Naast	O
de	O
Grenslandhallen	B-loc
ligt	O
Plopsa	B-loc
Indoor	I-loc
Hasselt	I-loc
,	O
een	O
overdekt	O
themapark	O
,	O
open	O
sinds	O
einde	O
2005	O

Het	O
Kapermolenpark	B-loc
is	O
een	O
groene	O
plek	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

In	O
het	O
park	O
is	O
er	O
een	O
speeltuin	O
voor	O
de	O
kinderen	O
en	O
een	O
vijver	O
.	O

In	O
de	O
zomer	O
vinden	O
er	O
elke	O
week	O
concerten	O
plaats	O
.	O

Aan	O
het	O
Kapermolenpark	B-loc
is	O
een	O
binnen-	O
en	O
buiten	O
zwembad	O
verbonden	O
,	O
inclusief	O
tennisterreinen	O
en	O
sinds	O
medio	O
2006	O
een	O
van	O
de	O
grootste	O
openlucht	O
skateparken	O
in	O
Europa	B-loc

Het	O
Kapermolenpark	B-loc
loopt	O
verder	O
in	O
de	O
Japanse	B-loc
Tuin	I-loc
.	O

Deze	O
is	O
naar	O
verluidt	O
de	O
grootste	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Hasselt	O
herbergt	O
sportclubs	O
en	O
fitnessruimten	O
,	O
verscheidene	O
sportcentra	O
en	O
een	O
overdekte	O
schaatsbaan	O
.	O

Voor	O
de	O
jongeren	O
is	O
er	O
de	O
mogelijkheid	O
tot	O
skaten	O
in	O
een	O
overdekt	O
skate-park	O
.	O

Grenzend	O
aan	O
de	O
site	O
van	O
de	O
Grenslandhallen	B-loc
bevindt	O
zich	O
een	O
golfterrein	O
.	O

Voor	O
film	O
is	O
de	O
keuze	O
tussen	O
een	O
commercieel	O
filmcomplex	O
of	O
voor	O
de	O
betere	O
film	O
van	O
"	O
Zebracinema	B-misc
"	O
,	O
een	O
project	O
van	O
de	O
provincie	O
Limburg	B-loc
in	O
het	O
begijnhof	O
.	O

Uitgaansmogelijkheden	O
zijn	O
er	O
met	O
de	O
grootste	O
discotheek	O
van	O
België	B-loc
en	O
de	O
talloze	O
clubs	O
en	O
cafeetjes	O
.	O

In	O
september	O
vindt	O
in	O
Hasselt	B-loc
de	O
jaarlijkse	O
kermis	O
plaats	O
.	O

Traditioneel	O
wordt	O
deze	O
geopend	O
met	O
een	O
vuurwerk	O
.	O

Openbaar	O
vervoer	O

Vlak	O
bij	O
het	O
centrum	O
is	O
het	O
station	O
gelegen	O
.	O

Het	O
station	O
van	O
Hasselt	B-loc
is	O
een	O
IC-station	B-misc
,	O
wat	O
betekent	O
dat	O
er	O
dagelijks	O
verschillende	O
verbindingen	O
zijn	O
met	O
de	O
belangrijkste	O
steden	O
.	O

Aan	O
het	O
station	O
vertrekken	O
ook	O
alle	O
bussen	O
.	O

De	O
stadslijnen	O
(	O
H-lijnen	B-misc
)	O
zijn	O
voor	O
iedereen	O
gratis	O
.	O

De	O
andere	O
lijnen	O
zijn	O
gratis	O
voor	O
de	O
inwoners	O
van	O
Hasselt	B-loc
tot	O
op	O
het	O
grondgebied	O
Hasselt	B-loc
mits	O
vertoon	O
van	O
de	O
identiteitskaart	O
.	O

In	O
Hasselt	B-loc
zijn	O
er	O
ook	O
pendellijnen	O
,	O
zoals	O
de	O
Boulevard-pendel	B-misc
en	O
de	O
bussen	O
tussen	O
de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
en	O
het	O
station	O
.	O

Bij	O
evenementen	O
zoals	O
Pukkelpop	B-eve
2006	I-eve
of	O
Theater	B-eve
op	I-eve
de	I-eve
Markt	I-eve
worden	O
extra	O
bussen	O
ingezet	O
.	O

Ook	O
bij	O
evenementen	O
in	O
de	O
grenslandhallen	O
gebeurt	O
dit	O
.	O

Centrum	O

Het	O
stadscentrum	O
van	O
Hasselt	B-loc
is	O
niet	O
groot	O
maar	O
wel	O
gezellig	O
.	O

Het	O
centrum	O
is	O
praktisch	O
helemaal	O
autovrij	O
of	O
autoluw	O
en	O
bevat	O
verscheidene	O
historische	O
gebouwen	O
.	O

Onder	O
meer	O
het	O
Refugehuis	B-loc
van	O
de	O
Abdij	B-loc
van	I-loc
Herkenrode	I-loc
bevindt	O
zich	O
in	O
het	O
centrum	O
.	O

Het	O
is	O
het	O
oudste	O
gebouw	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

Op	O
de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
zijn	O
er	O
talrijke	O
cafés	O
,	O
restaurants	O
en	O
tavernen	O
te	O
vinden	O
evenals	O
in	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

De	O
Demerstraat	B-loc
en	O
de	O
Koning-Albertstraat	B-loc
zijn	O
de	O
belangrijkste	O
winkelstraten	O
.	O

Zowel	O
in	O
de	O
Kapelstraat	B-loc
als	O
in	O
de	O
Hoogstraat	B-loc
,	O
zijstraten	O
van	O
deze	O
winkelas	O
,	O
bevinden	O
zich	O
over	O
het	O
algemeen	O
de	O
duurdere	O
winkels	O
.	O

De	O
Sint-Quintinuskathedraal	B-loc
en	O
de	O
Virga-Jessebasiliek	B-loc
geven	O
het	O
centrum	O
vorm	O
.	O

De	O
tweetorenwijk	O
(	O
TT-wijk	B-misc
)	O
is	O
sinds	O
2003	O
een	O
aanvulling	O
op	O
het	O
centrum	O
met	O
een	O
modern	O
winkelcomplex	O
en	O
stadssupermarkt	O
.	O

In	O
2004	O
kreeg	O
Hasselt	B-loc
als	O
eerste	O
Belgische	B-loc
stad	O
de	O
titel	O
"	O
gezelligste	O
stad	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
"	O
en	O
Hasselt	B-loc
wordt	O
ook	O
als	O
voorbeeldstad	O
genomen	O
voor	O
de	O
goede	O
voorzieningen	O
voor	O
voetgangers	O
en	O
wandelaars	O
in	O
het	O
centrum	O
.	O

Hasselt	B-loc
nu	O

In	O
Hasselt	B-loc
hebben	O
er	O
begin	O
21ste	O
eeuw	O
veel	O
stadsvernieuwingsprojecten	O
plaatsgevonden	O
die	O
de	O
stad	O
een	O
nieuw	O
gezicht	O
hebben	O
gegeven	O
.	O

Voorbeelden	O
zijn	O
de	O
"	O
Groene	B-loc
Boulevard	I-loc
"	O
,	O
het	O
Kolonel	B-loc
Dusartplein	I-loc
met	O
ondergrondse	O
parking	O
of	O
de	O
TT-wijk	B-misc
dat	O
met	O
de	O
renovatie	O
van	O
de	O
flatgebouwen	O
en	O
de	O
komst	O
van	O
vele	O
grote	O
winkelketens	O
een	O
enorme	O
impuls	O
kende	O
.	O

De	O
vroegere	O
volkswijk	O
"	O
de	O
Beek	B-loc
"	O
,	O
waarvan	O
nog	O
er	O
enkele	O
opgeknapte	O
huisjes	O
staan	O
,	O
is	O
daardoor	O
uitgegroeid	O
tot	O
een	O
tweede	O
centrum	O
.	O

Hasselt	B-loc
is	O
in	O
2005	O
het	O
vierde	O
grootste	O
handelscentrum	O
van	O
België	B-loc
,	O
in	O
verhouding	O
tot	O
het	O
aantal	O
inwoners	O
zelfs	O
het	O
grootste	O
.	O

Ook	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
Grenslandhallen	B-loc
met	O
de	O
Ethias	B-loc
Arena	I-loc
en	O
Plopsa	B-loc
Indoor	I-loc
Hasselt	I-loc
gaven	O
Hasselt	B-loc
uitstraling	O
.	O

Op	O
1	O
februari	O
2005	O
werd	O
de	O
nieuwe	O
Hasseltse	B-loc
gevangenis	O
in	O
gebruik	O
genomen	O
.	O

Deze	O
gevangenis	O
biedt	O
plaats	O
aan	O
450	O
gedetineerden	O
en	O
is	O
de	O
modernste	O
gevangenis	O
van	O
België	B-loc
.	O

De	O
architecten	O
hebben	O
veel	O
kunstzinnige	O
details	O
in	O
hun	O
architectuur	O
verwerkt	O
en	O
voor	O
het	O
overige	O
voor	O
een	O
minimalistisch	O
design	O
gekozen	O
.	O

In	O
2005	O
werd	O
in	O
Hasselt	B-loc
het	O
Junior	B-eve
Eurovisiesongfestival	I-eve
gehouden	O
.	O

Hasselt	B-loc
in	O
de	O
toekomst	O

Ook	O
in	O
de	O
toekomst	O
wil	O
Hasselt	B-loc
zich	O
laten	O
opmerken	O
en	O
een	O
grotere	O
rol	O
spelen	O
in	O
België	B-loc
en	O
de	O
Euregio	B-loc
.	O

Nieuwe	O
projecten	O
in	O
de	O
stad	O
zijn	O
onder	O
andere	O
de	O
volledige	O
vernieuwing	O
van	O
de	O
Kanaalkom	B-loc
(	O
project	O
"	O
Blauwe	B-misc
Boulevard	I-misc
"	O
)	O
en	O
de	O
stationsomgeving	O
,	O
drie	O
nieuwe	O
overdekte	O
zwembaden	O
waarvan	O
één	O
met	O
Olympische	B-eve
afmetingen	O
.	O

Verder	O
worden	O
er	O
in	O
Limburg	B-loc
elektrische	O
sneltreintrammen	O
gepland	O
,	O
met	O
centrum	O
in	O
Hasselt	B-loc
om	O
het	O
openbaar	O
vervoer	O
in	O
Limburg	B-loc
en	O
Hasselt	B-loc
te	O
optimaliseren	O
(	O
Spartacus-plan	B-misc
)	O
.	O

Eind	O
2007	O
gaat	O
de	O
Universiteit	B-org
Hasselt	I-org
een	O
campus	O
hebben	O
binnen	O
Hasselt	B-loc
,	O
naast	O
die	O
in	O
het	O
naburige	O
Diepenbeek	B-loc
.	O

Deze	O
zal	O
gelegen	O
zijn	O
tegenover	O
de	O
Grenslandhallen	B-loc
en	O
langs	O
de	O
Japanse	B-loc
Tuin	I-loc
.	O

Vanaf	O
2008	O
is	O
er	O
een	O
nieuw	O
openbaar	O
complex	O
beschikbaar	O
in	O
Hasselt	B-loc
,	O
de	O
huisvesting	O
van	O
de	O
brandweer	O
alsook	O
de	O
civiele	O
bescherming	O
.	O

Het	O
complex	O
biedt	O
plaats	O
voor	O
zo'n	O
250	O
hulpverleners	O
.	O

De	O
oude	O
brandweerkazerne	O
wordt	O
ingenomen	O
door	O
de	O
politie	O
en	O
de	O
stadsdiensten	O
verhuizen	O
naar	O
het	O
huidige	O
politiekantoor	O
.	O

Hierdoor	O
komt	O
"	O
het	O
nieuwe	O
stadshuis	O
"	O
in	O
het	O
binnenste	O
van	O
de	O
stad	O
leeg	O
te	O
staan	O
en	O
worden	O
er	O
nieuwe	O
woongelegenheden	O
gecreëerd	O
.	O

In	O
2005	O
is	O
er	O
een	O
masterplan	O
opgesteld	O
om	O
in	O
elke	O
Hasseltse	B-loc
wijk	O
tegen	O
2015-2016	O
een	O
park	O
of	O
aangename	O
groenzone	O
aan	O
te	O
leggen	O
.	O

Soms	O
gaat	O
om	O
volledig	O
nieuwe	O
zones	O
,	O
soms	O
over	O
de	O
opwaardering	O
van	O
bestaande	O
groene	O
omgevingen	O
.	O

Grote	O
evenementen	O

De	O
zevenjaarlijkse	O
Virga-Jessefeesten	B-eve
(	O
2010	O
)	O

Pukkelpop	B-eve

Rimpelrock	B-eve

WTA-tennistoernooi	B-misc
:	O
Gaz	B-eve
de	I-eve
France	I-eve
Stars	I-eve
Hasselt	I-eve

Wielerzesdaagse	O
:	O
Lotto	B-eve
Zesdaagse	I-eve

Jeneverfeesten	B-eve

Triënnale	B-eve
voor	O
beeldende	O
kunst	O
,	O
mode	O
en	O
design	O

Shots	B-eve
!	I-eve

Ketnet	B-eve
freezzz	I-eve

Junior	B-eve
Eurovisiesongfestival	I-eve
(	I-eve
Europa	I-eve
)	I-eve

Het	O
Schlagerfestival	B-eve

Play	B-eve
!	I-eve

Festival	I-eve
Hasselt	I-eve

Hasselt	B-eve
Studenten	I-eve
Regatta	I-eve

Theater	B-eve
op	I-eve
de	I-eve
markt	I-eve

Live	B-eve
in	I-eve
Hasselt	I-eve

Bekende	O
Hasselaars	O

Willy	B-per
Claes	I-per
,	O
ex-socialistisch	O
politicus	O
,	O
en	O
oud-NAVO	B-misc
secretaris-generaal	O
.	O

Pierre	B-per
Cox	I-per
,	O
kunstschilder	O
.	O

Adrien	B-per
de	I-per
Gerlache	I-per
,	O
zuidpoolreiziger	O
.	O

Jos	B-per
Ghysen	I-per
,	O
voornamelijk	O
radiofiguur	O
,	O
maar	O
ook	O
bekend	O
van	O
TV	B-misc
,	O
en	O
auteur	O
van	O
verschillende	O
boeken	O
.	O

Godfried	B-per
Guffens	I-per
,	O
kunstschilder	O
.	O

Axelle	B-per
Red	I-per
,	O
zangeres	O
.	O

Steve	B-per
Stevaert	I-per
,	O
socialistisch	O
ex-burgemeester	O
van	O
de	O
stad	O
,	O
huidig	O
gouverneur	O
van	O
Limburg	B-loc
.	O

Hendrik	B-per
van	I-per
Veldeke	I-per
,	O
middeleeuws	O
schrijver	O
en	O
minnezanger	O
.	O

Dokter	O
Willems	B-per
,	O
ontdekker	O
van	O
het	O
immuniteitsprincipe	O
,	O
en	O
ontwikkelaar	O
van	O
een	O
eerste	O
serum	O
tegen	O
longpest	O
bij	O
runderen	O
.	O

Dana	B-per
Winner	I-per
,	O
zangeres	O
.	O

Het	O
Demermanneke	B-pro
(	O
zie	O
Demer	B-loc
)	O

Partnersteden	O

Zie	O
ook	O

Hasselts	B-loc

Externe	O
links	O

Stad	O
Hasselt	B-loc

In&Uit	B-misc
in	O
Hasselt	B-loc

Mobiele	O
portaal	O
van	O
Hasselt	B-loc

Kaart	O
(	O
pdf	O
)	O

HasseltLokaal	B-pro
-	O
stadsreporters	O
over	O
hun	O
stad	O

