Brussel	B-loc
(	O
stad	O
)	O

Brussel	B-loc
(	O
Frans	B-pro
:	O
«	O
Bruxelles	B-loc
»	O
,	O
Duits	B-pro
:	O
«	O
Brüssel	B-loc
»	O
,	O
Engels	B-pro
:	O
«	O
Brussels	B-loc
»	O
)	O
,	O
is	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
het	O
Koninkrijk	B-loc
België	I-loc
en	O
daarnaast	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
en	O
Franse	B-loc
Gemeenschappen	I-loc
en	O
van	O
het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
.	O

De	O
stad	O
is	O
tevens	O
het	O
bestuurlijk	O
centrum	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
en	O
wordt	O
daarom	O
vaak	O
als	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
Europa	B-loc
beschouwd	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
van	O
de	O
19	O
gemeenten	O
(	O
in	O
de	O
praktijk	O
zijn	O
die	O
gemeentegrenzen	O
relatief	O
)	O
van	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
.	O

De	O
gemeente	O
Brussel	B-loc
telt	O
bijna	O
145.000	O
inwoners	O
.	O

De	O
naam	O
is	O
afgeleid	O
van	O
Broek-zele	B-misc
,	O
letterlijk	O
"	O
moeras-nederzetting	O
"	O
.	O

Het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
omvat	O
19	O
gemeenten	O
en	O
telt	O
ruim	O
1.018.000	O
inwoners	O
.	O

Heel	O
het	O
gewest	O
heeft	O
Frans	B-pro
en	O
Nederlands	B-pro
als	O
officiële	O
talen	O
,	O
maar	O
de	O
veruit	O
de	O
meerderheid	O
van	O
Brussel	B-loc
is	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
Franstalig	B-misc
.	O

Algemeen	O
gezien	O
wordt	O
het	O
volledige	O
stadsgewest	O
als	O
de	O
stad	O
Brussel	B-loc
beschouwd	O
en	O
niet	O
enkel	O
de	O
gemeente	O
Brussel	B-loc
.	O

Gezien	O
in	O
zijn	O
"	O
grote	O
"	O
versie	O
(	O
de	O
19	O
gemeenten	O
van	O
het	O
Hoofdstedelijk	B-loc
Gewest	I-loc
)	O
,	O
is	O
Brussel	B-loc
de	O
grootste	O
stad	O
van	O
België	B-loc
en	O
een	O
metropool	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Zie	O
ook	O
:	O
Lijst	O
van	O
grootste	O
metropolen	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Brussel	B-loc
als	O
Belgisch	B-loc
en	O
Europees	B-loc
Centrum	O

Brussel	B-loc
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
en	O
leent	O
zijn	O
naam	O
als	O
hoofdstad	O
en	O
aan	O
verschillende	O
bestuurzetels	O
die	O
terug	O
te	O
vinden	O
zijn	O
onder	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
.	O

Door	O
het	O
internationaal	O
karakter	O
van	O
deze	O
instellingen	O
en	O
door	O
het	O
grote	O
aantal	O
buitenlanders	O
en	O
bewoners	O
uit	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Wallonië	B-loc
zijn	O
er	O
nog	O
maar	O
weinig	O
«	O
echte	O
Brusselaars	B-loc
»	O
te	O
vinden	O
.	O

Ze	O
kregen	O
zelfs	O
een	O
speciale	O
benaming	O
.	O

Zo	O
is	O
een	O
«	O
Ketje	B-misc
»	O
een	O
inwoner	O
van	O
Brussel	B-loc
die	O
er	O
zelf	O
geboren	O
is	O
en	O
waarvan	O
beide	O
ouders	O
ook	O
geboren	O
en	O
getogen	O
Brusselaars	B-loc
waren	O
,	O
een	O
«	O
Zinneke	B-misc
»	O
is	O
er	O
ook	O
geboren	O
doch	O
heeft	O
slechts	O
één	O
ouder	O
die	O
zich	O
«	O
Ketje	B-misc
»	O
mag	O
noemen	O
.	O

Kenmerkend	O
is	O
hun	O
taalgebruik	O
.	O

Het	O
oorspronkelijk	O
Brussels	B-loc
is	O
een	O
van	O
de	O
Brabantse	B-loc
dialecten	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
.	O

Het	O
kenmerkt	O
zich	O
taalkundig	O
gezien	O
door	O
o.m.	O
leenwoorden	O
uit	O
het	O
Frans	B-pro
en	O
door	O
sommige	O
klanken	O
die	O
onder	O
Franse	B-loc
invloed	O
staan	O
.	O

Het	O
evolueerde	O
uit	O
de	O
lokale	O
variante	O
van	O
het	O
Diets	B-pro
-	O
een	O
voorloper	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
-	O
dat	O
er	O
in	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
algemeen	O
gesproken	O
werd	O
.	O

Er	O
bestaat	O
ook	O
een	O
Brusselse	B-loc
variant	O
van	O
het	O
Frans	B-pro
.	O

Daarin	O
vinden	O
we	O
vele	O
leenwoorden	O
uit	O
het	O
Nederlands	B-pro
en	O
een	O
zekere	O
beïnvloeding	O
van	O
de	O
uitspraak	O
(	O
zie	O
externe	O
links	O
)	O
.	O

In	O
het	O
artikel	O
over	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
is	O
meer	O
informatie	O
te	O
vinden	O
over	O
het	O
gebruik	O
van	O
de	O
beide	O
officiële	O
talen	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Geschiedenis	O

Brussel	B-loc
ontstond	O
rond	O
een	O
castrum	O
op	O
een	O
eiland	O
in	O
de	O
Zenne	B-loc
.	O

De	O
stad	O
werd	O
achtereenvolgens	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
het	O
hertogdom	O
Brabant	B-loc
,	O
de	O
Zeventien	B-loc
Provinciën	I-loc
,	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
Nederlanden	I-loc
,	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
,	O
België	B-loc
,	O
de	O
Vlaamse	B-loc
en	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
,	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Politiek	O

Lijst	O
van	O
Burgemeesters	O

Sinds	O
de	O
Belgische	B-loc
onafhankelijkheid	O
(	O
1830	O
)	O
waren	O
de	O
opeenvolgende	O
burgemeesters	O
:	O

Uitslagen	O
van	O
de	O
Brusselse	O
gemeenteraadsverkiezingen	O
sinds	O
1982	O

Op	O
1	O
januari	O
1983	O
verloren	O
de	O
Brusselse	B-loc
liberalen	O
hun	O
burgemeesterszetel	O
die	O
ze	O
al	O
van	O
voor	O
de	O
Belgische	B-loc
onafhankelijkheid	O
in	O
handen	O
hadden	O
en	O
werd	O
voor	O
het	O
eerst	O
een	O
socialist	O
burgemeester	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Evolutie	O
van	O
het	O
inwoneraantal	O

19e	O
eeuw	O

20e	O
eeuw	O
tot	O
aan	O
herinrichting	O
gemeenten	O

Na	O
de	O
gemeentelijke	O
herinrichting	O

Toeristische	O
bezienswaardigheden	O

de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc

de	O
Munt	B-loc
--	O
(	O
Koninklijke	B-loc
muntschouwburg	I-loc
)	O
.	O

Hier	O
brak	O
de	O
Belgische	B-eve
Revolutie	I-eve
van	O
1830	O
uit	O
die	O
leidde	O
tot	O
de	O
onafhankelijkheid	O
van	O
België	B-loc
.	O

het	O
standbeeld	O
van	O
Manneken	B-per
Pis	I-per

het	O
Atomium	B-loc
is	O
een	O
zeer	O
bekend	O
monument	O
dat	O
een	O
ijzerkristal	O
voorstelt	O
dat	O
150	O
miljard	O
maal	O
is	O
vergroot	O
.	O

Het	O
werd	O
gebouwd	O
ter	O
gelegenheid	O
van	O
de	O
Wereldtentoonstelling	B-eve
die	O
hier	O
plaats	O
had	O
in	O
1958	O
.	O

het	O
Jubelpark	B-loc
met	O
zijn	O
hallen	O
,	O
museums	O
,	O
park	O
en	O
triomfboog	O
.	O

het	O
Koninklijk	B-loc
Paleis	I-loc
van	I-loc
Brussel	I-loc

de	O
Marollen	B-loc
:	O
volkswijk	O
in	O
Brussel	B-loc
waar	O
de	O
bekende	O
Brusselse	B-loc
vlooienmarkt	O
plaatsvindt	O
.	O

De	O
wijk	O
wordt	O
beheerst	O
door	O
het	O
imposante	O
Justitiepaleis	B-loc

de	O
Zavel	B-loc
,	O
wijk	O
van	O
de	O
antiekhandel	O

de	O
Heizel	B-loc
:	O
de	O
wereldtentoonstelling	O
van	O
1958	O
had	O
hier	O
plaats	O
,	O
waar	O
het	O
Atomium	B-loc
een	O
restant	O
van	O
is	O
.	O

Hier	O
vindt	O
men	O
verder	O
het	O
ontspanningsoord	O
Bruparck	B-loc
(	O
bioscoopcomplex	O
,	O
subtropisch	O
zwemparadijs	O
,	O
het	O
park	O
«	O
Mini-Europa	B-loc
»	O
,	O
restaurants	O
)	O
,	O
het	O
Koning	B-loc
Boudewijnstadion	I-loc
,	O
een	O
planetarium	O
,	O
en	O
de	O
Brussels	B-loc
Expo	I-loc
(	O
tentoonstellingsruimte	O
)	O
.	O

het	O
park	O
van	O
Laken	B-loc
:	O
domein	O
van	O
160	O
ha	O
met	O
het	O
Paleis	B-loc
van	I-loc
Laken	I-loc
(	O
residentie	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
vorsten	O
)	O
,	O
de	O
koninklijke	O
serres	O
,	O
de	O
Japanse	B-loc
toren	O
en	O
het	O
Chinees	B-loc
paviljoen	O

de	O
stad	O
telt	O
vele	O
Art	B-misc
Nouveau	I-misc
woningen	O
,	O
ontworpen	O
door	O
Victor	B-per
Horta	I-per

«	O
Zie	O
ook	O
:	O
»	O
Lijst	O
van	O
gebouwen	O
in	O
Brussel	B-loc

Musea	O

het	O
Museum	B-org
voor	I-org
Oude	I-org
Kunst	I-org
(	O
15de-18e	O
eeuw	O
)	O

het	O
Museum	B-org
voor	I-org
Moderne	I-org
Kunst	I-org
(	O
19de-20ste	O
eeuw	O
)	O

het	O
Wiertzmuseum	B-org

het	O
Meuniermuseum	B-org

Koninklijke	B-org
Musea	I-org
voor	I-org
Kunst	I-org
en	I-org
Geschiedenis	I-org
,	O
bestaande	O
uit	O
:	O

het	O
Jubelparkmuseum	B-org

het	O
Horta-Lambeauxpaviljoen	B-org

de	O
Hallepoort	B-org

de	O
Japanse	B-org
Toren	I-org

het	O
Chinees	B-org
Paviljoen	I-org

het	O
Muziekinstrumentenmuseum	B-org

Koninklijk	B-org
Museum	I-org
voor	I-org
Midden-Afrika	I-org

Het	B-org
Hortahuis	I-org

Belgisch	B-org
stripmuseum	I-org

Museum	B-org
van	I-org
Elsene	I-org

Uitgaansleven	O

Brussel	B-loc
heeft	O
zoals	O
veel	O
andere	O
Belgische	B-loc
steden	O
een	O
levendig	O
uitgaansleven	O
.	O

Zoals	O
in	O
veel	O
grote	O
steden	O
bevinden	O
uitgaansgelegenheden	O
zich	O
verspreid	O
over	O
de	O
stad	O
,	O
maar	O
in	O
het	O
centrum	O
is	O
vooral	O
het	O
gebied	O
rond	O
de	O
Beurs	B-loc
en	O
het	O
St.	B-loc
Goriksplein	I-loc
bekend	O
als	O
uitgaanscentrum	O
.	O

Belangrijke	O
zalen	O
zijn	O
de	O
Ancienne	B-loc
Belgique	I-loc
,	O
de	O
Munt	B-loc
,	O
de	O
Beursschouwburg	B-loc
en	O
de	O
KVS	B-loc
.	O

Sinds	O
2005	O
heeft	O
Brussel	B-loc
ook	O
een	O
casino	O
.	O

Bekende	O
Brusselaars	B-loc

Pierre	B-per
Alechinsky	I-per
,	O
Belgisch	B-loc
kunstenaar	O

Plastic	B-per
Bertrand	I-per
,	O
Franstalige	B-misc
muzikant	O

Jacques	B-per
Brel	I-per
,	O
Franstalige	B-misc
zanger	O
,	O
componist	O
en	O
acteur	O

Jan	B-per
Decorte	I-per
,	O
toneelmaker	O

Michel	B-per
De	I-per
Ghelderode	I-per
,	O
toneelschrijver	O

Marc	B-per
Didden	I-per
,	O
filmregisseur	O

Goedele	B-per
van	I-per
Brussel	I-per
en	I-per
Eibingen	I-per
(	O
heilige	O
)	O
,	O
patrones	O
van	O
Brussel	B-loc

Hergé	B-per
,	O
Franstalige	B-misc
striptekenaar	O
die	O
Kuifje	B-per
schiep	O

Victor	B-per
Horta	I-per
,	O
Art	B-misc
Nouveau	I-misc
architect	O

Jacky	B-per
Ickx	I-per
,	O
autosporter	O

Paul-Emile	B-per
Janson	I-per
,	O
politicus	O
,	O
gewezen	O
Eerste	O
Minister	O
van	O
België	B-loc

René	B-per
Magritte	I-per
,	O
schilder	O

Constantin	B-per
Meunier	I-per
,	O
beeldhouwer	O

Amélie	B-per
Nothomb	I-per
,	O
Franstalige	B-misc
schrijfster	O

Peyo	B-per
(	O
Pierre	B-per
Culliford	I-per
)	O
,	O
striptekenaar	O
,	O
geestelijke	O
vader	O
van	O
de	O
Smurfen	B-misc

François	B-per
Schuiten	I-per
,	O
Franstalige	B-misc
tekenaar	O

Paul-Henri	B-per
Spaak	I-per
,	O
politicus	O
,	O
meermaals	O
Minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
zaken	I-misc
en	O
Eerste	O
Minister	O
van	O
België	B-loc
,	O
gewezen	O
Secretatis-Generaal	O
van	O
de	O
NAVO	B-org

Jean	B-per
Thielemans	I-per
,	O
ook	O
«	O
Toots	B-per
»	O
genoemd	O
,	O
muzikant	O

Geert	B-per
van	I-per
Istendael	I-per
,	O
Vlaams	B-loc
prozaschrijver	O
,	O
dichter	O
en	O
essayist	O

Johan	B-per
Verminnen	I-per
,	O
Vlaams	B-loc
chansonnier	O

Verbleven	O
in	O
Brussel	B-loc

Jean	B-per
Francois	I-per
Michel	I-per
,	O
18de	O
eeuws	O
verslaggevend	O
reiziger	O
op	O
China	B-loc
en	O
Kaapverdië	B-loc

Maximiliaan	B-per
II	I-per
Emanuel	B-per
van	I-per
Beieren	I-per
,	O
landvoogd	O
in	O
dienst	O
van	O
de	O
Spaanse	B-loc
kroon	O
,	O
ca.	O
1700	O

Benno	B-per
Barnard	I-per
,	O
Nederlands	B-loc
schrijver	O

Charles	B-per
Baudelaire	I-per
,	O
Frans	B-loc
dichter	O

Hendrik	B-per
Conscience	I-per
,	O
schrijver	O
,	O
leefde	O
er	O
van	O
1868	O
tot	O
aan	O
zijn	O
dood	O
in	O
1883	O

Eduard	B-per
Douwes	I-per
Dekker	I-per
(	O
Multatuli	B-per
)	O
schreef	O
er	O
in	O
1859	O
"	O
Max	B-per
Havelaar	I-per
"	O

Alexandre	B-per
Dumas	I-per
père	O
,	O
Frans	B-loc
schrijver	O

Willem	B-per
Frederik	I-per
Hermans	I-per
,	O
Nederlands	B-loc
schrijver	O

Victor	B-per
Hugo	I-per
,	O
Frans	B-loc
schrijver	O

Karl	B-per
Marx	I-per
,	O
Duits	B-loc
denker	O

Auguste	B-per
Rodin	I-per
,	O
Frans	B-loc
beeldhouwer	O

Geboren	O
in	O
Brussel	B-loc

Eleonora	B-per
van	I-per
Habsburg	I-per
,	O
1498	O
,	O
dochter	O
van	O
Filips	B-per
de	I-per
Schone	I-per
,	O
eerst	O
koningin	O
van	O
Portugal	B-loc
en	O
later	O
van	O
Frankrijk	B-loc

Chantal	B-per
Akerman	I-per
,	O
1950	O
,	O
filmregisseur	O

Audrey	B-per
Hepburn	I-per
,	O
1929	O
,	O
Nederlands-Brits	B-misc
actrice	O
en	O
filantrope	O

Brian	B-per
Molko	I-per
,	O
1972	O
,	O
zanger	O
van	O
Placebo	B-org

Jean-Claude	B-per
Van	I-per
Damme	I-per
,	O
1960	O
,	O
acteur	O
,	O
bijgenaamd	O
de	O
"	O
Muscles	B-misc
from	I-misc
Brussels	I-misc
"	O

Alfred	B-per
I	I-per
zu	I-per
Windisch-Graetz	I-per
,	O
1787	O
,	O
Oostenrijks	B-loc
veldmaarschalk	O

Marguerite	B-per
Yourcenar	I-per
,	O
1903	O
,	O
schrijfster	O
,	O
de	O
eerste	O
vrouw	O
die	O
verkozen	O
werd	O
tot	O
lid	O
van	O
de	O
Académie	B-org
française	O
.	O

Leen	B-per
Demaré	I-per
,	O
1962	O
,	O
radiopresentatrice	O
en	O
TV-figuur	B-misc

Emile	B-per
Mpenza	I-per
,	O
1978	O
,	O
voetballer	O

Economie	O

De	O
economie	O
van	O
Brussel	B-loc
wordt	O
gedomineerd	O
door	O
activiteiten	O
in	O
de	O
dienstensector	O
en	O
de	O
openbare	O
instellingen	O
.	O

Vaak	O
zijn	O
die	O
activiteiten	O
verbonden	O
met	O
de	O
functies	O
als	O
hoofdstad	O
:	O

ministeries	O
,	O
nationale	O
en	O
regionale	O
instellingen	O
;	O

ambassades	O
en	O
vertegenwoordigingen	O
;	O

hoofdkwartier	O
van	O
de	O
NAVO	B-org
;	O

regionale	O
en	O
Europese	B-loc
zetels	O
van	O
multinationals	O
;	O

consultants	O
en	O
juridische	O
diensten	O
,	O

horeca	O
en	O
vrijetijdsindustrie	O
;	O

luchtvaart	O
en	O
transport	O
,	O
....	O

Een	O
belangrijk	O
zakendistrict	O
is	O
de	O
Noordruimte	B-loc
(	O
Espace	B-loc
Nord	I-loc
)	O
ten	O
noorden	O
van	O
het	O
centrum	O
,	O
rond	O
het	O
Noordstation	B-loc
.	O

Het	O
gebied	O
wordt	O
gekenmerkt	O
door	O
hoogbouw	O
.	O

Ook	O
direct	O
ten	O
oosten	O
van	O
het	O
centrum	O
wordt	O
het	O
beeld	O
door	O
kantoren	O
(	O
laagbouw	O
)	O
gedomineerd	O
.	O

Mede	O
door	O
de	O
aanwezigheid	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
instellingen	O
hebben	O
veel	O
internationale	O
bedrijven	O
de	O
weg	O
naar	O
Brussel	B-loc
gevonden	O
.	O

De	O
stad	O
is	O
na	O
Londen	B-loc
,	O
Frankfurt	B-loc
,	O
Parijs	B-loc
en	O
Barcelona	B-loc
de	O
vijfde	O
belangrijkste	O
zakenstad	O
van	O
Europa	B-loc
,	O
net	O
vóór	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Ook	O
is	O
Brussel	B-loc
een	O
belangrijke	O
congresstad	O
.	O

Mobiliteit	O
in	O
Brussel	B-loc

Luchthaven	O
Brussel	B-loc

Brussels	B-loc
Airport	I-loc
,	O
ook	O
wel	O
Luchthaven	B-loc
Zaventem	I-loc
of	O
Luchthaven	B-loc
Brussel-Nationaal	I-loc
genoemd	O
,	O
ligt	O
net	O
buiten	O
de	O
stad	O
en	O
is	O
de	O
grootste	O
luchthaven	O
van	O
België	B-loc
.	O

Via	O
het	O
spoor	O

Reizigers	O
kunnen	O
gebruikmaken	O
van	O
verschillende	O
stations	O
.	O

De	O
belangrijkste	O
voor	O
het	O
personenvervoer	O
bevinden	O
zich	O
op	O
de	O
noord-zuidverbinding	O
.	O

Brussel-Zuid	B-loc
:	O
Belgiës	B-loc
belangrijkste	O
internationale	O
station	O
(	O
bediend	O
door	O
TGV	B-misc
,	O
Eurostar	B-misc
,	O
Thalys	B-misc
,	O
ICE	B-misc
en	O
andere	O
internationale	O
verbindingen	O
)	O

Brussel-Kapellekerk	B-loc

Brussel-Centraal	B-loc

Brussel-Congres	B-loc

Brussel-Noord	B-loc

Alle	O
nationale	O
reizigerstreinen	O
die	O
Brussel	B-loc
aandoen	O
,	O
stoppen	O
in	O
Brussel-Noord	B-loc
,	O
Brussel-Centraal	B-loc
en	O
Brussel-Zuid	B-loc
.	O

In	O
Brussel-Kapellekerk	B-loc
en	O
-Congres	B-loc
stoppen	O
enkel	O
een	O
paar	O
stoptreinen	O
.	O

Brussel	B-loc
heeft	O
zoals	O
hierboven	O
als	O
blijkt	O
veel	O
rechtstreekse	O
internationale	O
treinverbindingen	O
.	O

Steden	O
als	O
Amsterdam	B-loc
,	O
Londen	B-loc
,	O
Berlijn	B-loc
,	O
Keulen	B-loc
,	O
Parijs	B-loc
,	O
Marseille	B-loc
en	O
Milaan	B-loc
zijn	O
alle	O
rechtstreeks	O
te	O
bereiken	O
.	O

Andere	O
treinstations	O
in	O
Brussel-Stad	B-loc
zijn	O
o.m.	O
:	O

Brussel-Luxemburg	B-loc
en	O
Brussel-Schuman	B-loc
:	O
stations	O
vlakbij	O
de	O
Europese	B-loc
instellingen	O
.	O

Alle	O
treinen	O
in	O
de	O
richting	O
van	O
Namen	B-loc
en	O
Luxemburg	B-loc
stoppen	O
hier	O
.	O

Via	O
de	O
weg	O

Vanuit	O
veel	O
steden	O
in	O
België	B-loc
en	O
daarbuiten	O
is	O
Brussel	B-loc
prima	O
per	O
snelweg	O
bereikbaar	O
.	O

Zo	O
hebben	O
onder	O
andere	O
steden	O
als	O
Gent	B-loc
,	O
Brugge	B-loc
,	O
Antwerpen	B-loc
,	O
Luik	B-loc
,	O
Namen	B-loc
,	O
maar	O
ook	O
Amsterdam	B-loc
,	O
Parijs	B-loc
en	O
Luxemburg	B-loc
goede	O
wegverbindingen	O
met	O
Brussel	B-loc
.	O

De	O
stad	O
telt	O
drie	O
concentrische	O
verkeersassen	O
,	O
onderling	O
verbonden	O
door	O
grote	O
lanen	O
:	O

de	O
Ring	B-loc
R0	I-loc
:	O
de	O
autosnelweg	O
die	O
het	O
hele	O
Brusselse	B-loc
gewest	O
omcirkelt	O

de	O
grote	O
ring	O
:	O
boulevards	O
rondom	O
de	O
negentien	O
gemeenten	O
van	O
Brussel	B-loc
,	O
onderbroken	O
in	O
het	O
zuiden	O
door	O
het	O
Ter	B-loc
Kamerenbos	I-loc
.	O

de	O
kleine	O
ring	O
:	O
serie	O
van	O
tunnels	O
en	O
snelwegen	O
die	O
het	O
centrum	O
van	O
Brussel	B-loc
bedienen	O
en	O
die	O
de	O
oude	O
stadsmuur	O
uit	O
de	O
XIVde	O
en	O
XVde	O
eeuw	O
volgt	O
.	O

Daarbij	O
duiken	O
namen	O
op	O
die	O
herinneren	O
aan	O
de	O
oude	O
stadspoorten	O
zoals	O
de	O
poort	O
van	O
Namen	B-loc
,	O
Halle	B-loc
,	O
Ninove	B-loc
,	O
Anderlecht	B-loc
,	O
Leuven	B-loc
,	O
Schaarbeek	B-loc
,	O
enzovoort	O
.	O

Via	O
het	O
openbaar	O
vervoer	O

De	O
Brusselse	B-loc
metro	O
telt	O
68	O
stations	O
,	O
verspreid	O
over	O
twee	O
assen	O
.	O

Lijn	O
1A	O
en	O
1B	O
lopen	O
van	O
oost	O
naar	O
west	O
terwijl	O
lijn	O
2	O
grotendeels	O
het	O
traject	O
van	O
de	O
kleine	O
ring	O
volgt	O
.	O

Verder	O
is	O
er	O
ook	O
een	O
uitgebreid	O
tramnetwerk	O
,	O
met	O
als	O
zwaartepunt	O
de	O
noord-zuidverbinding	O
(	O
Zuidstation	B-loc
-	O
De	B-loc
Brouckère	I-loc
-	O
Noordstation	B-loc
,	O
parallel	O
met	O
de	O
noord-zuidverbinding	O
van	O
de	O
treinen	O
)	O
.	O

Een	O
paar	O
tramverbindingen	O
gaan	O
tot	O
de	O
plaatsen	O
in	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Rand	I-loc
,	O
zoals	O
Groot-Bijgaarden	B-loc
,	O
Tervuren	B-loc
,	O
Drogenbos	B-loc
en	O
Wezembeek-Oppem	B-loc
.	O

Een	O
uitgebreid	O
busnetwerk	O
zorgt	O
er	O
ten	O
slotte	O
voor	O
dat	O
bijna	O
elke	O
plek	O
in	O
en	O
rond	O
het	O
Brussels	B-loc
Hoofdstedelijk	I-loc
Gewest	I-loc
bereikbaar	O
is	O
met	O
het	O
openbaar	O
vervoer	O
.	O

Partnersteden	O

Atlanta	B-loc
(	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
)	O

Kiev	B-loc
(	O
Oekraïne	B-loc
)	O

Peking	B-loc
(	O
China	B-loc
)	O

Zie	O
ook	O

Brussel	B-loc
in	O
de	O
literatuur	O

Lijst	O
van	O
gebouwen	O
in	O
Brussel	B-loc

Externe	O
links	O

Officiële	O
webpagina	O
van	O
de	O
gemeente	O
Brussel	B-loc

Interactieve	O
kaart	O
van	O
Brussel	B-loc

Website	O
over	O
de	O
Brusselse	B-loc
Vijfhoek	I-loc
,	O
het	O
historische	O
centrum	O

Online	O
studies	O
die	O
te	O
maken	O
hebben	O
met	O
Brussel	B-loc

Meer	O
links	O
over	O
Brussel	B-loc

