Lilian	B-per
Baels	I-per

Mary	B-per
Lilian	I-per
Henriette	I-per
Lucie	I-per
Josephine	I-per
Ghislaine	I-per
Baels	I-per
,	O
prinses	O
van	O
België	B-loc
(	O
28	O
november	O
1916	O
--	O
7	O
juni	O
2002	O
)	O
was	O
de	O
tweede	O
echtgenote	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
koning	O
Leopold	B-per
III	I-per
,	O
ze	O
kreeg	O
de	O
titel	O
prinses	O
van	O
Retie	B-loc
.	O

Lilian	B-per
werd	O
op	O
28	O
november	O
1916	O
geboren	O
in	O
Londen	B-loc
,	O
waar	O
haar	O
ouders	O
naartoe	O
waren	O
gevlucht	O
.	O

Ze	O
was	O
het	O
zesde	O
kind	O
van	O
Hendrik	B-per
Baels	I-per
,	O
een	O
ambitieuze	O
Oostendenaar	B-loc
die	O
het	O
tot	O
minister	O
en	O
in	O
1933	O
tot	O
gouverneur	O
van	O
West-Vlaanderen	B-loc
bracht	O
,	O
en	O
Anne	B-per
Devisscher	I-per
,	O
notaris-	O
en	O
burgemeestersdochter	O
uit	O
het	O
West-Vlaamse	B-loc
Dentergem	B-loc
.	O

Wanneer	O
ze	O
Leopold	B-per
III	I-per
heeft	O
ontmoet	O
,	O
is	O
niet	O
bekend	O
.	O

Maar	O
beider	O
wegen	O
moeten	O
zich	O
op	O
verschillende	O
momenten	O
hebben	O
gekruist	O
.	O

Haar	O
vader	O
neemt	O
als	O
gouverneur	O
soms	O
enkele	O
van	O
zijn	O
kinderen	O
mee	O
als	O
ook	O
Leopold	B-per
bij	O
een	O
bezoek	O
aan	O
West-Vlaanderen	B-loc
Josephine-Charlotte	B-per
,	O
Boudewijn	B-per
of	O
Albert	B-per
meebrengt	O
.	O

Leopold	B-per
had	O
bovendien	O
van	O
de	O
familie	O
Lippens	B-per
een	O
stuk	O
grond	O
in	O
het	O
Zoute	B-loc
gekregen	O
,	O
waar	O
hij	O
een	O
villa	O
bouwt	O
en	O
graag	O
gaat	O
golfen	O
.	O

Ook	O
Lilian	B-per
is	O
daar	O
vaak	O
te	O
zien	O
.	O

Leopold	B-per
is	O
nog	O
maar	O
34	O
als	O
in	O
1935	O
zijn	O
vrouw	O
,	O
de	O
immens	O
populaire	O
koningin	O
Astrid	B-per
(	O
30	O
)	O
bij	O
een	O
auto-ongeval	O
omkomt	O
.	O

Hij	O
bleef	O
alleen	O
achter	O
met	O
drie	O
kinderen	O
:	O
Josephine-Charlotte	B-per
,	O
Boudewijn	B-per
en	O
Albert	B-per
.	O

In	O
januari	O
1941	O
liet	O
koningin	O
Elisabeth	B-per
Lilian	B-per
met	O
haar	O
eigen	O
auto	O
ophalen	O
in	O
Frankrijk	B-loc
.	O

Aan	O
haar	O
ouders	O
werd	O
verteld	O
dat	O
ze	O
zich	O
met	O
Leopolds	B-per
kinderen	O
zou	O
bezighouden	O
.	O

De	O
eigenlijke	O
reden	O
was	O
anders	O
:	O
Elisabeth	B-per
wilde	O
haar	O
zoon	O
"	O
afleiding	O
"	O
bezorgen	O
.	O

Sinds	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
oorlog	O
had	O
die	O
een	O
psychische	O
inzinking	O
.	O

Elisabeth	B-per
was	O
tevreden	O
over	O
haar	O
ingreep	O
.	O

Want	O
korte	O
tijd	O
later	O
constateerde	O
ze	O
"	O
dat	O
de	O
remedie	O
zeer	O
zacht	O
was	O
en	O
dat	O
de	O
patiënt	O
maar	O
moeilijk	O
een	O
eind	O
kon	O
maken	O
aan	O
de	O
behandeling	O
"	O
.	O

Leopold	B-per
had	O
bij	O
de	O
capitulatie	O
gezegd	O
dat	O
hij	O
een	O
krijgsgevangene	O
zou	O
zijn	O
zoals	O
zijn	O
soldaten	O
en	O
hun	O
lot	O
wilde	O
delen	O
.	O

Vanzelfsprekend	O
wou	O
hij	O
dan	O
ook	O
niet	O
dat	O
uitlekte	O
dat	O
hij	O
regelmatig	O
met	O
Lilian	B-per
in	O
zijn	O
villa	O
in	O
Knokke	B-loc
verbleef	O
.	O

Op	O
7	O
december	O
1941	O
liet	O
kardinaal	O
Van	B-per
Roey	I-per
in	O
alle	O
kerken	O
een	O
brief	O
voorlezen	O
:	O
de	O
koning	O
en	O
Lilian	B-per
waren	O
de	O
dag	O
voordien	O
burgerlijk	O
getrouwd	O
,	O
en	O
op	O
11	O
september	O
kerkelijk	O
.	O

Hij	O
voegde	O
eraan	O
toe	O
dat	O
Lilian	B-per
geen	O
koningin	O
wordt	O
,	O
en	O
dat	O
eventuele	O
kinderen	O
geen	O
aanspraak	O
op	O
de	O
troon	O
kunnen	O
maken	O
.	O

Lilian	B-per
kreeg	O
de	O
titel	O
prinses	O
van	O
Retie	B-loc
.	O

Het	O
nieuws	O
sloeg	O
in	O
als	O
een	O
bom	O
.	O

Had	O
Leopold	B-per
niet	O
gezegd	O
dat	O
hij	O
een	O
krijgsgevangene	O
zou	O
zijn	O
zoals	O
zijn	O
soldaten	O
en	O
hun	O
lot	O
wilde	O
delen	O
?	O

Kon	O
Leopold	B-per
zich	O
met	O
vrouwen	O
bezighouden	O
terwijl	O
veel	O
van	O
zijn	O
soldaten	O
nog	O
gevangen	O
waren	O
en	O
zijn	O
bevolking	O
leed	O
onder	O
de	O
bezetting	O
?	O

Wat	O
met	O
de	O
herinnering	O
aan	O
de	O
geliefde	O
Astrid	B-per
,	O
die	O
nog	O
maar	O
zes	O
jaar	O
overleden	O
was	O
?	O

Bovendien	O
was	O
Lilian	B-per
een	O
burgermeisje	O
.	O

Toen	O
prins	O
Alexander	B-per
op	O
18	O
juli	O
1942	O
geboren	O
werd	O
,	O
begreep	O
iedereen	O
waarom	O
dit	O
huwelijk	O
zo	O
aangekondigd	O
moest	O
worden	O
,	O
en	O
groeide	O
de	O
twijfel	O
over	O
het	O
kerkelijk	O
huwelijk	O
,	O
waarover	O
geen	O
enkel	O
document	O
bestaat	O
,	O
enkel	O
het	O
woord	O
van	O
de	O
kardinaal	O
.	O

Kort	O
na	O
de	O
geallieerde	O
landing	O
in	O
Normandië	B-loc
op	O
6	O
juni	O
1944	O
werd	O
Leopold	B-per
met	O
zijn	O
gezin	O
weggevoerd	O
.	O

Bij	O
zijn	O
bevrijding	O
in	O
1945	O
was	O
zijn	O
broer	O
Karel	B-per
als	O
regent	O
aangesteld	O
.	O

Leopold	B-per
stelde	O
de	O
regering	O
zo	O
hoge	O
eisen	O
over	O
zijn	O
terugkeer	O
,	O
dat	O
die	O
steeds	O
meer	O
op	O
troonsafstand	O
aandrong	O
.	O

Voor	O
waarnemers	O
was	O
duidelijk	O
dat	O
het	O
Lilian	B-per
was	O
die	O
Leopold	B-per
zo	O
onvermurwbaar	O
maakte	O
.	O

Zij	O
had	O
maar	O
één	O
ambitie	O
:	O
koningin	O
worden	O
.	O

Leopold	B-per
bleef	O
uiteindelijk	O
vijf	O
jaar	O
in	O
het	O
Zwitserse	B-loc
Prégny	B-loc
.	O

Met	O
Lilian	B-per
leidde	O
hij	O
er	O
een	O
mondain	O
leven	O
.	O

Maar	O
tegelijk	O
zorgde	O
zij	O
ook	O
goed	O
voor	O
Leopolds	B-per
kinderen	O
.	O

Zeker	O
voor	O
Boudewijn	B-per
die	O
haar	O
als	O
zijn	O
moeder	O
beschouwde	O
.	O

Toen	O
Leopold	B-per
na	O
een	O
referendum	O
in	O
1950	O
eindelijk	O
kon	O
terugkeren	O
,	O
vielen	O
er	O
doden	O
bij	O
de	O
protestbetogingen	O
.	O

Het	O
land	O
was	O
verdeeld	O
door	O
wat	O
Belgen	B-loc
nu	O
de	O
koningskwestie	O
noemen	O
.	O

De	O
koning	O
besliste	O
uiteindelijk	O
de	O
troon	O
aan	O
zijn	O
zoon	O
Boudewijn	B-per
over	O
te	O
dragen	O
.	O

Na	O
het	O
huwelijk	O
van	O
koning	O
Boudewijn	B-per
met	O
Fabiola	B-per
in	O
1960	O
verhuisde	O
Leopold	B-per
III	I-per
met	O
zijn	O
nieuwe	O
gezin	O
naar	O
het	O
kasteel	O
van	O
Argenteuil	B-loc
.	O

Koning	O
Leopold	B-per
III	I-per
overleed	O
in	O
1983	O
.	O

Lilian	B-per
zelf	O
overleed	O
op	O
7	O
juni	O
2002	O
.	O

Het	O
koninklijk	O
paleis	O
kondigde	O
het	O
overlijden	O
van	O
prinses	O
Lilian	B-per
aan	O
door	O
middel	O
van	O
een	O
officieel	O
communiqué	O
.	O

Haar	O
uitvaart	O
bracht	O
de	O
voltallige	O
koninklijke	O
familie	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
bijna	O
20	O
jaar	O
opnieuw	O
samen	O
.	O

Populariteit	O

De	O
prinses	O
was	O
nooit	O
echt	O
geliefd	O
bij	O
het	O
Belgische	B-loc
volk	O
,	O
deels	O
omdat	O
ze	O
zelden	O
in	O
het	O
openbaar	O
verscheen	O
.	O

Zo	O
bleef	O
ze	O
nadrukkelijk	O
weg	O
op	O
de	O
begrafenis	O
van	O
Koning	O
Boudewijn	B-per
,	O
was	O
ze	O
niet	O
aanwezig	O
op	O
de	O
Eedaflegging	B-misc
van	O
Koning	O
Albert	B-per
II	I-per
en	O
op	O
het	O
Huwelijk	B-misc
van	O
Prins	O
Filip	B-per
.	O

Het	O
feit	O
dat	O
ze	O
tot	O
haar	O
dood	O
jaarlijks	O
ruim	O
60	O
miljoen	O
Belgische	B-loc
Frank	O
kreeg	O
van	O
de	O
Civiele	B-misc
lijst	I-misc
,	O
maar	O
geen	O
activiteit	O
ondernam	O
,	O
zette	O
kwaad	O
bloed	O
bij	O
sommigen	O
.	O

Ook	O
verkocht	O
de	O
Prinses	O
familiejuwelen	O
,	O
sindsdien	O
is	O
een	O
tiara	O
die	O
Astrid	B-per
van	O
haar	O
oom	O
Karel	B-per
van	I-per
Zweden	I-per
kreeg	O
spoorloos	O
.	O

Ook	O
de	O
bekende	O
Cartier-tiara	B-misc
van	O
Koningin	O
Elisabeth	B-per
belandde	O
via	O
een	O
veiling	O
terug	O
in	O
de	O
collectie	O
van	O
Cartier	B-per
.	O

