Brabantse	B-eve
Pijl	I-eve

De	O
Brabantse	B-eve
Pijl	I-eve
is	O
een	O
wielerwedstrijd	O
voor	O
profrenners	O
in	O
Belgisch	B-loc
Brabant	I-loc
ten	O
zuid-westen	O
van	O
Brussel	B-loc
waarin	O
onder	O
andere	O
de	O
Alsemberg	B-loc
moet	O
worden	O
beklommen	O
.	O

Nadat	O
jarenlang	O
Sint-Genesius-Rode	B-loc
zowel	O
start-	O
als	O
aankomstplaats	O
was	O
,	O
is	O
de	O
start	O
sinds	O
2004	O
verlegd	O
naar	O
Zaventem	B-loc
.	O

Dit	O
houdt	O
in	O
dat	O
de	O
renners	O
nu	O
veeleer	O
het	O
gebied	O
ten	O
zuid-oosten	O
van	O
Brussel	B-loc
aandoen	O
alvorens	O
,	O
na	O
enkele	O
lokale	O
ronden	O
met	O
daarin	O
de	O
beklimmingen	O
van	O
de	O
Alsemberg	B-loc
en	O
de	O
Bruine	B-loc
Put	I-loc
,	O
te	O
finishen	O
op	O
de	O
Alsemberg	B-loc
.	O

Overzicht	O
winnaars	O

1961	O
--	O
Pino	B-per
Cerami	I-per

1962	O
--	O
Budo	B-per
Janssens	I-per

1963	O
--	O
Joseph	B-per
Wouters	I-per

1964	O
--	O
Arnaldo	B-per
Pambianco	I-per

1965	O
--	O
Willy	B-per
Bocklandt	I-per

1966	O
--	O
Jan	B-per
Janssen	I-per

1967	O
--	O
Roger	B-per
Rosiers	I-per

1968	O
--	O
Victor	B-per
Van	I-per
Schil	I-per

1969	O
--	O
Willy	B-per
In	I-per
't	I-per
Ven	I-per

1970	O
--	O
Herman	B-per
Van	I-per
Springel	I-per

1971	O
--	O
Joseph	B-per
Spruyt	I-per

1972	O
--	O
Eddy	B-per
Merckx	I-per

1973	O
--	O
Johan	B-per
De	I-per
Muynck	I-per

1974	O
--	O
Herman	B-per
Van	I-per
Springel	I-per

1975	O
--	O
Willem	B-per
Peeters	I-per

1976	O
--	O
Freddy	B-per
Maertens	I-per

1977	O
--	O
Frans	B-per
Verbeeck	I-per

1978	O
--	O
Marcel	B-per
Laurens	I-per

1979	O
--	O
Daniel	B-per
Willems	I-per

1980	O
--	O
Michel	B-per
Pollentier	I-per

1981	O
--	O
Roger	B-per
De	I-per
Vlaeminck	I-per

1982	O
--	O
Claude	B-per
Criquielion	I-per

1983	O
--	O
Eddy	B-per
Planckaert	I-per

1984	O
--	O
Ronny	B-per
Van	I-per
Holen	I-per

1985	O
--	O
Adri	B-per
van	I-per
der	I-per
Poel	I-per

1986	O
--	O
Johan	B-per
van	I-per
der	I-per
Velde	I-per

1987	O
--	O
Edwig	B-per
Van	I-per
Hooydonck	I-per

1988	O
--	O
Johan	B-per
Capiot	I-per

1989	O
--	O
Johan	B-per
Capiot	I-per

1990	O
--	O
Frans	B-per
Maassen	I-per

1991	O
--	O
Edwig	B-per
Van	I-per
Hooydonck	I-per

1992	O
--	O
Johan	B-per
Capiot	I-per

1993	O
--	O
Edwig	B-per
Van	I-per
Hooydonck	I-per

1994	O
--	O
Michele	B-per
Bartoli	I-per

1995	O
--	O
Edwig	B-per
Van	I-per
Hooydonck	I-per

1996	O
--	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per

1997	O
--	O
Gianluca	B-per
Pianegonda	I-per

1998	O
--	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per

1999	O
--	O
Michele	B-per
Bartoli	I-per

2000	O
--	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per

2001	O
--	O
Michael	B-per
Boogerd	I-per

2002	O
--	O
Fabien	B-per
De	I-per
Waele	I-per

2003	O
--	O
Michael	B-per
Boogerd	I-per

2004	O
--	O
Luca	B-per
Paolini	I-per

2005	O
--	O
Oscar	B-per
Freire	I-per

2006	O
--	O
Oscar	B-per
Freire	I-per

Externe	O
link	O

Officiële	O
website	O
van	O
de	O
organisatie	O

