Mechelen	B-loc
(	O
stad	O
)	O

Mechelen	B-loc
(	O
Frans	B-pro
:	O
«	O
Malines	B-loc
»	O
,	O
Duits	B-pro
:	O
«	O
Mecheln	B-loc
»	O
,	O
Engels	B-pro
:	O
«	O
Mechelen	B-loc
»	O
of	O
traditioneel	O
«	O
Mechlin	B-loc
»	O
)	O
is	O
een	O
stad	O
in	O
België	B-loc
,	O
het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
,	O
provincie	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Ze	O
ligt	O
centraal	O
tussen	O
de	O
grote	O
steden	O
Antwerpen	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
,	O
aan	O
de	O
rivier	O
Dijle	B-loc
,	O
en	O
telt	O
ruim	O
78.000	O
inwoners	O
.	O

Gedurende	O
een	O
korte	O
periode	O
in	O
de	O
zestiende	O
eeuw	O
werden	O
de	O
Nederlanden	B-loc
vanuit	O
Mechelen	B-loc
geregeerd	O
.	O

Het	O
uitgebreide	O
kunstpatrimonium	O
is	O
verspreid	O
over	O
een	O
aantal	O
bouwsels	O
.	O

Momenteel	O
is	O
het	O
de	O
stad	O
met	O
het	O
op	O
één	O
na	O
hoogst	O
aantal	O
beschermde	O
gebouwen	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
ze	O
geniet	O
maar	O
liefst	O
vier	O
UNESCO	B-org
vermeldingen	O
.	O

De	O
inwoners	O
van	O
Mechelen	B-loc
dragen	O
de	O
bijnaam	O
«	O
Maneblussers	B-misc
»	O
.	O

Sint-Rombout	B-per
geldt	O
als	O
hun	O
beschermheilige	O
.	O

Geschiedenis	O

Mechelen	B-loc
verscheen	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
een	O
nog	O
bestaande	O
oorkonde	O
in	O
1008	O
met	O
de	O
naam	O
«	O
Machlines	B-loc
»	O
,	O
dat	O
later	O
evolueerde	O
tot	O
«	O
Machele	B-loc
»	O
(	O
12e	O
eeuw	O
)	O
,	O
«	O
Mechgelme	B-loc
»	O
(	O
14e	O
eeuw	O
)	O
en	O
tot	O
«	O
Mechelen	B-loc
»	O
in	O
de	O
15e	O
eeuw	O
.	O

De	O
naam	O
van	O
de	O
stad	O
zou	O
afgeleid	O
zijn	O
van	O
het	O
woord	O
«	O
mahal	O
»	O
dat	O
naar	O
een	O
vergader-	O
of	O
gerechtsplaats	O
verwijst	O
.	O

Tot	O
1795	O
vormde	O
de	O
stad	O
het	O
centrum	O
van	O
de	O
kleine	O
zelfstandige	O
Heerlijkheid	B-loc
Mechelen	I-loc
.	O

Bezienswaardigheden	O

Kerken	O

De	O
Sint-Romboutskathedraal	B-loc
(	O
de	O
toren	O
met	O
twee	O
complete	O
beiaarden	O
is	O
UNESCO	B-org
werelderfgoed	O
ID	B-misc
943-016	I-misc
)	O

De	O
barokke	O
Onze-Lieve-Vrouw-van-Hanswijkbasiliek	B-loc
met	O
haar	O
koepel	O
,	O
befaamde	O
architect	O
was	O
de	O
lokale	O
Lucas	B-per
Faydherbe	I-per

De	O
Sint-Janskerk	B-loc
(	O
Sint-Jan	B-per
de	I-per
Evangelist	I-per
)	O
herbergt	O
«	O
De	B-pro
aanbidding	I-pro
der	I-pro
wijzen	I-pro
»	O
van	O
Rubens	B-per
.	O

De	O
Onze-Lieve-Vrouw-over-de-Dijlekerk	B-loc
herbergt	O
«	O
De	B-pro
wonderbare	I-pro
visvangst	I-pro
»	O
van	O
Rubens	B-per
.	O

De	O
voormalige	O
jezuietenkerk	O
Sint-Pieters-	B-loc
en	I-loc
Paulus	I-loc
(	O
nu	O
parochiekerk	O
)	O

De	O
barokke	O
Begijnenkerk	B-loc
,	O
opgedragen	O
aan	O
Sint-Alexius	B-per
en	O
Sint-Katelijne	B-per
,	O
in	O
het	O
Groot	B-loc
Begijnhof	I-loc

Het	O
Klein	B-loc
en	O
het	O
Groot	B-loc
Begijnhof	I-loc
(	O
dit	O
laatste	O
is	O
UNESCO	B-org
werelderfgoed	O
ID	B-misc
855-003	I-misc
)	O

Het	O
stadhuis	O
met	O
een	O
flamboyant-gotische	O
gevel	O
en	O
oudere	O
Lakenhal	B-loc
met	O
Belfort	B-loc
(	O
dit	O
ouder	O
gebouw	O
is	O
UNESCO	B-org
werelderfgoed	O
ID	B-misc
943-015	I-misc
)	O

Het	O
Hof	B-loc
van	I-loc
Savoye	I-loc
is	O
nu	O
het	O
gerechtshof	O
van	O
Mechelen	B-loc
,	O
maar	O
was	O
vroeger	O
de	O
residentie	O
van	O
Margaretha	B-per
van	I-per
Oostenrijk	I-per
.	O

Musea	O
:	O

Stedelijk	B-org
Museum	I-org
Brusselpoort	I-org
:	O
de	O
enige	O
overblijvende	O
stadspoort	O

Stedelijk	B-org
Museum	I-org
Schepenhuis	I-org
:	O
het	O
eerste	O
stadhuis	O
van	O
Mechelen	B-loc
,	O
gebouwd	O
op	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
14e	O
eeuw	O

Hof	B-loc
van	I-loc
Busleyden	I-loc
,	O
vroeg-renaissance	O
residentie	O
,	O
nu	O
Stedelijk	B-org
Museum	I-org
Hof	I-org
van	I-org
Busleyden	I-org

Het	O
Speelgoedmuseum	B-org
:	O
herbergt	O
een	O
unieke	O
collectie	O
oud	O
en	O
hedendaags	O
speelgoed	O
.	O

Vaak	O
nieuwe	O
invalshoeken	O
op	O
speelgoed	O
.	O

Website	O
:	O
http://www.speelgoedmuseum.be	O
/	O

Joods	B-org
Museum	I-org
van	I-org
deportatie	I-org
en	I-org
verzet	I-org
:	O
Mooi	O
,	O
klein	O
en	O
aangrijpend	O
museum	O
over	O
de	O
deportatie	O
van	O
Joodse	B-misc
krijgsgevangenen	O
in	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
vanuit	O
de	O
Dossinkazerne	B-loc
.	O

Mechels	B-org
Horlogerie-	I-org
en	I-org
klokkenmuseum	I-org
website	O
:	O
http://www.horlogeriemuseum.be	O
/	O

Spoorwegmuseum	B-org
De	I-org
Mijlpaal	I-org
vzw	I-org
:	O
dit	O
museum	O
schetst	O
het	O
ontstaan	O
en	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
spoorwegen	O
alsook	O
de	O
invloed	O
ervan	O
op	O
de	O
stad	O
Mechelen	B-loc
.	O

Klokkenmuseum	B-org
Huis	I-org
Michiels	I-org
:	O
museum	O
over	O
het	O
belang	O
van	O
de	O
torenuurwerken	O
en	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
het	O
klokkengieten	O
.	O

Archeologisch	B-org
Museum	I-org
:	O
interessante	O
verzameling	O
historische	O
vondsten	O
.	O

Museum	B-org
Brouwerij	I-org
Het	I-org
Anker	I-org

Koninklijke	B-org
Manufactuur	I-org
van	I-org
Wandtapijten	I-org
De	I-org
Wit	I-org
:	O
een	O
internationaal	O
vermaarde	O
instelling	O
die	O
oude	O
wandtapijten	O
restaureert	O
.	O

Website	O
:	O
http://www.dewit.be	O

De	O
Kruidtuin	B-loc
,	O
met	O
marmeren	O
standbeeld	O
van	O
de	O
wereldbefaamde	O
lokale	O
herbalist	O
Rembert	B-per
Dodoens	I-per

Planckendael	B-loc
:	O
het	O
dierenpark	O
van	O
Mechelen	B-loc
.	O

Website	O
:	O
http://www.planckendael.be	O

Technopolis	B-org
:	O
wetenschap	O
doen	O
.	O
website	O
:	O
http://www.technopolis.be	O

Weerkerende	O
gebeurtenissen	O

Om	O
de	O
25	O
jaar	O

De	O
Cavalcade	B-eve
gevolgd	O
door	O
de	O
Ommegang	B-eve
.	O

Deze	O
laatste	O
is	O
als	O
traditie	O
van	O
de	O
reuzenstoet	O
erkend	O
als	O
UNESCO	B-pro
Meesterwerk	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Orale	I-pro
en	I-pro
Immateriële	I-pro
Erfgoed	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
Mensheid	I-pro
.	O

Jaarlijks	O

De	O
Hanswijkprocessie	B-eve
(	O
zondag	O
voor	O
Hemelvaart	B-misc
)	O

muziekfestivals	O
:	O

Parkpop	B-eve
in	O
de	O
Kruidtuin	B-loc
,	O
elke	O
donderdagavond	O
in	O
juli	O
en	O
augustus	O

Maanrock	B-eve
(	O
3e	O
weekend	O
in	O
augustus	O
)	O
op	O
de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
Mechelen	B-loc

Zeer	O
geregeld	O

Beiaardconcerten	O
vanuit	O
de	O
kathedraal	O

gans	O
het	O
jaar	O
door	O
op	O
zaterdag	O
en	O
maandag	O
om	O
11.30u	O
en	O
zondag	O
om	O
15u	O

zomerconcerten	O
van	O
juni	O
tot	O
half	O
september	O
:	O
elke	O
maandag	O
om	O
20.30u	O

Gastronomie	O

Mechelse	B-loc
koekoek	O
:	O
een	O
kippenras	O

Gouden	B-pro
Carolusbier	I-pro
:	O
een	O
drank	O
gebrouwen	O
in	O
Brouwerij	B-org
Het	I-org
Anker	I-org

Mechels	B-loc
maantje	O
:	O
een	O
chocolaatje	O

Mechels	B-loc
torentje	O
:	O
een	O
zandkoekje	O

Mechels	B-loc
margrietje	O
:	O
een	O
citroenkoekje	O

Sport	O

Mechelen	B-loc
herbergt	O
twee	O
van	O
de	O
oudste	O
voetbalploegen	O
van	O
België	B-loc
:	O
Racing	B-org
Mechelen	I-org
(	O
stamnummer	O
24	O
)	O
en	O
KV	B-org
Mechelen	I-org
(	O
stamnummer	O
25	O
)	O
,	O
beide	O
opgericht	O
in	O
1904	O
.	O

Foto's	O

Er	O
is	O
een	O
zeer	O
actieve	O
online	O
Mechelen-fotogroep	B-misc
op	O
«	O
Flickr	B-org
»	O
.	O

Nieuwe	O
stadsprojecten	O

de	O
Lamotsite	B-misc
website	O
http://www.lamot-mechelen.be	O
/	O

het	O
Euroshoppingcomplex	B-loc

Zoutwerf	B-loc

Gommarushof	B-loc

het	O
Huis	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Mechelaar	I-loc

het	O
Holocaustmuseum	B-org

Dijlepad	B-loc

Ondergrondse	O
parking	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
Mechelen	B-loc

Parking	O
Veemarkt	B-loc

openleggen	O
van	O
de	O
vliet	O
Melaan	B-loc

Diversen	O

Mechelen	B-loc
is	O
bekend	O
om	O
zijn	O
beiaard	O
en	O
zijn	O
beiaardschool	O
die	O
vanuit	O
het	O
buitenland	O
heel	O
wat	O
cursisten	O
aantrekt	O
.	O

Het	O
was	O
het	O
levenswerk	O
van	O
Jef	B-per
Denyn	I-per
.	O

de	O
Nekkerhal	B-loc
met	O
zijn	O
beurzen	O
,	O
festivals	O
,	O
rommelmarkten	O
,	O
concerten	O
.	O
http://www.nekkerhal.be	O

cultuur	O
:	O
Cultuurcentrum	B-org
Mechelen	I-org
CC	B-org
Mechelen	I-org

toerisme	O
:	O
stadswandelingen	O
,	O
geleide	O
bezoeken	O
,	O
rondvaarten	O
op	O
de	O
Mechelse	B-loc
Binnendijle	I-loc

onderwijs	O
:	O
grootste	O
toerisme-Hogeschool	B-misc
van	O
België	B-loc
-	O
Campus	B-org
Coloma	I-org
-	O
één	O
van	O
de	O
opleidingen	O
van	O
de	O
KH	B-org
Mechelen	I-org

Bekende	O
Mechelaars	B-loc

Zie	O
de	O
opsomming	O
van	O
bekende	O
Mechelaars	B-loc
of	O
de	O
aparte	O
lijst	O
van	O
oud-burgemeesters	O
.	O

Evolutie	O
van	O
het	O
inwoneraantal	O

19e	O
eeuw	O

20e	O
eeuw	O
tot	O
aan	O
herinrichting	O
gemeenten	O

Na	O
de	O
gemeentelijke	O
herinrichting	O

Externe	O
links	O

Wiki	O
Mechelen	B-loc

Gemeentesite	O

Het	O
verdwenen	O
Mechelse	B-loc
gehucht	O
Halfgalg	B-loc

Restauratie	B-org
Integratie	I-org
Mechelen	I-org

Mechelenbinnenstebuiten	B-org

Mechelen	B-loc
op	O
Google	B-pro
Maps	I-pro

