Rik	B-per
Wouters	I-per

Hendrik	B-per
Emil	I-per
(	I-per
Rik	I-per
)	I-per
Wouters	I-per
(	O
Mechelen	B-loc
,	O
21	O
augustus	O
1882	O
--	O
Amsterdam	B-loc
,	O
11	O
juli	O
1916	O
)	O
was	O
een	O
Belgisch	B-loc
kunstschilder	O
en	O
beeldhouwer	O
.	O

Biografie	O

Los	O
van	O
het	O
Franse	B-misc
Fauvisme	I-misc
heeft	O
men	O
het	O
in	O
België	B-loc
ook	O
over	O
het	O
Brabantse	B-misc
Fauvisme	I-misc
,	O
bij	O
kunstenaars	O
als	O
Rik	B-per
Wouters	I-per
,	O
Fernand	B-per
Schirren	I-per
en	O
Anne	B-per
Pierre	I-per
De	I-per
Kat	I-per
.	O

Men	O
noemt	O
ze	O
ook	O
de	O
Brusselse	B-loc
"	O
Caelevoeters	B-misc
"	O
waarvan	O
de	O
Mechelaar	B-loc
Rik	B-per
Wouters	I-per
er	O
zeker	O
de	O
belangrijkste	O
van	O
was	O
.	O

Toen	O
hij	O
zes	O
jaar	O
oud	O
was	O
stierf	O
zijn	O
moeder	O
.	O

Op	O
twaalfjarige	O
leeftijd	O
hield	O
hij	O
de	O
school	O
voor	O
bekeken	O
en	O
ging	O
hij	O
werken	O
als	O
houtsnijder	O
in	O
het	O
meubelatelier	O
van	O
zijn	O
vader	O
.	O

Hij	O
liep	O
plaatselijk	O
academie	O
en	O
maakte	O
er	O
kennis	O
met	O
Ernest	B-per
Wijnants	I-per
.	O

Samen	O
trokken	O
ze	O
naar	O
het	O
atelier	O
van	O
Theo	B-per
Blickx	I-per
.	O

Artistiek	O
uitte	O
hij	O
zich	O
oorspronkelijk	O
als	O
beeldhouwer	O
,	O
om	O
eerst	O
nadien	O
zijn	O
ambities	O
uit	O
te	O
werken	O
in	O
kleur	O
en	O
als	O
schilder	O
naam	O
te	O
maken	O
.	O

Toen	O
hij	O
17	O
jaar	O
werd	O
,	O
trok	O
hij	O
naar	O
de	O
Brusselse	B-loc
academie	O
.	O

Hij	O
hield	O
het	O
er	O
nauwelijks	O
uit	O
,	O
tot	O
hij	O
soldaat	O
moest	O
worden	O
.	O

Zijn	O
liefje	O
vond	O
hij	O
er	O
wel	O
:	O
Nel	B-per
,	O
een	O
jong	O
model	O
,	O
geboren	O
als	O
Hélène	B-per
Philomène	I-per
Lionardine	I-per
Duerinckx	I-per
.	O

Het	O
wordt	O
de	O
grote	O
liefde	O
en	O
ze	O
trouwen	O
op	O
15	O
april	O
1905	O
.	O

Nel	B-per
zal	O
zijn	O
korte	O
leven	O
totaal	O
beheersen	O
.	O

Ze	O
betrekken	O
een	O
klein	O
huisje	O
in	O
Watermaal	B-loc
,	O
maar	O
de	O
armoe	O
is	O
onhoudbaar	O
.	O

Ze	O
gaan	O
naar	O
Mechelen	B-loc
bij	O
vader	O
wonen	O
,	O
maar	O
Nel	B-per
vooral	O
kan	O
er	O
niet	O
aarden	O
.	O

In	O
1907	O
gaan	O
ze	O
in	O
Bosvoorde	B-loc
wonen	O
,	O
bij	O
het	O
Zoniënwoud	B-loc
.	O

Intussen	O
zijn	O
Edgard	B-per
Tytgat	I-per
en	O
Willem	B-per
Paerels	I-per
vrienden	O
geworden	O
.	O

Datzelfde	O
jaar	O
maakt	O
Rik	B-per
een	O
buste	O
van	O
Tytgat	B-per
in	O
gips	O
.	O

Het	O
zal	O
tijdens	O
zijn	O
leven	O
nooit	O
in	O
brons	O
gegoten	O
worden	O
.	O

Onder	O
de	O
zorg	O
van	O
de	O
Brusselse	B-loc
galerij	O
Giroux	B-org
gebeurde	O
dit	O
later	O
wel	O
.	O

Momenteel	O
hoort	O
het	O
beeld	O
tot	O
de	O
verzameling	O
van	O
het	O
Brusselse	B-loc
Koninklijke	B-org
Museum	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
.	O

De	O
materiële	O
beperkingen	O
worden	O
enigszins	O
opgelost	O
door	O
een	O
contract	O
bij	O
de	O
Brusselse	B-loc
Giroux	B-org
,	O
in	O
1911	O
.	O

Rik	B-per
Wouters	I-per
is	O
blijkbaar	O
de	O
eerste	O
Belgische	B-loc
kunstenaar	O
,	O
die	O
zich	O
met	O
een	O
contract	O
aan	O
een	O
galerij	O
bindt	O
.	O

Anderzijds	O
wijst	O
het	O
op	O
het	O
vertrouwen	O
dat	O
een	O
galerist	O
in	O
een	O
jong	O
kunstenaar	O
stelt	O
,	O
met	O
alle	O
risico's	O
vandien	O
.	O

Hij	O
krijgt	O
een	O
maandgeld	O
van	O
200	O
frank	O
(	O
BEF	B-misc
)	O
,	O
dat	O
echter	O
niet	O
zo	O
regelmatig	O
werd	O
betaald	O
.	O

Zijn	O
totale	O
productie	O
,	O
zowel	O
de	O
schilder-	O
als	O
de	O
beeldhouwwerken	O
en	O
de	O
tekeningen	O
,	O
moest	O
bij	O
Giroux	B-org
in	O
verkoop	O
gebracht	O
worden	O
,	O
op	O
basis	O
van	O
50/50	O
.	O

Daarbij	O
nam	O
de	O
galerist	O
iedere	O
maand	O
een	O
werk	O
voor	O
zich	O
.	O

Midden	O
een	O
koortsachtig	O
druk	O
beeldhouwen	O
,	O
tekenen	O
en	O
schilderen	O
,	O
realiseert	O
Rik	B-per
Wouters	I-per
,	O
in	O
1912	O
en	O
1913	O
,	O
de	O
meesterlijke	O
hoogtepunten	O
uit	O
zijn	O
te	O
korte	O
carrière	O
.	O

"	O
Het	B-pro
zotte	I-pro
geweld	I-pro
"	O
en	O
"	O
Huiselijke	B-pro
zorgen	I-pro
"	O
,	O
natuurlijk	O
naar	O
het	O
Nel-model	B-misc
,	O
en	O
de	O
schitterende	O
buste	O
van	O
James	B-per
Ensor	I-per
zijn	O
de	O
beroemde	O
sculpturen	O
uit	O
die	O
jaren	O
.	O

Bij	O
de	O
doeken	O
is	O
"	O
De	B-pro
strijkster	I-pro
"	O
,	O
alweer	O
Nel	B-per
zelf	O
,	O
een	O
onbetwistbare	O
kleurenwervel	O
naar	O
het	O
fauvistische	O
model	O
.	O

Daarbij	O
komt	O
,	O
in	O
datzelfde	O
jaar	O
,	O
nog	O
de	O
bekroning	O
met	O
de	O
"	O
Picard-prijs	B-pro
"	O
.	O

In	O
1914	O
breekt	O
het	O
drama	O
los	O
.	O

Eerst	O
krijgt	O
hij	O
nog	O
zijn	O
eerste	O
individuele	O
expo	O
in	O
de	O
Giroux-zaal	B-misc
.	O

Hij	O
wordt	O
echter	O
ook	O
opgeroepen	O
als	O
soldaat	O
en	O
wordt	O
ingezet	O
bij	O
de	O
verdediging	O
van	O
Luik	B-loc
.	O

Daar	O
wordt	O
hij	O
krijgsgevangen	O
,	O
maar	O
ontsnapt	O
.	O

Nabij	O
Antwerpen	B-loc
wordt	O
zijn	O
groep	O
ingesloten	O
en	O
hij	O
deserteert	O
,	O
om	O
terecht	O
te	O
komen	O
in	O
een	O
kamp	O
te	O
Zeist	B-loc
,	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

In	O
1915	O
zijn	O
de	O
symptomen	O
van	O
zijn	O
fatale	O
ziekte	O
duidelijk	O
:	O
kaakbeenkanker	O
.	O

Nel	B-per
komt	O
bij	O
hem	O
en	O
hij	O
wordt	O
vrijgesteld	O
.	O

Samen	O
gaan	O
ze	O
in	O
Amsterdam	B-loc
wonen	O
.	O

Hij	O
krijgt	O
er	O
een	O
1ste	O
expositie	O
en	O
toont	O
er	O
het	O
wrange	O
"	O
Rik	B-pro
met	I-pro
zwart	I-pro
oogverband	I-pro
"	O
.	O

Kort	O
opeenvolgende	O
operaties	O
brengen	O
geen	O
oplossing	O
.	O

Men	O
organiseert	O
nog	O
een	O
2de	O
tentoonstelling	O
in	O
Amsterdam	B-loc
in	O
1916	O
.	O

Niet	O
eens	O
34	O
jaar	O
oud	O
,	O
sterft	O
Rik	B-per
Wouters	I-per
na	O
een	O
pijnlijke	O
oogkanker	O
te	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Zijn	O
vrouw	O
Nel	B-per
overlijdt	O
in	O
1971	O
.	O

In	O
nauwelijks	O
10	O
jaar	O
creëerde	O
hij	O
170	O
schilderijen	O
,	O
35	O
sculpturen	O
,	O
50	O
etsen	O
,	O
40	O
pastels	O
en	O
1500	O
tekeningen	O
.	O

Musea	O

Koninklijk	B-org
Museum	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
in	O
Antwerpen	B-loc

Musée	B-org
d'Art	I-org
moderne	I-org
et	I-org
d'Art	I-org
contemporain	I-org
(	O
MAMAC	B-org
)	O
,	O
in	O
Luik	B-loc

Werken	O

«	O
Houding	B-pro
»	O
,	O
1909	O
,	O
Brons	O

«	O
Reading	B-pro
Woman	I-pro
»	O
,	O
1913	O

«	O
L'Homme	B-pro
au	I-pro
chapeau	I-pro
de	I-pro
paille	I-pro
»	O
,	O
1913	O

«	O
The	B-pro
Flautist	I-pro
»	O

«	O
Domestic	B-pro
Cares	I-pro
»	O

Externe	O
links	O

Rik	B-per
Wouters	I-per
op	O
Artcyclopedia	B-pro
met	O
veel	O
links	O

Biografie	O
op	O
kunstbus.nl	O

