Urbanus	B-per
(	O
artiest	O
)	O

Urbanus	B-per
(	O
voorheen	O
Urbanus	B-per
van	I-per
Anus	I-per
)	O
is	O
de	O
artiestennaam	O
van	O
Urbain	B-per
Servranckx	I-per
(	O
St.-Gertrudis-Pede	B-loc
,	O
Schepdaal	B-loc
,	O
7	O
juni	O
1949	O
)	O
,	O
een	O
Vlaams	B-loc
komiek	O
,	O
zanger	O
en	O
acteur	O
.	O

Biografie	O

Cabaretier	O

Vanaf	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
jaren	O
70	O
stond	O
Urbanus	B-per
in	O
de	O
Vlaamse	B-loc
theaters	O
met	O
de	O
begeleidingsgroep	O
,	O
«	O
Anus	B-org
»	O
.	O

Al	O
snel	O
ging	O
hij	O
solo	O
de	O
theaters	O
in	O
als	O
«	O
Urbanus	B-per
van	I-per
Anus	I-per
»	O
.	O

In	O
1974	O
kwam	O
zijn	O
eerste	O
LP	B-misc
uit	O
,	O
Leevend	B-pro
.	O

Dit	O
debuut	O
was	O
goed	O
voor	O
vijf	O
hit-singles	O
.	O

Naar	O
aanleiding	O
van	O
zijn	O
theatersuccessen	O
werd	O
hij	O
door	O
de	O
BRT	B-org
gevraagd	O
een	O
komische	O
act	O
te	O
verzorgen	O
in	O
het	O
programma	O
«	O
Zorg	B-pro
dat	I-pro
je	I-pro
d'er	I-pro
bij	I-pro
komt	I-pro
»	O
.	O

Urbanus	B-per
'	O
antwoord	O
hierop	O
was	O
:	O
«	O
Nu	O
gaan	O
zelfs	O
de	O
blinden	O
mij	O
herkennen	O
»	O
.	O

Uiteindelijk	O
liet	O
hij	O
zijn	O
achternaam	O
vallen	O
en	O
noemde	O
zichzelf	O
simpelweg	O
Urbanus	B-per
.	O

Na	O
Vlaanderen	B-loc
was	O
Nederland	B-loc
aan	O
de	O
beurt	O
en	O
trad	O
hij	O
vanaf	O
1975	O
ook	O
in	O
Nederlandse	B-loc
theaters	O
op	O
.	O

Zijn	O
plaat	O
«	O
Een	B-pro
bakske	I-pro
vol	I-pro
met	I-pro
stro	I-pro
»	O
,	O
een	O
kerstlied	O
over	O
het	O
kindje	O
Jezus	B-per
,	O
zorgde	O
voor	O
veel	O
ophef	O
bij	O
de	O
Katholieke	B-org
Kerk	I-org
,	O
maar	O
het	O
volk	O
kon	O
de	O
plaat	O
best	O
genieten	O
;	O
zo'n	O
150.000	O
exemplaren	O
werden	O
ervan	O
verkocht	O
.	O

In	O
1982	O
haalde	O
zijn	O
dubbelelpee	O
«	O
10	B-pro
jaar	I-pro
Urbanus	I-pro
live	I-pro
»	O
platina	O
,	O
en	O
zijn	O
single	O
«	O
Quand	B-pro
les	I-pro
Zosiaux	I-pro
chantent	I-pro
dans	I-pro
les	I-pro
bois	I-pro
»	O
(	O
"	O
Als	B-pro
de	I-pro
vogeltjens	I-pro
zingen	I-pro
in	I-pro
't	I-pro
woud	I-pro
"	O
)	O
was	O
wederom	O
een	O
groot	O
succes	O
.	O

In	O
1983	O
maakte	O
en	O
schitterde	O
hij	O
in	O
het	O
TV-programma	B-misc
«	O
Beter	B-pro
10	I-pro
crises	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
lucht	I-pro
dan	I-pro
1	I-pro
in	I-pro
ons	I-pro
land	I-pro
»	O
.	O

Strips	O

Urbanus	B-per
is	O
ook	O
de	O
naam	O
van	O
de	O
stripreeks	O
,	O
die	O
vanaf	O
1984	O
startte	O
.	O

In	O
deze	O
strips	O
worden	O
de	O
komische	O
avonturen	O
uit	O
de	O
fictieve	O
jeugd	O
van	O
Urbanus	B-per
uit	O
de	O
doeken	O
gedaan	O
in	O
zijn	O
woonplaats	O
Tollembeek	B-loc
.	O

De	O
stripverhalen	O
worden	O
door	O
Urbanus	B-per
samen	O
met	O
tekenaar	O
Willy	B-per
Linthout	I-per
gemaakt	O
.	O

De	O
eerste	O
strip	O
"	O
Het	B-pro
fritkotmysterie	I-pro
"	O
werkte	O
aanstekelijk	O
en	O
er	O
verschenen	O
4	O
tot	O
5	O
albums	O
per	O
jaar	O
bij	O
de	O
Antwerpse	B-loc
Uitgeverij	B-org
Loempia	I-org
.	O

Van	O
de	O
strip	O
zijn	O
er	O
ondertussen	O
al	O
118	O
albums	O
gemaakt	O
.	O

Films	O

In	O
oktober	O
van	O
1987	O
kwam	O
Urbanus	B-per
met	O
zijn	O
eerste	O
film	O
Hector	B-per
op	O
de	O
proppen	O
.	O

Hij	O
schreef	O
het	O
scenario	O
samen	O
met	O
de	O
debuterende	O
regisseur	O
Stijn	B-per
Coninx	I-per
.	O

Het	O
werd	O
een	O
enorm	O
succes	O
.	O

De	O
film	O
won	O
de	O
eerste	O
prijs	O
op	O
het	O
Internationale	B-eve
Festival	I-eve
van	I-eve
de	I-eve
Komische	I-eve
Film	I-eve
in	O
Chamrousse	B-loc
(	O
FR	B-loc
)	O
en	O
Urbanus	B-per
ontving	O
er	O
de	O
prijs	O
"	O
beste	O
acteur	O
"	O
van	O
Radio	B-org
France	I-org
en	O
Dauphiné	B-org
Libéré	I-org
.	O

«	O
Hector	B-per
»	O
was	O
op	O
dat	O
moment	O
ook	O
het	O
grootste	O
kassucces	O
ooit	O
in	O
de	O
Belgische	B-loc
geschiedenis	O
.	O

Dit	O
succes	O
op	O
het	O
witte	O
doek	O
vroeg	O
om	O
een	O
vervolg	O
en	O
in	O
1990	O
kwam	O
Koko	B-per
Flanel	I-per
uit	O
,	O
opnieuw	O
met	O
de	O
samenwerking	O
van	O
Stijn	B-per
Coninx	I-per
.	O

Deze	O
film	O
verpulverde	O
zelfs	O
het	O
vorige	O
record	O
van	O
Hector	B-per
.	O

In	O
1993	O
vertolkte	O
Urbanus	B-per
de	O
hoofdrol	O
in	O
een	O
film	O
van	O
de	O
Fransman	B-loc
Jean-Paul	B-per
Lilienfeld	I-per
;	O
"	O
De	B-pro
Zevende	I-pro
Hemel	I-pro
"	O
,	O
maar	O
de	O
film	O
kon	O
het	O
grote	O
publiek	O
niet	O
bekoren	O
.	O

Na	O
1995	O

In	O
1995	O
zagen	O
we	O
Urbanus	B-per
schitteren	O
in	O
de	O
12-delige	O
televisiereeks	O
"	O
Genoeg	B-pro
gelachen	I-pro
,	I-pro
nu	I-pro
humor	I-pro
"	O
,	O
wat	O
goed	O
was	O
voor	O
een	O
wekelijkse	O
notering	O
in	O
de	O
top	O
vijf	O
van	O
de	O
kijkcijfers	O
.	O

Er	O
kwam	O
ook	O
een	O
single	O
uit	O
,	O
nadat	O
hij	O
tien	O
jaar	O
geen	O
plaat	O
meer	O
gemaakt	O
had	O
.	O

Het	O
nummer	O
"	O
Poesje	B-pro
Stoei	I-pro
"	O
was	O
meteen	O
goed	O
voor	O
een	O
nummer	O
één-hit	O
.	O

In	O
1996	O
zetten	O
Urbanus	B-per
en	O
Willy	B-per
Linthout	I-per
een	O
punt	O
achter	O
de	O
uitgeverij	O
Loempia	B-org
(	O
opgericht	O
door	O
Linthout	B-per
zelf	O
)	O
,	O
en	O
gaven	O
voortaan	O
hun	O
strips	O
uit	O
bij	O
de	O
Standaard	B-org
Uitgeverij	I-org
.	O

Met	O
Jan	B-per
Bosschaert	I-per
als	O
tekenaar	O
startte	O
Urbanus	B-per
in	O
1998	O
een	O
nieuwe	O
stripreeks	O
:	O
«	O
De	B-pro
geverniste	I-pro
vernepelingskes	I-pro
»	O
.	O

In	O
2001	O
werd	O
er	O
op	O
de	O
dijk	O
van	O
Middelkerke	B-loc
een	O
standbeeld	O
ter	O
ere	O
van	O
Urbanus	B-per
gehuldigd	O
.	O

Van	O
2002	O
tot	O
2004	O
verzorgde	O
Urbanus	B-per
het	O
scenario	O
van	O
de	O
eerste	O
vier	O
albums	O
van	O
Klein	B-per
Suske	I-per
en	I-per
Wiske	I-per
.	O

Jeff	B-per
Broeckx	I-per
verzorgde	O
de	O
tekeningen	O
.	O

In	O
2003	O
begon	O
Urbanus	B-per
twee	O
nieuwe	O
stripreeksen	O
met	O
Dirk	B-per
Stallaert	I-per
.	O

"	O
Mieleke	B-pro
Melleke	I-pro
Mol	I-pro
"	O
en	O
"	O
Plankgas	B-pro
en	I-pro
Plastronneke	I-pro
"	O
.	O

In	O
2004	O
trad	O
Urbanus	B-per
samen	O
op	O
met	O
de	O
Nederlandse	B-loc
punkgroep	O
De	B-org
Heideroosjes	I-org
(	O
die	O
hun	O
naam	O
haalden	O
uit	O
een	O
van	O
zijn	O
conferences	O
)	O
op	O
het	O
hoofdpodium	O
tijdens	O
Rock	B-eve
Werchter	I-eve
.	O

In	O
2005	O
verscheen	O
de	O
serie	O
"	O
Urbain	B-per
"	O
,	O
7	O
episodes	O
van	O
30	O
minuten	O
,	O
waarin	O
Urbanus	B-per
zichzelf	O
speelt	O
in	O
een	O
fictieve	O
reeks	O
over	O
z'n	O
leven	O
.	O

In	O
datzelfde	O
jaar	O
nam	O
hij	O
het	O
Nederlandstalige	B-misc
commentaar	O
van	O
de	O
film	O
March	B-pro
of	I-pro
the	I-pro
Penguins	I-pro
voor	O
zijn	O
rekening	O
.	O

Ook	O
was	O
Urbanus	B-per
dat	O
jaar	O
één	O
suggestie	O
voor	O
de	O
nominatie	O
voor	O
De	B-misc
Grootste	I-misc
Belg	I-misc
in	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
maar	O
hij	O
haalde	O
de	O
uiteindelijke	O
nominatielijst	O
niet	O
en	O
eindigde	O
op	O
nr.	O
34	O
van	O
degenen	O
die	O
buiten	O
de	O
nominaties	O
vielen	O
.	O

In	O
2006	O
speelde	O
hij	O
de	O
rol	O
van	O
tovenaar	O
in	O
de	O
film	O
"	O
K3	B-pro
en	I-pro
het	I-pro
ijsprinsesje	I-pro
"	O
.	O

In	O
2006	O
is	O
Urbanus	B-per
ook	O
te	O
zien	O
op	O
de	O
Vlaamse	B-loc
zender	O
één	O
en	O
het	O
Nederlandse	B-loc
Nederland	B-org
2	I-org
met	O
een	O
real-life-soap	O
genaamd	O
Urbain	B-per
.	O

Theaterprogramma's	O

1982	O
-	O
Urbanus	B-pro
Live	I-pro

1985	O
-	O
Urbanus	B-pro
in	I-pro
't	I-pro
echt	I-pro

1998	O
-	O
Hiep	B-pro
hiep	I-pro
rahoe	I-pro
fantastisch	I-pro
live	I-pro

2003	O
-	O
Ik	B-pro
ben	I-pro
een	I-pro
plastiek	I-pro
zakske	I-pro

Discografie	O

1974	O
-	O
Urbanus	B-pro
van	I-pro
Anus	I-pro
leevend	I-pro

1975	O
-	O
Urbanus	B-pro
van	I-pro
anus	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
weide	I-pro
/	I-pro
Urbanus	I-pro
van	I-pro
anus	I-pro
op	I-pro
de	I-pro
vijver	I-pro

1977	O
-	O
Drie	B-pro
Sprookjes	I-pro

1978	O
-	O
Volle	B-pro
maan	I-pro

1979	O
-	O
Is	B-pro
er	I-pro
toevallig	I-pro
een	I-pro
Urbanus	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
zaal	I-pro
?	O

1982	O
-	O
10	B-pro
jaar	I-pro
Urbanus	I-pro
Live	I-pro

1985	O
-	O
Urbanus	B-pro
plezantst	I-pro

1985	O
-	O
Urbanus	B-pro
in	I-pro
't	I-pro
echt	I-pro

1995	O
-	O
Iedereen	B-pro
beroemd	I-pro

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O

fan-site	O
van	O
stripfiguur	O
en	O
komiek	O
Urbanus	B-per

Museobanus.be	O
-	O
fan-site	O
over	O
urbanus	O

Urbain	B-per
Servranckx	I-per

In	O
1977	O
verscheen	O
een	O
lp	O
van	O
Urbanus	B-per
met	O
3	O
sprookjes	O
:	O

Het	B-pro
windemannetje	I-pro

Zoete	I-pro
Hydromel	I-pro

De	B-pro
goede	I-pro
dennenboom	I-pro

