Willem	B-per
Elsschot	I-per

Willem	B-per
Elsschot	I-per
(	O
Antwerpen	B-loc
,	O
7	O
mei	O
1882	O
--	O
ald	O
.	O
,	O
31	O
mei	O
1960	O
)	O
was	O
een	O
Vlaams	B-loc
romanschrijver	O
en	O
dichter	O
(	O
pseudoniem	O
van	O
Alfons-Jozef	B-per
de	I-per
Ridder	I-per
)	O
.	O

Hij	O
produceerde	O
slechts	O
750	O
pagina's	O
proza	O
,	O
maar	O
heeft	O
een	O
grote	O
invloed	O
gehad	O
.	O

Levensbeschrijving	O

Elsschot	B-per
is	O
in	O
Antwerpen	B-loc
geboren	O
en	O
was	O
een	O
zoon	O
uit	O
een	O
bakkersgezin	O
.	O

Hij	O
studeerde	O
in	O
Antwerpen	B-loc
onder	O
meer	O
aan	O
de	O
Antwerpse	B-loc
gemeenteschool	O
in	O
de	O
Van	B-loc
Maerlantstraat	I-loc
,	O
het	O
atheneum	O
en	O
het	O
Hoger	B-org
Handelsinstituut	I-org
,	O
maar	O
maakte	O
zijn	O
studies	O
aan	O
het	O
atheneum	O
niet	O
af	O
.	O

Op	O
het	O
atheneum	O
kwam	O
zijn	O
voorliefde	O
voor	O
de	O
literatuur	O
tot	O
bloei	O
.	O

Hij	O
oefende	O
verschillende	O
beroepen	O
uit	O
:	O
niet	O
enkel	O
in	O
Antwerpen	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
maar	O
ook	O
in	O
Parijs	B-loc
en	O
Rotterdam	B-loc
.	O

Vanaf	O
1912	O
werkte	O
De	B-per
Ridder	I-per
voor	O
het	O
tijdschrift	O
«	O
La	B-pro
Revue	I-pro
Continentale	I-pro
Illustrée	I-pro
»	O
,	O
dat	O
eigendom	O
van	O
zijn	O
vriend	O
Jules	B-per
Valenpint	I-per
,	O
die	O
model	O
stond	O
voor	O
het	O
personage	O
Boorman	B-per
.	O

Tijdens	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
ging	O
dit	O
door	O
de	O
economische	O
omstandigheden	O
in	O
België	B-loc
op	O
de	O
fles	O
.	O

Gedurende	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
was	O
hij	O
secretaris	O
van	O
het	O
Nationaal	B-org
Comité	I-org
voor	O
hulp	O
en	O
voeding	O
in	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Na	O
de	O
oorlog	O
stichtte	O
hij	O
zijn	O
eigen	O
reclamebureau	O
dat	O
hij	O
tot	O
aan	O
zijn	O
overlijden	O
bleef	O
besturen	O
.	O

In	O
die	O
rol	O
schreef	O
hij	O
onder	O
andere	O
een	O
tekst	O
met	O
de	O
titel	O
"	O
Lofzang	B-pro
op	I-pro
de	I-pro
mostaard	I-pro
"	O
(	O
eet	O
mosterd	O
van	O
Tierenteyn	B-per
Ferdinand	I-per
/	O
veruit	O
de	O
bekwaamste	O
fabrikant	O
/	O
van	O
ons	O
beminde	O
Belgenland	B-misc
)	O
.	O

Hij	O
was	O
gespecialiseerd	O
in	O
gedenkboeken	O
van	O
bedrijven	O
en	O
winkeliersverenigingen	O
.	O

Elsschot	B-per
hield	O
niet	O
van	O
de	O
reklamewereld	O
.	O

Vlak	O
voor	O
zijn	O
dood	O
in	O
1960	O
formuleerde	O
hij	O
het	O
als	O
volgt	O
:	O
"	O
Niet	O
alleen	O
walg	O
ik	O
van	O
de	O
reclame	O
,	O
maar	O
ook	O
van	O
de	O
commercie	O
in	O
het	O
algemeen	O
.	O

En	O
ik	O
heb	O
Lijmen	B-pro
geschreven	O
omdat	O
ik	O
er	O
op	O
een	O
of	O
andere	O
manier	O
van	O
af	O
moest	O
komen	O
.	O

Ik	O
moest	O
wel	O
reclame	O
bedrijven	O
,	O
want	O
van	O
mijn	O
pen	O
heb	O
ik	O
nooit	O
kunnen	O
leven	O
.	O
"	O

Met	O
de	O
huwelijkstrouw	O
nam	O
Elsschot	B-per
het	O
niet	O
zo	O
nauw	O
,	O
zo	O
had	O
hij	O
tussen	O
1946	O
en	O
1951	O
een	O
relatie	O
met	O
de	O
dichteres	O
Liane	B-per
Bruylants	I-per
.	O

Volgens	O
haar	O
zou	O
hij	O
ook	O
nog	O
een	O
andere	O
relatie	O
hebben	O
gehad	O
met	O
een	O
onbekende	O
vrouw	O
.	O

Alfons	B-per
de	I-per
Ridder	I-per
was	O
van	O
1942	O
tot	O
1960	O
de	O
advertentie-acquisiteur	O
van	O
Snoecks	B-pro
.	O

Willem	B-per
Elsschot	I-per
overleed	O
op	O
78-jarige	O
leeftijd	O
in	O
zijn	O
geboortestad	O
Antwerpen	B-loc
en	O
werd	O
aldaar	O
begraven	O
op	O
het	O
Schoonselhof	B-loc
.	O

Postuum	O
werd	O
hem	O
ook	O
de	O
Staatsprijs	B-pro
voor	O
de	O
literatuur	O
toegekend	O
.	O

Na	O
zijn	O
dood	O

Elsschots	B-per
werken	O
zijn	O
nog	O
steeds	O
geliefd	O
bij	O
een	O
ruim	O
publiek	O
.	O

Het	O
dubbelwerk	O
«	O
Lijmen/Het	B-pro
Been	I-pro
»	O
is	O
in	O
2000	O
verfilmd	O
door	O
Robbe	B-per
de	I-per
Hert	I-per
;	O
in	O
2002	O
maakte	O
Frank	B-per
Van	I-per
Passel	I-per
een	O
Engelstalige	B-misc
verfilming	O
van	O
«	O
Villa	B-pro
des	I-pro
Roses	I-pro
»	O
met	O
een	O
internationale	O
cast	O
.	O

Ook	O
Kaas	B-pro
werd	O
verfilmd	O
,	O
in	O
1999	O
,	O
door	O
Orlow	B-per
Seunke	I-per
.	O

In	O
2004	O
wilden	O
drie	O
kleinzonen	O
delen	O
van	O
het	O
archief	O
van	O
Elsschot	B-per
verkopen	O
.	O

De	O
dochter	O
van	O
Elsschot	B-per
,	O
Ida	B-per
de	I-per
Ridder	I-per
en	O
andere	O
familieleden	O
wisten	O
dat	O
via	O
een	O
kort	O
geding	O
in	O
december	O
2004	O
te	O
verhinderen	O
.	O

Zij	O
vonden	O
dat	O
de	O
nalatenschap	O
bij	O
elkaar	O
moest	O
blijven	O
.	O

Het	O
archief	O
van	O
Elsschot	B-per
was	O
in	O
beheer	O
bij	O
zijn	O
oudste	O
zoon	O
Walter	B-per
,	O
bij	O
zijn	O
overlijden	O
kwam	O
het	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
kleinzonen	O
,	O
Walter	B-per
,	O
Fons	B-per
en	O
Christiaan	B-per
de	I-per
Ridder	I-per
.	O

Werk	O

Willem	B-per
Elsschot	I-per
publiceerde	O
zijn	O
eerste	O
gedichten	O
in	O
het	O
tijdschrijf	O
«	O
Alvoorder	B-pro
»	O
.	O

Zijn	O
echte	O
loopbaan	O
als	O
schrijver	O
begon	O
in	O
Rotterdam	B-loc
.	O

Daar	O
schreef	O
hij	O
«	O
Villa	B-pro
des	I-pro
Roses	I-pro
»	O
(	O
1913	O
)	O
,	O
in	O
een	O
sterk	O
door	O
het	O
naturalisme	O
beïnvloede	O
stijl	O
.	O

Zijn	O
bekendste	O
werken	O
volgden	O
in	O
de	O
jaren	O
20	O
en	O
30	O
:	O
«	O
Lijmen	B-pro
»	O
(	O
1924	O
)	O
,	O
«	O
Kaas	B-pro
»	O
(	O
1933	O
)	O
,	O
«	O
Tsjip	B-pro
»	O
(	O
1934	O
)	O
en	O
«	O
Het	B-pro
Been	I-pro
»	O
(	O
1938	O
)	O
.	O

De	O
werken	O
«	O
Lijmen	B-pro
»	O
en	O
«	O
Het	B-pro
been	I-pro
»	O
vormen	O
samen	O
een	O
geheel	O
.	O

Elsschot	B-per
zelf	O
treedt	O
hier	O
op	O
als	O
«	O
Laarmans	B-per
»	O
.	O

In	O
Lijmen	B-pro
leert	O
Laarmans	B-per
de	O
kunst	O
van	O
het	O
aansmeren	O
van	O
reclame	O
aan	O
argeloze	O
personen	O
.	O

In	O
het	O
vervolg	O
hiervan	O
moet	O
Laarmans	B-per
het	O
geld	O
ophalen	O
bij	O
een	O
weduwe	O
,	O
die	O
nog	O
steeds	O
moet	O
betalen	O
voor	O
stapels	O
wereldtijdschriften	O
,	O
terwijl	O
de	O
klachten	O
over	O
haar	O
been	O
steeds	O
erger	O
worden	O
.	O

Dit	O
tweede	O
deel	O
werd	O
geschreven	O
op	O
verzoek	O
van	O
Menno	B-per
ter	I-per
Braak	I-per
.	O

Centrale	O
thema's	O
die	O
vaak	O
in	O
zijn	O
boeken	O
voorkomen	O
zijn	O
het	O
zakenleven	O
(	O
«	O
Lijmen	B-pro
»	O
,	O
«	O
Het	B-pro
Been	I-pro
»	O
en	O
«	O
Kaas	B-pro
»	O
)	O
en	O
het	O
gezinsleven	O
(	O
«	O
Tsjip	B-pro
»	O
en	O
«	O
De	B-pro
Leeuwentemmer	I-pro
»	O
(	O
1940	O
)	O
)	O
.	O

Een	O
scherpe	O
aanval	O
op	O
de	O
totalitaire	O
macht	O
,	O
die	O
de	O
Rooms-Katholieke	B-org
Kerk	I-org
uitoefende	O
op	O
het	O
Vlaamse	B-loc
platteland	O
,	O
is	O
het	O
verhaal	O
«	O
De	B-pro
Verlossing	I-pro
»	O
(	O
1921	O
)	O
.	O

Vlak	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
schreef	O
Elsschot	B-per
nog	O
een	O
van	O
zijn	O
meesterwerken	O
:	O
«	O
Het	B-pro
Dwaallicht	I-pro
»	O
(	O
1946	O
)	O
.	O

De	O
werken	O
van	O
Elsschot	B-per
laten	O
zich	O
opmerken	O
door	O
een	O
teder	O
cynisme	O
en	O
door	O
nauwkeurige	O
beschrijvingen	O
van	O
de	O
omgeving	O
.	O

Het	O
taalgebruik	O
is	O
nuchter	O
,	O
helder	O
en	O
zakelijk	O
en	O
doet	O
ook	O
vandaag	O
nog	O
opvallend	O
modern	O
aan	O
.	O

Elsschot	B-per
schrijft	O
nooit	O
een	O
woord	O
te	O
veel	O
,	O
en	O
zijn	O
complete	O
oeuvre	O
beslaat	O
dan	O
ook	O
niet	O
meer	O
dan	O
een	O
achthonderdtal	O
bladzijden	O
.	O

Elsschot	B-per
heeft	O
zijn	O
visie	O
op	O
de	O
kunst	O
van	O
het	O
schrijven	O
beknopt	O
uiteengezet	O
in	O
de	O
inleiding	O
van	O
de	O
roman	O
«	O
Kaas	B-pro
»	O
.	O

Omstreden	O
was	O
het	O
gedicht	O
over	O
August	B-per
Borms	I-per
,	O
de	O
Vlaams-nationalistische	B-misc
collaborateur	O
die	O
werd	O
terechtgesteld	O
.	O

Sommigen	O
verwijten	O
dit	O
Elsschot	B-per
,	O
anderen	O
zien	O
het	O
als	O
een	O
pamflet	O
tegen	O
de	O
doodstraf	O
.	O

Elsschot	B-per
schreef	O
ook	O
een	O
gedicht	O
gewijd	O
aan	O
Marinus	B-per
van	I-per
der	I-per
Lubbe	I-per
,	O
opgedragen	O
aan	O
Simon	B-per
Vestdijk	I-per
die	O
ook	O
een	O
gedicht	O
over	O
deze	O
vermeende	O
brandstichter	O
van	O
de	O
Duitse	B-loc
Rijksdag	B-loc
schreef	O
.	O

Citaten	O

Ik	O
heb	O
geleerd	O
dat	O
zwijgen	O
niet	O
verbeterd	O
kan	O
worden	O
.	O

Voor	O
de	O
oorlog	O
was	O
een	O
Vlaming	B-loc
slechts	O
een	O
sukkelaar	O
zonder	O
meer	O
,	O
omdat	O
hij	O
geen	O
Frans	B-pro
kende	O
,	O
of	O
een	O
gek	O
omdat	O
hij	O
't	O
wèl	O
kende	O
en	O
tóch	O
van	O
die	O
kennis	O
in	O
't	O
publiek	O
geen	O
gebruik	O
maakte	O
.	O

De	O
term	O
wereldtijdschrift	O
.	O

Laat	O
het	O
stikken	O
in	O
zijn	O
centen	O
,	O
in	O
zijn	O
kaas	O
en	O
in	O
zijn	O
krenten	O
,	O
in	O
zijn	O
helden	O
als	O
daar	O
zijn	O
:	O
Tromp	B-per
,	O
De	B-per
Ruyter	I-per
en	O
Piet	B-per
Hein	I-per
.	O

(	O
over	O
Nederland	B-loc
,	O
uit	O
het	O
gedicht	O
over	O
van	B-per
der	I-per
Lubbe	I-per
)	O

Men	O
kan	O
proberen	O
een	O
brood	O
te	O
bakken	O
,	O
maar	O
men	O
probeert	O
geen	O
schepping	O
.	O

Men	O
probeert	O
ook	O
niet	O
te	O
baren	O
.	O

Waar	O
zwangerschap	O
bestaat	O
,	O
volgt	O
het	O
baren	O
van	O
zelf	O
,	O
ten	O
gepasten	O
tijde	O
.	O

Tussen	O
droom	O
en	O
daad	O
,	O
staan	O
wetten	O
in	O
de	O
weg	O
en	O
praktische	O
bezwaren	O
,	O
en	O
weemoedigheid	O
,	O
die	O
niemand	O
kan	O
verklaren	O
.	O

«	O
(	O
Uit	O
het	O
gedicht	O
:	O
"	O
Het	B-pro
Huwelijk	I-pro
"	O
)	O
»	O

Het	B-pro
Huwelijk	I-pro

Een	O
fragment	O

«	O
Toen	O
hij	O
bespeurde	O
hoe	O
de	O
nevel	O
van	O
de	O
tijd	O
»	O

«	O
in	O
d'ogen	O
van	O
zijn	O
vrouw	O
de	O
vonken	O
uit	O
kwam	O
doven	O
,	O
»	O

«	O
haar	O
wangen	O
had	O
verweerd	O
,	O
haar	O
voorhoofd	O
had	O
doorkloven	O
»	O

«	O
toen	O
wendde	O
hij	O
zich	O
af	O
en	O
vrat	O
zich	O
op	O
van	O
spijt	O
.	O

»	O

...	O

«	O
Hij	O
dacht	O
:	O
ik	O
sla	O
haar	O
dood	O
en	O
steek	O
het	O
huis	O
in	O
brand	O
.	O

»	O

«	O
Ik	O
moet	O
de	O
schimmel	O
van	O
mijn	O
stramme	O
voeten	O
wassen	O
»	O

«	O
en	O
rennen	O
door	O
het	O
vuur	O
en	O
door	O
het	O
water	O
plassen	O
»	O

«	O
tot	O
bij	O
een	O
ander	O
lief	O
in	O
enig	O
ander	O
land	O
.	O

»	O

«	O
Maar	O
doodslaan	O
deed	O
hij	O
niet	O
,	O
want	O
tussen	O
droom	O
en	O
daad	O
»	O

«	O
staan	O
wetten	O
in	O
de	O
weg	O
en	O
praktische	O
bezwaren	O
,	O
»	O

«	O
en	O
ook	O
weemoedigheid	O
,	O
die	O
niemand	O
kan	O
verklaren	O
,	O
»	O

«	O
en	O
die	O
des	O
avonds	O
komt	O
,	O
wanneer	O
men	O
slapen	O
gaat	O
.	O

»	O

Prijzen	O

1948	O
-	O
Driejaarlijkse	O
Staatsprijs	B-pro
van	O
België	B-loc
voor	O
verhalend	O
proza	O

1951	O
-	O
Constantijn	B-pro
Huygensprijs	I-pro

1960	O
-	O
Staatsprijs	B-pro
ter	O
bekroning	O
van	O
een	O
schrijversloopbaan	O

Bibliografie	O

1913	O
-	O
«	O
Villa	B-pro
des	I-pro
Roses	I-pro
»	O
,	O
roman	O

1921	O
-	O
«	O
Een	B-pro
ontgoocheling	I-pro
»	O
,	O
novelle	O

1921	O
-	O
«	O
De	B-pro
verlossing	I-pro
»	O
,	O
roman	O

1924	O
-	O
«	O
Lijmen	B-pro
»	O
,	O
roman	O
(	O
verfilmd	O
in	O
combinatie	O
met	O
Het	B-pro
Been	I-pro
)	O
.	O

1933	O
-	O
«	O
Kaas	B-pro
»	O
,	O
roman	O
(	O
Dit	O
is	O
in	O
2003	O
als	O
toneelstuk	O
uitgevoerd	O
;	O
het	O
is	O
vertaald	O
in	O
het	O
Duits	B-pro
,	O
Engels	B-pro
en	O
Italiaans	B-pro
)	O

1934	O
-	O
«	O
Verzen	B-pro
van	I-pro
vroeger	I-pro
»	O
,	O
poëzie	O

1934	O
-	O
«	O
Tsjip	B-pro
»	O
,	O
roman	O

1937	O
-	O
«	O
Pensioen	B-pro
»	O
,	O
roman	O

1938	O
-	O
«	O
Het	B-pro
been	I-pro
»	O
,	O
roman	O

1940	O
-	O
«	O
De	B-pro
leeuwentemmer	I-pro
»	O
,	O
roman	O

1942	O
-	O
«	O
Het	B-pro
tankschip	I-pro
»	O
,	O
novelle	O

1946	O
-	O
«	O
Het	B-pro
dwaallicht	I-pro
»	O
,	O
novelle	O

1953	O
-	O
«	O
De	B-pro
landman	I-pro
van	I-pro
Chicago	I-pro
,	I-pro
of	I-pro
hoe	I-pro
men	I-pro
uitgever	I-pro
wordt	I-pro
van	I-pro
een	I-pro
landbouwblad	I-pro
»	O
,	O
blijspel	O
in	O
twee	O
bedrijven	O
(	O
toegeschreven	O
aan	O
Elsschot	B-per
;	O
veel	O
later	O
ontdekt	O
in	O
Snoecks	B-pro
Almanak	I-pro
,	O
waarin	O
het	O
als	O
een	O
smalle	O
kolom	O
naast	O
door	O
Alfons	B-per
de	I-per
Ridder	I-per
geworven	O
advertenties	O
was	O
opgenomen	O
;	O
anderen	O
vinden	O
de	O
tekst	O
"	O
te	O
Vlaams	B-loc
"	O
)	O

1957	O
-	O
«	O
Verzameld	B-pro
werk	I-pro
»	O

1979	O
-	O
«	O
Zwijgen	B-pro
kan	I-pro
niet	I-pro
verbeterd	I-pro
worden	I-pro
Ongebundelde	I-pro
teksten	I-pro
»	O
,	O
met	O
jeugdgedichten	O
,	O
journalistiek	O
werk	O
,	O
een	O
brief	O
aan	O
zijn	O
zoon	O
.	O

Vanuit	O
zijn	O
reklamewerk	O
:	O

«	O
Almanak	B-pro
der	I-pro
Kroostrijke	I-pro
Gezinnen	I-pro
»	O
,	O
vijf	O
maal	O
verschenen	O

Bronnen	O

Voorwoord	O
van	O
het	O
boek	O
«	O
Zwijgen	B-pro
kan	I-pro
niet	I-pro
verbeterd	I-pro
worden	I-pro
»	O
,	O
1979	O
,	O
door	O
Annemarie	B-per
Kets-Vree	I-per

Artikel	O
bij	O
verschijnen	O
van	O
«	O
Zwijgen	B-pro
kan	I-pro
niet	I-pro
verbeterd	I-pro
worden	I-pro
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
29	O
februari	O
1980	O

Artikel	O
«	O
Lijmen-achtig	B-pro
toneelstuk	I-pro
van	I-pro
Elsschot	I-pro
ontdekt	I-pro
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
18	O
september	O
2003	O

Artikel	O
«	O
Conflict	B-pro
in	I-pro
familie	I-pro
schrijver	I-pro
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
27	O
december	O
2004	O

Artikel	O
«	O
Kaboutertje	B-pro
kan	I-pro
schrijven	I-pro
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
9	O
april	O
2004	O

Artikel	O
«	O
Elsschot	B-pro
»	O
,	O
door	O
Frits	B-per
Abrahams	I-per
«	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
29	O
maart	O
2004	O
»	O

Artikel	O
«	O
Minnares	B-pro
Elsschot	I-pro
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
29	O
maart	O
2004	O

Artikel	O
«	O
Kunst	B-pro
en	I-pro
blote	I-pro
billen	I-pro
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
18	O
oktober	O
2003	O

Artikel	O
«	O
Wereldtijdschrift	B-pro
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
14	O
oktober	O
2003	O

Artikel	O
«	O
De	B-pro
kracht	I-pro
van	I-pro
'	I-pro
Lijmen	I-pro
'	O
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
11	O
mei	O
2002	O

Artikel	O
«	O
Elsschot	B-pro
de	I-pro
pionier	I-pro
»	O
,	O
NRC	B-pro
Handelsblad	I-pro
,	O
16	O
januari	O
2001	O

Externe	O
link	O

Willem	B-org
Elsschotgenootschap	I-org

