Willy	B-per
Vandersteen	I-per

Willy	B-per
Vandersteen	I-per
(	O
Antwerpen	B-loc
,	O
15	O
februari	O
1913	O
--	O
28	O
augustus	O
1990	O
)	O
was	O
een	O
Belgische	B-loc
striptekenaar	O
,	O
vooral	O
bekend	O
van	O
de	O
stripreeks	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
.	O

Biografie	O

Jeugd	O

Willy	B-per
Vandersteen	I-per
groeide	O
op	O
in	O
de	O
Antwerpse	B-loc
wijk	O
"	O
De	B-loc
Seefhoek	I-loc
"	O
als	O
zoon	O
van	O
een	O
beeldhouwer/ornamentmaker/mouleerder	O
.	O

Zijn	O
tekenaanleg	O
en	O
fantasie	O
waren	O
tijdens	O
zijn	O
kindertijd	O
al	O
opvallend	O
.	O

Hij	O
tekende	O
wielerwedstrijden	O
op	O
de	O
stoep	O
en	O
bedacht	O
verhalen	O
en	O
toneelstukjes	O
die	O
zijn	O
leeftijdsgenoten	O
vervolgens	O
naspeelden	O
.	O

De	O
jongen	O
verslond	O
boeken	O
en	O
droomde	O
op	O
school	O
regelmatig	O
weg	O
tijdens	O
de	O
lessen	O
geschiedenis	O
.	O

Toen	O
hij	O
eens	O
over	O
de	O
kruistochten	O
geleerd	O
had	O
trokken	O
hij	O
en	O
enkele	O
kinderen	O
uit	O
de	O
buurt	O
verkleed	O
als	O
ridders	O
naar	O
de	O
kerk	O
om	O
er	O
zich	O
te	O
laten	O
zegenen	O
.	O

De	O
onderpastoor	O
zei	O
hen	O
echter	O
dat	O
het	O
Heilig	B-loc
Graf	I-loc
al	O
bevrijd	O
was	O
.	O

Zijn	O
leraren	O
berispten	O
hem	O
regelmatig	O
met	O
de	O
woorden	O
:	O
"	O
Het	O
enige	O
wat	O
jij	O
goed	O
kunt	O
is	O
tekenen	O
en	O
schrijven	O
,	O
maar	O
daar	O
kun	O
je	O
later	O
toch	O
nooit	O
je	O
brood	O
mee	O
verdienen	O
.	O
"	O

Terwijl	O
hij	O
avondlessen	O
tekenen	O
volgde	O
aan	O
de	O
Antwerpse	B-org
Akademie	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
hielp	O
Vandersteen	B-per
ook	O
regelmatig	O
zijn	O
vader	O
in	O
diens	O
werkatelier	O
.	O

Hij	O
was	O
zeker	O
getalenteerd	O
genoeg	O
om	O
in	O
zijn	O
vaders	O
voetsporen	O
te	O
treden	O
,	O
maar	O
toen	O
in	O
de	O
jaren	O
'30	O
de	O
meer	O
moderne	O
en	O
sobere	O
architectuur	O
van	O
de	O
Jugendstil	B-misc
haar	O
intrede	O
deed	O
was	O
de	O
ornamentkunst	O
plots	O
uit	O
de	O
mode	O
.	O

Vandersteen	B-per
besloot	O
daarop	O
timmerman	O
te	O
worden	O
tot	O
hij	O
besloot	O
dat	O
decorateur	O
meer	O
iets	O
voor	O
hem	O
was	O
.	O

Als	O
etalageontwerper	O
bij	O
het	O
Antwerpse	B-loc
warenhuis	O
Innovation	B-org
kreeg	O
de	O
jongeman	O
op	O
een	O
dag	O
de	O
opdracht	O
een	O
model	O
uit	O
een	O
Amerikaans	B-loc
modetijdschrift	O
op	O
een	O
paneel	O
over	O
te	O
tekenen	O
.	O

Vandersteen	B-per
las	O
het	O
magazine	O
eerst	O
even	O
door	O
en	O
stuitte	O
toen	O
per	O
toeval	O
op	O
een	O
artikel	O
over	O
strips	O
.	O

Het	O
stuk	O
boeide	O
hem	O
zo	O
enorm	O
dat	O
hij	O
besloot	O
striptekenaar	O
te	O
worden	O
.	O

Vroege	O
carrière	O

Onder	O
het	O
pseudoniem	O
"	O
Wil	B-per
"	O
tekende	O
Vandersteen	B-per
«	O
De	B-pro
lollige	I-pro
avonturen	I-pro
van	I-pro
Pudifar	I-pro
»	O
voor	O
Wonderland	B-pro
,	O
de	O
kindereditie	O
op	O
woensdag	O
van	O
het	O
blad	O
"	O
De	B-pro
Dag	I-pro
"	O
.	O

Tijdens	O
de	O
bezetting	O
waren	O
alle	O
Amerikaanse	B-loc
strips	O
door	O
de	O
nazi's	O
verboden	O
en	O
daarom	O
was	O
de	O
hoofdredacteur	O
blij	O
met	O
werk	O
dat	O
door	O
een	O
Vlaming	B-loc
getekend	O
was	O
.	O

Omdat	O
de	O
nazi's	O
echter	O
mensen	O
ronselden	O
voor	O
hun	O
werkkampen	O
moest	O
Vandersteen	B-per
een	O
veiliger	O
beroep	O
zoeken	O
.	O

Via	O
zijn	O
zwager	O
vond	O
hij	O
een	O
baan	O
als	O
grafiek-omzetter	O
in	O
een	O
landbouw-	O
en	O
voedingsbedrijf	O
,	O
maar	O
omdat	O
dit	O
zo'n	O
saaie	O
job	O
was	O
begon	O
hij	O
uit	O
verveling	O
in	O
de	O
marges	O
van	O
de	O
bladen	O
te	O
tekenen	O
.	O

Vandersteen	B-per
wekte	O
de	O
sympathie	O
op	O
van	O
zijn	O
collega's	O
en	O
afdelingschef	O
en	O
mocht	O
het	O
vakblad	O
van	O
de	O
slagers	O
illustreren	O
.	O

Ook	O
de	O
wachtkamer	O
en	O
de	O
personeels-	O
en	O
vergaderzalen	O
mocht	O
hij	O
onder	O
handen	O
nemen	O
.	O

Zo	O
kwam	O
hij	O
in	O
contact	O
met	O
J.	B-per
Meuwissen	I-per
,	O
een	O
Nederlander	B-loc
die	O
sinds	O
1936	O
het	O
blad	O
Bravo	B-pro
uitgaf	O
en	O
op	O
zoek	O
was	O
naar	O
Vlaams	B-loc
en	O
Nederlands	B-loc
tekentalent	O
nu	O
er	O
geen	O
Amerikaanse	B-loc
strips	O
meer	O
mochten	O
gepubliceerd	O
worden	O
.	O

Vandersteen	B-per
mocht	O
nu	O
wekelijks	O
een	O
pagina	O
vol	O
tekenen	O
rond	O
«	O
Sindbad	B-per
de	I-per
zeerover	I-per
»	O
,	O
«	O
Thor	B-per
de	I-per
holbewoner	I-per
»	O
en	O
«	O
Lancelot	B-per
»	O
.	O

Het	O
waren	O
stuk	O
voor	O
stuk	O
erg	O
onbeholpen	O
,	O
maar	O
charmante	O
strips	O
die	O
de	O
lezers	O
wel	O
op	O
de	O
lachspieren	O
werkten	O
.	O

Het	O
werk	O
was	O
zwaar	O
:	O
Vandersteen	B-per
pendelde	O
elke	O
weekdag	O
tussen	O
Antwerpen	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
en	O
was	O
meestal	O
pas	O
om	O
9	O
uur	O
thuis	O
waarna	O
hij	O
dan	O
pas	O
aan	O
het	O
tekenwerk	O
kon	O
beginnen	O
.	O

Op	O
een	O
dag	O
liep	O
hij	O
op	O
de	O
vlucht	O
tijdens	O
een	O
bombardement	O
op	O
de	O
stad	O
een	O
ouwe	O
scoutsvriend	O
tegen	O
het	O
lijf	O
.	O

Deze	O
was	O
inmiddels	O
uitgever	O
geworden	O
en	O
vroeg	O
Vandersteen	B-per
of	O
hij	O
voor	O
hem	O
een	O
gans	O
stripalbum	O
kon	O
tekenen	O
.	O

In	O
een	O
week	O
tijd	O
tekende	O
Vandersteen	B-per
zo	O
een	O
gans	O
album	O
rond	O
«	O
Piwo	B-per
,	I-per
het	I-per
houten	I-per
paard	I-per
»	O
vol	O
.	O

Het	O
boek	O
zou	O
pas	O
later	O
verschijnen	O
uit	O
papiergebrek	O
,	O
maar	O
Vandersteen	B-per
werd	O
wel	O
betaald	O
en	O
de	O
opdracht	O
gegeven	O
nog	O
twee	O
titels	O
bij	O
elkaar	O
te	O
tekenen	O
,	O
wat	O
hij	O
ook	O
prompt	O
deed	O
.	O

Een	O
andere	O
scoutskameraad	O
van	O
Vandersteen	B-per
was	O
drukker	O
geworden	O
en	O
zocht	O
hem	O
op	O
met	O
de	O
vraag	O
of	O
hij	O
niet	O
enkele	O
jeugdverhalen	O
kon	O
tekenen	O
voor	O
hem	O
.	O

Er	O
volgden	O
4	O
kleurrijke	O
boekjes	O
;	O
«	O
Zoo	B-pro
ik	I-pro
een	I-pro
Indiaantje	I-pro
was	I-pro
»	O
,	O
«	O
Zoo	B-pro
ik	I-pro
een	I-pro
een	I-pro
Eskimootje	I-pro
was	I-pro
»	O
,	O
«	O
Zoo	B-pro
ik	I-pro
een	I-pro
Zeerovertje	I-pro
was	I-pro
»	O
en	O
«	O
Zoo	B-pro
ik	I-pro
een	I-pro
Riddertje	I-pro
was	I-pro
»	O
.	O

De	O
verhalen	O
werden	O
door	O
Casterman	B-per
in	O
het	O
Frans	B-pro
vertaald	O
.	O

Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per

Met	O
de	O
ervaringen	O
die	O
hij	O
nu	O
had	O
opgedaan	O
trok	O
Vandersteen	B-per
in	O
1944	O
naar	O
de	O
Standaard	B-org
Uitgeverij	I-org
met	O
een	O
nieuw	O
stripverhaal	O
rond	O
twee	O
nieuwe	O
figuren	O
;	O
«	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
»	O
.	O

Naar	O
Amerikaans	O
voorbeeld	O
wou	O
hij	O
zijn	O
strips	O
in	O
de	O
krant	O
laten	O
verschijnen	O
opdat	O
ze	O
zo	O
een	O
vast	O
publiek	O
zouden	O
vinden	O
.	O

Het	O
duurde	O
een	O
jaar	O
vooraleer	O
de	O
uitgever	O
de	O
tijd	O
rijp	O
achtte	O
om	O
het	O
verhaal	O
uit	O
te	O
geven	O
.	O

Op	O
30	O
maart	O
1945	O
was	O
de	O
strip	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
een	O
krant	O
te	O
lezen	O
,	O
al	O
had	O
de	O
uitgever	O
de	O
reeks	O
wel	O
omgedoopt	O
in	O
«	O
Rikki	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
»	O
.	O

Rikki	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
werden	O
meteen	O
een	O
succes	O
,	O
temeer	O
omdat	O
er	O
toen	O
op	O
Vlaamstalig	B-misc
stripgebied	O
amper	O
concurrentie	O
was	O
.	O

De	O
herkenbare	O
situaties	O
,	O
het	O
Antwerpse	B-loc
taalgebruik	O
,	O
het	O
volkse	O
karakter	O
,	O
de	O
humor	O
,	O
spanning	O
en	O
knipoogjes	O
naar	O
de	O
naoorlogse	O
actualiteit	O
vielen	O
erg	O
in	O
de	O
smaak	O
bij	O
de	O
lezers	O
.	O

Ook	O
Vandersteen	B-per
zelf	O
wist	O
dat	O
hij	O
toen	O
juist	O
op	O
het	O
goede	O
moment	O
kwam	O
:	O

"	O
Het	O
succes	O
was	O
(	O
...	O
)	O
aan	O
drie	O
factoren	O
toe	O
te	O
schrijven	O
.	O

In	O
de	O
eerste	O
plaats	O
het	O
tijdstip	O
.	O

Na	O
vijf	O
jaar	O
oorlogsmisère	O
hadden	O
we	O
hier	O
behoefte	O
aan	O
iets	O
luchtigs	O
,	O
iets	O
ontspannends	O
.	O

Geen	O
zwaartillende	O
literatuur	O
,	O
we	O
hadden	O
in	O
de	O
oorlog	O
allemaal	O
zelf	O
romans	O
genoeg	O
meegemaakt	O
.	O

We	O
hadden	O
hier	O
behoefte	O
aan	O
een	O
glimlach	O
bij	O
het	O
ontbijt	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
plaats	O
kregen	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
een	O
eigen	O
volksaard	O
mee	O
.	O

Als	O
er	O
gehekeld	O
wordt	O
,	O
dan	O
is	O
dat	O
een	O
soort	O
hekelen	O
zoals	O
de	O
volksmens	O
dat	O
doet	O
:	O
goedmoedig	O
kafferen	O
op	O
lokale	O
wantoestanden	O
.	O

En	O
ook	O
de	O
humor	O
is	O
bekend	O
,	O
de	O
zalf	O
van	O
grauwe	O
tijden	O
.	O

Ten	O
slotte	O
kwam	O
er	O
in	O
die	O
periode	O
meer	O
geld	O
in	O
omloop	O
en	O
er	O
was	O
meer	O
vrije	O
tijd	O
.	O

Er	O
ontstond	O
ruimte	O
voor	O
een	O
tekenverhaal	O
.	O

Dat	O
was	O
mijn	O
geluk	O
.	O
"	O

(	O
Willy	B-per
Vandersteen	I-per
in	O
:	O
"	O
Ik	B-pro
vier	I-pro
het	I-pro
elke	I-pro
dag	I-pro
,	I-pro
65	I-pro
"	O
door	O
Erik	B-per
Durnez	I-per
,	O
Standaard	B-org
Uitgeverij	I-org
,	O
1978	O
)	O

Vandersteen	B-per
was	O
echter	O
niet	O
gelukkig	O
met	O
het	O
eerste	O
avontuur	O
;	O
«	O
De	B-pro
avonturen	I-pro
van	I-pro
Rikki	I-pro
en	I-pro
Wiske	I-pro
»	O
.	O

De	O
naam	O
"	O
Rikki	B-per
"	O
was	O
hem	O
niet	O
volks	O
genoeg	O
en	O
bovendien	O
was	O
de	O
manier	O
waarop	O
hij	O
getekend	O
was	O
teveel	O
op	O
Kuifje	B-per
geïnspireerd	O
.	O

Rikki	B-per
was	O
daarbovenop	O
Wiske's	B-misc
oudere	O
tienerbroer	O
,	O
terwijl	O
Vandersteen	B-per
Wiske	B-per
liever	O
een	O
jongen	O
die	O
even	O
oud	O
als	O
zij	O
was	O
als	O
tegenspeler	O
gaf	O
.	O

Zo	O
verscheen	O
Suske	B-per
ten	O
tonele	O
in	O
het	O
tweede	O
verhaal	O
«	O
Op	B-pro
het	I-pro
eiland	I-pro
Amoras	I-pro
»	O
.	O

Tante	B-per
Sidonia	I-per
(	O
toen	O
nog	O
Tante	B-per
Sidonie	I-per
)	O
had	O
al	O
in	O
het	O
vorige	O
album	O
haar	O
opwachting	O
gemaakt	O
en	O
nu	O
maakten	O
ook	O
Professor	B-per
Barabas	I-per
en	O
het	O
spook	O
Sus	B-per
Antigoon	I-per
hun	O
debuut	O
.	O

Lambik	B-per
zou	O
in	O
1947	O
zijn	O
opwachting	O
maken	O
in	O
«	O
De	B-pro
sprietatoom	I-pro
»	O
,	O
Jerom	B-per
in	O
«	O
De	B-pro
dolle	I-pro
musketiers	I-pro
»	O
(	O
1952	O
)	O
en	O
booswicht	O
Krimson	B-per
in	O
«	O
Het	B-pro
rijmende	I-pro
paard	I-pro
»	O
(	O
1962	O
)	O
.	O

De	O
teletijdmachine	O
werd	O
voor	O
het	O
eerst	O
gebruikt	O
in	O
«	O
De	B-pro
tuf-tuf-club	I-pro
»	O
(	O
1952	O
)	O
.	O

Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
werden	O
zo'n	O
succes	O
dat	O
mensen	O
enkel	O
de	O
kranten	O
waarin	O
de	O
strips	O
verschenen	O
kochten	O
.	O

Toen	O
Vandersteen	B-per
in	O
1947	O
naar	O
de	O
krant	O
"	O
De	B-pro
Standaard	I-pro
"	O
overstapte	O
,	O
volgden	O
zo'n	O
250	O
abonnees	O
hem	O
op	O
de	O
voet	O
.	O

In	O
de	O
loop	O
der	O
jaren	O
werd	O
het	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
een	O
traditie	O
de	O
krant	O
van	O
achter	O
naar	O
voren	O
te	O
lezen	O
.	O

Eerst	O
las	O
men	O
wat	O
er	O
die	O
dag	O
met	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
gebeurd	O
was	O
voor	O
men	O
het	O
overige	O
nieuws	O
doornam	O
.	O

Ook	O
andere	O
kranten	O
moesten	O
nu	O
hun	O
eigen	O
strips	O
hebben	O
om	O
de	O
concurrentie	O
met	O
"	O
De	B-pro
Standaard	I-pro
"	O
aan	O
te	O
kunnen	O
.	O

Zo	O
maakte	O
Vandersteen	B-per
de	O
weg	O
vrij	O
voor	O
Marc	B-per
Sleen	I-per
,	O
Jef	B-per
Nys	I-per
en	O
vele	O
andere	O
striptekenaars	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Van	O
1959	O
tot	O
1967	O
verschenen	O
de	O
albums	O
van	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
in	O
twee	O
kleuren	O
.	O

Daarna	O
in	O
een	O
meer	O
uitgebreide	O
kleurenpalet	O
.	O

De	O
eerste	O
66	O
zwart-wit-titels	O
zijn	O
niet	O
meer	O
verkrijgbaar	O
en	O
hierom	O
kan	O
men	O
op	O
de	O
achterkant	O
van	O
de	O
albums	O
enkel	O
alles	O
vanaf	O
nr.	O
67	O
nog	O
verkrijgen	O
.	O

De	O
66	O
zwart-wit	O
albums	O
zijn	O
echter	O
wel	O
later	O
in	O
kleur	O
opnieuw	O
in	O
de	O
telling	O
opgenomen	O
.	O

Vanaf	O
eind	O
jaren	O
'50	O
,	O
begin	O
jaren	O
'60	O
spraken	O
zijn	O
figuren	O
ook	O
geen	O
Vlaams	B-loc
meer	O
,	O
maar	O
ABN	B-misc
zodat	O
de	O
reeks	O
ook	O
in	O
Nederland	B-loc
een	O
succes	O
kon	O
worden	O
.	O

In	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
werden	O
zelfs	O
de	O
namen	O
van	O
enkele	O
hoofdpersonages	O
veranderd	O
:	O
Tante	B-per
Sidonie	I-per
werd	O
Sidonia	B-per
en	O
Wiske's	B-misc
pop	O
Schabolleke	B-per
(	O
in	O
sommige	O
albums	O
Schalulleke	B-per
)	O
werd	O
Schanulleke	B-per
.	O

Ook	O
begonnen	O
veel	O
albums	O
allitererende	O
titels	O
te	O
krijgen	O
en	O
moraliserende	O
eindes	O
.	O

Veel	O
Vandersteen-fans	B-misc
zijn	O
daarom	O
meer	O
liefhebber	O
van	O
zijn	O
strips	O
uit	O
de	O
jaren	O
'40	O
en	O
'50	O
,	O
al	O
bleven	O
de	O
albums	O
aangenaam	O
om	O
te	O
lezen	O
.	O

In	O
1974	O
gaf	O
hij	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
uit	O
handen	O
.	O

Paul	B-per
Geerts	I-per
zou	O
tot	O
2002	O
de	O
reeks	O
voortzetten	O
,	O
sporadisch	O
afgewisseld	O
vanaf	O
1988	O
door	O
Marc	B-per
Verhaegen	I-per
die	O
in	O
2005	O
wegens	O
twisten	O
over	O
een	O
Suske	B-per
en	I-misc
Wiske-strip	I-misc
rond	O
de	O
holocaust	O
door	O
de	O
studio	O
aan	O
de	O
deur	O
werd	O
gezet	O
.	O

De	O
Bruegel	B-per
van	O
het	O
beeldverhaal	O

Het	O
succes	O
van	O
de	O
reeks	O
was	O
zo	O
groot	O
dat	O
hij	O
in	O
1948	O
door	O
het	O
weekblad	O
Kuifje	B-per
benaderd	O
werd	O
met	O
de	O
vraag	O
of	O
hij	O
ook	O
voor	O
hen	O
wilde	O
komen	O
tekenen	O
.	O

Dankzij	O
Vandersteen	B-per
werd	O
het	O
blad	O
ook	O
buiten	O
Franstalig	B-misc
België	B-loc
een	O
succes	O
.	O

Hij	O
zou	O
van	O
1948	O
tot	O
1959	O
voor	O
het	O
weekblad	O
verscheidene	O
verhalen	O
rond	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
tekenen	O
die	O
later	O
bijna	O
allemaal	O
in	O
een	O
blauwe	O
kaft	O
gebundeld	O
zouden	O
worden	O
en	O
daarom	O
bekendstaan	O
als	O
de	O
Blauwe	B-misc
reeks	O
.	O

Omdat	O
Hergé	B-per
wou	O
dat	O
Vandersteen	B-per
een	O
meer	O
gladde	O
professionele	O
stijl	O
hanteerde	O
die	O
bij	O
de	O
rest	O
van	O
het	O
blad	O
paste	O
zien	O
de	O
figuren	O
er	O
heel	O
anders	O
uit	O
dan	O
in	O
de	O
krantenstrips	O
uit	O
die	O
dagen	O
.	O

Alles	O
was	O
technisch	O
knapper	O
getekend	O
,	O
Wiske	B-per
kreeg	O
een	O
ander	O
kapsel	O
en	O
werd	O
net	O
als	O
Suske	B-per
meer	O
een	O
tiener	O
dan	O
een	O
kind	O
,	O
Lambik	B-per
werd	O
iets	O
minder	O
dom	O
en	O
allemaal	O
hadden	O
ze	O
een	O
veel	O
gespierder	O
uiterlijk	O
.	O

Sidonia	B-per
,	O
Barabas	B-per
of	O
Jerom	B-per
kwamen	O
in	O
deze	O
reeks	O
niet	O
voor	O
.	O

De	O
scenario's	O
werden	O
realistischer	O
en	O
de	O
absurde	O
en	O
fantastische	O
elementen	O
verdwenen	O
bijna	O
volledig	O
.	O

De	O
verhalen	O
uit	O
deze	O
reeks	O
worden	O
gezien	O
als	O
enkele	O
van	O
de	O
beste	O
die	O
Vandersteen	B-per
ooit	O
tekende	O
:	O
«	O
Het	B-pro
Spaanse	I-pro
spook	I-pro
»	O
,	O
«	O
De	B-pro
bronzen	I-pro
sleutel	I-pro
»	O
,	O
«	O
De	B-pro
Tartaarse	I-pro
helm	I-pro
»	O
,	O
«	O
De	B-pro
schat	I-pro
van	I-pro
Beersel	I-pro
»	O
,	O
«	O
Goud	B-pro
voor	I-pro
Rome	I-pro
»	O
,	O
«	O
De	B-pro
gezanten	I-pro
van	I-pro
Mars	I-pro
»	O
,	O
«	O
De	B-pro
groene	I-pro
splinter	I-pro
»	O
en	O
«	O
Het	B-pro
gouden	I-pro
paard	I-pro
»	O
.	O

De	O
albums	O
werden	O
later	O
in	O
de	O
Vierkleurenreeks	B-misc
hernomen	O
,	O
meestal	O
in	O
een	O
verkorte	O
uitgave	O
.	O

De	O
hoge	O
eisen	O
die	O
Hergé	B-per
aan	O
Vandersteen's	B-per
tekenstijl	O
stelde	O
zouden	O
het	O
tekenniveau	O
van	O
zijn	O
krantenstrips	O
later	O
ook	O
bevorderen	O
.	O

Hergé	B-per
noemde	O
Vandersteen	B-per
zelfs	O
"	O
De	B-misc
Bruegel	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Beeldverhaal	I-misc
"	O
.	O

Studio	B-org
Vandersteen	I-org

Vandersteen's	B-misc
strips	O
verschenen	O
nu	O
in	O
"	O
De	B-pro
Standaard	I-pro
"	O
,	O
maar	O
ook	O
in	O
de	O
afgeleide	O
weekbladen	O
van	O
die	O
krant	O
:	O
"	O
Ons	B-pro
Volk	I-pro
"	O
,	O
"	O
Ons	B-pro
Volkske	I-pro
"	O
,	O
"	O
't	B-pro
Kapoentje	I-pro
"	O
.	O

Ook	O
in	O
"	O
Kuifje	B-per
"	O
,	O
"	O
Overal	B-pro
"	O
en	O
"	O
De	B-pro
Bond	I-pro
"	O
verschenen	O
zijn	O
tekeningen	O
.	O

Veel	O
van	O
de	O
verhalen	O
waren	O
eenmalige	O
vertellingen	O
die	O
in	O
een	O
meer	O
realistische	O
stijl	O
getekend	O
waren	O
,	O
zoals	O
«	O
Tijl	B-per
Uilenspiegel	I-per
»	O
,	O
«	O
Dr.	B-per
Jekyll	I-per
&	I-per
Mr.	I-per
Hyde	I-per
»	O
en	O
meer	O
historische	O
,	O
science-fiction	O
en	O
detectiveverhalen	O
.	O

Maar	O
ook	O
gagstrips	O
zoals	O
«	O
De	B-pro
familie	I-pro
Snoek	I-pro
»	O
,	O
«	O
De	B-pro
grappen	I-pro
van	I-pro
Lambik	I-pro
»	O
,	O
«	O
De	B-pro
vrolijke	I-pro
bengels	I-pro
»	O
en	O
«	O
't	B-pro
Prinske	I-pro
»	O
bleven	O
uit	O
zijn	O
potlood	O
rollen	O
.	O

Omdat	O
veel	O
van	O
deze	O
reeksen	O
nooit	O
in	O
albums	O
verschenen	O
zijn	O
zijn	O
ze	O
ook	O
nu	O
nog	O
gekoesterde	O
verzamelobjecten	O
voor	O
stripliefhebbers	O
.	O

Vandersteen	B-per
tekende	O
al	O
deze	O
stripreeksen	O
alleen	O
en	O
begon	O
daarom	O
in	O
te	O
zien	O
dat	O
hij	O
wat	O
hulp	O
kon	O
gebruiken	O
.	O

Zijn	O
vrouw	O
inkte	O
al	O
de	O
tekeningen	O
en	O
spoedig	O
nam	O
hij	O
talloze	O
medewerkers	O
in	O
dienst	O
die	O
zich	O
het	O
inkten	O
,	O
kleuren	O
,	O
de	O
lettering	O
en	O
het	O
decors	O
tekenen	O
van	O
hem	O
overnamen	O
.	O

Zo	O
ontstond	O
in	O
1959	O
Studio	B-org
Vandersteen	I-org
.	O

De	O
reeksen	O
die	O
niet	O
aansloegen	O
liet	O
hij	O
vallen	O
of	O
overnemen	O
door	O
zijn	O
medewerkers	O
.	O

Andere	O
reeksen	O

In	O
1954	O
begon	O
Vandersteen	B-per
de	O
westernstrip	O
«	O
Bessy	B-per
»	O
.	O

De	O
collie	O
was	O
duidelijk	O
gebaseerd	O
op	O
de	O
populaire	O
televisiehond	O
«	O
Lassie	B-per
»	O
en	O
verscheen	O
in	O
het	O
begin	O
onder	O
de	O
schuilnaam	O
"	O
Wirel	B-per
"	O
(	O
een	O
samenvoeging	O
van	O
Vandersteen's	B-misc
voornaam	O
en	O
die	O
van	O
naast	O
medewerker	O
Karel	B-per
Verschuere	I-per
.	O
)	O
.	O

De	O
reeks	O
werd	O
later	O
ook	O
een	O
enorm	O
succes	O
in	O
Duitsland	B-loc
,	O
waar	O
uiteindelijk	O
meer	O
dan	O
1000	O
verhalen	O
verschenen	O
.	O

Vandersteen	B-per
liep	O
ook	O
al	O
een	O
paar	O
jaar	O
rond	O
met	O
het	O
idee	O
een	O
ridderstrip	O
te	O
maken	O
.	O

Van	O
jeugdschrijver	O
Leopold	B-per
Vermeiren	I-per
kreeg	O
hij	O
de	O
toestemming	O
diens	O
romanfiguur	O
«	O
De	B-pro
Rode	I-pro
Ridder	I-pro
»	O
te	O
gebruiken	O
.	O

Zo	O
ontstond	O
in	O
1959	O
één	O
van	O
zijn	O
meest	O
populaire	O
reeksen	O
,	O
die	O
hij	O
in	O
1967	O
door	O
Karel	B-per
Biddeloo	I-per
liet	O
overnemen	O
.	O

De	O
komende	O
decennia	O
zou	O
Vandersteen	B-per
nog	O
regelmatig	O
nieuwe	O
reeksen	O
beginnen	O
,	O
vaak	O
gebaseerd	O
op	O
romans	O
die	O
hij	O
als	O
kind	O
graag	O
gelezen	O
had	O
en	O
waar	O
hij	O
dan	O
zijn	O
eigen	O
verhalen	O
rond	O
bedacht	O
(	O
«	O
Karl	B-per
May	I-per
»	O
(	O
verhalen	O
van	O
de	O
schrijver	O
Karl	B-per
May	I-per
rond	O
Old	B-per
Shatterhand	I-per
en	O
Winnetou	B-per
)	O
,	O
«	O
Biggles	B-per
»	O
en	O
«	O
Robert	B-per
en	I-per
Bertrand	I-per
»	O
)	O
.	O

Maar	O
ook	O
puur	O
eigen	O
creaties	O
zoals	O
«	O
Jerom	O
»	O
,	O
en	O
«	O
Pats	O
»	O
/	O
«	O
Tits	O
»	O
.	O

Veel	O
van	O
deze	O
reeksen	O
waren	O
minder	O
populair	O
en	O
werden	O
zogauw	O
hij	O
de	O
serie	O
beu	O
was	O
doorgegeven	O
aan	O
zijn	O
medewerkers	O
.	O

Vandersteen	B-per
zou	O
zich	O
tijdens	O
de	O
laatste	O
jaren	O
van	O
zijn	O
leven	O
onophoudelijk	O
bezighouden	O
met	O
het	O
bedenken	O
van	O
nieuwe	O
reeksen	O
en	O
als	O
adviseur	O
optreden	O
bij	O
de	O
series	O
die	O
hij	O
aan	O
zijn	O
medewerkers	O
had	O
overgeleverd	O
.	O

De	O
laatste	O
reeks	O
die	O
hij	O
begon	O
was	O
«	O
De	B-pro
Geuzen	I-pro
»	O
1985-1990	O
,	O
een	O
serie	O
waar	O
tien	O
albums	O
van	O
verschenen	O
en	O
die	O
hij	O
nooit	O
uit	O
handen	O
wou	O
geven	O
.	O

In	O
1990	O
overleed	O
Vandersteen	B-per
.	O

In	O
zijn	O
testament	O
liet	O
hij	O
weten	O
dat	O
hij	O
graag	O
wou	O
dat	O
zijn	O
strips	O
werden	O
voortgezet	O
.	O

Zijn	O
werk	O
is	O
nog	O
altijd	O
erg	O
populair	O
en	O
behoort	O
tot	O
het	O
Vlaamse	B-loc
culturele	O
erfgoed	O
en	O
de	O
meest	O
geliefde	O
tekenverhalen	O
in	O
het	O
Nederlandstalig	B-misc
taalgebied	O
.	O

Veel	O
Vlaamse	B-loc
striptekenaars	O
leerden	O
het	O
vak	O
bij	O
zijn	O
studio	O
of	O
werken	O
er	O
.	O

Ondanks	O
de	O
veelgehoorde	O
kritieken	O
dat	O
de	O
strips	O
die	O
er	O
getekend	O
worden	O
veeleer	O
ongeïnspireerd	O
bandwerk	O
zijn	O
geworden	O
en	O
vooral	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
niet	O
meer	O
zo	O
leuk	O
of	O
spannend	O
zijn	O
als	O
weleer	O
verkopen	O
de	O
strips	O
nog	O
altijd	O
goed	O
.	O

Van	O
de	O
oude	O
succesreeksen	O
weten	O
echter	O
enkel	O
De	B-pro
Rode	I-pro
Ridder	I-pro
en	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
zich	O
nog	O
staande	O
te	O
houden	O
.	O

Kaproen	B-per
?	O

De	O
laatste	O
jaren	O
gaan	O
de	O
hardnekkige	O
geruchten	O
dat	O
Willy	B-per
Vandersteen	I-per
betrokken	O
zou	O
zijn	O
geweest	O
bij	O
de	O
culturele	O
collaboratie	O
.	O

Juist	O
in	O
de	O
periode	O
dat	O
er	O
een	O
gat	O
was	O
in	O
Vandersteen	B-per
zijn	O
werk	O
,	O
half	O
1942	O
tot	O
voorjaar	O
1943	O
,	O
was	O
er	O
tevens	O
een	O
striptekenaar	O
actief	O
met	O
een	O
gelijkaardige	O
stijl	O
als	O
die	O
van	O
Vandersteen	B-per
,	O
onder	O
de	O
naam	O
Kaproen	B-per
.	O

Deze	O
Kaproen	B-per
liet	O
zich	O
opvallen	O
door	O
antisemitische	O
en	O
nazistische	O
spotprenten	O
.	O

Deze	O
werden	O
gepubliceerd	O
in	O
o.m.	O
Volk	B-pro
en	I-pro
Staat	I-pro
,	O
De	B-pro
Nationaal-Socialist	I-pro
en	O
de	O
brochure	O
«	O
Zoo	B-pro
zag	I-pro
Brussel	I-pro
de	I-pro
Dietsche	I-pro
militanten	I-pro
»	O
van	O
de	O
Dietsche	B-org
Militie-Zwarte	I-org
Brigade	I-org
.	O

Echte	O
bewijzen	O
dat	O
Vandersteen	B-per
deze	O
Kaproen	B-per
was	O
,	O
zijn	O
nooit	O
gevonden	O
.	O

Enkel	O
de	O
timing	O
en	O
de	O
tekenstijl	O
wijzen	O
er	O
mogelijk	O
op	O
.	O

Contracten	O
met	O
de	O
publicaties	O
en	O
Vandersteen	B-per
werden	O
er	O
niet	O
gevonden	O
,	O
noch	O
andere	O
bewijzen	O
.	O

Hoogstens	O
vage	O
aanwijzingen	O
,	O
zoals	O
dat	O
Vandersteen	B-per
tekende	O
voor	O
De	B-pro
Dag	I-pro
,	O
een	O
flamingantische	O
krant	O
die	O
steeds	O
verder	O
in	O
de	O
collaboratie	O
kwam	O
.	O

Vandersteens	B-per
biografist	O
Peter	B-per
Van	I-per
Hooydonck	I-per
meent	O
echter	O
niettemin	O
dat	O
Vandersteen	B-per
Kaproen	B-per
zou	O
kunnen	O
geweest	O
zijn	O
.	O

Stijl	O

Veel	O
van	O
Vandersteens	B-per
strips	O
bevatten	O
humor	O
en	O
spanning	O
.	O

De	O
verhalen	O
spelen	O
zich	O
niet	O
zelden	O
af	O
in	O
een	O
historische	O
context	O
en	O
putten	O
ook	O
graag	O
uit	O
oude	O
volkslegenden	O
en	O
sagen	O
.	O

Tot	O
midden	O
jaren	O
'60	O
werd	O
er	O
in	O
"	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
"	O
ook	O
af	O
en	O
toe	O
naar	O
de	O
actualiteit	O
verwezen	O
.	O

Omdat	O
dit	O
in	O
een	O
krant	O
beter	O
werkte	O
dan	O
in	O
de	O
albums	O
,	O
waar	O
dat	O
soort	O
grappen	O
tegen	O
dan	O
vaak	O
allang	O
gedateerd	O
waren	O
verdween	O
dit	O
aspect	O
uit	O
de	O
reeks	O
.	O

Zeker	O
in	O
"	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
"	O
speelde	O
Vandersteen	B-per
ook	O
graag	O
met	O
taal	O
door	O
leenwoorden	O
uit	O
andere	O
talen	O
te	O
verwerken	O
in	O
de	O
namen	O
en/of	O
het	O
woordgebruik	O
van	O
sommige	O
personages	O
.	O

Ook	O
rijm	O
,	O
pseudo	O
oud-Nederlands	B-misc
,	O
achterstevoren	O
uitgesproken	O
zinnen	O
,	O
woordspelingen	O
,	O
alliteraties	O
en	O
vervormingen	O
van	O
het	O
Antwerpse	B-loc
dialect	O
komen	O
veelvuldig	O
voor	O
.	O

Populariteit	O
en	O
invloed	O

In	O
1949	O
bewerkte	O
Karel	B-per
Weyler	I-per
van	O
Pats	B-org
'	I-org
poppenspel	I-org
een	O
aantal	O
Suske	B-per
en	I-misc
Wiskeverhalen	I-misc
voor	O
het	O
poppentheater	O
die	O
later	O
ook	O
op	O
tv	O
werden	O
uitgezonden	O
.	O

In	O
1955	O
volgde	O
er	O
zelfs	O
een	O
reeks	O
primitieve	O
filmpjes	O
op	O
de	O
beeldbuis	O
.	O

Er	O
ontstond	O
een	O
stroom	O
van	O
merchandising	O
en	O
pogingen	O
de	O
reeks	O
in	O
andere	O
landen	O
te	O
doen	O
aanslaan	O
.	O

De	O
verhalen	O
bleken	O
echter	O
veel	O
te	O
Vlaams/Nederlands	B-misc
.	O

In	O
1978	O
kregen	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
een	O
standbeeld	O
in	O
de	O
Antwerpse	B-loc
Zoo	I-loc
.	O

Eind	O
jaren	O
'80	O
werden	O
enkele	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
albums	O
tot	O
tekenfilms	O
bewerkt	O
.	O

De	O
animatie	O
werd	O
echter	O
over	O
het	O
algemeen	O
nogal	O
traag	O
en	O
houterig	O
bevonden	O
.	O

Van	O
1993	O
tot	O
2003	O
verscheen	O
er	O
een	O
weekblad	O
rond	O
hen	O
.	O

Van	O
1993	O
tot	O
1999	O
jaar	O
werden	O
ook	O
de	O
oude	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
verhalen	O
in	O
hun	O
oorspronkelijke	O
krantenverschijning	O
opnieuw	O
uitgebracht	O
in	O
de	O
Klassiek	B-pro
Reeks	I-pro
.	O

In	O
1994	O
en	O
2002	O
volgden	O
er	O
de	O
musicals	O
«	O
Suske	B-pro
en	I-pro
Wiske	I-pro
-	I-pro
De	I-pro
musical	I-pro
»	O
en	O
«	O
De	B-pro
spokenjagers	I-pro
»	O
.	O

En	O
in	O
2004	O
de	O
verfilming	O
van	O
het	O
album	O
«	O
De	B-pro
duistere	I-pro
diamant	I-pro
»	O
.	O

In	O
2005	O
werd	O
Vandersteen	B-per
genomineerd	O
als	O
één	O
van	O
de	O
111	O
kanshebbers	O
op	O
de	O
titel	O
De	B-misc
Grootste	I-misc
Belg	I-misc
in	O
de	O
Vlaamse	B-loc
versie	O
.	O

Hij	O
eindigde	O
op	O
nr.	O
29	O
.	O

Bijna	O
iedereen	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
heeft	O
in	O
zijn	O
jeugd	O
of	O
later	O
minstens	O
"	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
"	O
gelezen	O
.	O

Ook	O
in	O
Nederland	B-loc
en	O
Suriname	B-loc
is	O
de	O
reeks	O
onnoemelijk	O
geliefd	O
.	O

Ook	O
Vandersteen's	B-misc
andere	O
reeksen	O
beïnvloedden	O
vrijwel	O
elke	O
striptekenaar	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
:	O
Marc	B-per
Sleen	I-per
,	O
Jef	B-per
Nys	I-per
,	O
Merho	B-per
,	O
Willy	B-per
Linthout	I-per
en	O
Urbanus	B-per
,	O
Jan	B-per
Bosschaert	I-per
,	O
Jean-Pol	B-per
,	O
Marc	B-per
Legendre	I-per
,	O
Jeroom	B-per
en	O
Kamagurka	B-per
.	O

Als	O
één	O
van	O
de	O
klassiekers	O
uit	O
de	O
stripwereld	O
is	O
Vandersteen	B-per
ook	O
doorheen	O
de	O
jaren	O
een	O
geliefd	O
doelwit	O
voor	O
satire	O
en	O
parodie	O
geweest	O
.	O

In	O
1983	O
verscheen	O
er	O
een	O
beruchte	O
pornografische	O
parodie	O
rond	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
waar	O
Vandersteen	B-per
naar	O
verluid	O
ook	O
een	O
exemplaar	O
van	O
gekocht	O
zou	O
hebben	O
.	O

In	O
"	O
Urbanus	B-per
"	O
en	O
de	O
strips	O
van	O
Kamagurka	B-per
,	O
Gummbah	B-per
en	O
Jeroom	B-per
is	O
Vandersteen's	B-misc
stijl	O
ook	O
al	O
vaak	O
gepersifleerd	O
.	O

Zo	O
is	O
Ridder	B-per
Bauknecht	I-per
van	O
Jeroom	B-per
een	O
parodie	O
op	O
De	B-pro
Rode	I-pro
Ridder	I-pro
.	O

Bibliografie	O

Tot	O
de	O
series	O
die	O
Vandersteen	B-per
bedacht	O
behoren	O
onder	O
andere	O
:	O

«	O
Piwo	B-per
,	I-per
het	I-per
houten	I-per
paard	I-per
»	O
1943-1946	O

«	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
»	O
1945-heden	O

«	O
De	B-pro
familie	I-pro
Snoek	I-pro
»	O
1945-1972	O

«	O
Tijl	B-per
Uilenspiegel	I-per
»	O
1951-1955	O

«	O
Bessy	B-per
»	O
1952-1995	O

«	O
De	B-pro
avonturen	I-pro
van	I-pro
Judi	I-pro
»	O
1953-1963	O

«	O
't	B-pro
Prinske	I-pro
»	O
1953-1959	O

«	O
De	B-pro
grappen	I-pro
van	I-pro
Lambik	I-pro
»	O
1954-1963	O
,	O
een	O
«	O
nieuwe	O
reeks	O
»	O
volgde	O
vanaf	O
2004	O

«	O
De	B-per
Rode	I-per
Ridder	I-per
»	O
1959-heden	O

«	O
Jerom	B-per
»	O
1960-1991	O

«	O
Karl	B-per
May	I-per
»	O
(	O
Ook	O
bekend	O
als	O
"	O
Old	B-per
Shatterhand	I-per
"	O
)	O
1962-1985	O

«	O
Biggles	B-per
»	O
1965-1970	O

«	O
Safari	B-pro
»	O
1969-1974	O

«	O
Robert	B-per
en	I-per
Bertrand	I-per
»	O
1972-1993	O

«	O
Pats	B-per
»	O
1974-1977	O

«	O
Tits	B-per
»	O
1977-1986	O

«	O
De	B-pro
Geuzen	I-pro
»	O
1985-1990	O

«	O
Schanulleke	B-per
»	O
1986-2001	O

Externe	O
links	O

