Julien	B-per
Lahaut	I-per

Julien	B-per
Lahaut	I-per
(	O
6	O
september	O
1884	O
--	O
18	O
augustus	O
1950	O
)	O
was	O
een	O
Waals-Belgisch	B-misc
politicus	O
,	O
leider	O
van	O
de	O
communisten	O
.	O

Als	O
jonge	O
twintiger	O
nam	O
hij	O
deel	O
aan	O
de	O
campagne	O
van	O
het	O
Belgische	B-loc
pantserkorps	O
ACM	B-org
(	O
Autos-Canons	B-org
)	O
aan	O
het	O
front	O
van	O
Galicië	B-loc
tijdens	O
WOI	B-eve
.	O

Hij	O
bracht	O
het	O
tot	O
onderofficier	O
in	O
die	O
campagne	O
en	O
maakte	O
met	O
de	O
ongeveer	O
400	O
andere	O
ACM-leden	B-misc
alle	O
avonturen	O
van	O
het	O
korps	O
mee	O
.	O

Hun	O
expeditie	O
groeide	O
uit	O
tot	O
een	O
driejarige	O
odyssea	O
:	O
vertrek	O
per	O
schip	O
naar	O
Petrograd	B-loc
in	O
het	O
najaar	O
van	O
1915	O
,	O
frontdienst	O
in	O
Galicië	B-loc
in	O
1916-17	O
,	O
oponthoud	O
in	O
Kiev	B-loc
na	O
de	O
Russische	B-loc
Oktoberrevolutie	B-eve
,	O
per	O
trein	O
dwars	O
door	O
Siberië	B-loc
naar	O
Vladivostok	B-loc
,	O
overtocht	O
naar	O
de	O
USA	B-loc
,	O
propagandatocht	O
van	O
San	B-loc
Francisco	I-loc
naar	O
New	B-loc
York	I-loc
en	O
uiteindelijk	O
Atlantische	B-loc
overtocht	O
naar	O
Frankrijk	B-loc
(	O
Bordeaux	B-loc
,	O
juni	O
1918	O
)	O
.	O

Lahaut	B-per
heeft	O
geen	O
enkel	O
geschrift	O
nagelaten	O
over	O
zijn	O
deelname	O
aan	O
die	O
driejarige	O
expeditie	O
als	O
oorlogsvrijwilliger	O
in	O
Belgische	B-loc
militaire	O
dienst	O
.	O

Lahaut	B-per
werd	O
secretaris	O
van	O
de	O
metaalarbeiders	O
van	O
de	O
socialistische	O
vakbond	O
in	O
Luik	B-loc
.	O

Hij	O
speelde	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
in	O
alle	O
grote	O
stakingen	O
tijdens	O
het	O
interbellum	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
Kommunistische	B-org
Partij	I-org
van	I-org
België	I-org
was	O
hij	O
belangrijk	O
leider	O
.	O

In	O
1941	O
bij	O
de	O
inval	O
van	O
de	O
nazi-	O
legers	O
in	O
Rusland	B-loc
werd	O
hij	O
opgepakt	O
door	O
de	O
Gestapo	B-org
.	O

Hij	O
werd	O
afgevoerd	O
naar	O
het	O
concentratiekamp	O
van	O
Buchenwald	B-loc
.	O

Het	O
is	O
daar	O
dat	O
hij	O
door	O
zijn	O
altruistische	O
houding	O
zijn	O
bijnaam	O
kreeg	O
:	O
"	O
«	O
l'homme	O
qui	O
a	O
le	O
soleil	O
dans	O
sa	O
poche	O
»	O
"	O
,	O
"	O
de	O
man	O
die	O
de	O
zon	O
in	O
zijn	O
broekzak	O
heeft	O
"	O
.	O

Na	O
de	O
oorlog	O
werd	O
hij	O
voorzitter	O
van	O
de	O
KPB	B-org
.	O

Hij	O
werd	O
vooral	O
bekend	O
omdat	O
hij	O
op	O
11	O
augustus	O
1950	O
tijdens	O
de	O
eedaflegging	O
van	O
Prins	O
Boudewijn	B-per
,	O
in	O
opvolging	O
van	O
zijn	O
aftredende	O
vader	O
Leopold	B-per
III	I-per
,	O
'	O
Vive	O
la	O
république	O
'	O
riep	O
,	O
en	O
een	O
week	O
daarna	O
werd	O
vermoord	O
.	O

Op	O
zijn	O
begrafenis	O
waren	O
meer	O
dan	O
100.000	O
rouwenden	O
.	O

De	O
schuilnaam	O
van	O
de	O
moordenaar	O
werd	O
publiek	O
in	O
1985	O
:	O
ene	O
"	O
Adolphe	B-per
"	O
uit	O
Halle	B-loc
.	O

De	O
echte	O
naam	O
-	O
-	O
François	B-per
Goossens	I-per
-	O
-	O
werd	O
in	O
2002	O
publiekelijk	O
gemaakt	O
.	O

Adolphe	B-per
zat	O
in	O
de	O
tweede	O
wereldoorlog	O
in	O
het	O
Leopoldistisch	B-per
verzet	O
.	O

Een	O
groot	O
deel	O
van	O
dit	O
verzet	O
kwam	O
in	O
anticommunistisch	O
vaarwater	O
terecht	O
.	O

De	O
strijd	O
om	O
de	O
terugkeer	O
van	O
Leopold	B-per
III	I-per
bracht	O
een	O
enorme	O
polarisatie	O
teweeg	O
.	O

De	O
koude	O
oorlog	O
kwam	O
op	O
kruissnelheid	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
inlichingendienst	O
CIA	B-org
is	O
in	O
deze	O
context	O
tussengekomen	O
in	O
gans	O
Europa	B-loc
.	O

Adolphe	B-per
maakte	O
deel	O
uit	O
van	O
een	O
door	O
de	O
CIA	B-org
opgezet	O
"	O
stay-behind	O
netwerk	O
"	O
(	O
Gladio	B-misc
)	O
.	O

De	O
volledige	O
waarheid	O
is	O
nooit	O
volledig	O
naar	O
boven	O
gekomen	O
.	O

Zo	O
is	O
het	O
meer	O
dan	O
waarschijnlijk	O
dat	O
toenmalig	O
CVP-minister	B-misc
De	B-per
Vleeschauwer	I-per
en	O
de	O
Militaire	B-misc
veiligheidsdienst	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
gespeeld	O
hebben	O
in	O
de	O
voorbereiding	O
en/of	O
het	O
toedekken	O
van	O
de	O
moordaanslag	O
.	O

Senator	O
Vincent	B-per
Van	I-per
Quickenborne	I-per
eiste	O
in	O
maart	O
2002	O
een	O
onderzoekscommissie	O
,	O
die	O
in	O
analogie	O
van	O
de	O
Lumumba-commissie	B-misc
een	O
duidelijk	O
licht	O
op	O
de	O
zaak	O
moest	O
werpen	O
.	O

Voorheen	O
werd	O
een	O
dergelijke	O
commissie	O
reeds	O
meerdere	O
malen	O
,	O
zonder	O
succes	O
,	O
gevorderd	O
.	O

Historisch	O
onderzoek	O
toonde	O
namelijk	O
aan	O
dat	O
het	O
niet	O
zo	O
duidelijk	O
was	O
of	O
Lahaut	B-per
werkelijk	O
schuldig	O
was	O
aan	O
de	O
genoemde	O
"	O
onbetamelijkheid	O
"	O
:	O
uit	O
klank-	O
en	O
beeldopnamen	O
bleek	O
dat	O
de	O
uitroep	O
mogelijk	O
afkomstig	O
was	O
van	O
iemand	O
die	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
Lahaut	B-per
stond	O
.	O

Deze	O
thesis	O
werd	O
door	O
Ivan	B-per
Ollevier	I-per
,	O
een	O
VRT-journalist	B-misc
,	O
in	O
een	O
boek	O
herhaald	O
,	O
en	O
hij	O
stelde	O
daarbij	O
dat	O
niet	O
Lahaut	B-per
,	O
maar	O
Henri	B-per
Glineur	I-per
de	O
gewraakte	O
kreet	O
geslaakt	O
zou	O
hebben	O
.	O

Referentie	O

Ivan	B-per
Ollevier	I-per
-	O
De	B-pro
laatste	I-pro
communisten	I-pro
.	I-pro

Hun	I-pro
passies	I-pro
,	I-pro
hun	I-pro
idealen	I-pro
-	O
1997	O
,	O
Leuven/Amsterdam	B-misc
,	O
Van	B-misc
Halewyck/Jan	I-misc
Mets	I-misc
.	O

August	B-per
Thiry	I-per
-	O
Histoire	B-pro
Belge	I-pro
.	I-pro

Een	I-pro
Belgisch	I-pro
expeditiekorps	I-pro
in	I-pro
Rusland	I-pro
in	I-pro
:	I-pro
Montagne	I-pro
Russe	I-pro
(	I-pro
Red.	I-pro
E.	I-pro
Stols	I-pro
&	I-pro
E.	I-pro
Waegemans	I-pro
)	I-pro
-	O
1989	O
,	O
Berchem	B-loc
,	O
EPO	B-org
,	O
125-150	O
.	O

Rudi	B-per
Van	I-per
Doorslaer	I-per
,	O
Etienne	B-per
Vehoeyen	I-per
-	O
De	B-pro
moord	I-pro
op	I-pro
Lahaut	I-pro
,	I-pro
Het	I-pro
communisme	I-pro
als	I-pro
binnenlandse	I-pro
vijand	I-pro
-	O
1985	O
,	O
Leuven	B-loc
,	O
Kritak	B-org

