Boudewijn	B-per

Boudewijn	B-per
is	O
een	O
voornaam	O
die	O
afkomstig	O
is	O
uit	O
het	O
Germaans	B-pro
en	O
betekent	O
«	O
stoutmoedige	O
(	O
boud	O
)	O
vriend	O
(	O
win	O
)	O
»	O
.	O

Andere	O
vormen	O
zijn	O
Baldwin	B-per
,	O
Bauduin	B-per
of	O
Bouwe	B-per
.	O

Beroemde	O
Naamdragers	O

Monarchen	O
,	O
Grootadel	O

Boudewijn	B-per
I	I-per
met	I-per
de	I-per
IJzeren	I-per
Arm	I-per

Boudewijn	B-per
I	I-per
van	I-per
Jeruzalem	I-per
(	O
ook	O
«	O
Boudewijn	B-per
van	I-per
Boulogne	I-per
»	O
)	O
;	O
broer	O
van	O
Godfried	B-per
van	I-per
Bouillon	I-per

Boudewijn	B-per
II	I-per
de	I-per
Kale	I-per

Boudewijn	B-per
II	I-per
van	I-per
Jeruzalem	I-per
(	O
ook	O
«	O
Boudewijn	B-per
du	I-per
Bourg	I-per
»	O
)	O

Boudewijn	B-per
III	I-per
van	I-per
Vlaanderen	I-per

Boudewijn	B-per
III	I-per
van	I-per
Jeruzalem	I-per

Boudewijn	B-per
IV	I-per
met	I-per
de	I-per
Baard	I-per

Boudewijn	B-per
IV	I-per
van	I-per
Jeruzalem	I-per

Boudewijn	B-per
V	I-per
van	I-per
Rijsel	I-per
(	O
ook	O
soms	O
«	O
Boudewijn	B-per
de	I-per
Grote	I-per
»	O
)	O

Boudewijn	B-per
V	I-per
van	I-per
Jeruzalem	I-per

Boudewijn	B-per
VI	I-per
(	O
ook	O
«	O
Boudewijn	B-per
I	I-per
van	I-per
Henegouwen	I-per
»	O
of	O
Boudewijn	B-per
van	I-per
Hasnon	I-per
)	O

Boudewijn	B-per
VII	I-per
met	I-per
de	I-per
Bijl	I-per
(	O
ook	O
«	O
Boudewijn	B-per
Hapkin	I-per
»	O
)	O

Boudewijn	B-per
VIII	I-per
de	I-per
Moedige	I-per

Boudewijn	B-per
IX	I-per
van	I-per
Constantinopel	I-per

Boudewijn	B-per
II	I-per
van	I-per
Henegouwen	I-per

Prins	O
Boudewijn	B-per
;	O
zoon	O
van	O
de	O
Graaf	O
van	O
Vlaanderen	B-loc

Boudewijn	B-per
,	O
Koning	O
der	O
Belgen	B-loc

Andere	O

Boudewijn	B-per
Büch	I-per

Boudewijn	B-per
de	I-per
Groot	I-per

