Sint-Niklaas	B-loc

Sint-Niklaas	B-loc
is	O
een	O
fusiestad	O
van	O
vier	O
deelgemeentes	O
in	O
Oost-Vlaanderen	B-loc
in	O
België	B-loc
.	O

De	O
stad	O
is	O
genoemd	O
naar	O
zijn	O
patroonheilige	O
:	O
de	O
Heilige	B-per
Nicolaas	I-per
van	I-per
Myra	I-per
.	O

De	O
stad	O
is	O
het	O
«	O
hart	O
en	O
hoofdstad	O
van	O
het	O
Waasland	B-loc
»	O
.	O

Sint-Niklaas	B-loc
is	O
bekend	O
om	O
zijn	O
grootste	O
marktplein	O
van	O
België	B-loc
,	O
waar	O
onder	O
meer	O
de	O
jaarlijkse	O
Vredesfeesten	B-eve
plaatsvinden	O
in	O
september	O
,	O
in	O
de	O
volksmond	O
staat	O
dit	O
bekend	O
als	O
de	O
Ballonfeesten	B-eve
.	O

Inclusief	O
de	O
inwoners	O
van	O
de	O
deelgemeenten	O
Sinaai	B-loc
,	O
Nieuwkerken-Waas	B-loc
en	O
Belsele	B-loc
,	O
telt	O
Sint-Niklaas	B-loc
bijna	O
69.500	O
inwoners	O
,	O
waarvan	O
489	O
inwoners	O
met	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
.	O

Economisch	O
kent	O
de	O
stad	O
in	O
de	O
19de	O
en	O
de	O
eerste	O
drie	O
kwart	O
van	O
de	O
20ste	O
eeuw	O
een	O
bloeiperiode	O
.	O

De	O
textielsector	O
stelt	O
vele	O
mensen	O
tewerk	O
,	O
vooral	O
talrijke	O
familiebedrijven	O
gespecialiseerd	O
in	O
breigoed	O
(	O
in	O
plaatselijk	O
jargon	O
aangeduid	O
met	O
het	O
Franse	B-loc
«	O
bonneterie	O
»	O
)	O
en	O
een	O
aantal	O
tapijtfabrikanten	O
.	O

Er	O
zijn	O
verschillende	O
tabaksbedrijven	O
,	O
een	O
grote	O
steenbakkerij	O
annex	O
drukkerij	O
gespecialiseerd	O
in	O
prestigieuse	O
steendruk	O
en	O
een	O
aantal	O
metaalbedrijven	O
waaronder	O
Nobels-Peelman	B-org
,	O
medebouwer	O
van	O
het	O
Atomium	B-loc
en	O
het	O
machinebouwbedrijf	O
IMC-FMC	B-org
.	O

Helaas	O
heeft	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
die	O
bedrijven	O
de	O
21ste	O
eeuw	O
niet	O
gehaald	O
.	O

Bezienswaardigheden	O

Religieus	O
erfgoed	O

De	O
Onze-Lieve-Vrouwekerk	B-loc

De	O
Sint-Nicolaaskerk	B-loc

De	O
Sint-Jozefskerk	B-loc
(	O
Tereken	B-loc
)	O

Het	O
Sint	B-loc
Jozef-Klein-Seminarie	I-loc

De	O
Christus-Koningkerk	B-loc

Verschillende	O
kloosters	O

Sint	B-loc
Niklaas	I-loc
kende	O
een	O
groot	O
aantal	O
kloosters	O
en	O
religieuze	O
gemeenschappen	O
,	O
vandaag	O
getuigen	O
de	O
vele	O
scholen	O
van	O
hun	O
vroegere	O
activiteit	O
.	O

Abdij	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Karmelietessen	I-loc
(	O
slotklooster	O
)	O

Abdij	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Arme	I-loc
Klaren	I-loc
(	O
slotklooster	O
)	O

Klooster	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Zusters	I-loc
van	I-loc
de	I-loc
Berkenboom	I-loc

Klooster	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Onze-Lieve-Vrouw-Presentatie	I-loc

Klooster	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Heilige	I-loc
Familie	I-loc

Klooster	B-loc
van	I-loc
het	I-loc
Spinhuis	I-loc

Klooster	B-loc
van	I-loc
Maria-Middelares	I-loc

Klooster	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Zwartzusters	I-loc

Klooster	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
broederschool	I-loc

Klooster	B-loc
van	I-loc
het	I-loc
Heilig	I-loc
Hart	I-loc

Klooster	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Minderbroeders	I-loc

Civiel	O
erfgoed	O

De	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
,	O
de	O
Grootste	B-misc
Markt	I-misc
van	O
België	B-loc

Stadhuis	B-loc

Cipierage	B-loc

Oud-Parochiehuis	B-loc

Salons	B-loc
voor	I-loc
Schone	I-loc
Kunsten	I-loc

Moerlandkasteel	B-loc

Kasteel	B-loc
Walburg	I-loc

Castrohof	B-loc

De	B-loc
Witte	I-loc
Molen	I-loc

Mercatormuseum	B-org

De	O
7	O
stadsreuzen	O
;	O
Janneken	B-per
en	O
Mieke	B-per
,	O
Zwarte	B-per
Piet	I-per
en	O
Sinterklaas	B-per
,	O
de	O
drie	O
koningen	O
(	O
Balthasar	B-per
,	O
Melchior	B-per
en	O
Kaspar	B-per
)	O

Art	B-misc
Deco	I-misc
-	O
Art	B-misc
Nouveau	I-misc

In	O
Sint-Niklaas	B-loc
werden	O
een	O
groot	O
aantal	O
huizen	O
opgetrokken	O
aan	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
negentiende	O
en	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
twintigste	O
eeuw	O
door	O
architecten	O
die	O
hetzij	O
in	O
art	O
nouveau-	O
,	O
maar	O
vooral	O
in	O
art	O
deco-stijl	O
werkten	O
-	O
vooral	O
in	O
de	O
stationsbuurt	O
(	O
Prins	B-loc
Albertstraat	I-loc
,	O
Regentiestraat	B-loc
)	O
.	O

Een	O
waar	O
meesterwerk	O
is	O
het	O
(	O
schemerige	O
)	O
art	O
deco	O
hoofdgebouw	O
van	O
de	O
Broedersschool	B-org
in	O
de	O
Nieuwstraat	B-loc
.	O

Politiek	O

Burgemeester	O
waren	O
:	O

François	B-per
De	I-per
Munck-Moerman	I-per
(	O
lib	O
.	O
)	O
;	O

Pierre	B-per
van	I-per
Remoortere	I-per
de	I-per
Naeyer	I-per
(	O
lib	O
.	O
)	O
;	O

Paul	B-per
Parrin	I-per
(	O
lib	O
.	O
)	O
;	O

Joseph	B-per
Van	I-per
Naemen	I-per
(	O
kath	O
.	O
)	O
(	O
1879-1917	O
)	O
;	O

Henri	B-per
Heyman	I-per
(	O
kath	O
.	O
)	O
(	O
1933-1946	O
)	O
;	O

Emiel	B-per
Van	I-per
Haver	I-per
(	O
kath	O
.	O
)	O
(	O
1940-1944	O
)	O
(	O
waarnemend	O
)	O
;	O

Romain	B-per
De	I-per
Vidts	I-per
(	O
CVP	B-org
)	O
(	O
1947-1962	O
)	O
;	O

Frantz	B-per
Van	I-per
Dorpe	I-per
(	O
CVP	B-org
)	O
;	O

Paul	B-per
De	I-per
Vidts	I-per
(	O
CVP	B-org
)	O
(	O
1977-1988	O
)	O
;	O

Lieven	B-per
Lenaerts	I-per
(	O
CVP	B-org
(	O
1995-1996	O
)	O
;	O

Jef	B-per
Foubert	I-per
(	O
CVP	B-org
)	O
(	O
1997-2000	O
)	O
;	O

Freddy	B-per
Willockx	I-per
(	O
SP	B-org
,	O
sp.a	O
)	O
(	O
1989-1994	O
en	O
2001-	O
)	O
.	O

Bij	O
de	O
gemeenteraadsverkiezingen	O
van	O
1946	O
behaalde	O
de	O
CVP	B-org
nog	O
45	O
%	O
van	O
de	O
geldige	O
uitgebrachte	O
stemmen	O
en	O
meteen	O
toch	O
de	O
absolute	O
zetelmeerderheid	O
in	O
de	O
gemeenteraad	O
;	O
in	O
2000	O
was	O
ze	O
teruggevallen	O
tot	O
23	O
%	O
.	O

De	O
Volksunie	B-org
was	O
in	O
1976	O
de	O
2de	O
partij	O
met	O
24	O
%	O
van	O
de	O
geldig	O
uitgebrachte	O
stemmen	O
;	O
in	O
2000	O
was	O
de	O
partij	O
de	O
5de	O
met	O
nog	O
8	O
%	O
.	O

De	O
SP	B-org
klom	O
van	O
21	O
%	O
in	O
1976	O
naar	O
27	O
%	O
in	O
2000	O
en	O
de	O
VLD	B-org
van	O
8	O
naar	O
14	O
%	O
.	O

Het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
had	O
in	O
2000	O
19	O
%	O
van	O
de	O
meetellende	O
neergelegde	O
stemmen	O
,	O
Agalev	B-org
7	O
%	O
en	O
Vivant	B-org
2%	O
.	O

De	O
uitslagen	O
van	O
de	O
gemeenteraadsverkiezingen	O
in	O
Sint-Niklaas	B-loc
sinds	O
1976	O

Op	O
1	O
januari	O
1977	O
werden	O
de	O
voormalige	O
gemeenten	O
Belsele	B-loc
,	O
Nieuwkerken-Waas	B-loc
en	O
Sinaai	B-loc
bij	O
Sint-Niklaas	B-loc
gevoegd	O
.	O

De	O
onderlijnde	O
getallen	O
vormen	O
de	O
hieruit	O
onderhandelde	O
bestuursmeerderheid	O
.	O

Jeugddoelgroepen	O

In	O
Sint-Niklaas	B-loc
en	O
deelgemeenten	O
zijn	O
een	O
aantal	O
verschillende	O
jeugddoelgroepen	O
zoals	O
de	O
jeugdbewegingen	O
,	O
de	O
speelpleinwerking	O
,	O
en	O
ook	O
de	O
jeugdhuizen	O
.	O

Scouts	O

7de	B-org
FOS	I-org
Mercator	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKM	B-org
Sint-Franciscus	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKM	B-org
Sint-Vincentius	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKM/S	B-org
Kriko	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKS	B-org
Don	I-org
Bosco	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKS	B-org
Sint-Joris	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKS	B-org
Sint-Kristoffel	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKS	B-org
Sint-Paulus	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKSM	B-org
Akabe	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKSM	B-org
Jin	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKSM	B-org
Kriko	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKSM	B-org
Sint-Franciscus	I-org
(	O
Sinaai	B-loc
)	O

VVKSM	B-org
Sint-Jozef	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VVKSM	B-org
Sint-Martinus	I-org
(	O
Nieuwkerken	B-loc
)	O

VVKSM	B-org
Sint-Tarsicius	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Chiro	O

Alleman	B-org
(	O
Sinaai	B-loc
)	O

Jomokri	B-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Iris	B-org
(	O
Nieuwkerken	B-loc
)	O

Kriko	B-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Sakanda	B-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Staderas	B-org
Jongens	I-org
(	O
Belsele	B-loc
)	O

Staderas	B-org
Meisjes	I-org
(	O
Belsele	B-loc
)	O

Wij	B-org
(	O
Sinaai	B-loc
)	O

KSJ-KSA-VKSJ	B-misc

KSA	B-org
Frassati	I-org
(	O
Nieuwkerken	B-loc
)	O

KSA	B-org
Reinaert	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

VKSJ	B-org
Trapsoet	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

KLJ	B-org

Belsele	B-loc

Nieuwkerken	B-loc

Sinaai	B-loc

Sint-Niklaas	B-loc

Speelpleinwerking	O

Bob	B-org
(	O
Belsele	B-loc
)	O

De	B-org
Moerbei	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

De	B-org
Gouden	I-org
Leeuw	I-org
(	O
Belsele	B-loc
)	O

De	B-org
Pielewuiter	I-org
(	O
Nieuwkerken	B-loc
)	O

Flubber	B-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Holderdebolder	B-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Kameleon	B-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Kwammer	B-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

't	B-org
Speelanker	I-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Spenoazi	B-org
(	O
Sinaai	B-loc
)	O

Woezel	B-org
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Jeugdhuizen	O

Den	B-loc
eglantier	I-loc
(	O
Sint-Niklaas	B-loc

Kompas	B-loc
(	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

't	B-loc
Pleksken	I-loc
(	O
Belsele	B-loc
)	O

't	B-loc
Verschil	I-loc
(	O
Nieukerken	B-loc
)	O

Troelant	B-loc
(	O
Sinaai	B-loc
)	O

Bekende	O
(ex-)inwoners	O

Dirk	B-per
van	I-per
Bastelaere	I-per
,	O
dichter	O

Bob	B-per
Benny	I-per
,	O
zanger	O

Jef	B-per
Burm	I-per
,	O
Zanger	O
,	O
Acteur	O
,	O
...	O

Alex	B-per
Callier	I-per
,	O
muzikant	O
(	O
Hooverphonic	B-org
)	O

August	B-per
Van	I-per
Daele	I-per
,	O
Belgisch	B-loc
generaal	O
en	O
chef	O
van	O
Defensie	B-misc
(	O
2003-	O
...	O
)	O

Alana	B-per
Dante	I-per
,	O
zangeres	O

Ronny	B-per
Van	I-per
Havere	I-per
,	O
Ballonvaarder	O

Sandrine	B-per
,	O
deelneemster	O
van	O
Idool	O
2004	O
,	O
zangeres	O
,	O
presentatrice	O
Big	B-pro
Brother	I-pro
2006	I-pro

Gunther	B-per
Van	I-per
Handenhoven	I-per
,	O
voetballer	O
van	O
Sporting	B-org
Lokeren	I-org

Gustaaf	B-per
Kardinaal	I-per
Joos	I-per
(	O
geboren	O
in	O
Sint-Niklaas	B-loc
)	O

Tom	B-per
Lanoye	I-per
,	O
schrijver	O

Marc	B-per
Sleen	I-per
,	O
Tekenaar	O
van	O
Nero	B-per

Tom	B-per
Steels	I-per
,	O
wielrenner	O

Monseigneur	O
Stillemans	B-per
;	O
bisschop	O
van	O
Gent	B-loc

Wim	B-per
Verstraeten	I-per
,	O
Ballonvaarder	O

Wim	B-per
Verreycken	I-per
,	O
VB-Senator	B-misc

Stijn	B-per
Van	I-per
de	I-per
Voorde	I-per
,	O
Studio	B-misc
Brussel-presentator	I-misc

Anton	B-per
Van	I-per
Wilderode	I-per
,	O
dichter	O

Freddy	B-per
Willockx	I-per
,	O
huidig	O
burgemeester	O
en	O
ex-senator	O

Frans	B-per
Wymeersch	I-per
,	O
VB-Vlaams	B-misc
Parlementair	I-misc

Els	B-per
De	I-per
Schepper	I-per
,	O
actrice	O
,	O
cabaretière	O
en	O
schrijfster	O

Daniël	B-per
Ost	I-per
,	O
Bloemkunstenaar	O

Zustersteden	O

Colmar	B-loc
,	O
(	O
Frankrijk	B-loc
)	O

Lucca	B-loc
,	O
(	O
Italië	B-loc
)	O

Abingdon	B-loc
(	O
Oxfordshire	B-loc
)	O
,	O
(	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
)	O

Schongau	B-loc
,	O
(	O
Duitsland	B-loc
)	O

Gorinchem	B-loc
,	O
(	O
Nederland	B-loc
)	O

Externe	O
links	O

Sint-Niklaas	B-loc
,	O
de	O
officiële	O
webpagina	O
van	O
de	O
stad	O

Kaart	O

Sinnekloas.be	O
,	O
de	O
jeugdraden	O
van	O
Sint-Niklaas	B-loc

,	O
de	O
speelpleinen	O
van	O
Sint-Niklaas	B-loc

