Stripverhaal	O

Het	O
stripverhaal	O
(	O
ook	O
«	O
beeldverhaal	O
»	O
of	O
«	O
comic	O
»	O
genoemd	O
)	O
is	O
een	O
van	O
de	O
oudste	O
vormen	O
van	O
literatuur	O
.	O

Een	O
stripverhaal	O
wordt	O
gevormd	O
door	O
een	O
serie	O
van	O
afbeeldingen	O
die	O
een	O
verhaal	O
vormen	O
.	O

Geschiedenis	O

Een	O
vroege	O
vorm	O
van	O
het	O
stripverhaal	O
is	O
het	O
Tapijt	B-pro
van	I-pro
Bayeux	I-pro
.	O

Op	O
dit	O
doek	O
werden	O
twee	O
jaar	O
na	O
de	O
slag	O
bij	O
Hastings	B-loc
de	O
gebeurtenissen	O
van	O
deze	O
slag	O
uitgebeeld	O
.	O

Meso-Amerikaanse	B-loc
codices	O
gaven	O
mythologische	O
verhalen	O
weer	O
door	O
middel	O
van	O
een	O
ingewikkeld	O
systeem	O
van	O
afbeeldingen	O
en	O
logogrammen	O
,	O
wat	O
dus	O
min	O
of	O
meer	O
hetzelfde	O
systeem	O
was	O
als	O
in	O
hedendaagse	O
stripverhalen	O
.	O

Ook	O
de	O
prehistorische	O
afbeeldingen	O
die	O
in	O
grotten	O
zijn	O
gevonden	O
(	O
zie	O
Grotten	B-loc
van	I-loc
Lascaux	I-loc
)	O
kunnen	O
als	O
een	O
vroege	O
vorm	O
van	O
het	O
stripverhaal	O
worden	O
beschouwd	O
hoewel	O
hun	O
ontstaan	O
misschien	O
mede	O
is	O
te	O
danken	O
aan	O
het	O
ontbreken	O
van	O
geschreven	O
taal	O
.	O

Het	O
moderne	O
stripverhaal	O
ontstond	O
in	O
de	O
19e	O
eeuw	O
ter	O
verfraaiing	O
van	O
de	O
kranten	O
die	O
toen	O
een	O
sterke	O
opkomst	O
doormaakten	O
.	O

In	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
20e	O
eeuw	O
verschenen	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
kranten	O
de	O
zogenaamde	O
zondagsbijlagen	O
waarin	O
een	O
aantal	O
verschillende	O
typen	O
strips	O
en	O
verhalen	O
werden	O
gecombineerd	O
.	O

Ook	O
deze	O
waren	O
voornamelijk	O
bedoeld	O
om	O
de	O
omzet	O
te	O
verhogen	O
.	O

Aan	O
het	O
eind	O
van	O
de	O
dertiger	O
jaren	O
ontstonden	O
in	O
Amerika	B-loc
de	O
eerst	O
eigenlijke	O
comics	O
,	O
goedkope	O
boekjes	O
met	O
daarin	O
fantastische	O
verhalen	O
of	O
avonturen	O
van	O
bepaalde	O
(	O
terugkerende	O
)	O
hoofdfiguren	O
.	O

Het	O
betrof	O
hier	O
voornamelijk	O
de	O
vorm	O
van	O
plaatjes	O
met	O
daarin	O
de	O
zogenaamde	O
tekst-balloons	O
.	O

In	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
werd	O
dit	O
medium	O
(	O
de	O
comic	O
)	O
door	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
regering	O
gebruikt	O
om	O
bepaalde	O
informatie	O
of	O
goede	O
wenken	O
aan	O
de	O
soldaten	O
in	O
het	O
veld	O
over	O
te	O
brengen	O
.	O

Na	O
de	O
oorlog	O
ontstond	O
hieruit	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
comic-cultuur	O
met	O
verhalen	O
als	O
Superman	B-per
,	O
Batman	B-per
,	O
Spiderman	B-per
,	O
The	B-per
Fantastic	I-per
Four	I-per
en	O
vele	O
andere	O
.	O

Aangezien	O
de	O
vrouw	O
in	O
die	O
tijd	O
een	O
ondergeschikte	O
rol	O
speelde	O
,	O
kwamen	O
zij	O
enkel	O
als	O
reddingsonderwerp	O
in	O
beeld	O
.	O

Pas	O
later	O
kwam	O
Wonder	B-per
Woman	I-per
,	O
Vampirella	B-per
en	O
andere	O
krachtige	O
vrouwelijke	O
karakters	O
aan	O
bod	O
.	O

Er	O
ontstond	O
in	O
de	O
jaren	O
negentig	O
zelfs	O
een	O
woord	O
voor	O
bepaalde	O
comics	O
met	O
vrouwelijke	O
hoofdpersonen	O
;	O
"	O
Bad	B-misc
Girl	I-misc
"	O
comics	O
alsook	O
"	O
Good	B-misc
Girl	I-misc
"	O
art	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
ontstond	O
al	O
in	O
het	O
eind	O
van	O
de	O
19e	O
eeuw	O
een	O
soort	O
stripverhaal	O
met	O
plaatjes	O
en	O
daaronder	O
een	O
stuk	O
tekst	O
.	O

Deze	O
stijl	O
zette	O
zich	O
in	O
de	O
20e	O
eeuw	O
door	O
.	O

Voorbeelden	O
hiervan	O
zijn	O
Tom	B-per
Poes	I-per
door	O
Marten	B-per
Toonder	I-per
,	O
Kapitein	B-per
Rob	I-per
door	O
Pieter	B-per
Kuhn	I-per
,	O
Dick	B-per
Bos	I-per
door	O
Alfred	B-per
Mazure	I-per
en	O
Eric	B-per
de	I-per
Noorman	I-per
door	O
Hans	B-per
G.	I-per
Kresse	I-per
.	O

Het	O
oudste	O
bekende	O
stripboek	O
was	O
een	O
kleine	O
uitvouwstrip	O
,	O
die	O
was	O
bedoeld	O
als	O
reclame	O
van	O
een	O
bekende	O
koffiefabrikant	O
.	O

In	O
België	B-loc
ontwikkelde	O
Hergé	B-per
met	O
Kuifje	B-per
een	O
tekenstijl	O
die	O
later	O
de	O
klare	O
lijn	O
zou	O
genoemd	O
worden	O
.	O

Na	O
de	O
oorlog	O
ontstond	O
in	O
Frankrijk	B-loc
,	O
België	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
een	O
uitgebreide	O
cultuur	O
van	O
stripweek-	O
en	O
maandbladen	O
en	O
als	O
uitvloeisel	O
daarvan	O
de	O
stripboeken	O
.	O

Enkele	O
voorbeelden	O
hiervan	O
zijn	O
Kuifje	B-per
,	O
Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
,	O
en	O
Asterix	B-per
.	O

De	O
strip	O
kan	O
ruwweg	O
in	O
een	O
aantal	O
categorieën	O
worden	O
onderverdeeld	O
,	O
die	O
elk	O
populair	O
zijn	O
in	O
een	O
eigen	O
regio	O
:	O

een	O
enkel	O
plaatje	O
,	O
al	O
dan	O
niet	O
voorzien	O
van	O
tekst	O
,	O
ook	O
wel	O
cartoon	O
genoemd	O

de	O
gag-strip	O
,	O
een	O
(	O
meestal	O
horizontale	O
)	O
strook	O
bestaande	O
uit	O
een	O
of	O
meer	O
plaatjes	O
die	O
een	O
kort	O
verhaal	O
uitbeelden	O

de	O
pagina-strip	O

een	O
compleet	O
verhaal	O
dat	O
over	O
meerdere	O
pagina's	O
wordt	O
afgebeeld	O

het	O
stripboek	O

Het	O
stripverhaal	O
is	O
alom	O
bekend	O
als	O
zijnde	O
de	O
"	O
negende	O
kunstvorm	O
"	O
.	O

Museum	O

In	O
Brussel	B-loc
bevindt	O
zich	O
het	O
Museum	B-org
van	I-org
het	I-org
Beeldverhaal	I-org
,	O
dat	O
geheel	O
gewijd	O
is	O
aan	O
het	O
werk	O
van	O
(	O
met	O
voornamelijk	O
Belgische	B-loc
)	O
striptekenaars	O
en	O
-scenaristen	O
.	O

In	O
het	O
centrum	O
van	O
deze	O
stad	O
vindt	O
men	O
ook	O
enkele	O
muurschilderingen	O
van	O
bekende	O
stripfiguren	O
.	O

Nederland	B-loc
beschikt	O
pas	O
sinds	O
2004	O
over	O
een	O
stripmuseum	O
:	O
in	O
dat	O
jaar	O
opende	O
burgemeester	O
Jacques	B-per
Wallage	I-per
van	O
Groningen	B-loc
in	O
zijn	O
stad	O
het	O
Nederlands	B-org
Stripmuseum	I-org
.	O

Uitgevers	O

Voorbeelden	O
van	O
toonaangevende	O
Amerikaanse	B-loc
uitgevers	O

DC	B-org
(	O
vroeger	O
bekend	O
als	O
National	B-org
;	O
tegenwoordig	O
onderdeel	O
van	O
AOL-Time-Warner	B-org
)	O

Marvel	B-org
(	O
vroeger	O
ook	O
wel	O
Timely	B-org
of	O
Atlas	B-org
geheten	O
)	O

Dark	B-org
Horse	I-org

Image	I-org

Speakeasy	B-org
Comics	I-org

Devil's	B-org
Due	I-org

Dynamic	I-org
Entertainment	I-org

Harris	B-org
Publications	I-org

Basement	B-org
Comics	I-org

Broadsword	B-org
Comics	I-org

Aspen	B-org
Comics	I-org

Narwain	B-org
Publishing	I-org

Avatar	B-org
Press	I-org

Archie	B-org
Comics	I-org

Voorbeelden	O
van	O
toonaangevende	O
gestopte	O
Amerikaanse	B-loc
uitgevers	O

Dell	B-org
(	O
geeft	O
geen	O
comics	O
meer	O
uit	O
)	O

EC	B-org
(	O
nu	O
onderdeel	O
van	O
AOL-Time-Warner	B-org
oftewel	O
Marvel	B-org
)	O

Fawcett	B-org
(	O
geeft	O
geen	O
comics	O
meer	O
uit	O
)	O

Valiant	B-org

Malibu	I-org
Comics	I-org

Chaos	B-org
!	I-org

Comics	I-org
(	O
failliet	O
)	O

Europese	B-loc
uitgevers	O

Arboris	B-org

Big	B-org
Balloon	I-org

Casterman	B-org

Dargaud	B-org

Dupuis	B-org

Glenat	B-org

Le	B-org
Lombard	I-org

Oog	B-org
&	I-org
Blik	I-org

Standaard	B-org
Uitgeverij	I-org

Uitgeverij	B-org
Silvester	I-org

Uitgeverij	B-org
Talent	I-org

Sanoma	B-org
uitgevers	I-org

Stripauteurs	O

Stripverhalen	O

Stripbladen	O

Donald	B-per
Duck	I-per

Eppo	B-per

Fix	B-per
&	I-per
Foxi	I-per

De	B-per
Flintstones	I-per

Kuifje	B-per

Pep	B-per

Robbedoes	B-per

Sjosji	B-per
(	O
vroeger	O
:	O
Sjors	B-per
en	I-per
Sjimmie	I-per
)	O

Suske	B-per
en	I-per
Wiske	I-per
weekblad	O

TV2000	B-pro

Wordt	B-pro
Vervolgd	I-pro

Literatuur	O
over	O
comics	O

In	O
de	O
loop	O
der	O
jaren	O
zijn	O
er	O
ook	O
in	O
de	O
literatuur	O
veel	O
pagina's	O
gewijd	O
aan	O
het	O
fenomeen	O
«	O
comics	O
»	O
;	O
zowel	O
fictie	O
als	O
non-fictie	O
.	O

In	O
het	O
eerste	O
genre	O
is	O
in	O
2001	O
'	O
De	B-pro
Wonderlijke	I-pro
Avonturen	I-pro
van	I-pro
Kavalier	I-pro
en	I-pro
Clay	I-pro
'	O
(	O
'	O
The	B-pro
Amazing	I-pro
Adventures	I-pro
of	I-pro
Kavalier	I-pro
and	I-pro
Clay	I-pro
'	O
)	O
van	O
Pulitzer	B-misc
Prize-winnaar	I-misc
Michael	B-per
Chabon	I-per
uitgekomen	O
.	O

Het	O
verhaal	O
gaat	O
over	O
twee	O
jonge	O
mannen	O
die	O
ten	O
tijde	O
van	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
in	O
de	O
VS	B-loc
hun	O
eigen	O
comic	O
,	O
'	O
The	B-pro
Escapist	I-pro
'	O
,	O
maken	O
.	O

Zie	O
ook	O

Lijst	O
van	O
stripauteurs	O

Lijst	O
van	O
stripverhalen	O

Lijst	O
van	O
stripfiguren	O

Het	O
Stripschap	B-org

Belgisch	B-loc
stripmuseum	O

Nederlands	B-org
Stripmuseum	I-org

Manga	O

Klare	O
lijn	O

Externe	O
links	O

www.lambiek.net	O

www.stripschrift.nl	O

www.zilverendolfijn.be	O

www.stripinfo.be	O

www.stripdatabank.be	O

www.comicbase.nl	O

www.actuabd.com	O
«	O
(	O
Franstalig	B-misc
)	O
»	O

www.stichtingbeeldverhaal.nl	O

www.stripverhalen.net	O

www.stripspeciaalzaak.be	O

www.beeldkwartier.be	O

www.studioartuur.nl	O

striplinks	O

