Woestijnvis	B-org

Woestijnvis	B-org
is	O
een	O
Vlaams	B-loc
televisiebedrijf	O
,	O
vernoemd	O
naar	O
een	O
verspreking	O
in	O
het	O
televisieprogramma	O
«	O
Rad	B-pro
van	I-pro
Fortuin	I-pro
»	O
.	O

In	O
dit	O
VTM-programma	B-misc
gaf	O
een	O
kandidaat	O
met	O
de	O
letters	O
W..ST..NV.S	O
op	O
de	O
bordjes	O
als	O
antwoord	O
"	O
woestijnvis	O
"	O
.	O

Dat	O
moest	O
"	O
woestijnvos	O
"	O
zijn	O
.	O

Woestijnvis	B-org
werd	O
opgericht	O
in	O
1997	O
door	O
Wouter	B-per
Vandenhaute	I-per
(	O
die	O
anno	O
2005	O
nog	O
steeds	O
de	O
gedelegeerd	O
bestuurder	O
is	O
)	O
,	O
samen	O
met	O
Tom	B-per
Lenaerts	I-per
en	O
Erik	B-per
Watté	I-per
.	O

Het	O
eerste	O
programma	O
(	O
«	O
Man	B-pro
Bijt	I-pro
Hond	I-pro
»	O
)	O
werd	O
uitgezonden	O
op	O
1	O
september	O
1997	O
.	O

In	O
2000	O
nam	O
de	O
Vlaamse	B-org
Uitgeversmaatschappij	I-org
VUM	I-org
(	O
uitgever	O
van	O
o.a.	O
de	O
krant	O
De	B-pro
Standaard	I-pro
)	O
een	O
participatie	O
van	O
20%	O
in	O
Woestijnvis	B-org
,	O
die	O
later	O
tot	O
40%	O
werd	O
verhoogd	O
.	O

Het	O
productiehuis	O
Woestijnvis	B-org
is	O
producent	O
van	O
diverse	O
televisieprogramma's	O
voor	O
de	O
VRT	B-org
,	O
waarmee	O
het	O
een	O
exclusiviteitscontract	O
heeft	O
tot	O
2011	O
.	O

Een	O
aantal	O
van	O
hun	O
programma's	O
is	O
verkocht	O
aan	O
buitenlandse	O
televisiezenders	O
,	O
zoals	O
bijvoorbeeld	O
"	O
Man	B-pro
bijt	I-pro
hond	I-pro
"	O
aan	O
de	O
Nederlandse	B-loc
NCRV	B-org
.	O

Woestijnvis	B-org
is	O
gevestigd	O
op	O
het	O
bedrijventerrein	O
«	O
Horizonpark	B-loc
»	O
te	O
Zaventem	B-loc
.	O

Het	O
gebouw	O
deed	O
dienst	O
als	O
het	O
Cynalco-gebouw	B-misc
uit	O
Het	B-pro
Eiland	I-pro
.	O

In	O
2006	O
verhuist	O
Woestijnvis	B-org
,	O
als	O
alles	O
volgens	O
plan	O
verloopt	O
,	O
naar	O
Vilvoorde	B-loc
.	O

Programma's	O

«	O
Man	B-pro
Bijt	I-pro
Hond	I-pro
»	O
(	O
1997-	O
?	O
)	O

«	O
Alles	B-pro
Kan	I-pro
Beter	I-pro
»	O
(	O
1997-1999	O
)	O

«	O
De	B-pro
Commissie	I-pro
Wyndaele	I-pro
»	O
(	O
1997-1998	O
)	O

«	O
De	B-pro
XII	I-pro
Werken	I-pro
Van	I-pro
Vanoudenhoven	I-pro
»	O
(	O
1998-1999	O
)	O

«	O
De	B-pro
Mol	I-pro
»	O
,	O
doorverkocht	O
aan	O
een	O
40-tal	O
landen	O
en	O
winnaar	O
van	O
de	O
Gouden	B-pro
Roos	I-pro
2000	I-pro
van	O
Montreux	B-loc
(	O
1999	O
,	O
2000	O
,	O
2003	O
)	O

«	O
Wijlen	B-pro
De	I-pro
Week	I-pro
»	O
(	O
1999	O
)	O

«	O
De	B-pro
Laatste	I-pro
Show	I-pro
»	O
(	O
1999-	O
?	O
)	O

«	O
In	B-pro
De	I-pro
Gloria	I-pro
»	O
(	O
2000-2001	O
)	O

«	O
De	B-pro
Quizmaster	I-pro
»	O
(	O
2000	O
)	O

«	O
Euro	B-pro
2000	I-pro
»	O
(	O
2000	O
)	O

«	O
Mannen	B-pro
Op	I-pro
De	I-pro
Rand	I-pro
Van	I-pro
Een	I-pro
Zenuwinzinking	I-pro
»	O
(	O
2001	O
)	O

«	O
Alles	B-pro
Komt	I-pro
Terug	I-pro
»	O
(	O
2001	O
)	O

«	O
Napels	B-pro
Zien	I-pro
»	O
(	O
2000-2003	O
)	O

«	O
De	B-pro
Blijde	I-pro
Boodschap	I-pro
»	O
(	O
2002	O
)	O

«	O
Bal	B-pro
Mondial	I-pro
»	O
(	O
2002	O
)	O

«	O
De	B-pro
Fiets	I-pro
van	I-pro
Pavlov	I-pro
»	O
(	O
2002	O
)	O

«	O
De	B-pro
Pappenheimers	I-pro
»	O
(	O
2003-	O
?	O
)	O

«	O
De	B-pro
Slimste	I-pro
Mens	I-pro
ter	I-pro
Wereld	I-pro
»	O
(	O
2003-	O
?	O
)	O

«	O
Het	B-pro
Rob-rapport	I-pro
»	O
(	O
2004	O
)	O

«	O
Het	B-pro
Eiland	I-pro
»	O
(	O
2004-2005	O
)	O

«	O
Het	B-pro
Geslacht	I-pro
De	I-pro
Pauw	I-pro
»	O
(	O
2004-2005	O
)	O

«	O
Vive	B-pro
le	I-pro
Tour	I-pro
»	O
,	O
wieleromkadering	O
voor	O
Sporza	B-org
op	O
één	O
(	O
2005	O
)	O

«	O
Studio	B-pro
11	I-pro
»	O
,	O
omkadering	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
voetbalcompetitie	O
voor	O
Sporza	B-org
op	O
één	O
(	O
2005-	O
?	O
)	O

«	O
11	B-pro
»	O
,	O
omkadering	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
voetbalcompetitie	O
voor	O
Belgacom	B-org
TV	I-org
(	O
2005-	O
?	O
)	O

«	O
Neveneffecten	B-pro
»	O
(	O
2005	O
,	O
2007	O
)	O

«	O
De	B-pro
Believers	I-pro
»	O
(	O
2006	O
)	O

«	O
De	B-pro
Parelvissers	I-pro
»	O
(	O
2006	O
)	O

«	O
De	B-pro
moeder	I-pro
van	I-pro
mijn	I-pro
dochter	I-pro
»	O
(	O
2006	O
)	O

«	O
Alles	B-pro
Uit	I-pro
De	I-pro
Kast	O
»	O
(	O
2006-	O
?	O
)	O

«	O
Willy's	B-pro
en	I-pro
Marjetten	I-pro
»	O
(	O
2006-	O
?	O
)	O

«	O
Nooitgedacht	B-pro
»	O
(	O
2006-	O
?	O
)	O

Bonanza	B-pro

Na	O
het	O
succes	O
van	O
een	O
opdracht	O
uit	O
«	O
De	B-pro
XII	I-pro
Werken	I-pro
van	I-pro
Vanoudenhoven	I-pro
»	O
(	O
maak	O
een	O
tijdschrift	O
dat	O
meer	O
verkoopt	O
dan	O
Humo	B-pro
)	O
,	O
besloot	O
Woestijnvis	B-org
zelf	O
een	O
weekblad	O
op	O
te	O
starten	O
.	O

In	O
januari	O
2001	O
startte	O
een	O
«	O
Nieuw	B-pro
Fijn	I-pro
Weekblad	I-pro
van	I-pro
Woestijnvis	I-pro
»	O
onder	O
de	O
naam	O
«	O
Bonanza	B-pro
»	O
.	O

Het	O
werd	O
als	O
concurrent	O
voor	O
het	O
populaire	O
weekblad	O
Humo	B-pro
gepositioneerd	O
.	O

Het	O
blad	O
was	O
echter	O
een	O
kort	O
leven	O
beschoren	O
en	O
in	O
augustus	O
van	O
hetzelfde	O
jaar	O
verdween	O
het	O
van	O
de	O
markt	O
.	O

Humo	B-pro
reageerde	O
opgelucht	O
met	O
een	O
grote	O
advertentie	O
in	O
het	O
laatste	O
nummer	O
.	O

Twee	O
cowboys	O
staan	O
in	O
de	O
krantenwinkel	O
:	O
«	O
Bonanza	B-pro
stopt	O
?	O

Damned	O
,	O
doe	O
me	O
dan	O
maar	O
weer	O
een	O
Humo	B-pro
»	O
.	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O

