Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per

Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
(	O
Luik	B-loc
,	O
1	O
juni	O
1982	O
)	O
is	O
een	O
Belgische	B-loc
tennisster	O
,	O
die	O
sinds	O
het	O
begin	O
van	O
haar	O
carrière	O
wordt	O
gecoacht	O
door	O
Carlos	B-per
Rodriguez	I-per
.	O

Begin	O
2006	O
heeft	O
ze	O
vijf	O
Grand	B-eve
Slams	I-eve
op	O
haar	O
naam	O
staan	O
(	O
waaronder	O
3×	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
)	O
,	O
een	O
gouden	O
medaille	O
op	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
in	O
Athene	B-loc
,	O
en	O
stond	O
ze	O
45	O
weken	O
op	O
nummer	O
1	O
van	O
de	O
WTA-rangschikking	B-misc
.	O

Justine	B-per
Henin	I-per
wordt	O
door	O
haar	O
supporters	O
ook	O
wel	O
«	O
Juju	B-per
»	O
genoemd	O
.	O

Momenteel	O
woont	O
ze	O
in	O
Monaco	B-loc
.	O

Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
kenmerkt	O
haar	O
tennis	O
door	O
een	O
grote	O
verscheidenheid	O
in	O
slagen	O
,	O
haar	O
mentale	O
stabiliteit	O
en	O
door	O
haar	O
backhand	O
,	O
die	O
John	B-per
McEnroe	I-per
"	O
de	O
mooiste	O
backhand	O
te	O
wereld	O
"	O
noemt	O
.	O

Biografie	O

Justine	B-per
Henin	I-per
is	O
het	O
derde	O
kind	O
van	O
José	B-per
Henin	I-per
en	O
Françoise	B-per
Rosière	I-per
en	O
werd	O
geboren	O
op	O
1	O
juni	O
1982	O
in	O
Luik	B-loc
,	O
België	B-loc
.	O

Haar	O
moeder	O
,	O
geschiedenislerares	O
,	O
nam	O
Justine	B-per
vaak	O
mee	O
naar	O
Frankrijk	B-loc
om	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
te	O
bekijken	O
.	O

Wanneer	O
ze	O
amper	O
12	O
jaar	O
is	O
,	O
verliest	O
ze	O
haar	O
moeder	O
aan	O
darmkanker	O
na	O
een	O
gevecht	O
van	O
2	O
jaar	O
tegen	O
de	O
ziekte	O
.	O

In	O
1999	O
komt	O
er	O
een	O
breuk	O
tussen	O
Justine	B-per
en	O
vader	O
José	B-per
omdat	O
hij	O
zich	O
volgens	O
haar	O
te	O
veel	O
met	O
haar	O
bemoeide	O
.	O

Op	O
16	O
november	O
2002	O
trouwt	O
ze	O
in	O
het	O
kasteel	O
van	O
Lavaux-Sainte-Anne	B-loc
met	O
Pierre-Yves	B-per
Hardenne	I-per
met	O
wie	O
ze	O
al	O
2	O
jaar	O
samenwoonde	O
en	O
speelt	O
sinds	O
dan	O
onder	O
de	O
naam	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
.	O

In	O
2005	O
werd	O
ze	O
37ste	O
in	O
de	O
verkiezing	O
van	O
«	O
De	B-misc
Grootste	I-misc
Belg	I-misc
»	O
op	O
de	O
VRT	B-org
.	O

Tennisbiografie	O

Ontluikende	O
juniorcarrière	O

De	O
kleine	O
Justine	B-per
groeit	O
op	O
in	O
de	O
gemeente	O
Rochefort	B-loc
,	O
in	O
een	O
huis	O
dicht	O
bij	O
de	O
tennisclub	O
van	O
Rochefort	B-loc
.	O

Als	O
Henin	B-per
vijf	O
is	O
begint	O
ze	O
met	O
tennissen	O
in	O
de	O
lokale	O
tennisclub	O
,	O
en	O
al	O
snel	O
blijkt	O
dat	O
ze	O
zeer	O
getalenteerd	O
is	O
.	O

Daarom	O
gaat	O
ze	O
op	O
haar	O
zesde	O
naar	O
de	O
tennisclub	O
in	O
Ciney	B-loc
.	O

Later	O
traint	O
ze	O
in	O
TC	B-org
Géronsart	I-org
met	O
Gabriel	B-per
Gonzalez	I-per
,	O
waar	O
ze	O
in	O
1994	O
het	O
Belgisch	B-eve
Kampioenschap	I-eve
bij	O
de	O
kadetten	O
wint	O
.	O

Naast	O
een	O
veelbelovende	O
tennisster	O
is	O
ze	O
ook	O
een	O
uitstekende	O
voetbalspeelster	O
maar	O
op	O
haar	O
twaalfde	O
kiest	O
ze	O
definitief	O
voor	O
het	O
tennis	O
en	O
houdt	O
ze	O
het	O
voetbal	O
voor	O
bekeken	O
.	O

Rond	O
haar	O
veertiende	O
ontmoet	O
ze	O
Carlos	B-per
Rodriguez	I-per
.	O

Vanaf	O
dan	O
gaat	O
alles	O
snel	O
.	O

In	O
1997	O
wint	O
ze	O
de	O
Orange	B-eve
Bowl	I-eve
(	O
het	O
wereldkampioenschap	O
bij	O
de	O
junioren	O
)	O
en	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
voor	O
junioren	O
:	O
ze	O
verslaat	O
Cara	B-per
Black	I-per
(	O
4-6	O
,	O
6-4	O
,	O
6-4	O
)	O
.	O

Titels	O
bij	O
de	O
junioren	O
:	O

Profcarrière	O

In	O
1999	O
stopt	O
ze	O
met	O
haar	O
studies	O
om	O
zich	O
volledig	O
te	O
kunnen	O
toeleggen	O
op	O
het	O
tennis	O
en	O
wordt	O
ze	O
profspeelster	O
.	O

In	O
haar	O
eerste	O
WTA-toernooi	B-misc
,	O
te	O
Antwerpen	B-loc
,	O
is	O
Henin	B-per
in	O
de	O
finale	O
sterker	O
dan	O
Sara	B-per
Pitkowski	I-per
en	O
wint	O
zo	O
haar	O
eerste	O
WTA-toernooi	B-misc
.	O

Henin	B-per
is	O
hiermee	O
slechts	O
de	O
vijfde	O
tennister	O
die	O
haar	O
debuterende	O
WTA-toernooi	B-misc
wint	O
,	O
en	O
springt	O
hiermee	O
van	O
de	O
178ste	O
plaats	O
naar	O
nr.	O
106	O
.	O

In	O
2000	O
kent	O
Henin	B-per
problemen	O
met	O
blessures	O
en	O
ziekten	O
maar	O
met	O
overwinningen	O
in	O
Gold	B-loc
Coast	I-loc
en	O
Canberra	B-loc
neemt	O
ze	O
een	O
fantastische	O
start	O
voor	O
2001	O
.	O

Ze	O
laat	O
zich	O
opmerken	O
bij	O
het	O
publiek	O
door	O
een	O
halve	O
finale	O
op	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
(	O
tegen	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
)	O
,	O
winst	O
in	O
Bois-le-Duc	B-loc
(	O
gras	O
)	O
en	O
een	O
finaleplaats	O
in	O
Wimbledon	B-loc
(	O
tegen	O
Venus	B-per
Williams	I-per
)	O
.	O

Tegen	O
het	O
eind	O
van	O
het	O
jaar	O
stond	O
Henin	B-per
op	O
de	O
zevende	O
plaats	O
van	O
de	O
wereldranglijst	O
,	O
met	O
drie	O
toernooien	O
op	O
haar	O
naam	O
.	O

Dat	O
jaar	O
wint	O
Henin	B-per
samen	O
met	O
Clijsters	B-per
,	O
Laurence	B-per
Courtois	I-per
en	O
Els	B-per
Callens	I-per
de	O
Fed	B-eve
Cup	I-eve
.	O

In	O
2002	O
bereikt	O
ze	O
vier	O
WTA-finales	B-misc
,	O
waarvan	O
ze	O
er	O
twee	O
wint	O
.	O

Zo	O
eindigt	O
ze	O
op	O
de	O
vijfde	O
plaats	O
van	O
de	O
wereldranglijst	O
.	O

Bij	O
het	O
winnen	O
van	O
haar	O
eerste	O
Tier-I	B-misc
toernooi	O
verslaat	O
ze	O
Jennifer	B-per
Capriati	I-per
in	O
de	O
halve	O
finale	O
en	O
Serena	B-per
Williams	I-per
in	O
de	O
finale	O
,	O
de	O
toenmalige	O
nummer	O
twee	O
en	O
vijf	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

2003	O
:	O
de	O
eerste	O
Grand	B-eve
Slam	I-eve

Ze	O
begint	O
het	O
jaar	O
2003	O
met	O
een	O
zege	O
in	O
Dubai	B-loc
en	O
een	O
halve	O
finale	O
op	O
de	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
:	O
ze	O
wint	O
er	O
in	O
de	O
kwartfinale	O
van	O
Lindsay	B-per
Davenport	I-per
.	O

Het	O
wordt	O
een	O
epische	O
wedstrijd	O
van	O
meer	O
dan	O
drie	O
uur	O
in	O
de	O
hete	O
Rod	B-loc
Laver	I-loc
Arena	I-loc
(	O
7-5	O
5-7	O
9-7	O
)	O
.	O

Davenport	B-per
was	O
het	O
zwarte	O
beest	O
van	O
Henin	B-per
;	O
in	O
de	O
vijf	O
vorige	O
ontmoetingen	O
moest	O
Henin	B-per
telkens	O
het	O
onderspit	O
delven	O
.	O

Ze	O
strand	O
uiteindelijk	O
tegen	O
Venus	B-per
Williams	I-per
(	O
6-3	O
6-3	O
)	O
in	O
de	O
halve	O
finale	O
.	O

Na	O
een	O
memorabel	O
duel	O
tegen	O
Serena	B-per
Williams	I-per
wint	O
ze	O
Charleston	B-loc
en	O
in	O
Berlijn	B-loc
verslaat	O
ze	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
.	O

Op	O
7	O
juni	O
2003	O
wordt	O
Henins	B-per
droom	O
werkelijkheid	O
door	O
in	O
de	O
finale	O
van	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
,	O
het	O
toernooi	O
het	O
nauwst	O
aan	O
haar	O
hart	O
,	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
te	O
verslaan	O
met	O
6-0	O
,	O
6-4	O
.	O

Ze	O
wordt	O
de	O
eerste	O
Belgische	B-loc
die	O
een	O
Grand	B-eve
Slam	I-eve
wint	O
.	O

Ze	O
had	O
hiervoor	O
tegen	O
Serena	B-per
Williams	I-per
drie	O
sets	O
nodig	O
in	O
de	O
controversiële	O
halve	O
finale	O
.	O

In	O
de	O
derde	O
set	O
met	O
Williams	B-per
aan	O
de	O
opslag	O
,	O
slaat	O
ze	O
een	O
eerste	O
opslag	O
.	O

Daarbij	O
steekt	O
Henin	B-per
haar	O
hand	O
op	O
,	O
zo	O
geeft	O
ze	O
aan	O
dat	O
ze	O
nog	O
niet	O
klaar	O
is	O
.	O

De	O
eerste	O
opslag	O
strandt	O
in	O
het	O
net	O
,	O
maar	O
aangezien	O
Henin	B-per
aangaf	O
nog	O
niet	O
klaar	O
te	O
zijn	O
,	O
zou	O
de	O
eerste	O
opslag	O
opnieuw	O
gespeeld	O
worden	O
.	O

Aan	O
de	O
umpire	O
,	O
die	O
het	O
teken	O
niet	O
gezien	O
had	O
,	O
beweert	O
Justine	B-per
dat	O
ze	O
geen	O
teken	O
deed	O
.	O

Een	O
boze	O
Williams	B-per
verloor	O
het	O
spelletje	O
en	O
de	O
wedstrijd	O
.	O

In	O
de	O
finale	O
treft	O
ze	O
haar	O
landgenote	O
Clijsters	B-per
.	O

In	O
een	O
in	O
België	B-loc
fel	O
gehypte	O
Grandslamfinale	B-misc
wint	O
Justine	B-per
eenvoudig	O
:	O
6-0	O
6-4	O
.	O

Op	O
Wimbledon	B-loc
haalt	O
ze	O
de	O
halve	O
finale	O
waarin	O
ze	O
verliest	O
van	O
Serena	B-per
Williams	I-per
.	O

Op	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
hardcourt	O
wint	O
ze	O
drie	O
toernooien	O
:	O
San	B-loc
Diego	I-loc
,	O
Toronto	B-loc
en	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
,	O
haar	O
tweede	O
Grand	B-eve
Slam	I-eve
waarbij	O
ze	O
in	O
de	O
finale	O
nogmaals	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
verslaat	O
met	O
7-5	O
,	O
6-1	O
.	O

In	O
een	O
heroïsche	O
halve	O
finale	O
,	O
Henin	B-per
kreeg	O
2	O
wedstrijdpunten	O
tegen	O
,	O
en	O
11	O
keer	O
was	O
ze	O
twee	O
punten	O
van	O
verlies	O
verwijderd	O
,	O
had	O
ze	O
meer	O
dan	O
drie	O
uur	O
nodig	O
om	O
Jennifer	B-per
Capriati	I-per
opzij	O
te	O
zetten	O
.	O

Door	O
deze	O
overwinning	O
stijgt	O
ze	O
naar	O
de	O
tweede	O
plaats	O
op	O
de	O
wereldranglijst	O
.	O

Na	O
haar	O
overwinning	O
in	O
Zürich	B-loc
wordt	O
Henin	O
de	O
nummer	O
1	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

2004	O

Ook	O
in	O
2004	O
kent	O
ze	O
een	O
fantastische	O
start	O
:	O
na	O
winst	O
in	O
Sydney	B-loc
verovert	O
ze	O
haar	O
derde	O
Grand	B-misc
Slamtitel	I-misc
op	O
de	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
door	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
te	O
verslaan	O
in	O
de	O
finale	O
.	O

Na	O
de	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
wint	O
ze	O
ook	O
de	O
toernooien	O
van	O
Dubai	B-loc
en	O
Indian	B-loc
Wells	I-loc
.	O

Een	O
«	O
cytomegalovirus	O
»	O
(	O
een	O
aan	O
de	O
ziekte	O
van	O
Pfeiffer	B-misc
verwant	O
virus	O
)	O
brengt	O
de	O
rest	O
van	O
haar	O
seizoen	O
in	O
gevaar	O
.	O

Op	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
probeert	O
ze	O
haar	O
titel	O
te	O
verdedigen	O
maar	O
wordt	O
in	O
de	O
tweede	O
ronde	O
uitgeschakeld	O
door	O
Tathiana	B-per
Garbin	I-per
.	O

Na	O
Parijs	B-loc
neemt	O
ze	O
de	O
beslissing	O
om	O
zich	O
te	O
laten	O
verzorgen	O
;	O
ze	O
speelt	O
niet	O
mee	O
in	O
Rosmalen	B-loc
en	O
Wimbledon	B-loc
.	O

Onzeker	O
over	O
de	O
afloop	O
gaat	O
ze	O
toch	O
naar	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
van	O
Athene	B-loc
.	O

In	O
de	O
finale	O
tegen	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
wint	O
ze	O
de	O
enige	O
Belgische	B-loc
gouden	O
medaille	O
in	O
Athene	B-loc
,	O
na	O
in	O
de	O
halve	O
finale	O
de	O
Russin	B-loc
Anastasia	B-per
Myskina	I-per
te	O
verslaan	O
.	O

Dit	O
is	O
volgens	O
haar	O
de	O
mooiste	O
overwinning	O
uit	O
haar	O
carrière	O
.	O

Denkend	O
dat	O
ze	O
volledig	O
genezen	O
is	O
van	O
haar	O
virus	O
,	O
gaat	O
Henin	B-per
naar	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
waar	O
ze	O
in	O
de	O
1/8	O
finales	O
verliest	O
van	O
Nadia	B-per
Petrova	I-per
.	O

Dit	O
werd	O
haar	O
laatste	O
wedstrijd	O
van	O
2004	O
.	O

Hierdoor	O
verliest	O
ze	O
haar	O
eerste	O
plaats	O
in	O
de	O
wereldranglijst	O
.	O

2005	O

In	O
2005	O
maakt	O
ze	O
haar	O
come-back	O
in	O
Miami	B-loc
waar	O
ze	O
in	O
drie	O
sets	O
verliest	O
van	O
Maria	B-per
Sharapova	I-per
in	O
de	O
kwartfinale	O
.	O

Aan	O
het	O
begin	O
van	O
het	O
gravelseizoen	O
toont	O
Henin	B-per
bijna	O
onverslaanbaar	O
te	O
zijn	O
op	O
haar	O
geliefde	O
ondergrond	O
,	O
het	O
rode	O
gravel	O
.	O

Na	O
winst	O
in	O
Charleston	B-loc
,	O
Warschau	B-loc
en	O
Berlijn	B-loc
wint	O
ze	O
voor	O
de	O
tweede	O
maal	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
nadat	O
ze	O
in	O
de	O
finale	O
tennisles	O
gaf	O
aan	O
Mary	B-per
Pierce	I-per
:	O
6-0	O
,	O
6-1	O
.	O

Met	O
deze	O
overwinning	O
klimt	O
Justine	B-per
tot	O
op	O
nummer	O
7	O
.	O

Enkel	O
Monica	B-per
Seles	I-per
en	O
zij	O
zijn	O
nog	O
actieve	O
speelsters	O
die	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
minstens	O
twee	O
maal	O
op	O
hun	O
naam	O
schreven	O
.	O

Twee	O
weken	O
later	O
start	O
Justine	O
als	O
topfavoriete	O
zonder	O
enige	O
voorbereiding	O
in	O
Wimbledon	B-loc
waar	O
ze	O
in	O
de	O
eerste	O
ronde	O
werd	O
uitgeschakeld	O
door	O
de	O
Griekse	B-loc
Eleni	B-per
Daniilidou	I-per
(	O
6-7	O
,	O
6-2	O
,	O
5-7	O
)	O
.	O

Met	O
dit	O
verlies	O
wordt	O
ze	O
de	O
eerste	O
Roland-Garros	B-eve
winnaar	O
die	O
in	O
de	O
eerste	O
ronde	O
van	O
Wimbledon	B-loc
verliest	O
.	O

In	O
augustus	O
start	O
ze	O
in	O
het	O
toernooi	O
van	O
Toronto	B-loc
waar	O
ze	O
de	O
finale	O
bereikt	O
door	O
Mariana	B-per
Diaz-Oliva	I-per
,	O
Jie	B-per
Zheng	I-per
,	O
Nicole	B-per
Vaidisova	I-per
en	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
te	O
verslaan	O
,	O
maar	O
verliest	O
er	O
van	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
(	O
7-5	O
6-1	O
)	O
.	O

Op	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
verliest	O
ze	O
in	O
de	O
vierde	O
ronde	O
van	O
Mary	B-per
Pierce	I-per
.	O

2006	O

In	O
januari	O
2006	O
keert	O
ze	O
terug	O
naar	O
het	O
tennis	O
in	O
Sydney	B-loc
,	O
een	O
voorbereiding	O
op	O
de	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
.	O

De	O
eerste	O
,	O
fel	O
gehypte	O
,	O
wedstrijd	O
tegen	O
Martina	B-per
Hingis	I-per
wint	O
ze	O
met	O
6-3	O
6-3	O
.	O

Om	O
in	O
de	O
finale	O
te	O
raken	O
verslaat	O
ze	O
ex-US	B-misc
Open	I-misc
winnares	O
Svetlana	B-per
Kuznetsova	I-per
(	O
6-3	O
6-1	O
)	O
.	O

In	O
de	O
finale	O
speelt	O
ze	O
tegen	O
Francesca	B-per
Schiavone	I-per
(	O
4-6	O
7-5	O
7-5	O
)	O
.	O

In	O
de	O
daaropvolgende	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
verslaat	O
ze	O
's	O
werelds	O
nummer	O
1	O
Lindsay	B-per
Davenport	I-per
en	O
Maria	B-per
Sharapova	I-per
in	O
lastige	O
driesetters	O
.	O

In	O
de	O
finale	O
geeft	O
ze	O
op	O
tegen	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
,	O
nadat	O
ze	O
1-6	O
0-2	O
achter	O
staat	O
,	O
omdat	O
ze	O
last	O
heeft	O
van	O
darmklachten	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
eerste	O
keer	O
dat	O
-	O
in	O
het	O
vrouwentennis	O
-	O
iemand	O
een	O
Grandslamfinale	B-misc
won	O
doordat	O
de	O
tegenpartij	O
opgaf	O
,	O
menig	O
sportcommentator	O
en	O
tennisser	O
vond	O
dat	O
Henin	B-per
de	O
wedstrijd	O
had	O
moeten	O
uitspelen	O
,	O
om	O
de	O
eer	O
van	O
de	O
winst	O
zo	O
aan	O
Mauresmo	B-per
te	O
geven	O
.	O

Op	O
het	O
toernooi	O
van	O
Charleston	B-loc
verdedigt	O
Henin	B-per
haar	O
titel	O
.	O

Ze	O
verslaat	O
Sybille	B-per
Bammer	I-per
,	O
Karolina	B-per
Sprem	I-per
en	O
Dinara	B-per
Safina	I-per
,	O
maar	O
ze	O
struikelt	O
in	O
de	O
halve	O
finale	O
.	O

Daarin	O
verliest	O
ze	O
van	O
Patty	B-per
Schnyder	I-per
met	O
2-6	O
,	O
6-3	O
en	O
6-2	O
.	O

Wat	O
later	O
,	O
op	O
23	O
en	O
24	O
april	O
,	O
scoort	O
Henin-Hardenne	B-per
met	O
het	O
Belgische	B-loc
Fed	B-eve
Cup	I-eve
team	O
een	O
overwinning	O
op	O
het	O
Russische	B-loc
team	O
door	O
eerst	O
Nadia	B-per
Petrova	I-per
met	O
6-7	O
,	O
6-4	O
en	O
6-3	O
en	O
later	O
Elena	B-per
Dementieva	I-per
met	O
6-2	O
en	O
6-0	O
opzij	O
te	O
zetten	O
en	O
zo	O
door	O
te	O
stoten	O
tot	O
de	O
halve	O
finales	O
van	O
dit	O
landenkampioenschap	O
.	O

Vooral	O
de	O
overwinning	O
tegen	O
Petrova	B-per
is	O
indrukwekkend	O
wetende	O
dat	O
de	O
Russische	B-loc
net	O
2	O
graveltoernooien	O
op	O
haar	O
naam	O
schreef	O
en	O
op	O
deze	O
ondergrond	O
10	O
wedstrijden	O
op	O
rij	O
ongeslagen	O
was	O
.	O

Ze	O
neemt	O
trouwens	O
ook	O
revanche	O
op	O
Dementieva	B-per
die	O
haar	O
een	O
paar	O
weken	O
voordien	O
klopte	O
op	O
het	O
toernooi	O
van	O
Indian	B-loc
Wells	I-loc
en	O
die	O
op	O
dag	O
1	O
van	O
de	O
Fed	B-eve
Cup	I-eve
ontmoeting	O
al	O
korte	O
metten	O
had	O
gemaakt	O
met	O
landgenote	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
.	O

Op	O
het	O
Tier	B-misc
I	I-misc
toernooi	O
van	O
Berlijn	B-loc
verliest	O
Henin-Hardenne	B-per
opnieuw	O
van	O
Nadia	B-per
Petrova	I-per
met	O
6-4	O
,	O
4-6	O
en	O
5-7	O
nadat	O
ze	O
in	O
de	O
halve	O
finales	O
eenvoudig	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
verslagen	O
had	O
met	O
6-1	O
en	O
6-2	O
.	O

Toch	O
slaagt	O
Henin-Hardenne	B-per
erin	O
-	O
als	O
eerste	O
sinds	O
Steffi	B-per
Graf	I-per
het	O
deed	O
in	O
1996	O
-	O
om	O
haar	O
titel	O
te	O
verdededigen	O
op	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
2006	O
,	O
dit	O
ondanks	O
de	O
nederlaag	O
op	O
gravel	O
in	O
Berlijn	B-loc
.	O

Ze	O
stormt	O
door	O
tot	O
de	O
halve	O
finale	O
,	O
waar	O
ze	O
met	O
aanvallend	O
tennis	O
een	O
als	O
tweede	O
gerangschikte	O
Clijsters	B-per
met	O
6-3	O
en	O
6-2	O
verslaat	O
.	O

Ze	O
wint	O
de	O
titel	O
voor	O
de	O
derde	O
keer	O
in	O
een	O
finale	O
tegen	O
Svetlana	B-per
Kuznetsova	I-per
met	O
twee	O
maal	O
6-4	O
en	O
dit	O
zonder	O
een	O
set	O
te	O
verliezen	O
.	O

Ook	O
het	O
grasseizoen	O
begint	O
goed	O
,	O
voor	O
de	O
eerste	O
keer	O
wint	O
ze	O
het	O
drukbezette	O
Eastbourne-toernooi	B-misc
.	O

Ze	O
verslaat	O
opnieuw	O
in	O
de	O
halve	O
finale	O
Clijsters	B-per
;	O
in	O
de	O
finale	O
blijkt	O
ze	O
na	O
een	O
spannende	O
wedstrijd	O
te	O
sterk	O
te	O
zijn	O
voor	O
Anastasia	B-per
Myskina	I-per
:	O
4-6	O
,	O
6-1	O
en	O
7-6	O
(	O
5	O
)	O
.	O

Op	O
Wimbledon	B-eve
2006	I-eve
scoorde	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
ook	O
hoge	O
ogen	O
.	O

Met	O
sprekend	O
gemak	O
wist	O
ze	O
de	O
finale	O
te	O
bereiken	O
.	O

Tot	O
aan	O
de	O
finale	O
hoefde	O
ze	O
geen	O
enkele	O
set	O
prijs	O
te	O
geven	O
en	O
in	O
de	O
halve	O
finales	O
klopte	O
ze	O
Clijsters	B-per
voor	O
de	O
derde	O
keer	O
op	O
rij	O
in	O
2	O
sets	O
6-4	O
en	O
7-6	O
(	O
4	O
)	O
.	O

In	O
de	O
finale	O
verloor	O
ze	O
in	O
drie	O
sets	O
van	O
de	O
als	O
eerste	O
geplaatste	O
française	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
.	O

In	O
aanloop	O
naar	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
2006	I-eve
won	O
ze	O
het	O
toernooi	O
van	O
New	B-loc
Heaven	I-loc
,	O
in	O
de	O
finale	O
gaf	O
Lindsay	B-per
Davenport	I-per
op	O
na	O
een	O
6-0	O
1-0	O
achterstand	O
.	O

Op	O
de	O
US	B-eve
Open	I-eve
speelde	O
ze	O
haar	O
vierde	O
grand	O
slam	O
finale	O
van	O
2006	O
,	O
een	O
record	O
sinds	O
1991	O
toen	O
Martina	B-per
Hingis	I-per
het	O
haar	O
voordeed	O
,	O
maar	O
moest	O
ze	O
in	O
twee	O
sets	O
het	O
onderspit	O
delven	O
tegen	O
Maria	B-per
Sharapova	I-per
.	O

(	O
6-4	O
,	O
6-4	O
)	O

In	O
de	O
finale	O
van	O
de	O
Fed	B-eve
Cup	I-eve
tegen	O
Italië	B-loc
won	O
Justine	B-per
Henin-Hardenne	I-per
haar	O
beide	O
enkelspelen	O
.	O

In	O
het	O
beslissende	O
dubbelspel	O
samen	O
met	O
Kisten	B-per
Flipkens	I-per
moest	O
Henin-Hardenne	B-per
echter	O
de	O
strijd	O
staken	O
in	O
de	O
derde	O
set	O
,	O
met	O
een	O
blessure	O
aan	O
de	O
knie	O
.	O

Beruchte	O
wedstrijden	O

2003	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
,	O
vierde	O
ronde	O
tegen	O
Lindsay	B-per
Davenport	I-per
.	O

Henin	B-per
verslaat	O
Davenport	B-per
voor	O
de	O
eerste	O
keer	O
in	O
haar	O
carrière	O
,	O
7-5	O
5-7	O
9-7	O
.	O

De	O
wedstrijd	O
in	O
de	O
Australische	B-loc
hitte	O
duurde	O
meer	O
dan	O
drie	O
uur	O
,	O
en	O
Henin	B-per
had	O
last	O
van	O
spierkrampen	O
.	O

2003	O
French	B-eve
Open	I-eve
,	O
halve	O
finale	O
tegen	O
Serena	B-per
Williams	I-per
.	O

Henin	B-per
wint	O
de	O
eerste	O
set	O
met	O
6-2	O
maar	O
verliest	O
de	O
tweede	O
met	O
4-6	O
.	O

In	O
de	O
beslissende	O
derde	O
set	O
toont	O
ze	O
al	O
haar	O
talent	O
,	O
en	O
wint	O
ze	O
met	O
7-5	O
.	O

Er	O
was	O
echter	O
wat	O
controverse	O
omtrent	O
de	O
derde	O
set	O
,	O
wanneer	O
Serena	B-per
opslaat	O
met	O
een	O
4-2	O
30-«love»	O
voorsprong	O
,	O
steekt	O
Justine	B-per
haar	O
hand	O
op	O
om	O
aan	O
te	O
geven	O
dat	O
ze	O
niet	O
klaar	O
is	O
.	O

De	O
umpire	O
ziet	O
dit	O
echter	O
niet	O
.	O

Nadat	O
de	O
eerste	O
opslag	O
wordt	O
uitgeslagen	O
,	O
herinnert	O
Justine	B-per
zich	O
niets	O
meer	O
van	O
haar	O
handgebaar	O
.	O

Serena	B-per
lijkt	O
aangeslagen	O
,	O
en	O
verliest	O
het	O
spel	O
,	O
de	O
set	O
,	O
en	O
de	O
match	O
.	O

De	O
match	O
eindigt	O
de	O
hegemonie	O
van	O
Serena	B-per
(	O
33	O
wedstrijden	O
achter	O
elkaar	O
gewonnen	O
)	O
.	O

2003	O
U.S.	B-eve
Open	I-eve
,	O
halve	O
finales	O
:	O
Justine	B-per
verslaat	O
Jennifer	B-per
Capriati	I-per
in	O
een	O
tiebreak	O
in	O
de	O
laatste	O
set	O
,	O
waarna	O
ze	O
wordt	O
afgevoerd	O
naar	O
het	O
ziekenhuis	O
wegens	O
uitputting	O
.	O

Ze	O
wint	O
met	O
4-6	O
,	O
7-5	O
,	O
7-6	O
(	O
4	O
)	O
.	O

Meerdere	O
malen	O
in	O
de	O
wedstrijd	O
was	O
Capriati	B-per
slechts	O
twee	O
punten	O
verwijderd	O
van	O
winst	O
.	O

In	O
de	O
finale	O
de	O
dag	O
erop	O
is	O
Henin	B-per
hersteld	O
en	O
verslaat	O
ze	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
.	O

2004	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
,	O
Athene	B-loc
,	O
halve	O
finale	O
tegen	O
Anastasia	B-per
Myskina	I-per
.	O

Ze	O
wint	O
na	O
5-1	O
achter	O
te	O
hebben	O
gestaan	O
in	O
de	O
laatste	O
set	O
.	O

2005	O
Wimbledon	B-eve
Open	I-eve
,	O
eerste	O
ronde	O
tegen	O
Eleni	B-per
Daniilidou	I-per
.	O

Henin-Hardenne	B-per
werd	O
verslagen	O
met	O
7-6	O
(	O
8	O
)	O
2-6	O
7-5	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
eerste	O
keer	O
dat	O
de	O
winnares	O
van	O
Roland	B-eve
Garros	I-eve
in	O
de	O
eerste	O
rond	O
van	O
Wimbledon	B-loc
verloor	O
.	O

2006	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
,	O
finale	O
tegen	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
.	O

Henin-Hardenne	B-per
geeft	O
op	O
met	O
darmklachten	O
nadat	O
ze	O
1-6	O
,	O
0-2	O
achter	O
staat	O
.	O

Het	O
is	O
slechts	O
de	O
vierde	O
GrandSlam	B-eve
finale	O
sinds	O
1900	O
die	O
met	O
een	O
opgave	O
eindigt	O
.	O

Henin	B-per
gaf	O
op	O
omdat	O
ze	O
vreesde	O
geblesseerd	O
te	O
raken	O
.	O

Deze	O
beslissing	O
werd	O
door	O
Mauresmo	B-per
en	O
andere	O
tenniskenners	O
bekritiseerd	O
.	O

2006	O
Wimbledon	B-loc
,	O
finale	O
tegen	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
.	O

De	O
finale	O
was	O
opmerkelijk	O
omdat	O
ze	O
ging	O
tussen	O
twee	O
spelers	O
met	O
"	O
finesse	O
"	O
met	O
een	O
groot	O
slagenarsenaal	O
,	O
na	O
de	O
jarenlange	O
onderdrukking	O
door	O
de	O
baselinespelers	O
.	O

Voor	O
bijna	O
elk	O
punt	O
naderden	O
beide	O
spelers	O
het	O
net	O
voor	O
serve	O
en	O
volley	O
.	O

Getipt	O
als	O
toernooienfavoriet	O
,	O
nam	O
henin-Hardenne	B-per
een	O
vroege	O
leiding	O
6-2	O
tegen	O
een	O
zenuwachtige	O
Mauresmo	B-per
,	O
maar	O
de	O
laatstgenoemde	O
maakte	O
een	O
terugkeer	O
:	O
ze	O
overheerste	O
de	O
twee	O
volgende	O
sets	O
en	O
won	O
zo	O
haar	O
tweede	O
Grand	B-eve
Slam	I-eve
.	O

Zo	O
stond	O
Mauresmo	B-per
in	O
de	O
weg	O
van	O
de	O
"	O
Carreer	B-misc
Slam	I-misc
"	O
(	O
winst	O
in	O
alle	O
Grand	B-eve
Slam	I-eve
toernooien	O
)	O
van	O
Henin	B-per
.	O

Onderscheidingen	O

2003	O
:	O
Belgische	B-misc
Sportvrouw	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc

2003	I-misc
:	O
ITF	B-misc
Wereldkampioen	I-misc

2004	I-misc
:	O
Belgische	B-misc
Sportvrouw	I-misc
van	I-misc
het	I-misc
Jaar	I-misc

2004	I-misc
:	O
Grootofficier	B-misc
in	I-misc
de	I-misc
Leopoldsorde	I-misc

Gewonnen	O
toernooien	O
(	O
27	O
enkel	O
,	O
2	O
dubbel	O
)	O

Enkelspel	O

Dubbelspel	O

2002	O
:	O
Gold	B-loc
Coast	I-loc
(	O
samen	O
met	O
Meghann	B-per
Shaughnessy	I-per
)	O

2002	O
:	O
Zurich	B-loc
(	O
samen	O
met	O
Elena	B-per
Bovina	I-per
)	O

Verloren	O
finales	O

2001	O
:	O
Wimbledon	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Venus	B-per
Williams	I-per
)	O

2001	O
:	O
Hawaii	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Sandrine	B-per
Testud	I-per
)	O

2001	O
:	O
Filderstadt	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Lindsay	B-per
Davenport	I-per
)	O

2002	O
:	O
Gold	B-loc
Coast	I-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Venus	B-per
Williams	I-per
)	O

2002	O
:	O
Antwerp	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Venus	B-per
Williams	I-per
)	O

2002	O
:	O
Amelia	B-loc
Island	I-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Venus	B-per
Williams	I-per
)	O

2002	O
:	O
Rome	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Serena	B-per
Williams	I-per
)	O

2003	O
:	O
's-Hertogenbosch	B-loc
(	O
opgave/verlies	O
tegen	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
)	O

2003	O
:	O
Leipzig	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Anastasia	B-per
Myskina	I-per
)	O

2003	O
:	O
Filderstadt	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
)	O

2005	O
:	O
Toronto	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Kim	B-per
Clijsters	I-per
)	O

2006	O
:	O
Australian	B-eve
Open	I-eve
(	O
opgave/verlies	O
tegen	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
)	O

2006	O
:	O
Berlin	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Nadia	B-per
Petrova	I-per
)	O

2006	O
:	O
Wimbledon	B-loc
(	O
verlies	O
tegen	O
Amélie	B-per
Mauresmo	I-per
)	O

2006	O
:	O
US	B-eve
Open	I-eve
(	O
verlies	O
tegen	O
Maria	B-per
Sharapova	I-per
)	O

Grand	B-eve
Slam	I-eve
Resultaten	O
(	O
Enkelspel	O
)	O

Externe	O
links	O

officiële	O
site	O

Les	O
20	O
coeurs	O
de	O
Justine	B-per

