Kuurne-Brussel-Kuurne	B-eve

Kuurne-Brussel-Kuurne	B-eve
(	O
vaak	O
afgekort	O
tot	O
KBK	B-eve
)	O
is	O
een	O
Belgische	B-loc
wielerwedstrijd	O
.	O

De	O
wedstrijd	O
wordt	O
altijd	O
verreden	O
op	O
de	O
zondag	O
na	O
de	O
Omloop	B-eve
Het	I-eve
Volk	I-eve
.	O

Daarom	O
wordt	O
de	O
wedstrijd	O
wel	O
eens	O
gezien	O
als	O
een	O
herkansing	O
voor	O
degenen	O
die	O
de	O
dag	O
ervoor	O
gefaald	O
hebben	O
.	O

Sinds	O
2005	O
is	O
de	O
wedstrijd	O
onderdeel	O
van	O
het	O
continentale	O
circuit	O
van	O
de	O
UCI	B-org
,	O
de	O
UCI	B-eve
Europe	I-eve
Tour	I-eve
.	O

Overzicht	O
winnaars	O

1945	O
-	O
Valère	B-per
Olivier	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1946	O
-	O
Henri	B-per
Delmuylle	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1947	O
-	O
André	B-per
Pieters	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1948	O
-	O
Achiel	B-per
Buysse	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1949	O
-	O
Albert	B-per
Decin	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1950	O
-	O
Valère	B-per
Olivier	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1951	O
-	O
André	B-per
Declercq	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1952	O
-	O
André	B-per
Maelbrancke	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1953	O
-	O
Leopold	B-per
Degraevelyn	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1954	O
-	O
Leon	B-per
Vandaele	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1955	O
-	O
Jos	B-per
Planckaert	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1956	O
-	O
Henri	B-per
Denys	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1957	O
-	O
Jef	B-per
Verhelst	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1958	O
-	O
Gilbert	B-per
Desmedt	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1959	O
-	O
Gentil	B-per
Saelens	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1960	O
-	O
Jef	B-per
Planckaert	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1961	O
-	O
Léon	B-per
Vandaele	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O
en	O
Fred	B-per
De	I-per
Bruyne	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1962	O
-	O
Piet	B-per
Rentmeester	I-per
(	O
Ned	B-loc
)	O

1963	O
-	O
Noël	B-per
Foré	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1964	O
-	O
Arthur	B-per
Decabooter	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1965	O
-	O
Guido	B-per
Reybrouck	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1966	O
-	O
Gustaaf	B-per
Desmet	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1967	O
-	O
Daniel	B-per
Van	I-per
Ryckeghem	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1968	O
-	O
Eric	B-per
Leman	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1969	O
-	O
Freddy	B-per
Decloedt	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1970	O
-	O
Roger	B-per
De	I-per
Vlaeminck	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1971	O
-	O
Roger	B-per
De	I-per
Vlaeminck	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1972	O
-	O
Gustaaf	B-per
Van	I-per
Roosbroeck	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1973	O
-	O
Walter	B-per
Planckaert	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1974	O
-	O
Wilfried	B-per
Wesemael	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1975	O
-	O
Frans	B-per
Verhaeghen	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1976	O
-	O
Frans	B-per
Verhaeghen	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1977	O
-	O
Patrick	B-per
Sercu	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1978	O
-	O
Patrick	B-per
Lefevere	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1979	O
-	O
Walter	B-per
Planckaert	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1980	O
-	O
Jan	B-per
Raas	I-per
(	O
Ned	B-loc
)	O

1981	O
-	O
Jos	B-per
Jacobs	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1982	O
-	O
Gregor	B-per
Braun	I-per
(	O
Dui	B-loc
)	O

1983	O
-	O
Jan	B-per
Raas	I-per
(	O
Ned	B-loc
)	O

1984	O
-	O
Jos	B-per
Lammertink	I-per
(	O
Ned	B-loc
)	O

1985	O
-	O
William	B-per
Tackaert	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1986	O
-	O
«	O
niet	O
verreden	O
»	O

1987	O
-	O
Ludo	B-per
Peeters	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1988	O
-	O
Hendrik	B-per
Redant	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1989	O
-	O
Edwig	B-per
Van	I-per
Hooydonck	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1990	O
-	O
Hendrik	B-per
Redant	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1991	O
-	O
Johnny	B-per
Dauwe	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1992	O
-	O
Olaf	B-per
Ludwig	I-per
(	O
Dui	B-loc
)	O

1993	O
-	O
«	O
niet	O
verreden	O
»	O

1994	O
-	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1995	O
-	O
Frédéric	B-per
Moncassin	I-per
(	O
Fra	B-loc
)	O

1996	O
-	O
Rolf	B-per
Sørensen	I-per
(	O
Den	B-loc
)	O

1997	O
-	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1998	O
-	O
Andrei	B-per
Tchmil	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

1999	O
-	O
Jo	B-per
Planckaert	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

2000	O
-	O
Andrei	B-per
Tchmil	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

2001	O
-	O
Peter	B-per
Van	I-per
Petegem	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

2002	O
-	O
Jaan	B-per
Kirsipuu	I-per
(	O
Est	B-loc
)	O

2003	O
-	O
Roy	B-per
Sentjens	I-per
(	O
Ned	B-loc
)	O

2004	O
-	O
Steven	B-per
de	I-per
Jongh	I-per
(	O
Ned	B-loc
)	O

2005	O
-	O
George	B-per
Hincapie	I-per
(	O
Usa	B-loc
)	O

2006	O
-	O
Nick	B-per
Nuyens	I-per
(	O
Bel	B-loc
)	O

Overwinningen	O
per	O
land	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O
:	O
http://www.kuurne-brussel-kuurne.be	O
/	O

