Vlaamse	B-org
Televisie	I-org
Maatschappij	I-org

De	O
Vlaamse	B-org
Televisie	I-org
Maatschappij	I-org
(	O
VTM	B-org
)	O
is	O
een	O
Vlaamse	B-loc
televisiezender	O
.	O

Ze	O
zond	O
voor	O
het	O
eerst	O
uit	O
op	O
1	O
februari	O
1989	O
.	O

Het	O
was	O
destijds	O
het	O
eerste	O
commerciële	O
televisiestation	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Het	O
is	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Media	I-org
Maatschappij	I-org
(	O
VMMa	B-org
)	O
.	O

Deze	O
televisiezender	O
is	O
,	O
zoals	O
het	O
kabeldecreet	O
vereist	O
,	O
alleen	O
te	O
zien	O
via	O
de	O
kabeldistributiemaatschappijen	O
,	O
waardoor	O
hij	O
geen	O
etherfrequentie	O
kan	O
krijgen	O
.	O

Sinds	O
maart	O
2006	O
is	O
VTM	B-org
ook	O
op	O
satelliet	O
te	O
bekijken	O
.	O

Het	O
signaal	O
van	O
o.a.	O
VTM	B-org
,	O
KanaalTwee	B-org
en	O
Jim	B-org
zit	O
in	O
het	O
pakket	O
van	O
TV	B-org
Vlaanderen	I-org
.	O

Geschiedenis	O

Het	O
kabeldecreet	O
is	O
er	O
gekomen	O
door	O
de	O
volgehouden	O
inspanning	O
van	O
Patrick	B-per
Dewael	I-per
,	O
toenmalig	O
Gemeenschapsminister	B-misc
voor	O
Cultuur	B-misc
in	O
de	O
Vlaamse	B-org
Executieve	I-org
,	O
die	O
het	O
vooral	O
heel	O
groots	O
zag	O
op	O
gebied	O
van	O
cultuur	O
.	O

VTM	B-org
kon	O
er	O
komen	O
doordat	O
televisiereclame	O
mogelijk	O
was	O
,	O
zowel	O
voor	O
de	O
'	O
landelijke	O
'	O
commerciële	O
televisie	O
als	O
voor	O
de	O
regionale	O
televisiestations	O
.	O

In	O
het	O
begin	O
was	O
het	O
aandeelhouderschap	O
verdeeld	O
onder	O
de	O
schrijvende	O
pers	O
,	O
en	O
dan	O
vooral	O
de	O
dagbladpers	O
.	O

Momenteel	O
zijn	O
slechts	O
twee	O
bedrijven	O
eigenaar	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Media	I-org
Maatschappij	I-org
,	O
namelijk	O
De	B-org
Persgroep	I-org
(	O
Het	B-pro
Laatste	I-pro
Nieuws	I-pro
,	O
De	B-pro
Morgen	I-pro
,	O
Het	B-pro
Parool	I-pro
,	O
...	O
)	O
en	O
Roularta	B-org
(	O
Knack	B-pro
,	O
Trends	B-pro
,	O
Le	B-pro
Vif	I-pro
,	O
...	O
)	O
.	O

Hoewel	O
er	O
een	O
aantal	O
voorwaarden	O
aan	O
de	O
licentie	O
verbonden	O
waren	O
(	O
mede	O
om	O
het	O
reclamemonopolie	O
te	O
kunnen	O
verdedigen	O
,	O
dat	O
nodig	O
geacht	O
werd	O
omdat	O
de	O
markt	O
te	O
klein	O
zou	O
zijn	O
)	O
wordt	O
VTM	B-org
veelal	O
verweten	O
aan	O
de	O
basis	O
van	O
de	O
'	O
verkleutering	O
'	O
van	O
de	O
bevolking	O
te	O
liggen	O
.	O

Er	O
wordt	O
dan	O
verwezen	O
naar	O
programma's	O
als	O
Rad	B-pro
van	I-pro
Fortuin	I-pro
,	O
Wedden	B-pro
Dat	I-pro
,	O
Walters	B-pro
Verjaardagshow	I-pro
,	O
enzovoort	O
.	O

Satirische	O
programma's	O
van	O
de	O
openbare	O
omroep	O
laten	O
ook	O
geen	O
kans	O
onbenut	O
om	O
aan	O
te	O
tonen	O
dat	O
het	O
VTM	B-org
nieuws	O
op	O
sensatie	O
belust	O
is	O
.	O

Op	O
het	O
eind	O
van	O
de	O
jaren	O
'90	O
is	O
het	O
marktaandeel	O
van	O
VTM	B-org
flink	O
gedaald	O
,	O
van	O
35	O
%	O
tot	O
20	O
à	O
25	O
%	O
,	O
vooral	O
door	O
een	O
vernieuwingsoperatie	O
bij	O
VRT	B-org
TV1	I-org
(	O
nu	O
één	O
)	O
.	O

In	O
augustus	O
2003	O
werden	O
Jan	B-per
Verheyen	I-per
en	O
Bert	B-per
Geenen	I-per
aangesteld	O
als	O
programmadirecteurs	O
.	O

Zij	O
moesten	O
ervoor	O
zorgen	O
dat	O
het	O
besmeurde	O
imago	O
van	O
VTM	B-org
veranderde	O
naar	O
een	O
fris	O
,	O
modern	O
imago	O
.	O

Daarom	O
werd	O
besloten	O
om	O
de	O
huisstijl	O
van	O
VTM	B-org
te	O
veranderen	O
(	O
het	O
logo	O
van	O
VTM	B-org
met	O
de	O
3	O
verticale	O
strepen	O
werd	O
vervangen	O
door	O
een	O
witte	O
VTM	B-org
met	O
een	O
kleurenachtergrond	O
)	O
.	O

In	O
januari	O
2005	O
nam	O
Jan	B-per
Verheyen	I-per
weer	O
ontslag	O
als	O
programmadirecteur	O
,	O
naar	O
eigen	O
zeggen	O
«	O
omdat	O
zijn	O
taak	O
volbracht	O
was	O
»	O
.	O

In	O
juni	O
2005	O
werd	O
Jan	B-per
Segers	I-per
aangesteld	O
als	O
algemeen	O
directeur	O
programmatie	O
,	O
van	O
heel	O
de	O
VMMa	B-org
.	O

Dat	O
was	O
toen	O
een	O
nieuwe	O
functie	O
.	O

Hij	O
was	O
tot	O
dan	O
creatief	O
directeur	O
van	O
het	O
productiehuis	O
Eyeworks	B-org
,	O
de	O
huisleverancier	O
van	O
VTM	B-org
.	O

Bert	B-per
Geenen	I-per
bleef	O
antennemanager	O
voor	O
VTM	B-org
.	O

Jan	B-per
Segers	I-per
heeft	O
de	O
eindverantwoordelijkheid	O
over	O
alle	O
tv-programma's	O
,	O
met	O
uitzondering	O
van	O
de	O
informatieprogramma's	O
die	O
onder	O
de	O
bevoegdheid	O
van	O
Eric	B-per
Goens	I-per
,	O
de	O
directeur	O
Informatie	O
,	O
vallen	O
.	O

In	O
augustus	O
2006	O
stapt	O
Bert	B-per
Geenen	I-per
op	O
om	O
programmadirecteur	O
te	O
worden	O
van	O
Talpa	B-org
Service	I-org
III	I-org
,	O
de	O
holdingmaatschappij	O
van	O
onder	O
meer	O
4FM	B-org
.	O

In	O
2006	O
start	O
VTM	B-org
met	O
een	O
proefproject	O
rond	O
digitale	O
televisie	O
.	O

De	O
tijdelijke	O
televisiezender	O
VTMzomer	B-org
zendt	O
van	O
20	O
juni	O
tot	O
22	O
september	O
uit	O
op	O
Belgacom	B-org
TV	I-org
.	O

Verder	O
heeft	O
VTM	B-org
digitale	O
plannen	O
rond	O
een	O
volwaardige	O
nieuwszender	O
,	O
gepland	O
voor	O
het	O
voorjaar	O
van	O
2007	O
.	O

De	O
werktitel	O
van	O
deze	O
nieuwszender	O
is	O
"	O
24/7	O
"	O
.	O

Programmatie	O
VTM	B-org
najaar	O
2006	O

Dit	O
najaar	O
keren	O
een	O
heleboel	O
programma's	O
terug	O
met	O
een	O
nieuw	O
seizoen	O
.	O

Ook	O
zullen	O
er	O
een	O
heleboel	O
nieuwe	O
programma's	O
worden	O
uitgezonden	O
.	O

Er	O
zal	O
alleszins	O
gestreefd	O
worden	O
naar	O
zo	O
weinig	O
mogelijk	O
herhalingen	O
.	O

Onder	O
andere	O
deze	O
programma's	O
krijg	O
je	O
te	O
zien	O
in	O
het	O
najaar	O
2006	O
:	O

Actualiteiten	O

Het	B-pro
Nieuws	I-pro

Het	B-pro
Weer	I-pro

Telefacts	B-pro

Splash	B-pro

Royalty	B-pro

Autowereld.tv	B-pro

Soaps	O

Familie	B-pro
,	O
seizoen	O
16	O

Wittekerke	B-pro
,	O
seizoen	O
14	O

Drama	O

Aspe	B-pro
,	O
reeks	O
2	O

Zone	B-pro
Stad	I-pro
,	O
reeks	O
3	O

Spoed	B-pro
,	O
reeks	O
10	O

De	B-pro
Kavijaks	I-pro

Koning	B-pro
van	I-pro
de	I-pro
wereld	I-pro

Sara	B-per

Gooische	B-pro
Vrouwen	I-pro

House	B-per
M.D.	I-per

McLeod's	B-pro
Daughters	I-pro

Matroesjka's	B-pro
,	O
herhaling	O
reeks	O
1	O

Comedy	O

Lili	B-per
en	I-per
Marleen	I-per
,	O
reeks	O
8	O

Verschoten	B-pro
&	I-pro
Zoon	I-pro
,	O
reeks	O
8	O

De	B-pro
kotmadam	I-pro
,	O
reeks	O
16	O

101	B-pro
Vragen	I-pro
aan	I-pro
VTM	I-pro

Sketch	B-pro
Up	I-pro

Are	B-pro
you	I-pro
being	I-pro
served	I-pro
?	I-pro

Reality	O

Wie	B-pro
wordt	I-pro
de	I-pro
man	I-pro
van	I-pro
Wendy	I-pro
?	I-pro

Expeditie	B-pro
Robinson	I-pro

Allez	B-pro
Allez	I-pro
Zimbabwe	I-pro
,	O
reeks	O
3	O

SOS	B-pro
Piet	I-pro

De	B-pro
Perfecte	I-pro
Keuken	I-pro

Huis	B-pro
en	I-pro
Thuis	I-pro

Groene	B-pro
Vingers	I-pro

Schoon	B-pro
en	I-pro
Meedogenloos	I-pro

Supernanny	B-pro

Toast	B-pro
Kannibaal	I-pro
,	O
reeks	O
2	O

Hou	B-pro
van	I-pro
Ons	I-pro

EHLB	B-pro

De	B-pro
Pfaffs	I-pro
,	O
reeks	O
5	O

De	B-pro
Planckaerts	I-pro
,	O
reeks	O
4	O

Mevrouw	B-pro
Dekeyser	I-pro

Beauty	B-pro
&	I-pro
de	I-pro
Nerd	I-pro

De	B-pro
Nieuwe	I-pro
Mama	I-pro

Schildestrand	B-pro

Spel	O
,	O
show	O
en	O
amusement	O

1&70	O

Sterren	B-pro
op	I-pro
de	I-pro
dansvloer	I-pro

Idool	B-pro
2007	I-pro

Just	B-pro
The	I-pro
Two	I-pro
Of	I-pro
Us	I-pro

Dancing	B-pro
on	I-pro
Ice	I-pro

Puzzeltijd	B-pro

Zie	O
ook	O

Lijst	O
van	O
programma's	O
van	O
VMMa	B-org

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O

VMMa	B-org

VMMtv	B-org

Studio's	B-org
Amusement	I-org
VMMa	B-org

