Hemiksem	B-loc

Hemiksem	B-loc
is	O
een	O
gemeente	O
in	O
België	B-loc
,	O
gelegen	O
aan	O
de	O
Schelde	B-loc
ten	O
zuiden	O
van	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Hemiksem	B-loc
telt	O
meer	O
dan	O
9500	O
inwoners	O
.	O

De	O
gemeente	O
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
Rupelstreek	B-loc
en	O
ligt	O
in	O
het	O
kanton	O
Boom	B-loc
.	O

De	O
huidige	O
burgemeester	O
is	O
Eddy	B-per
De	I-per
Herdt	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
.	O

In	O
Hemiksem	B-loc
staan	O
enkele	O
historische	O
gebouwen	O
,	O
de	O
belangrijkste	O
is	O
de	O
Sint-Bernardusabdij	B-loc
gesticht	O
in	O
1243	O
door	O
de	O
Cisterciënzers	B-org
.	O

Evolutie	O
van	O
het	O
inwoneraantal	O

19e	O
eeuw	O

20e	O
eeuw	O
tot	O
aan	O
herinrichting	O
gemeenten	O

Na	O
de	O
gemeentelijke	O
herinrichting	O

Geboren	O
in	O
Hemiksem	B-loc

Jules	B-per
Van	I-per
Nuffel	I-per
,	O
componist	O
en	O
koordirigent	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O

Website	O
van	O
Heemkring	B-org
Hemiksem	I-org

Website	O
van	O
Casablanca	B-eve
Festival	I-eve

