IJzer	B-loc
(	O
rivier	O
)	O

De	O
IJzer	B-loc
(	O
Frans	B-pro
:	O
«	O
Yser	B-loc
»	O
)	O
is	O
de	O
kortste	O
van	O
de	O
drie	O
Belgische	B-loc
rivieren	O
die	O
in	O
zee	O
uitmonden	O
(	O
de	O
andere	O
twee	O
zijn	O
de	O
Maas	B-loc
en	O
de	O
Schelde	B-loc
)	O
.	O

De	O
totale	O
lengte	O
bedraagt	O
78	O
kilometer	O
,	O
waarvan	O
45	O
in	O
België	B-loc
.	O

De	O
IJzer	B-loc
ontspringt	O
ten	O
westen	O
van	O
Kassel	B-loc
in	O
Noord-Frankrijk	B-loc
en	O
heeft	O
twee	O
officiële	O
bronnen	O
te	O
Buisscheure	B-loc
en	O
Lederzele	B-loc
.	O

Op	O
Frans	B-loc
grondgebied	O
loopt	O
hij	O
verder	O
langs	O
Broksele	B-loc
,	O
Bollezele	B-loc
,	O
Ekelsbeke	B-loc
,	O
Wilder	B-loc
,	O
Bambeke	B-loc
en	O
Houtkerke	B-loc
.	O

Hij	O
wordt	O
er	O
gevoed	O
door	O
de	O
Penebeek	B-loc
(	O
«	O
Peene	B-loc
Becque	I-loc
»	O
)	O
,	O
de	O
Vuilebeek	B-loc
(	O
«	O
Sale	B-loc
Becque	I-loc
»	O
)	O
en	O
de	O
Herzele	B-loc
(	O
«	O
Herzeele	B-loc
»	O
)	O
.	O

De	O
Zwijnebeek	B-loc
(	O
«	O
Zwyne	B-loc
Becque	I-loc
»	O
)	O
op	O
de	O
linkeroever	O
en	O
de	O
Heidebeek	B-loc
(	O
«	O
Ey	B-loc
Becque	I-loc
»	O
)	O
op	O
de	O
rechteroever	O
vormen	O
een	O
eind	O
lang	O
de	O
grens	O
tussen	O
Frankrijk	B-loc
en	O
België	B-loc
.	O

De	O
IJzer	B-loc
mondt	O
uit	O
in	O
de	O
Noordzee	B-loc
ter	O
hoogte	O
van	O
Nieuwpoort(B)	B-misc
via	O
de	O
Ganzepoot	B-loc
.	O

Deze	O
rivier	O
was	O
tijdens	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
het	O
tafereel	O
van	O
een	O
stellingen-	O
en	O
loopgravenoorlog	O
,	O
waarbij	O
de	O
Belgische	B-loc
en	O
Duitse	B-loc
legers	O
zich	O
langs	O
weerszijden	O
van	O
de	O
rivier	O
hadden	O
ingegraven	O
.	O

Het	O
Belgische	B-loc
leger	O
kon	O
hier	O
standhouden	O
na	O
inundatie	O
van	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
IJzervlakte	B-misc
,	O
op	O
voorstel	O
van	O
de	O
Veurnse	B-loc
onderzoeksrechter	O
en	O
met	O
medewerking	O
van	O
Karel	B-per
Cogge	I-per
en	O
Hendrik	B-per
Geeraert	I-per
.	O

Verder	O
landinwaarts	O
werden	O
de	O
geallieerde	O
linies	O
bemand	O
door	O
Britse	B-loc
en	O
Franse	B-loc
troepen	O
.	O

Evenals	O
op	O
andere	O
plaatsen	O
in	O
de	O
regio	O
hebben	O
zich	O
hier	O
verschrikkelijke	O
taferelen	O
afgespeeld	O
.	O

In	O
Diksmuide	B-loc
bevinden	O
zich	O
langs	O
de	O
IJzer	B-loc
twee	O
monumenten	O
die	O
deze	O
gruwel	O
gedenken	O
:	O
de	O
IJzertoren	B-loc
en	O
de	O
Dodengang	B-loc
.	O

Zie	O
ook	O

Stroomgebied	O
van	O
de	O
IJzer	B-loc

Slag	B-eve
om	I-eve
de	I-eve
IJzer	I-eve

Externe	O
link	O

PDF-bestand	B-misc
over	O
de	O
rivier	O

