Spa-Francorchamps	B-loc

Spa-Francorchamps	B-loc
is	O
een	O
racecircuit	O
in	O
Francorchamps	B-loc
in	O
de	O
provincie	O
Luik	B-loc
in	O
België	B-loc
.	O

Geschiedenis	O

Voor	O
het	O
eerste	O
circuit	O
van	O
14	O
km	O
werd	O
vanaf	O
1921	O
gebruikgemaakt	O
van	O
de	O
openbare	O
weg	O
tussen	O
Francorchamps	B-loc
en	O
Malmedy	B-loc
tot	O
Burnenville	B-loc
,	O
daarna	O
de	O
weg	O
naar	O
Stavelot	B-loc
tot	O
Masta	B-loc
en	O
vandaar	O
via	O
de	O
Route	B-loc
de	I-loc
l'	I-loc
Eau	I-loc
rouge	I-loc
naar	O
Francorchamps	B-loc
.	O

De	O
eerste	O
wedstrijd	O
voor	O
motoren	O
werd	O
georganiseerd	O
in	O
1921	O
,	O
de	O
eerste	O
autorace	O
kwam	O
er	O
in	O
1922	O
.	O

In	O
1924	O
,	O
één	O
jaar	O
na	O
Le	B-loc
Mans	I-loc
,	O
vond	O
de	O
eerste	O
24-urenwedstrijd	O
voor	O
auto's	O
plaats	O
.	O

Vanaf	O
1950	O
werd	O
jaarlijks	O
de	O
Grand	B-eve
Prix	I-eve
Formule	I-eve
1	I-eve
van	O
België	B-loc
georganiseerd	O
.	O

Na	O
enkele	O
dodelijke	O
ongevallen	O
in	O
de	O
jaren	O
60	O
werd	O
het	O
protest	O
van	O
de	O
piloten	O
tegen	O
het	O
ultrasnelle	O
en	O
onveilige	O
circuit	O
steeds	O
groter	O
,	O
in	O
1969	O
bleef	O
de	O
F1	B-misc
voor	O
het	O
eerst	O
weg	O
,	O
en	O
in	O
1970	O
werd	O
voorlopig	O
de	O
laatste	O
Grand	B-eve
Prix	I-eve
gereden	O
.	O

In	O
afwachting	O
van	O
de	O
bouw	O
van	O
een	O
vernieuwd	O
circuit	O
zou	O
België	B-loc
het	O
ook	O
in	O
1971	O
zonder	O
F1	B-misc
moeten	O
stellen	O
,	O
daarna	O
werd	O
uitgeweken	O
naar	O
de	O
circuits	O
van	O
Nijvel	B-loc
(	O
in	O
1972	O
en	O
1974	O
)	O
en	O
Zolder	B-loc
(	O
1973	O
,	O
1975	O
t/m	O
1982	O
en	O
1984	O
)	O
.	O

Andere	O
races	O
zoals	O
de	O
24-urenwedstrijd	O
en	O
de	O
1000	O
km	O
van	O
Spa-Francorchamps	B-loc
bleven	O
echter	O
doorgaan	O
op	O
het	O
oude	O
tracé	O
,	O
tot	O
in	O
1979	O
het	O
vernieuwde	O
,	O
ingekorte	O
en	O
bochtigere	O
circuit	O
,	O
van	O
7	O
km	O
lengte	O
in	O
gebruik	O
genomen	O
werd	O
.	O

Op	O
het	O
circuit	O
werd	O
overigens	O
ook	O
de	O
Grand	B-eve
Prix	I-eve
Wegrace	I-eve
van	O
België	B-loc
verreden	O
,	O
een	O
wedstrijd	O
voor	O
de	O
Grand	B-eve
Prix	I-eve
motorfietsen	O
.	O

Omdat	O
aanpassingen	O
aan	O
stands	O
en	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
veiligheid	O
nog	O
niet	O
uitgevoerd	O
waren	O
,	O
kwam	O
de	O
Grote	B-eve
Prijs	I-eve
van	I-eve
België	I-eve
F1	I-eve
echter	O
pas	O
in	O
1983	O
terug	O
naar	O
Francorchamps	B-loc
.	O

De	O
nieuwe	O
start	O
verliep	O
niet	O
bepaald	O
vlekkeloos	O
,	O
de	O
race	O
diende	O
bij	O
een	O
eerste	O
poging	O
uitgesteld	O
te	O
worden	O
tot	O
het	O
najaar	O
,	O
omdat	O
de	O
F1	B-misc
wagens	O
het	O
nieuwe	O
,	O
maar	O
duidelijk	O
niet	O
op	O
zijn	O
taak	O
berekende	O
asfalt	O
aan	O
flarden	O
reden	O
.	O

Enkel	O
de	O
Formule	B-misc
3000	I-misc
wedstrijd	O
die	O
op	O
zaterdag	O
als	O
voorprogramma	O
voorzien	O
was	O
werd	O
gereden	O
.	O

Deze	O
blamage	O
kreeg	O
in	O
België	B-loc
al	O
meteen	O
een	O
communautair	O
tintje	O
,	O
aangezien	O
de	O
aanpassingswerken	O
grotendeels	O
met	O
overheidsgeld	O
werden	O
uitgevoerd	O
,	O
waarbij	O
het	O
circuit	O
van	O
Zolder	B-loc
(	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
)	O
zich	O
benadeeld	O
voelde	O
tegenover	O
het	O
Waalse	B-loc
Francorchamps	B-loc
,	O
was	O
er	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
behoorlijk	O
wat	O
leedvermaak	O
.	O

In	O
het	O
najaar	O
lukte	O
het	O
dan	O
toch	O
.	O

In	O
1984	O
organiseerde	O
Zolder	B-loc
een	O
laatste	O
keer	O
de	O
Grand	B-eve
Prix	I-eve
,	O
waarna	O
hij	O
tot	O
op	O
heden	O
zijn	O
stek	O
vond	O
in	O
Francorchamps	B-loc
.	O

Tot	O
2000	O
bestond	O
ook	O
het	O
nieuwe	O
tracé	O
nog	O
voor	O
zowat	O
de	O
helft	O
uit	O
gewone	O
rijkswegen	O
,	O
open	O
voor	O
het	O
gewone	O
verkeer	O
buiten	O
de	O
wedstrijddagen	O
.	O

Enkel	O
het	O
stuk	O
van	O
"	O
Les	B-loc
Combes	I-loc
"	O
tot	O
net	O
voor	O
"	O
Blanchimont	B-loc
"	O
was	O
uitsluitend	O
voor	O
het	O
racen	O
bedoeld	O
.	O

Sinds	O
2000	O
is	O
het	O
circuit	O
echter	O
een	O
permanent	O
afgesloten	O
racecircuit	O
en	O
werd	O
een	O
nieuwe	O
openbare	O
weg	O
aangelegd	O
ten	O
oosten	O
van	O
het	O
circuit	O
.	O

Motoren	O
,	O
race-	O
en	O
toerismewagens	O
die	O
gereden	O
hebben	O
op	O
het	O
circuit	O
kunnen	O
bekeken	O
worden	O
in	O
het	O
museum	O
van	O
het	O
circuit	O
te	O
Stavelot	B-loc
.	O

Tabaksreclame	O

In	O
2003	O
verdween	O
de	O
Grote	B-eve
Prijs	I-eve
van	I-eve
België	I-eve
voor	O
een	O
jaar	O
van	O
de	O
kalender	O
onder	O
druk	O
van	O
F1-baas	B-misc
Bernie	B-per
Ecclestone	I-per
omdat	O
België	B-loc
niet	O
langer	O
tabaksreclame	O
toeliet	O
.	O

Na	O
veel	O
heisa	O
kwam	O
er	O
een	O
politiek	O
compromis	O
uit	O
de	O
bus	O
zodat	O
er	O
vanaf	O
2004	O
weer	O
F1	B-misc
wagens	O
rijden	O
in	O
de	O
Ardennen	B-loc
.	O

Externe	O
link	O

Officiële	O
website	O

