School	B-org
van	I-org
Tervuren	I-org

De	O
School	B-org
van	I-org
Tervuren	I-org
was	O
een	O
groep	O
schilders	O
die	O
zich	O
rond	O
1870	O
,	O
te	O
Tervuren	B-loc
vormde	O
,	O
omheen	O
Hippolyte	B-per
Boulanger	I-per
.	O

Hij	O
was	O
er	O
de	O
sterkste	O
persoonlijkheid	O
van	O
en	O
hij	O
gaf	O
de	O
groep	O
ook	O
haar	O
naam	O
.	O

Net	O
zoals	O
bij	O
het	O
Franse	B-loc
Barbizon	B-org
,	O
30	O
jaar	O
voordien	O
,	O
was	O
er	O
geen	O
sprake	O
van	O
een	O
gemeenschappelijk	O
programma	O
,	O
noch	O
van	O
enige	O
gezamenlijke	O
theorie	O
of	O
procedé	O
.	O

Ze	O
hadden	O
alleen	O
de	O
wil	O
gemeen	O
,	O
zich	O
te	O
bevrijden	O
van	O
een	O
te	O
stug	O
academisme	O
,	O
zich	O
in	O
de	O
natuur	O
onder	O
te	O
dompelen	O
en	O
de	O
vrijheid	O
van	O
de	O
kunstenaar	O
te	O
manifesteren	O
.	O

Voor	O
het	O
Brusselse	B-eve
Salon	I-eve
van	O
1866	O
had	O
Hippolyte	B-per
Boulanger	I-per
,	O
ten	O
titel	O
van	O
boutade	O
,	O
op	O
de	O
rugzijde	O
van	O
een	O
van	O
zijn	O
werken	O
"	O
School	B-org
van	I-org
Tervuren	I-org
"	O
geplaatst	O
.	O

Daarmee	O
had	O
hij	O
meteen	O
de	O
naam	O
gekleefd	O
op	O
een	O
eerste	O
generatie	O
kunstenaars	O
,	O
die	O
gewoon	O
waren	O
,	O
gezamenlijk	O
of	O
afzonderlijk	O
,	O
aan	O
het	O
schilderen	O
te	O
gaan	O
,	O
in	O
het	O
dorp	O
,	O
in	O
het	O
Zoniënwoud	B-loc
of	O
in	O
de	O
directe	O
omgeving	O
,	O
als	O
plein-airisten	O
direct	O
in	O
de	O
natuur	O
zelf	O
.	O

Zelfs	O
gezamenlijk	O
werd	O
veelal	O
van	O
gedachten	O
gewisseld	O
,	O
op	O
het	O
marktplein	O
in	O
de	O
herberg	O
"	O
In	B-loc
de	I-loc
Vos	I-loc
"	O
.	O

De	O
betrokkenen	O
waren	O
,	O
naast	O
Boulenger	B-per
zelf	O
,	O
Joseph	B-per
Coosemans	I-per
,	O
Edouard	B-per
Huberti	I-per
,	O
Louis	B-per
Crepin	I-per
,	O
Jules	B-per
Raeymaekers	I-per
,	O
Alfons	B-per
Asselbergs	I-per
,	O
Henri	B-per
Van	I-per
der	I-per
Hecht	I-per
en	O
Jules	B-per
Montigny	I-per
.	O

De	O
Tervurense	B-loc
meesters	O
zonderden	O
zich	O
niet	O
af	O
.	O

Ze	O
hadden	O
wel	O
degelijk	O
contacten	O
met	O
andere	O
realisten	O
als	O
Louis	B-per
Artan	I-per
,	O
Theodore	B-per
Tscharner	I-per
,	O
François	B-per
Binjé	I-per
of	O
Alfred	B-per
Verwee	I-per
.	O

Er	O
was	O
zelfs	O
wisselwerking	O
met	O
de	O
landschappers	O
van	O
de	O
Kalmthoutse	B-org
School	I-org
en	O
de	O
Dendermondse	B-org
School	I-org
,	O
die	O
zich	O
in	O
de	O
Tervurense	B-loc
natuur	O
kwamen	O
ophouden	O
.	O

Theodore	B-per
Baron	I-per
,	O
Isidoor	B-per
Meyers	I-per
en	O
Franz	B-per
Courtens	I-per
waren	O
hierbij	O
opvallende	O
figuren	O
.	O

Na	O
de	O
dood	O
van	O
Boulenger	B-per
,	O
in	O
1874	O
,	O
ontstond	O
een	O
zogenaamde	O
"	O
tweede	O
generatie	O
"	O
Tervurense	B-loc
kunstenaars	O
,	O
met	O
oa.	O
Guillaume	B-per
Vogels	I-per
,	O
Isidoor	B-per
Verheyden	I-per
,	O
Jean	B-per
Baptiste	I-per
Degreef	I-per
,	O
Lucien	B-per
Frank	I-per
,	O
Adolphe	B-per
Hamesse	I-per
,	O
Theodore	B-per
Hannon	I-per
,	O
Richard	B-per
Viandier	I-per
en	O
de	O
dames	O
Anna	B-per
Boch	I-per
,	O
Marie	B-per
Collart	I-per
en	O
Louise	B-per
Héger	I-per
.	O

Zelfs	O
een	O
derde	O
groep	O
landschapschilders	O
zou	O
,	O
na	O
1900	O
,	O
nog	O
Tervuren	B-loc
en	O
omgeving	O
aandoen	O
.	O

Het	O
waren	O
leerlingen	O
van	O
Joseph	B-per
Coosemans	I-per
,	O
die	O
intussen	O
leraar	O
landschapschilderen	O
geworden	O
was	O
aan	O
het	O
Hoger	B-org
Instituut	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
te	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Hij	O
droeg	O
zijn	O
geestdrift	O
,	O
voor	O
de	O
plekken	O
waar	O
hij	O
destijds	O
zelf	O
geschilderd	O
had	O
,	O
over	O
op	O
Emile	B-per
Jacques	I-per
,	O
Armand	B-per
Maclot	I-per
en	O
Paul	B-per
Leduc	I-per
.	O

Het	O
privé-museum	O
"	O
Het	B-org
Schaakbord	I-org
"	O
te	O
Tervuren	B-loc
bevat	O
een	O
vaste	O
collectie	O
met	O
een	O
40-tal	O
stukken	O
uit	O
de	O
"	O
School	B-org
van	I-org
Tervuren	I-org
"	O
.	O

