Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve

De	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
is	O
een	O
jaarlijkse	O
wielerwedstrijd	O
voor	O
beroepsrenners	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Ze	O
wordt	O
tegenwoordig	O
begin	O
april	O
gereden	O
en	O
is	O
sinds	O
vele	O
jaren	O
één	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
eendaagse	O
wedstrijden	O
,	O
een	O
zogenaamde	O
klassieker	O
.	O

De	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
is	O
in	O
1913	O
ontstaan	O
naar	O
een	O
idee	O
van	O
Karel	B-per
Van	I-per
Wijnendaele	I-per
,	O
mede	O
oprichter	O
van	O
de	O
sportkrant	O
Sportwereld	B-pro
.	O

Het	O
was	O
destijds	O
gebruikelijk	O
dat	O
uitgevers	O
en	O
journalisten	O
van	O
kranten-	O
en	O
tijdschriften	O
wielerwedstrijden	O
organiseerden	O
om	O
hun	O
uitgaven	O
te	O
promoten	O
.	O

Sinds	O
1919	O
is	O
«	O
de	B-eve
Ronde	I-eve
»	O
,	O
zoals	O
de	O
wedstrijd	O
vaak	O
genoemd	O
wordt	O
,	O
elk	O
jaar	O
verreden	O
,	O
ook	O
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

In	O
België	B-loc
wordt	O
liefkozend	O
over	O
deze	O
koers	O
gesproken	O
als	O
«	O
Vlaanderens	B-misc
Mooiste	I-misc
»	O
.	O

De	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
was	O
aanvankelijk	O
,	O
tot	O
kort	O
na	O
de	O
oorlog	O
,	O
vooral	O
een	O
Belgische	B-loc
wedstrijd	O
.	O

In	O
de	O
beginjaren	O
werd	O
de	O
Ronde	B-eve
nog	O
vaak	O
op	O
dezelfde	O
dag	O
verreden	O
als	O
Milaan-San	B-eve
Remo	I-eve
.	O

De	O
betere	O
Italiaanse	B-loc
en	O
Franse	B-loc
renners	O
kozen	O
doorgaans	O
voor	O
die	O
laatste	O
koers	O
,	O
waardoor	O
de	O
Ronde	B-eve
voor	O
de	O
oorlog	O
slechts	O
één	O
niet-Belgische	B-misc
winnaar	O
kende	O
.	O

Na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
begon	O
de	O
Ronde	B-eve
aan	O
zijn	O
opmars	O
als	O
belangrijke	O
internationale	O
wedstrijd	O
.	O

Onder	O
andere	O
omdat	O
de	O
organisatoren	O
van	O
een	O
aantal	O
koersen	O
de	O
Challenge	B-misc
Desgrange-Colombo	I-misc
in	O
het	O
leven	O
riepen	O
,	O
een	O
soort	O
voorloper	O
van	O
de	O
wereldranglijst	O
,	O
waarvan	O
de	O
Ronde	B-eve
deel	O
uitmaakte	O
.	O

Samen	O
met	O
onder	O
meer	O
Parijs-Roubaix	B-eve
vormt	O
de	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
de	O
top	O
in	O
het	O
wielrennen	O
.	O

De	O
Ronde	B-eve
Van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
maakt	O
sinds	O
2005	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
Pro	B-eve
Tour	I-eve
.	O

Recordhouders	O
zijn	O
de	O
Belgen	B-loc
Achiel	B-per
Buysse	I-per
,	O
Eric	B-per
Leman	I-per
en	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per
en	O
de	O
Italiaan	B-loc
Fiorenzo	B-per
Magni	I-per
met	O
elk	O
drie	O
overwinningen	O
.	O

De	O
succesvolste	O
Nederlander	B-loc
was	O
Jan	B-per
Raas	I-per
met	O
twee	O
eerste	O
en	O
twee	O
derde	O
plaatsen	O
.	O

Parcours	O

De	O
Ronde	B-eve
start	O
tegenwoordig	O
in	O
Brugge	B-loc
.	O

Na	O
een	O
relatief	O
vlak	O
begin	O
gaat	O
het	O
parcours	O
via	O
Oostende	B-loc
en	O
Torhout	B-loc
richting	O
Kortrijk	B-loc
,	O
waarna	O
het	O
zich	O
door	O
het	O
Vlaamse	B-loc
heuvelland	O
slingert	O
tot	O
aan	O
de	O
finish	O
in	O
Meerbeke	B-loc
.	O

Het	O
precieze	O
parcours	O
verandert	O
elk	O
jaar	O
een	O
klein	O
beetje	O
,	O
omdat	O
er	O
ieder	O
jaar	O
ook	O
een	O
"	O
Dorp	B-misc
van	I-misc
de	I-misc
Ronde	I-misc
"	O
aangedaan	O
wordt	O
.	O

In	O
dit	O
dorp	O
vinden	O
dan	O
tal	O
van	O
feestelijkheden	O
plaats	O
.	O

Maar	O
steeds	O
moeten	O
de	O
renners	O
zo'n	O
20	O
kilometer	O
aan	O
kasseistroken	O
en	O
tussen	O
de	O
vijftien	O
en	O
twintig	O
heuvels	O
overbruggen	O
.	O

Geen	O
enkele	O
is	O
erg	O
hoog	O
,	O
maar	O
ze	O
zijn	O
vaak	O
wel	O
erg	O
steil	O
en	O
hebben	O
veelal	O
kasseien	O
als	O
ondergrond	O
.	O

Doordat	O
alle	O
moeilijke	O
passages	O
in	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
de	O
koers	O
liggen	O
is	O
er	O
in	O
de	O
finale	O
geen	O
enkel	O
rustig	O
moment	O
.	O

Dorp	B-misc
van	I-misc
de	I-misc
Ronde	I-misc

2005	O
:	O
Brakel	B-loc

2006	O
:	O
Ichtegem	B-loc

De	O
17	O
hellingen	O
(	O
2006	O
)	O

Molenberg	B-loc

Wolvenberg	B-loc

Oude	B-loc
Kwaremont	I-loc

Paterberg	B-loc

Koppenberg	B-loc

Steenbeekdries	B-loc

Taaienberg	B-loc

Eikenberg	B-loc

Boigneberg	B-loc

Het	B-loc
Foreest	I-loc

Steenberg	B-loc

Leberg	B-loc

Berendries	B-loc

Valkenberg	B-loc

Tenbosse	B-loc

Muur-Kapelmuur	B-loc

Bosberg	B-loc

Wielertoeristen	O

Sinds	O
1999	O
kunnen	O
wielertoeristen	O
de	O
dag	O
vóór	O
de	O
Ronde	B-eve
het	O
parcours	O
,	O
of	O
een	O
deel	O
daarvan	O
,	O
afleggen	O
.	O

Het	O
is	O
één	O
van	O
de	O
populairste	O
koersen	O
voor	O
wielertoeristen	O
.	O

Overzicht	O
winnaars	O

2006	O
-	O
Tom	B-per
Boonen	I-per
(	O
)	O

2005	O
-	O
Tom	B-per
Boonen	I-per
(	O
)	O

2004	O
-	O
Steffen	B-per
Wesemann	I-per
(	O
)	O

2003	O
-	O
Peter	B-per
Van	I-per
Petegem	I-per
(	O
)	O

2002	O
-	O
Andrea	B-per
Tafi	I-per
(	O
)	O

2001	O
-	O
Gianluca	B-per
Bortolami	I-per
(	O
)	O

2000	O
-	O
Andrei	B-per
Tchmil	I-per
(	O
)	O

1999	O
-	O
Peter	B-per
Van	I-per
Petegem	I-per
(	O
)	O

1998	O
-	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per
(	O
)	O

1997	O
-	O
Rolf	B-per
Sørensen	I-per
(	O
)	O

1996	O
-	O
Michele	B-per
Bartoli	I-per
(	O
)	O

1995	O
-	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per
(	O
)	O

1994	O
-	O
Gianni	B-per
Bugno	I-per
(	O
)	O

1993	O
-	O
Johan	B-per
Museeuw	I-per
(	O
)	O

1992	O
-	O
Jacky	B-per
Durand	I-per
(	O
)	O

1991	O
-	O
Edwig	B-per
Van	I-per
Hooydonck	I-per
(	O
)	O

1990	O
-	O
Moreno	B-per
Argentin	I-per
(	O
)	O

1989	O
-	O
Edwig	B-per
Van	I-per
Hooydonck	I-per
(	O
)	O

1988	O
-	O
Eddy	B-per
Planckaert	I-per
(	O
)	O

1987	O
-	O
Claude	B-per
Criquielion	I-per
(	O
)	O

1986	O
-	O
Adri	B-per
van	I-per
der	I-per
Poel	I-per
(	O
)	O

1985	O
-	O
Eric	B-per
Vanderaerden	I-per
(	O
)	O

1984	O
-	O
Johan	B-per
Lammerts	I-per
(	O
)	O

1983	O
-	O
Jan	B-per
Raas	I-per
(	O
)	O

1982	O
-	O
René	B-per
Martens	I-per
(	O
)	O

1981	O
-	O
Hennie	B-per
Kuiper	I-per
(	O
)	O

1980	O
-	O
Michel	B-per
Pollentier	I-per
(	O
)	O

1979	O
-	O
Jan	B-per
Raas	I-per
(	O
)	O

1978	O
-	O
Walter	B-per
Godefroot	I-per
(	O
)	O

1977	O
-	O
Roger	B-per
De	I-per
Vlaeminck	I-per
(	O
)	O

1976	O
-	O
Walter	B-per
Planckaert	I-per
(	O
)	O

1975	O
-	O
Eddy	B-per
Merckx	I-per
(	O
)	O

1974	O
-	O
Cees	B-per
Bal	I-per
(	O
)	O

1973	O
-	O
Eric	B-per
Leman	I-per
(	O
)	O

1972	O
-	O
Eric	B-per
Leman	I-per
(	O
)	O

1971	O
-	O
Evert	B-per
Dolman	I-per
(	O
)	O

1970	O
-	O
Eric	B-per
Leman	I-per
(	O
)	O

1969	O
-	O
Eddy	B-per
Merckx	I-per
(	O
)	O

1968	O
-	O
Walter	B-per
Godefroot	I-per
(	O
)	O

1967	O
-	O
Dino	B-per
Zandegu	I-per
(	O
)	O

1966	O
-	O
Ward	B-per
Sels	I-per
(	O
)	O

1965	O
-	O
Jo	B-per
de	I-per
Roo	I-per
(	O
)	O

1964	O
-	O
Rudi	B-per
Altig	I-per
(	O
)	O

1963	O
-	O
Noël	B-per
Foré	I-per
(	O
)	O

1962	O
-	O
Rik	B-per
Van	I-per
Looy	I-per
(	O
)	O

1961	O
-	O
Tom	B-per
Simpson	I-per
(	O
)	O

1960	O
-	O
Arthur	B-per
De	I-per
Cabooter	I-per
(	O
)	O

1959	O
-	O
Rik	B-per
Van	I-per
Looy	I-per
(	O
)	O

1958	O
-	O
Germain	B-per
Derijcke	I-per
(	O
)	O

1957	O
-	O
Fred	B-per
De	I-per
Bruyne	I-per
(	O
)	O

1956	O
-	O
Jean	B-per
Forestier	I-per
(	O
)	O

1955	O
-	O
Louison	B-per
Bobet	I-per
(	O
)	O

1954	O
-	O
Raymond	B-per
Impanis	I-per
(	O
)	O

1953	O
-	O
Wim	B-per
van	I-per
Est	I-per
(	O
)	O

1952	O
-	O
Roger	B-per
Decock	I-per
(	O
)	O

1951	O
-	O
Fiorenzo	B-per
Magni	I-per
(	O
)	O

1950	O
-	O
Fiorenzo	B-per
Magni	I-per
(	O
)	O

1949	O
-	O
Fiorenzo	B-per
Magni	I-per
(	O
)	O

1948	O
-	O
Briek	B-per
Schotte	I-per
(	O
)	O

1947	O
-	O
Emiel	B-per
Faignaert	I-per
(	O
)	O

1946	O
-	O
Rik	B-per
Van	I-per
Steenbergen	I-per
(	O
)	O

1945	O
-	O
Sylvain	B-per
Grysolle	I-per
(	O
)	O

1944	O
-	O
Rik	B-per
Van	I-per
Steenbergen	I-per
(	O
)	O

1943	O
-	O
Achiel	B-per
Buysse	I-per
(	O
)	O

1942	O
-	O
Briek	B-per
Schotte	I-per
(	O
)	O

1941	O
-	O
Achiel	B-per
Buysse	I-per
(	O
)	O

1940	O
-	O
Achiel	B-per
Buysse	I-per
(	O
)	O

1939	O
-	O
Karel	B-per
Kaers	I-per
(	O
)	O

1938	O
-	O
Edgard	B-per
De	I-per
Caluwé	I-per
(	O
)	O

1937	O
-	O
Michel	B-per
D'Hooghe	I-per
(	O
)	O

1936	O
-	O
Louis	B-per
Hardiquest	I-per
(	O
)	O

1935	O
-	O
Louis	B-per
Duerloo	I-per
(	O
)	O

1934	O
-	O
Gaston	B-per
Rebry	I-per
(	O
)	O

1933	O
-	O
Alfons	B-per
Schepers	I-per
(	O
)	O

1932	O
-	O
Romain	B-per
Gijssels	I-per
(	O
)	O

1931	O
-	O
Romain	B-per
Gijssels	I-per
(	O
)	O

1930	O
-	O
Frans	B-per
Bonduel	I-per
(	O
)	O

1929	O
-	O
Jef	B-per
Dervaes	I-per
(	O
)	O

1928	O
-	O
Jan	B-per
Mertens	I-per
(	O
)	O

1927	O
-	O
Gerard	B-per
Debaets	I-per
(	O
)	O

1926	O
-	O
Denis	B-per
Verschueren	I-per
(	O
)	O

1925	O
-	O
Julien	B-per
Delbecque	I-per
(	O
)	O

1924	O
-	O
Gerard	B-per
Debaets	I-per
(	O
)	O

1923	O
-	O
Henri	B-per
Suter	I-per
(	O
)	O

1922	O
-	O
Léon	B-per
Devos	I-per
(	O
)	O

1921	O
-	O
René	B-per
Vermandel	I-per
(	O
)	O

1920	O
-	O
Jules	B-per
Van	I-per
Hevel	I-per
(	O
)	O

1919	O
-	O
Henri	B-per
Van	I-per
Lerberghe	I-per
(	O
)	O

1914	O
-	O
Marcel	B-per
Buysse	I-per
(	O
)	O

1913	O
-	O
Paul	B-per
Deman	I-per
(	O
)	O

Overwinningen	O
per	O
land	O

Zie	O
ook	O

Externe	O
links	O

Officiële	O
website	O

