Peer	B-loc
(	O
België	B-loc
)	O

Peer	B-loc
is	O
een	O
stad	O
in	O
de	O
provincie	O
Limburg	B-loc
in	O
België	B-loc
.	O

De	O
stad	O
heeft	O
ruim	O
15.500	O
inwoners	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
Mariastad	B-misc
en	O
was	O
ook	O
één	O
van	O
de	O
Goede	B-misc
Steden	I-misc
van	O
het	O
prinsbisdom	O
Luik	B-loc
.	O

De	O
naam	O
Peer	B-loc
is	O
afkomstig	O
van	O
«	O
pirgus	O
»	O
(	O
betekent	O
verharde	O
weg	O
)	O
.	O

Anno	O
2003	O
telt	O
Peer	B-loc
25	O
gemeenteraadsleden	O
waaronder	O
1	O
burgemeester	O
,	O
5	O
schepenen	O
en	O
19	O
raadsleden	O
.	O

De	O
burgemeester	O
van	O
Peer	B-loc
heet	O
Theo	B-per
Kelchtermans	I-per
.	O

Kernen	O

Peer	B-loc
telt	O
7	O
kerkdorpen	O
:	O
Peer	B-loc
zelf	O
,	O
Linde	B-loc
Peer	I-loc
,	O
Wijchmaal	B-loc
,	O
Wauberg	B-loc
,	O
Grote-Brogel	B-loc
,	O
Kleine-Brogel	B-loc
en	O
Erpekom	B-loc
.	O

Bezienswaardigheden	O

de	O
Sint-Trudokerk	B-loc
uit	O
1422	O
.	O

In	O
de	O
kerk	O
staan	O
zeer	O
oude	O
beelden	O
.	O

het	O
stadhuis	O
in	O
Maaslandse	B-loc
renaissance	O
uit	O
1637	O

het	O
Armand	B-org
Preud'homme	I-org
Museum	I-org

het	O
museum	O
van	O
de	O
Koninklijke	B-org
Harmonie	I-org
van	O
Peer	B-loc

het	O
militair	O
domein	O
met	O
luchtmachtbasis	O
in	O
Kleine-Brogel	B-loc
,	O
thuisbasis	O
van	O
de	O
Tiende	B-org
Tactische	I-org
Wing	I-org
en	O
de	O
Belgische	B-loc
F-16	B-pro
.	O

Voorzien	O
van	O
een	O
spotterscorner	O
.	O

recreatiedomein	O
Erperheide	B-loc

een	O
van	O
Europa's	B-misc
grootste	O
overdekte	O
skipistes	O

«	O
Darco	B-per
»	O
,	O
het	O
paard	O
waar	O
Ludo	B-per
Philippaerts	I-per
grote	O
successen	O
mee	O
behaalde	O
,	O
is	O
vereeuwigd	O
in	O
een	O
bronzen	O
beeld	O
.	O

Bekende	O
inwoners	O

De	O
componist	O
Armand	B-per
Preud'homme	I-per
werd	O
op	O
21	O
februari	O
1904	O
geboren	O
in	O
de	O
Kloosterstraat	B-loc
37	O
van	O
Peer	B-loc
.	O

Met	O
medewerking	O
van	O
de	O
stad	O
Peer	B-loc
werd	O
zijn	O
geboortehuis	O
later	O
ingericht	O
als	O
het	O
«	O
Armand	B-org
Preud'homme	I-org
Museum	I-org
»	O
.	O

De	O
charmezanger	O
Salim	B-per
Seghers	I-per
woont	O
in	O
Wijchmaal	B-loc
,	O
een	O
deelgemeente	O
van	O
Peer	B-loc
.	O

Externe	O
link	O

