Dirk	B-per
Frimout	I-per

Dirk	B-per
Dries	I-per
David	I-per
Damiaan	I-per
burggraaf	O
Frimout	B-per
(	O
Poperinge	O
21	O
maart	O
1941	O
)	O
was	O
de	O
eerste	O
Vlaams-Belgische	B-misc
ruimtevaarder	O
.	O

Biografie	O

Opleiding	O
en	O
activiteiten	O

1959	O
-	O
diploma	O
van	O
het	O
middelbaar	O
onderwijs	O
,	O
behaald	O
aan	O
het	O
Koninklijk	B-org
Atheneum	I-org
Voskenslaan	I-org
te	O
Gent	B-loc

1963	O
-	O
diploma	O
van	O
ingenieur	O
elektronica	O

1970	O
-	O
doctoraat	O
in	O
de	O
toegepaste	O
fysica	O
aan	O
de	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Gent	I-org

1972	O
-	O
postdoctoraal	O
in	O
het	O
laboratorium	O
van	O
atmosferische	O
en	O
ruimtelijke	O
fysica	O
in	O
de	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Colorado	I-org
.	O

Hij	O
sloot	O
zijn	O
opleiding	O
af	O
als	O
burgerlijk	O
elektrotechnisch	O
ingenieur	O
en	O
promoveerde	O
tot	O
doctor	O
in	O
de	O
toegepaste	O
wetenschappen	O
.	O

Ondertussen	O
werkte	O
hij	O
tot	O
1978	O
in	O
het	O
Belgisch	B-org
Instituut	I-org
voor	I-org
Ruimte-Aeronomie	I-org
(	O
BIRA	B-org
)	O
.	O

1977	O
-	O
stelt	O
voor	O
het	O
eerst	O
zijn	O
kandidatuur	O
als	O
astronaut	O
.	O

1978-84	O
als	O
coördinator	O
van	O
de	O
bemanning	O
voor	O
Spacelab-1	B-misc
in	O
het	O
European	B-org
Space	I-org
Agency	I-org
(	O
ESA	B-org
)	O

1984-89	O
werkzaam	O
in	O
de	O
Microgravity	B-misc
afdeling	O
van	O
ESTEC	B-org
experimenten	O
met	O
EURECA	B-misc
en	O
Spacelab-1	B-misc
.	O

24	O
maart	O
-	O
2	O
april	O
1992	O
-	O
Frimout	B-per
cirkelde	O
als	O
1	O
van	O
de	O
7	O
astronauten	O
met	O
de	O
Space	B-pro
Shuttle	I-pro
Atlantis	I-pro
om	O
de	O
aarde	O
.	O

1992	O
-	O
eredoctoraat	O
aan	O
de	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Gent	I-org

Na	O
zijn	O
geslaagde	O
vlucht	O
ontving	O
hij	O
de	O
graad	O
van	O
Groot	O
Officier	O
in	O
de	O
Leopoldsorde	B-misc
en	O
tevens	O
de	O
titel	O
van	O
burggraaf	O
.	O

Tussen	O
1993	O
en	O
1998	O
werkte	O
hij	O
bij	O
Belgacom	B-org
,	O
de	O
Belgische	B-loc
Telecom-operator	B-misc
.	O

In	O
1994	O
werd	O
hij	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Euro	B-org
Space	I-org
Foundation	I-org
(	O
opgericht	O
op	O
16	O
maart	O
)	O
ter	O
bevordering	O
van	O
wetenschappelijk-technische	O
studies	O
bij	O
de	O
jeugd	O
.	O

In	O
juli	O
1998	O
tekende	O
hij	O
een	O
contract	O
met	O
de	O
Stichting	B-org
Flanders	I-org
Language	I-org
Valley	I-org
.	O

Hij	O
stond	O
aan	O
het	O
hoofd	O
van	O
FLV	B-org
Education	I-org
als	O
verantwoordelijke	O
voor	O
permanente	O
vorming	O
.	O

Externe	O
links	O

NASA-biografie	B-misc
van	O
Frimout	B-per

Euro	B-org
Space	I-org
Foundation	I-org

