Democraten	B-org
66	I-org

Democraten	B-org
66	I-org
(	O
D66	B-org
)	O
(	O
officiële	O
naam	O
:	O
«	O
Politieke	B-org
Partij	I-org
Democraten	I-org
66	I-org
»	O
;	O
vroeger	O
afgekort	O
als	O
«	O
D'66	B-org
»	O
)	O
is	O
een	O
Nederlandse	B-loc
politieke	O
partij	O
van	O
progressief-liberale	O
signatuur	O
,	O
opgericht	O
op	O
14	O
oktober	O
1966	O
door	O
44	O
personen	O
(	O
van	O
wie	O
25	O
in	O
andere	O
partijen	O
actief	O
waren	O
geweest	O
)	O
.	O

Initiatiefnemers	O
waren	O
de	O
journalist	O
van	O
het	O
Algemeen	B-pro
Handelsblad	I-pro
Hans	B-per
van	I-per
Mierlo	I-per
,	O
die	O
partijleider	O
werd	O
,	O
en	O
Amsterdams	B-loc
VVD-gemeenteraadslid	B-misc
en	O
fractie-voorzitter	O
Hans	B-per
Gruijters	I-per
.	O

Ontstaan	O
en	O
geschiedenis	O

De	O
oprichting	O
op	O
14	O
oktober	O
1966	O
werd	O
voorafgegaan	O
door	O
het	O
Appèl	B-pro
'66	I-pro
.	O

D66	B-org
legde	O
met	O
name	O
de	O
nadruk	O
op	O
democratisering	O
van	O
de	O
samenleving	O
en	O
een	O
nieuw	O
partijenstelsel	O
.	O

Daarnaast	O
benadrukte	O
de	O
nieuwe	O
partij	O
geestelijke	O
vrijheid	O
en	O
individuele	O
ontplooiing	O
.	O

Bij	O
de	O
Kamerverkiezingen	B-misc
in	O
1967	O
behaalde	O
de	O
partij	O
meteen	O
7	O
zetels	O
;	O
en	O
bij	O
die	O
van	O
1971	O
11	O
zetels	O
,	O
in	O
een	O
alliantie	O
met	O
de	O
PPR	B-org
en	O
de	O
PvdA	B-org
.	O

Van	B-per
Mierlo	I-per
streefde	O
naar	O
een	O
progressieve	O
volkspartij	O
.	O

Deze	O
vorming	O
mislukte	O
en	O
in	O
1972	O
zakte	O
de	O
partij	O
naar	O
6	O
zetels	O
.	O

Na	O
de	O
formatie	O
van	O
het	O
kabinet	O
(	O
waaraan	O
D66	B-org
deelnam	O
)	O
trad	O
Van	B-per
Mierlo	I-per
af	O
als	O
fractievoorzitter	O
,	O
vanwege	O
onvoldoende	O
steun	O
in	O
de	O
fractie	O
,	O
ten	O
gunste	O
van	O
Jan	B-per
Terlouw	I-per
.	O

De	O
nog	O
desastreuzer	O
verlopen	O
Statenverkiezingen	B-misc
in	O
1974	O
leidden	O
tot	O
een	O
grote	O
crisis	O
in	O
de	O
partij	O
.	O

Veel	O
leden	O
zegden	O
op	O
,	O
en	O
er	O
werd	O
getwijfeld	O
aan	O
het	O
bestaansrecht	O
van	O
de	O
partij	O
.	O

De	O
meerderheid	O
van	O
de	O
leden	O
was	O
voor	O
het	O
opheffen	O
van	O
de	O
partij	O
,	O
maar	O
de	O
vereiste	O
tweederde	O
meerderheid	O
werd	O
niet	O
gehaald	O
.	O

Nadat	O
de	O
partij	O
een	O
jaar	O
lang	O
vrijwel	O
niet	O
actief	O
geweest	O
was	O
werd	O
in	O
1975	O
toch	O
besloten	O
de	O
partij	O
nieuw	O
leven	O
in	O
te	O
blazen	O
.	O

Onder	O
leiding	O
van	O
Jan	B-per
Glastra	I-per
van	I-per
Loon	I-per
en	O
Jan	B-per
Terlouw	I-per
werd	O
een	O
nieuwe	O
koers	O
uitgezet	O
,	O
die	O
zich	O
minder	O
richtte	O
op	O
bestuurlijke	O
vernieuwing	O
,	O
Terlouw	B-per
benadrukte	O
een	O
liberalere	O
profilering	O
.	O

De	O
partij	O
kreeg	O
weer	O
nieuw	O
élan	O
,	O
en	O
wist	O
veel	O
nieuwe	O
leden	O
te	O
werven	O
(	O
op	O
het	O
dieptepunt	O
waren	O
er	O
nog	O
maar	O
een	O
paar	O
honderd	O
leden	O
)	O
.	O

Onder	O
Terlouw	B-per
won	O
de	O
partij	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
1981	O
met	O
17	O
zetels	O
.	O

D66	B-org
trad	O
toe	O
tot	O
een	O
coalitie	O
met	O
het	O
CDA	B-org
en	O
de	O
PvdA	B-org
.	O

In	O
1982	O
trok	O
de	O
PvdA	B-org
zich	O
terug	O
uit	O
de	O
regering	O
.	O

D66	B-org
bleef	O
in	O
de	O
regering	O
.	O

Dit	O
werd	O
door	O
de	O
eigen	O
aanhang	O
niet	O
begrepen	O
en	O
de	O
partij	O
zakte	O
naar	O
6	O
zetels	O
.	O

In	O
een	O
poging	O
de	O
partij	O
uit	O
de	O
malaise	O
te	O
halen	O
keerde	O
Van	B-per
Mierlo	I-per
terug	O
als	O
partijleider	O
.	O

Hij	O
pleitte	O
voor	O
een	O
opheffing	O
van	O
de	O
polarisatie	O
tussen	O
de	O
PvdA	B-org
en	O
de	O
VVD	B-org
en	O
richtte	O
zich	O
meer	O
op	O
individuele	O
ontplooiing	O
,	O
en	O
thema's	O
als	O
milieubehoud	O
,	O
technologische	O
vernieuwing	O
en	O
vrouwenemancipatie	O
.	O

De	O
herleving	O
van	O
de	O
partij	O
was	O
succesvol	O
en	O
de	O
partij	O
behaalde	O
in	O
1986	O
9	O
zetels	O
en	O
in	O
1989	O
12	O
zetels	O
.	O

Dit	O
aantal	O
werd	O
bij	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
1994	O
verdubbeld	O
tot	O
24	O
zetels	O
.	O

Door	O
de	O
electorale	O
positie	O
slaagde	O
D66	B-org
er	O
in	O
om	O
voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
een	O
coalitie	O
zonder	O
confessionele	O
partij(en)	O
te	O
vormen	O
:	O
PvdA	B-org
,	O
VVD	B-org
en	O
D66	B-org
vormden	O
samen	O
de	O
eerste	O
paarse	O
coalitie	O
.	O

Ondanks	O
een	O
verkiezingsnederlaag	O
in	O
1998	O
(	O
14	O
zetels	O
)	O
bleef	O
de	O
partij	O
deel	O
uitmaken	O
van	O
een	O
paarse	O
coalitie	O
.	O

De	O
regeringsdeelname	O
leidde	O
onder	O
de	O
nieuwe	O
partijleider	O
Thom	B-per
de	I-per
Graaf	I-per
in	O
2002	O
tot	O
een	O
tweede	O
nederlaag	O
(	O
7	O
zetels	O
)	O
.	O

D66	B-org
ging	O
de	O
oppositie	O
in	O
,	O
maar	O
bij	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
2003	O
zakte	O
de	O
partij	O
verder	O
naar	O
6	O
zetels	O
.	O

De	B-per
Graaf	I-per
trad	O
terug	O
en	O
werd	O
opgevolgd	O
door	O
Boris	B-per
Dittrich	I-per
.	O

Lijsttrekker	O
voor	O
de	O
Tweede	B-misc
Kamerverkiezingen	I-misc
van	O
2006	O
is	O
Alexander	B-per
Pechtold	I-per
.	O

Hij	O
werd	O
verkozen	O
in	O
de	O
zesde	O
telronde	O
en	O
haalde	O
toen	O
2009	O
van	O
de	O
meer	O
dan	O
3800	O
uitgebrachte	O
stemmen	O
.	O

Actualiteit	O

Coalitievorming	O
2003	O

In	O
het	O
voorjaar	O
van	O
2003	O
besloot	O
D66	B-org
deel	O
te	O
nemen	O
aan	O
het	O
kabinet-Balkenende	B-misc
II	I-misc
,	O
met	O
de	O
VVD	B-org
en	O
het	O
CDA	B-org
.	O

Dit	O
terwijl	O
D66	B-org
deelname	O
aan	O
een	O
coalitie	O
met	O
CDA	B-org
en	O
VVD	B-org
uitdrukkelijk	O
had	O
uitgesloten	O
.	O

Nadat	O
de	O
onderhandelingen	O
tussen	O
Wouter	B-per
Bos	I-per
en	O
Jan	B-per
Peter	I-per
Balkenende	I-per
mislukt	O
waren	O
maakte	O
D66	B-org
echter	O
een	O
coalitie	O
met	O
CDA	B-org
en	O
VVD	B-org
mogelijk	O
en	O
voorkwam	O
aldus	O
dat	O
de	O
LPF	B-org
opnieuw	O
,	O
of	O
de	O
ChristenUnie	B-org
en	O
de	O
SGP	B-org
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
de	O
regering	O
zouden	O
komen	O
.	O

Van	O
het	O
typische	O
D66	B-org
speerpunt	O
«	O
bestuurlijke	O
vernieuwing	O
»	O
kwam	O
weinig	O
terecht	O
,	O
waarop	O
verantwoordelijk	O
minister	O
De	B-per
Graaf	I-per
uit	O
het	O
kabinet	O
stapte	O
.	O

Hij	O
werd	O
tussentijds	O
opgevolgd	O
door	O
Alexander	B-per
Pechtold	I-per
.	O

Interne	O
crisis	O
van	O
2006	O

In	O
2006	O
ontstond	O
een	O
crisis	O
binnen	O
de	O
partij	O
,	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
verliezen	O
bij	O
de	O
gemeenteraadsverkiezingen	O
.	O

Sommige	O
leden	O
,	O
die	O
ontevreden	O
waren	O
over	O
de	O
als	O
rechts	O
ervaren	O
koers	O
van	O
Balkenende-II	B-per
(	O
vooral	O
het	O
immigratie-	O
en	O
integratiebeleid	O
van	O
minister	O
Verdonk	B-per
)	O
,	O
pleitten	O
voor	O
opheffing	O
van	O
de	O
partij	O
;	O
enkele	O
leden	O
maakten	O
bekend	O
zich	O
af	O
te	O
zullen	O
splitsen	O
onder	O
de	O
naam	O
deZES	B-org
.	O

Op	O
het	O
drukbezochte	O
D66-congres	B-misc
van	O
13	O
mei	O
werd	O
een	O
motie	O
om	O
uit	O
het	O
kabinet	O
te	O
stappen	O
evenwel	O
door	O
een	O
meerderheid	O
verworpen	O
.	O

De	O
aangekondigde	O
motie	O
om	O
de	O
partij	O
op	O
te	O
heffen	O
werd	O
niet	O
ingediend	O
.	O

Kabinetscrisis	O
2006	O

Op	O
29	O
juni	O
2006	O
veroorzaakt	O
de	O
partij	O
een	O
kabinetscrisis	O
door	O
een	O
motie	O
van	O
afkeuring	O
tegen	O
Minister	O
Verdonk	B-per
te	O
steunen	O
en	O
haar	O
vertrek	O
te	O
eisen	O
.	O

De	O
motie	O
wordt	O
verworpen	O
doordat	O
de	O
LPF	B-org
de	O
coalitie	O
wel	O
steunt	O
.	O

In	O
een	O
vervolgdebat	O
blijkt	O
dat	O
het	O
gehele	O
kabinet	O
(	O
inclusief	O
D66-ministers	B-misc
Laurens	B-per
Jan	I-per
Brinkhorst	I-per
en	O
Alexander	B-per
Pechtold	I-per
)	O
van	O
mening	O
is	O
dat	O
aan	O
de	O
verworpen	O
motie	O
geen	O
conclusies	O
verbonden	O
hoeven	O
te	O
worden	O
.	O

Daarop	O
trekt	O
de	O
D66-kamerfractie	B-misc
de	O
politieke	O
steun	O
voor	O
het	O
kabinet	O
in	O
en	O
stappen	O
de	O
D66-ministers	B-misc
op	O
.	O

Vervolgens	O
stellen	O
de	O
andere	O
ministers	O
hun	O
portefeuille	O
ter	O
beschikking	O
.	O

Uit	O
de	O
Politiek	O

Op	O
3	O
en	O
4	O
augustus	O
hebben	O
respectievelijk	O
Boris	B-per
Dittrich	I-per
en	O
Lousewies	B-per
van	I-per
der	I-per
Laan	I-per
aangekondigd	O
uit	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
te	O
stappen	O
.	O

Ze	O
zullen	O
pas	O
na	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
november	O
aftreden	O
.	O

Kritiek	O
van	O
Hans	B-per
van	I-per
Mierlo	I-per

Op	O
6	O
oktober	O
2006	O
sprak	O
de	O
D66	B-org
oprichter	O
Hans	B-per
van	I-per
Mierlo	I-per
openlijk	O
zijn	O
twijfel	O
uit	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
partij	O
.	O

Volgens	O
Van	B-per
Mierlo	I-per
heeft	O
de	O
partij	O
haar	O
geloofwaardigheid	O
verloren	O
door	O
als	O
coalitiepartner	O
in	O
Balkenende	B-per
II	I-per
geen	O
breekpunt	O
te	O
maken	O
van	O
het	O
beleid	O
van	O
VVD-minister	B-misc
Rita	B-per
Verdonk	I-per
.	O

In	O
het	O
tv-programma	O
EénVandaag	B-pro
zei	O
hij	O
dat	O
de	O
partij	O
zich	O
moet	O
afvragen	O
'	O
of	O
het	O
na	O
veertig	O
jaar	O
genoeg	O
is	O
geweest	O
'	O
.	O

Op	O
het	O
najaarscongres	O
van	O
D66	B-org
,	O
een	O
dag	O
later	O
,	O
noemde	O
hij	O
D66	B-org
echter	O
nog	O
steeds	O
hard	O
nodig	O
.	O

Reden	O
van	O
bestaan	O

De	O
vraag	O
naar	O
de	O
bestaansgrond	O
is	O
altijd	O
een	O
bewogen	O
,	O
een	O
meeslepende	O
en	O
een	O
terugkerende	O
discussie	O
geweest	O
binnen	O
D66	B-org
.	O

Het	O
eerste	O
partijcongres	O
omschreef	O
haar	O
als	O
een	O
radicale	O
democratisering	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
samenleving	O
in	O
het	O
algemeen	O
en	O
van	O
het	O
Nederlandse	B-loc
politieke	O
bestel	O
in	O
het	O
bijzonder	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
tweeslag	O
maar	O
de	O
nadruk	O
heeft	O
lange	O
tijd	O
gelegen	O
op	O
de	O
laatste	O
component	O
,	O
de	O
staatsrechtelijke	O
vernieuwing	O
.	O

Speerpunten	O
daarbij	O
zijn	O
het	O
referendum	O
,	O
afschaffing	O
van	O
de	O
Eerste	B-org
Kamer	I-org
,	O
directe	O
verkiezingen	O
van	O
de	O
minister-president	O
en	O
burgemeesters	O
,	O
en	O
de	O
invoering	O
van	O
een	O
gematigd	O
districtenstelsel	O
.	O

Mede-oprichter	O
Van	B-per
Mierlo	I-per
was	O
dan	O
ook	O
een	O
exponent	O
van	O
het	O
democratisch	O
radicalisme	O
,	O
een	O
stroming	O
die	O
in	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
was	O
vermalen	O
tussen	O
socialisme	O
en	O
liberalisme	O
.	O

Hij	O
had	O
weinig	O
op	O
met	O
nadere	O
aanduidingen	O
omtrent	O
de	O
visie	O
en	O
maatschappijbeschouwing	O
van	O
D66	B-org
.	O

Ideologieën	O
hadden	O
immers	O
afgedaan	O
en	O
D66	B-org
was	O
vooral	O
een	O
pragmatische	O
partij	O
.	O

Na	O
de	O
periode	O
Terlouw	B-per
,	O
die	O
de	O
partij	O
als	O
'	O
redelijk	O
alternatief	O
'	O
wel	O
meer	O
in	O
een	O
eigen	O
traditie	O
trachtte	O
te	O
plaatsen	O
met	O
aandacht	O
voor	O
milieu	O
,	O
sociale	O
vraagstukken	O
en	O
technologie	O
,	O
kwam	O
Van	B-per
Mierlo	I-per
midden	O
jaren	O
tachtig	O
terug	O
met	O
zijn	O
rede	O
'	O
Een	O
reden	O
van	O
bestaan	O
'	O
.	O

De	O
primaire	O
bestaansgrond	O
lag	O
volgens	O
deze	O
rede	O
nog	O
steeds	O
in	O
de	O
politieke	O
vernieuwing	O
.	O

Aan	O
het	O
eind	O
van	O
de	O
twintigste	O
eeuw	O
kwamen	O
de	O
kaarten	O
wat	O
anders	O
te	O
liggen	O
.	O

Nadat	O
het	O
anti-dogmatische	O
van	O
de	O
partij	O
een	O
heel	O
eigen	O
dogma	O
leek	O
te	O
zijn	O
geworden	O
,	O
wist	O
de	O
groep	O
Opschudding	B-org
in	O
1998	O
dit	O
dogma	O
te	O
doorbreken	O
en	O
slaagde	O
ze	O
er	O
als	O
eerste	O
in	O
de	O
partij	O
een	O
ondertitel	O
mee	O
te	O
geven	O
.	O

D66	B-org
heet	O
vanaf	O
dan	O
sociaal-liberaal	O
.	O

Opschudding	B-org
verwoordde	O
het	O
zo	O
:	O
"	O
D66	B-org
bestaat	O
als	O
sociaal-liberale	O
partij	O
om	O
een	O
duurzame	O
,	O
democratische	O
en	O
open	O
samenleving	O
op	O
te	O
bouwen	O
,	O
waarin	O
de	O
mens	O
zich	O
ontplooit	O
in	O
solidariteit	O
met	O
anderen	O
.	O
"	O
.	O

Hiermee	O
plaatste	O
de	O
partij	O
zich	O
in	O
de	O
vrijzinnige	O
internationale	O
politieke	O
hoofdstroom	O
van	O
het	O
progressief	O
liberalisme	O
en	O
in	O
de	O
politieke	O
filosofie	O
van	O
het	O
ontplooiingsliberalisme	O
.	O

Dit	O
legde	O
de	O
partij	O
vast	O
in	O
haar	O
statuten	O
alsmede	O
in	O
de	O
"	O
Uitgangspunten	B-pro
van	I-pro
D66	I-pro
"	O
.	O

Met	O
deze	O
inbedding	O
in	O
het	O
progressief	O
liberalisme	O
had	O
D66	B-org
een	O
tweede	O
reden	O
van	O
bestaan	O
.	O

Deze	O
tweede	O
reden	O
verving	O
de	O
eerste	O
echter	O
niet	O
,	O
de	O
eerste	O
ging	O
er	O
in	O
wezen	O
in	O
op	O
.	O

Het	O
ontplooiingsliberalisme	O
stelde	O
de	O
vrije	O
maar	O
verantwoordelijke	O
mens	O
centraal	O
.	O

En	O
het	O
wil	O
de	O
mens	O
,	O
in	O
gelijkwaardigheid	O
tot	O
elkaar	O
,	O
invloed	O
geven	O
om	O
zelf	O
invulling	O
te	O
geven	O
aan	O
het	O
leven	O
en	O
de	O
maatschappij	O
.	O

Voor	O
dat	O
laatste	O
is	O
openheid	O
en	O
democratie	O
noodzakelijk	O
en	O
daardoor	O
wordt	O
de	O
oorspronkelijke	O
bestaansgrond	O
ook	O
door	O
de	O
tweede	O
geïmpliceerd	O
.	O

Vrijzinnig	B-org
Democratische	I-org
Bond	I-org

Met	O
deze	O
oriëntatie	O
op	O
het	O
progressief	O
liberalisme	O
kan	O
D66	O
beschouwd	O
worden	O
als	O
de	O
herleving	O
van	O
de	O
Vrijzinnig	B-org
Democratische	I-org
Bond	I-org
(	O
VDB	B-org
)	O
uit	O
de	O
eerste	O
helft	O
van	O
de	O
20ste	O
eeuw	O
.	O

De	O
VDB	B-org
ontstond	O
in	O
1901	O
door	O
een	O
afsplitsing	O
van	O
de	O
Liberale	B-org
Unie	I-org
en	O
ging	O
in	O
1946	O
op	O
in	O
de	O
PvdA	B-org
.	O

Europa	O
en	O
internationaal	O

D66	B-org
manifesteert	O
zich	O
als	O
de	O
meest	O
Europese	B-loc
partij	O
van	O
Nederland	B-loc
,	O
zo	O
pleit	O
de	O
partij	O
voor	O
een	O
federaal	O
Europa	B-loc
in	O
het	O
pamflet	O
'	O
De	B-pro
Verenigde	I-pro
Staten	I-pro
van	I-pro
Europa	I-pro
'	O
.	O

D66	B-org
is	O
lid	O
van	O
de	O
Liberale	B-org
Internationale	I-org
(	O
LI	B-org
)	O
en	O
van	O
de	O
Partij	B-org
van	I-org
Europese	I-org
Liberalen	I-org
en	I-org
Democraten	I-org
(	O
ELDR	B-org
)	O
.	O

Liberaal-Democratische	O
samenwerking	O

Ter	O
onderscheiding	O
wordt	O
D66	B-org
wel	O
eens	O
ingedeeld	O
als	O
progressief-liberaal	O
en	O
de	O
VVD	B-org
als	O
conservatief-liberaal	O
.	O

In	O
Europees	B-loc
verband	O
wordt	O
sinds	O
1984	O
net	O
als	O
de	O
VVD	B-org
het	O
Europees	B-loc
verkiezingsprogramma	O
gevolgd	O
van	O
de	O
Partij	B-org
van	I-org
Europese	I-org
Liberalen	I-org
en	I-org
Democraten	I-org
(	I-org
en	I-org
Radicalen	I-org
)	O
(	O
ELDR	B-org
)	O
en	O
samengewerkt	O
in	O
één	O
liberaal-democratische	O
fractie	O
in	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
als	O
D66-delegatie	B-misc
en	O
VVD-delegatie	B-misc
.	O

Bij	O
de	O
verkiezingen	O
voor	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
in	O
2004	O
was	O
er	O
een	O
lijstverbinding	O
tussen	O
D66	B-org
en	O
VVD	B-org
,	O
hetwelk	O
resulteerde	O
in	O
1	O
Parlementszetel	B-misc
voor	O
de	O
D66-delegatie	B-misc
(	O
was	O
2	O
)	O
en	O
4	O
EP-zetels	B-misc
voor	O
de	O
VVD-delegatie	B-misc
(	O
was	O
5	O
)	O
.	O

De	O
fractie	O
van	O
Europees	B-org
Liberalen	I-org
en	I-org
Democraten	I-org
is	O
vanaf	O
2004	O
omgedoopt	O
in	O
Alliantie	B-org
van	I-org
Liberalen	I-org
en	I-org
Democraten	I-org
voor	I-org
Europa	I-org
(	O
ALDE	B-org
;	O
Franse	B-loc
afkorting	O
ADLE	B-org
)	O
,	O
de	O
derde	O
fractie	O
in	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
,	O
met	O
88	O
van	O
de	O
732	O
zetels	O
.	O

N.B.	O
hiervan	O
zijn	O
tevens	O
zes	O
Belgische	B-loc
Europarlementariërs	B-org
lid	O
:	O
de	O
Vlaamse	B-org
Liberalen	I-org
en	I-org
Democraten	I-org
(	O
VLD	B-org
)	O
/	O
Vivant	B-org
(	O
3	O
zetels	O
)	O
en	O
de	O
Mouvement	B-org
Réformateur	I-org
(	O
MR	B-org
)	O
(	O
3	O
zetels	O
)	O
.	O

Volksvertegenwoordigers	O
en	O
bestuurders	O

Regering	O

In	O
het	O
kabinet-Balkenende	B-misc
II	I-misc
was	O
D66	B-org
tot	O
en	O
met	O
29	O
juni	O
2006	O
vertegenwoordigd	O
met	O
twee	O
ministers	O
en	O
een	O
staatssecretaris	O
.	O

Ministers	O
:	O

mr.	O
L.J.	B-per
(	I-per
Laurens	I-per
Jan	I-per
)	I-per
Brinkhorst	I-per
-	O
minister	O
van	O
Economische	B-misc
Zaken	I-misc
en	O
viceminister-president	O

drs.	O
A.	B-per
(	I-per
Alexander	I-per
)	I-per
Pechtold	I-per
-	O
minister	O
van	O
Bestuurlijke	B-misc
Vernieuwing	I-misc
en	I-misc
Koninkrijksrelaties	I-misc

Staatssecretaris	O
:	O

mr.	O
M.C.	B-per
(	I-per
Medy	I-per
)	I-per
van	I-per
der	I-per
Laan	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Onderwijs	B-misc
,	I-misc
Cultuur	I-misc
en	I-misc
Wetenschappen	I-misc

Tweede	B-org
Kamer	I-org

De	O
Tweede	B-misc
Kamerfractie	I-misc
van	O
de	O
D66	B-org
bestaat	O
sinds	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
2003	O
uit	O
zes	O
personen	O
:	O

mr.	O
L.W.S.A.L.B.	B-per
(	I-per
Lousewies	I-per
)	I-per
van	I-per
der	I-per
Laan	I-per
,	O
fractievoorzitter	O

A.D.	B-per
(	I-per
Bert	I-per
)	I-per
Bakker	I-per

mr.	O
B.O.	B-per
(	I-per
Boris	I-per
)	I-per
Dittrich	I-per

B.	B-per
(	I-per
Boris	I-per
)	I-per
van	I-per
der	I-per
Ham	I-per

mr.	O
F.	B-per
(	I-per
Fatma	I-per
)	I-per
Koser	I-per
Kaya	I-per

drs.	O
E.R.C.M.	B-per
(	I-per
Ursie	I-per
)	I-per
Lambrechts	I-per

Eerste	B-org
Kamer	I-org

De	O
Eerste	B-misc
Kamerfractie	I-misc
van	O
de	O
D66	B-org
bestaat	O
sinds	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
2003	O
uit	O
drie	O
personen	O
:	O

E.H.	B-per
(	I-per
Eddy	I-per
)	I-per
Schuyer	I-per
,	O
fractievoorzitter	O

prof.	O
mr.	O
J.W.M.	B-per
(	I-per
Hans	I-per
)	I-per
Engels	I-per

dr.	O
A.G.	B-per
(	I-per
Gerard	I-per
)	I-per
Schouw	I-per

Europees	B-org
Parlement	I-org

De	O
delegatie	O
van	O
D66	B-org
in	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
maakt	O
net	O
als	O
de	O
VVD	B-org
deel	O
uit	O
van	O
de	O
fractie	O
Alliantie	B-org
van	I-org
Liberalen	I-org
en	I-org
Democraten	I-org
voor	I-org
Europa	I-org
.	O

D66	B-org
heeft	O
sinds	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
2004	O
één	O
lid	O
in	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
:	O

drs.	O
S.H.	B-per
(	I-per
Sophie	I-per
)	I-per
in	I-per
't	I-per
Veld	I-per

Provincies	O

Commissaris	O
van	O
de	O
Koningin	O
:	O

Flevoland	B-loc
-	O
mr.	O
M.J.E.M.	B-per
(	I-per
Michel	I-per
)	I-per
Jager	I-per

Utrecht	B-loc
-	O
mr.	O
B.	B-per
(	I-per
Boele	I-per
)	I-per
Staal	I-per

Gedeputeerde	B-org
Staten	I-org
:	O

Noord-Holland	B-loc
-	O
P.J.M.	B-per
(	I-per
Patrick	I-per
)	I-per
Poelmann	I-per

Provinciale	B-org
Staten	I-org
:	O

Groningen	B-loc
-	O
2	O
van	O
de	O
55	O
zetels	O

Friesland	B-loc
-	O
1	O
van	O
de	O
55	O
zetels	O

Drenthe	B-loc
-	O
2	O
van	O
de	O
51	O
zetels	O

Overijssel	B-loc
-	O
2	O
van	O
de	O
63	O
zetels	O

Flevoland	B-loc
-	O
2	O
van	O
de	O
47	O
zetels	O

Gelderland	B-loc
-	O
3	O
van	O
de	O
75	O
zetels	O

Utrecht	B-loc
-	O
4	O
van	O
de	O
63	O
zetels	O

Noord-Holland	B-loc
-	O
5	O
van	O
de	O
83	O
zetels	O

Zuid-Holland	B-loc
-	O
4	O
van	O
de	O
83	O
zetels	O

Zeeland	B-loc
-	O
1	O
van	O
de	O
47	O
zetels	O

Noord-Brabant	B-loc
-	O
3	O
van	O
de	O
79	O
zetels	O

Limburg	B-loc
-	O
2	O
van	O
de	O
63	O
zetels	O

Jongerenorganisatie	O

De	O
jongerenorganisatie	O
van	O
D66	B-org
heet	O
Jonge	B-org
Democraten	I-org
en	O
draagt	O
als	O
ondertitel	O
'	O
Vrijzinnig-democratische	O
jongerenorganisatie	O
'	O
.	O

Diverse	O
leden	O
van	O
deze	O
organisatie	O
zijn	O
later	O
binnen	O
D66	B-org
politiek	O
actief	O
geworden	O
,	O
waaronder	O
Boris	B-per
van	I-per
der	I-per
Ham	I-per
en	O
Jan	B-per
Paternotte	I-per
.	O

Gemeenten	O

Ongeveer	O
25	O
burgemeesters	O
in	O
Nederland	B-loc
zijn	O
van	O
D66-huize	B-misc
.	O

De	O
partij	O
heeft	O
daarnaast	O
ongeveer	O
30	O
wethouders	O
,	O
144	O
gemeenteraads-	O
en	O
16	O
deelgemeenteraadsleden	O
(	O
14	O
in	O
Amsterdam	B-loc
,	O
2	O
in	O
Rotterdam	B-loc
)	O
.	O

Ledenverloop	O

Bron	O
:	O
D66	B-org
-	O
ledentallen	O
(	O
Documentatiecentrum	O
Nederlandse	O
Politieke	O
Partijen	O
)	O

D66-bewindslieden	B-misc

Haijo	B-per
Apotheker	I-per
-	O
minister	O
van	O
Landbouw	B-misc
,	O
kabinet-Kok	B-misc
II	I-misc

Els	B-per
Borst	I-per
-	O
minister	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
en	O
vice-premier	O
,	O
kabinet-Kok	B-misc
I	I-misc
en	O
kabinet-Kok	B-misc
II	I-misc

Roger	B-per
van	I-per
Boxtel	I-per
-	O
minister	O
van	O
Grotesteden-	B-misc
en	I-misc
Integratiebeleid	I-misc
,	O
kabinet-Kok	B-misc
II	I-misc

Laurens	B-per
Jan	I-per
Brinkhorst	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
kabinet-Den	B-misc
Uyl	I-misc
,	O
minister	O
van	O
Landbouw	B-misc
,	I-misc
Natuurbeheer	I-misc
en	I-misc
Visserij	I-misc
,	O
kabinet-Kok	B-misc
II	I-misc
en	O
minister	O
van	O
Economische	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
kabinet-Balkenende	B-misc
II	I-misc
,	O
vanaf	O
30	O
maart	O
2005	O
tevens	O
vice-premier	O

Wim	B-per
Dik	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Economische	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
II	I-misc
en	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
III	I-misc

Jacob	B-per
Kohnstamm	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
kabinet-Kok	B-misc
I	I-misc

Jan	B-per
Glastra	I-per
van	I-per
Loon	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Justitie	B-misc
,	O
kabinet-Den	B-misc
Uyl	I-misc

Aar	B-per
de	I-per
Goede	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Financiën	B-misc
,	O
kabinet-Den	B-misc
Uyl	I-misc

Thom	B-per
de	I-per
Graaf	I-per
-	O
vice-premier	O
en	O
minister	O
van	O
Bestuurlijke	B-misc
vernieuwing	I-misc
en	I-misc
Koninkrijksrelaties	I-misc
,	O
kabinet-Balkenende	B-misc
II	I-misc

Hans	B-per
Gruijters	I-per
-	O
minister	O
van	O
Volkshuisvesting	B-misc
en	I-misc
Ruimtelijke	I-misc
Ordening	I-misc
,	O
kabinet-Den	B-misc
Uyl	I-misc

Medy	B-per
van	I-per
der	I-per
Laan	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Onderwijs	B-misc
,	I-misc
Cultuur	I-misc
en	I-misc
Wetenschappen	I-misc
,	O
kabinet-Balkenende	B-misc
II	I-misc

Ineke	B-per
Lambers-Hacquebard	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
en	I-misc
Milieuhygiëne	I-misc
,	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
II	I-misc
en	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
III	I-misc

Hans	B-per
van	I-per
Mierlo	I-per
-	O
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
II	I-misc
en	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
III	I-misc
,	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-per
Zaken	I-per
en	O
vice-premier	O
,	O
kabinet-Kok	B-misc
I	I-misc

Aad	B-per
Nuis	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Onderwijs	B-misc
,	I-misc
Cultuur	I-misc
en	I-misc
Wetenschappen	I-misc
,	O
kabinet-Kok	B-misc
I	I-misc

Erwin	B-per
Nypels	I-per
-	O
minister	O
van	O
Volkshuisvesting	B-misc
en	I-misc
Ruimtelijke	I-misc
Ordening	I-misc
,	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
III	I-misc

Alexander	B-per
Pechtold	I-per
-	O
minister	O
van	O
Bestuurlijke	B-misc
Vernieuwing	I-misc
en	I-misc
Koninkrijksrelaties	I-misc
,	O
kabinet-Balkenende	B-misc
II	I-misc

Max	B-per
Rood	I-per
-	O
minister	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
III	I-misc

Michiel	B-per
Scheltema	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Justitie	B-misc
,	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
II	I-misc

Winnie	B-per
Sorgdrager	I-per
-	O
minister	O
van	O
Justitie	B-misc
,	O
kabinet-Kok	B-misc
I	I-misc

Jan	B-per
Terlouw	I-per
-	O
minister	O
van	O
Economische	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
II	I-misc
en	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
III	I-misc

Dick	B-per
Tommel	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Volkshuisvesting	B-misc
,	I-misc
Ruimtelijke	I-misc
Ordening	I-misc
en	I-misc
Milieubeheer	I-misc
,	O
kabinet-Kok	B-misc
I	I-misc

Hans	B-per
Wijers	I-per
-	O
minister	O
van	O
Economische	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
kabinet-Kok	B-misc
I	I-misc

Henk	B-per
Zeevalking	I-per
-	O
staatssecretaris	O
van	O
Justitie	B-misc
,	O
kabinet-Den	B-misc
Uyl	I-misc
en	O
minister	O
van	O
Verkeer	B-misc
en	I-misc
Waterstaat	I-misc
,	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
II	I-misc
en	O
kabinet-Van	B-misc
Agt	I-misc
III	I-misc

Literatuur	O

Menno	B-per
van	I-per
der	I-per
Land	I-per
:	O
"	O
Tussen	B-pro
ideaal	I-pro
en	I-pro
illusie	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
geschiedenis	I-pro
van	I-pro
D66	I-pro
1966	I-pro
-	I-pro
2003	I-pro
"	O
(	O
)	O

Zie	O
ook	O

Progressief	O
liberalisme	O

Lux	B-misc
Voor	O

Kandidatenlijst	O
bij	O
de	O
Tweede	B-misc
Kamerverkiezingen	I-misc
2006	O

Externe	O
links	O

Website	O
D66	B-org

http://www.liberaal.info/Liberaal.info	O
)	O

