Eupen	B-loc

Eupen	B-loc
is	O
een	O
stad	O
in	O
Oost-België	B-loc
,	O
in	O
het	O
oosten	O
van	O
de	O
provincie	O
Luik	B-loc
(	O
arrondissement	O
Verviers	B-loc
)	O
,	O
nabij	O
de	O
Duitse	B-loc
grens	O
.	O

De	O
stad	O
telt	O
ruim	O
18.000	O
inwoners	O
.	O

Eupen	B-loc
is	O
een	O
Duitstalige	B-misc
stad	O
en	O
is	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

Eupen	B-loc
bestaat	O
uit	O
een	O
boven-	O
en	O
een	O
benedenstad	O
.	O

De	O
benedenstad	O
ligt	O
aan	O
de	O
Vesder	B-loc
.	O

Het	O
station	O
van	O
Eupen	B-loc
ligt	O
in	O
de	O
bovenstad	O
en	O
is	O
het	O
eindpunt	O
van	O
een	O
intercityverbinding	O
met	O
Oostende	B-loc
,	O
via	O
onder	O
meer	O
Brussel	B-loc
.	O

In	O
1977	O
werd	O
Kettenis	B-loc
bij	O
Eupen	B-loc
gevoegd	O
.	O

In	O
2005	O
fusioneerden	O
twee	O
pedagogische	O
instituten	O
en	O
een	O
verpleegstersschool	O
tot	O
de	O
Autonome	B-org
Hochschule	I-org
in	I-org
der	I-org
deutschsprachigen	I-org
Gemeinschaft	I-org
,	O
de	O
enige	O
openbare	O
Duitstalige	B-misc
hogeschool	O
in	O
België	B-loc
.	O

De	O
hogeschool	O
biedt	O
bacheloropleidingen	O
tot	O
kleuteronderwijzer	O
,	O
onderwijzer	O
en	O
verpleegkundige	O
.	O

De	O
stad	O
is	O
ook	O
de	O
zetel	O
van	O
de	O
private	O
Sigma-Universität	B-org
.	O

Monumenten	O

Het	O
stadhuis	O
in	O
classicistische	O
stijl	O
.	O

De	O
stad	O
kent	O
5	O
kerken	O
:	O

de	O
kloosterkerk	O
,	O
(	O
1771	O
)	O
gebouwd	O
in	O
barokstijl	O
;	O
de	O
kerk	O
en	O
het	O
stadhuis	O
behoorde	O
vroeger	O
tot	O
het	O
voormalige	O
klooster	O
.	O

de	O
Sint-Niklaaskerk	B-loc
(	O
1727	O
;	O
barokstijl	O
)	O

de	O
Sint-Lambertuskapel	B-loc
uit	O
1690	O
.	O

de	O
Lutherse	B-loc
kerk	I-loc
(	O
1850	O
;	O
neogotiekstijl	O
)	O

de	O
Sint-Jozefkerk	B-loc
uit	O
1871	O
in	O
de	O
benedenstad	O
.	O

Op	O
het	O
marktplein	O
het	O
patriciërshuis	O
uit	O
1752	O
.	O

Kanton	O

De	O
volgende	O
gemeenten	O
in	O
het	O
«	O
kanton	O
Eupen	B-loc
»	O
vormen	O
samen	O
met	O
Sankt-Vith	B-loc
,	O
Büllingen	B-loc
,	O
Bütgenbach	B-loc
en	O
Burg-Reuland	B-loc
het	O
«	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
»	O
in	O
België	B-loc
:	O

Eupen	B-loc

Lontzen	I-loc
(	O
met	O
Walhorn	B-loc
)	O

Kelmis	B-loc
(	O
met	O
Hergenrath	B-loc
Neu-Moresnet	I-loc
)	O

Raeren	B-loc
(	O
met	O
Hauset	B-loc
,	O
Lichtenbusch	B-loc
en	O
Eynatten	B-loc
)	O

Politiek	O

Natuur	O

Een	O
deel	O
van	O
het	O
grote	O
bos	O
Hertogenwoud	B-loc
valt	O
in	O
het	O
zuidelijk	O
en	O
oostelijk	O
deel	O
van	O
deze	O
gemeente	O
.	O

