Astrid	B-per
van	I-per
Zweden	I-per

Astrid	B-per
Sofia	I-per
Lovisa	I-per
Thyra	I-per
(	O
Stockholm	B-loc
17	O
november	O
1905	O
--	O
Küssnacht	B-loc
29	O
augustus	O
1935	O
)	O
,	O
prinses	O
van	O
België	B-loc
,	O
hertogin	O
van	O
Brabant	B-loc
,	O
prinses	O
van	O
Zweden	B-loc
,	O
was	O
de	O
dochter	O
van	O
prins	O
Karel	B-per
van	I-per
Zweden	I-per
en	O
prinses	O
Ingeborg	B-per
van	I-per
Denemarken	I-per
.	O

Door	O
haar	O
huwelijk	O
in	O
1926	O
met	O
de	O
toenmalige	O
Belgische	B-loc
kroonprins	O
Leopold	B-per
,	O
werd	O
zij	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
koning	O
Albert	B-per
I	I-per
in	O
1934	O
koningin	O
der	O
Belgen	B-loc
.	O

Zij	O
verwierf	O
op	O
zeer	O
korte	O
tijd	O
zeer	O
grote	O
populariteit	O
bij	O
de	O
bevolking	O
,	O
maar	O
kwam	O
in	O
1935	O
op	O
29-jarige	O
leeftijd	O
om	O
het	O
leven	O
bij	O
een	O
auto-ongeval	O
in	O
het	O
Zwitserse	B-loc
Küssnacht	B-loc
.	O

Zij	O
was	O
de	O
moeder	O
van	O
de	O
latere	O
koningen	O
Boudewijn	B-per
en	O
Albert	B-per
II	I-per
en	O
groothertogin	O
Josephine-Charlotte	B-per
van	I-per
Luxemburg	I-per
(	O
11	O
oktober	O
1927	O
)	O
.	O

Zie	O
ook	O

Het	O
Belgische	B-loc
vorstenhuis	O

