Leopold	B-per
I	I-per
van	O
België	B-loc

Leopold	B-per
Joris	I-per
Christiaan	I-per
Frederik	I-per
(	O
Coburg	B-loc
,	O
16	O
december	O
1790	O
--	O
Laken	B-loc
,	O
10	O
december	O
1865	O
)	O
,	O
prins	O
van	O
Saksen-Coburg-Saalfeld	B-loc
,	O
hertog	O
van	O
Saksen	B-loc
,	O
was	O
van	O
1831	O
tot	O
1865	O
de	O
eerste	O
koning	O
der	O
Belgen	B-loc
.	O

Naar	O
zijn	O
oudere	O
broer	O
Ernst	B-per
,	O
die	O
in	O
1826	O
hertog	O
van	O
Saksen-Coburg	B-loc
en	O
Gotha	B-loc
werd	O
,	O
wordt	O
ook	O
Leopold	B-per
doorgaans	O
«	O
Saksen-Coburg-Gotha	B-per
»	O
genoemd	O
.	O

Biografie	O

Hij	O
werd	O
geboren	O
in	O
het	O
kasteel	O
Ehrenburg	B-loc
in	O
Coburg	B-loc
als	O
derde	O
zoon	O
van	O
hertog	O
Frans	B-per
van	I-per
Saksen-Coburg-Saalfeld	I-per
en	O
Augusta	B-per
van	I-per
Reuss-Ebersdorf	I-per
en	I-per
Lobenstein	I-per
.	O

In	O
1795	O
werd	O
hij	O
,	O
nog	O
slechts	O
een	O
kleuter	O
,	O
door	O
Catharina	B-per
de	I-per
Grote	I-per
benoemd	O
tot	O
kolonel	O
in	O
het	O
Keizerlijk	B-org
Regiment	I-org
Izmailovski	I-org
.	O

Zeven	O
jaar	O
later	O
werd	O
hij	O
generaal	O
.	O

Toen	O
het	O
hertogdom	O
Saksen-Coburg-Saalfeld	B-loc
in	O
1806	O
door	O
de	O
troepen	O
van	O
Napoleon	B-per
bezet	O
werd	O
,	O
vertrok	O
hij	O
naar	O
Parijs	B-loc
.	O

Napoleon	B-per
bood	O
hem	O
de	O
positie	O
van	O
adjudant	O
aan	O
,	O
maar	O
Leopold	B-per
weigerde	O
.	O

Leopolds	B-per
broer	O
had	O
voordien	O
hetzelfde	O
aanbod	O
afgeslagen	O
.	O

Nadien	O
nam	O
hij	O
deel	O
aan	O
acties	O
tegen	O
Napoleon	B-per
en	O
in	O
1815	O
werd	O
hij	O
benoemd	O
tot	O
veldmaarschalk	O
.	O

Op	O
2	O
mei	O
1816	O
trouwde	O
hij	O
met	O
kroonprinses	O
Charlotte	B-per
Augusta	I-per
,	O
de	O
enige	O
dochter	O
van	O
de	O
latere	O
koning	O
George	B-per
IV	I-per
van	O
Engeland	B-loc
.	O

Op	O
5	O
november	O
1817	O
baarde	O
zij	O
een	O
doodgeboren	O
zoon	O
.	O

Zijzelf	O
stierf	O
de	O
volgende	O
dag	O
.	O

Hij	O
moest	O
dus	O
als	O
weduwnaar	O
het	O
Britse	B-misc
Hof	I-misc
verlaten	O
en	O
zou	O
nooit	O
als	O
prins-gemaal	O
de	O
Britse	B-loc
troon	O
bestijgen	O
.	O

In	O
1830	O
keren	O
de	O
kansen	O
;	O
Leopold	B-per
krijgt	O
het	O
aanbod	O
om	O
koning	O
van	O
Griekenland	B-loc
te	O
worden	O
,	O
maar	O
hij	O
weigert	O
.	O

Nadat	O
op	O
4	O
oktober	O
België	B-loc
zich	O
van	O
Nederland	B-loc
onafhankelijk	O
had	O
verklaard	O
,	O
werd	O
Leopold	B-per
door	O
het	O
Nationaal	B-org
Congres	I-org
gevraagd	O
koning	O
te	O
worden	O
van	O
het	O
nieuwe	O
landje	O
.	O

Leopold	B-per
accepteerde	O
de	O
uitnodiging	O
,	O
en	O
op	O
26	O
juni	O
1831	O
werd	O
hij	O
de	O
eerste	O
Koning	O
der	O
Belgen	B-loc
.	O

De	O
koning	O
kwam	O
per	O
boot	O
van	O
Engeland	B-loc
en	O
kwam	O
aan	O
in	O
Calais	B-loc
.	O

Vanuit	O
Calais	B-loc
werd	O
hij	O
met	O
de	O
koets	O
naar	O
de	O
Panne	B-loc
gebracht	O
,	O
waarna	O
hij	O
in	O
Veurne	B-loc
vergast	O
werd	O
op	O
de	O
maaltijd	O
.	O

Via	O
Oostende	B-loc
,	O
Brugge	B-loc
en	O
Gent	B-loc
trok	O
hij	O
naar	O
Laken	B-loc
.	O

Op	O
21	O
juli	O
legde	O
hij	O
op	O
het	O
Koningsplein	B-loc
in	O
Brussel	B-loc
de	O
eed	O
af	O
.	O

Nog	O
geen	O
twee	O
weken	O
later	O
,	O
op	O
2	O
augustus	O
werd	O
België	B-loc
binnengevallen	O
door	O
de	O
Nederlanders	B-loc
.	O

Gedurende	O
een	O
periode	O
van	O
8	O
jaar	O
waren	O
er	O
schermutselingen	O
,	O
maar	O
in	O
1839	O
werd	O
de	O
Belgische	B-loc
onafhankelijkheid	O
officieel	O
erkend	O
door	O
Nederland	B-loc
;	O
dat	O
onder	O
grote	O
internationale	O
druk	O
stond	O
.	O

Willem	B-per
I	I-per
,	O
Koning	O
van	O
Nederland	B-loc
,	O
verklaart	O
zich	O
pas	O
in	O
1839	O
akkoord	O
met	O
het	O
"	O
Verdrag	O
der	O
XXIV	O
artikelen	O
"	O
na	O
een	O
gebiedsafstand	O
van	O
Nederlands	B-loc
Limburg	I-loc
door	O
het	O
jonge	O
koninkrijk	O
België	B-loc
ten	O
voordele	O
van	O
Nederland	B-loc
.	O

In	O
dat	O
verdrag	O
aanvaardden	O
de	O
toenmalige	O
grootmachten	O
de	O
Belgische	B-loc
onafhankelijkheid	O
in	O
ruil	O
voor	O
haar	O
neutraliteit	O
.	O

Op	O
9	O
augustus	O
1832	O
trouwde	O
Leopold	B-per
te	O
Compiègne	B-loc
voor	O
de	O
tweede	O
maal	O
,	O
met	O
prinses	O
Louise	B-per
van	I-per
Orleans	I-per
,	O
dochter	O
van	O
koning	O
Lodewijk	B-per
Filips	I-per
van	O
Frankrijk	B-loc
.	O

Zij	O
kregen	O
vier	O
kinderen	O
:	O

Louis	B-per
Philippe	I-per
(	O
1833-1834	O
)	O

Leopold	B-per
(	I-per
II	I-per
)	O
(	O
9	O
april	O
1835	O
-	O
17	O
december	O
1909	O
)	O

Filips	B-per
(	O
24	O
maart	O
1837	O
-	O
17	O
november	O
1905	O
)	O
,	O
vader	O
van	O
Albert	B-per
I	I-per

Charlotte	B-per
(	O
7	O
juni	O
1840	O
-	O
19	O
januari	O
1927	O
)	O
,	O
huwde	O
op	O
27	O
juli	O
1857	O
keizer	O
aartshertog	O
Maximiliaan	B-per
en	O
werd	O
keizerin	O
van	O
Mexico	B-loc
.	O

In	O
1840	O
arrangeerde	O
Leopold	B-per
het	O
huwelijk	O
tussen	O
koningin	O
Victoria	B-per
van	I-per
Engeland	I-per
en	O
Albert	B-per
van	I-per
Saksen-Coburg-Gotha	I-per
;	O
hij	O
was	O
van	O
beiden	O
de	O
oom	O
.	O

In	O
1842	O
deed	O
Leopold	B-per
een	O
mislukte	O
poging	O
om	O
wetten	O
betreffende	O
kinder-	O
en	O
vrouwenarbeid	O
in	O
te	O
voeren	O
.	O

Onder	O
zijn	O
bewind	O
werd	O
ook	O
een	O
mislukte	O
kolonisatiepoging	O
ondernomen	O
in	O
Santo	B-loc
Tomas	I-loc
(	O
Guatemala	B-loc
)	O
door	O
de	O
Compagnie	B-org
Belge	I-org
de	I-org
colonisation	I-org
.	O

Leopolds	B-per
diplomatie	O
slaagde	O
erin	O
België	B-loc
neutraal	O
te	O
houden	O
in	O
de	O
revoluties	O
van	O
1848	O
.	O

De	O
koning	O
-	O
zelf	O
protestant	O
-	O
was	O
medeverantwoordelijk	O
voor	O
het	O
feit	O
dat	O
de	O
ca	O
7000	O
protestanten	O
van	O
het	O
land	O
hun	O
wettelijke	O
gelijkstelling	O
(	O
daterend	O
van	O
1802	O
)	O
voortgezet	O
zagen	O
.	O

Leopold	B-per
was	O
een	O
bekend	O
lid	O
van	O
de	O
loge	O
.	O

Koningin	O
Louise-Marie	B-per
stierf	O
op	O
11	O
oktober	O
1850	O
.	O

15	O
jaar	O
later	O
,	O
op	O
10	O
december	O
1865	O
in	O
Laken	B-loc
,	O
volgde	O
Koning	O
Leopold	B-per
haar	O
.	O

De	O
eerste	O
koning	O
der	O
Belgen	B-loc
ligt	O
begraven	O
in	O
de	O
kerk	O
van	O
Laken	B-loc
;	O
hij	O
rust	O
in	O
de	O
Koninklijke	B-loc
Crypte	I-loc
tussen	O
al	O
zijn	O
opvolgers	O
en	O
familie	O
.	O

Zie	O
ook	O

Belgische	B-loc
monarchie	O

Externe	O
Links	O

Plechtige	O
aankondiging	O
van	O
de	O
dood	O
des	O
Konings	O

Portretgalerij	O

