Algemeen	B-org
Belgisch	I-org
Vakverbond	I-org

Het	O
Algemeen	B-org
Belgisch	I-org
Vakverbond	I-org
(	O
ABVV	B-org
)	O
of	O
Fédération	B-org
générale	I-org
de	I-org
Travail	I-org
de	I-org
Belgique	I-org
(	O
FGTB	B-org
)	O
is	O
een	O
van	O
de	O
drie	O
representatieve	O
vakbonden	O
in	O
België	B-loc
.	O

Zij	O
behoort	O
tot	O
de	O
socialistische	O
zuil	O
.	O

Het	O
ABVV	B-org
hangt	O
een	O
sociaal-democratische	O
filosofie	O
aan	O
.	O

Centraal	O
daarbij	O
staat	O
het	O
sociaal	O
overleg	O
.	O

De	O
oorsprong	O
van	O
het	O
ABVV	B-org
ligt	O
in	O
de	O
oprichting	O
van	O
de	O
Belgische	B-org
Werkliedenpartij	I-org
(	O
BWP	B-org
)	O
in	O
1885	O
.	O

Binnen	O
de	O
BWP	B-org
werd	O
in	O
1898	O
een	O
Syndicale	B-org
Commissie	I-org
opgericht	O
.	O

Deze	O
coördineerde	O
de	O
vakbondsactiviteiten	O
binnen	O
de	O
socialistische	O
zuil	O
.	O

Zij	O
was	O
ook	O
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
explosieve	O
groei	O
van	O
het	O
socialistische	O
syndicalisme	O
tijdens	O
het	O
Interbellum	B-misc
.	O

Het	O
tot	O
stand	O
komen	O
van	O
het	O
ABVV	B-org
onder	O
zijn	O
huidige	O
benaming	O
gebeurde	O
op	O
29	O
april	O
1945	O
.	O

Tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
waren	O
naast	O
het	O
BVV	B-org
ook	O
een	O
aantal	O
andere	O
linkse	O
vakverenigingen	O
onstaan	O
:	O
BVES	B-org
(	O
communistisch	O
)	O
,	O
SGUSP	B-org
(	O
onafhankelijk	O
,	O
voorloper	O
van	O
ACOD	B-org
)	O
en	O
MSU	B-org
(	O
vakbond	O
van	O
Andre	B-per
Renard	I-per
)	O
.	O

Fusiegesprekken	O
leiden	O
uiteindelijk	O
tot	O
het	O
ontstaan	O
van	O
het	O
ABVV	B-org
.	O

Alhoewel	O
de	O
communistische	O
tendens	O
in	O
oorsprong	O
zeer	O
sterk	O
was	O
heeft	O
na	O
verloop	O
van	O
tijd	O
de	O
sociaal-democratische	O
tendens	O
volledig	O
de	O
overhand	O
gehaald	O
.	O

Een	O
opmerkelijke	O
rol	O
voor	O
het	O
ABVV	B-org
was	O
er	O
tijdens	O
de	O
agitatie	O
rond	O
de	O
beruchte	O
Eenheidswet	O
in	O
1960	O
en	O
1961	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
het	O
generatiepact	O
speelde	O
het	O
ABVV	B-org
een	O
eersterangsrol	O
.	O

Het	O
ABVV	B-org
is	O
opgebouwd	O
uit	O
vakcentrales	O
,	O
intergewestelijken	O
en	O
gewestelijke	O
afdelingen	O
.	O

Er	O
zijn	O
op	O
dit	O
ogenblik	O
(	O
2005	O
)	O
zeven	O
vakcentrales	O
:	O

Algemene	B-org
Centrale	I-org
-	O
AC	B-org

Centrale	B-org
der	I-org
Metaalindustrie	I-org
van	I-org
België	I-org
-	O
CMB	B-org

ABVV	I-org
Textiel	B-org
,	I-org
Kleding	I-org
en	I-org
Diamant	I-org
-	O
TKD	B-org

Belgische	B-org
Transportarbeidsbond	I-org
-	O
BTB	B-org

Centrale	B-org
van	I-org
de	I-org
Voeding	I-org
-	I-org
Horeca	I-org
-	I-org
Diensten	I-org

Bond	I-org
der	I-org
Bedienden	I-org
,	I-org
Technici	I-org
en	I-org
Kaders	I-org
van	I-org
België	I-org
-	O
BBTK	B-org

Algemene	B-org
Centrale	I-org
der	I-org
Openbare	I-org
Diensten	I-org
-	O
ACOD	B-org

Er	O
zijn	O
drie	O
intergewestelijken	O
:	O

Vlaamse	B-org
Intergewestelijke	I-org
ABVV	I-org

Interrégionale	B-org
Wallonne	I-org
de	I-org
la	I-org
FGTB	I-org

Interrégionale	B-org
FGTB	I-org
Bruxelles	I-org
--	O
ABVV	B-org
Intergewestelijke	I-org
Brussel	I-org

En	O
tenslotte	O
18	O
gewestelijke	O
afdelingen	O
.	O

Op	O
leidinggevend	O
vlak	O
zijn	O
er	O
binnen	O
het	O
ABVV	B-org
het	O
Federaal	B-org
Congres	I-org
,	O
Federaal	B-org
Comité	I-org
,	O
Federaal	B-org
Bureau	I-org
en	O
het	O
Federaal	B-org
Secretariaat	I-org
.	O

De	O
huidige	O
voorzitter	O
is	O
Rudy	B-per
De	I-per
Leeuw	I-per
.	O

Anne	B-per
Demelenne	I-per
is	O
algemeen	O
secretaris	O
.	O

Voormalige	O
Voorzitters	O

Louis	B-per
Major	I-per

Georges	B-per
Debunne	I-per

Francois	B-per
Janssens	I-per

Andre	B-per
Mordant	I-per

Externe	O
link	O

www.abvv.be	O

