Filip	B-per
Dewinter	I-per

Filip	B-per
Dewinter	I-per
(	O
officiële	O
schrijfwijze	O
:	O
Philip	B-per
Dewinter	I-per
)	O
(	O
Brugge	B-loc
,	O
11	O
september	O
1962	O
)	O
is	O
een	O
Vlaams	B-loc
politicus	O
.	O

Hij	O
is	O
vooral	O
bekend	O
geworden	O
als	O
partijvoorman	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
(	O
sinds	O
14	O
november	O
2004	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
genaamd	O
)	O
.	O

Filip	B-per
Dewinter	I-per
is	O
getrouwd	O
met	O
Lutgarde	B-per
en	O
vader	O
van	O
drie	O
dochters	O
:	O
Karolien	B-per
,	O
An-Sofie	B-per
en	O
Veroniek	B-per
.	O

Tijdens	O
zijn	O
scholierentijd	O
aan	O
het	O
Sint-Franciscus-Xaveriusinstituut	B-org
te	O
Brugge	B-loc
was	O
hij	O
al	O
politiek	O
actief	O
.	O

Hij	O
richtte	O
er	O
in	O
1978	O
als	O
zestienjarige	O
de	O
Vlaamse	B-org
Scholieren	I-org
Actie	I-org
Groep	I-org
op	O
,	O
die	O
later	O
uitgroeide	O
tot	O
het	O
NJSV	B-org
.	O

Datzelfde	O
jaar	O
nog	O
was	O
hij	O
ook	O
kortstondig	O
lid	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Volkspartij	I-org
.	O

In	O
september	O
1982	O
verhuisde	O
hij	O
naar	O
Antwerpen	B-loc
om	O
er	O
politieke	O
en	O
sociale	O
wetenschappen	O
(	O
=	O
«	O
Pol&Soc	B-misc
»	O
)	O
te	O
kunnen	O
gaan	O
studeren	O
aan	O
de	O
Universitaire	B-org
Faculteiten	I-org
Sint-Ignatius	I-org
Antwerpen	I-org
en	O
werd	O
er	O
lid	O
van	O
de	O
NSV	B-org
.	O

In	O
1983	O
sloot	O
hij	O
zich	O
aan	O
bij	O
het	O
toenmalige	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
.	O

Twee	O
jaar	O
later	O
verliet	O
hij	O
de	O
universiteit	O
en	O
ging	O
journalistiek	O
studeren	O
aan	O
de	O
Erasmushogeschool	B-org
.	O

Tijdens	O
zijn	O
studententijd	O
was	O
hij	O
dus	O
actief	O
in	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
,	O
en	O
maakte	O
al	O
vlug	O
carrière	O
binnen	O
de	O
partij	O
zelf	O
.	O

Na	O
enkele	O
jaren	O
als	O
journalist	O
gewerkt	O
te	O
hebben	O
,	O
werd	O
hij	O
in	O
1992	O
fractievoorzitter	O
,	O
wat	O
hij	O
nu	O
nog	O
altijd	O
is	O
bij	O
het	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
.	O

Opleidingen	O

Secundair	O
onderwijs	O
economische	O
opleiding	O
,	O
Sint-Franciscus-Xaveriusinstituut	B-org
,	O
Brugge	B-loc
(	O
1982	O
)	O

1ste	O
kandidatuur	O
politieke	O
en	O
sociale	O
wetenschappen	O
,	O
UFSIA	B-org
(	O
1983	O
)	O

NUHO	B-misc
journalistiek	O
,	O
Hogere	B-org
Handelsschool	I-org
Erasmus	I-org
(	O
1985	O
)	O

Politieke	O
loopbaan	O

Voorzitter	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
Jongeren	I-org
(	O
1987-1989	O
)	O

Partijbestuurslid	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
(	O
1987-2004	O
)	O
en	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
(	O
2004-...	O
)	O

Gemeenteraadslid	O
Antwerpen	B-loc
(	O
1995-...	O
)	O

Provincieraadslid	O
(	O
1985-1987	O
)	O

Volksvertegenwoordiger	O
(	O
1985-1987	O
)	O

Lid	O
Vlaamse	B-org
Raad	I-org
(	O
1988-1995	O
)	O

Vlaams	B-loc
Volksvertegenwoordiger	B-org
(	O
1995-...	O
)	O

Fractievoorzitter	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
(	O
1992-2004	O
)	O
en	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
(	O
2004-...	O
)	O

Lid	O
uitgebreid	O
bureau	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org
(	O
1992-...	O
)	O

Commissies	O

Reglement	O
en	O
samenwerking	O

Binnenlandse	B-misc
aangelegenheden	O
,	O
huisvesting	O
en	O
stedelijk	O
beleid	O

Boeken	O

«	O
Eigen	B-pro
volk	I-pro
eerst	I-pro
»	O
,	O
Uitgeverij	B-org
TYR	I-org
,	O
1989	O
.	O

«	O
Weg	B-pro
met	I-pro
ons	I-pro
?	I-pro

-	I-pro
Antwoord	I-pro
aan	I-pro
Paula	I-pro
D'Hondt	I-pro
»	O
,	O
Uitgeverij	B-org
TYR	I-org
,	O
1991	O
.	O

«	O
Een	B-pro
tegen	I-pro
Allen	I-pro
-	I-pro
Opkomst	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Vlaams	I-pro
Blok	I-pro
»	O
,	O
Uitgeverij	B-org
TYR	I-org
,	O
1993	O
.	O

«	O
Immigratie	B-pro
:	I-pro
De	I-pro
tijdbom	I-pro
tikt	I-pro
»	O
,	O
Uitgeverij	B-org
TYR	I-org
,	O
1996	O
.	O

«	O
Baas	B-pro
in	I-pro
eigen	I-pro
land	I-pro
-	I-pro
Over	I-pro
identiteit	I-pro
,	I-pro
culturele	I-pro
eigenheid	I-pro
en	I-pro
nationaliteit	I-pro
»	O
,	O
Uitgeverij	B-org
Egmont	I-org
,	O
2000	O
.	O

«	O
Zerotolerantie	B-pro
tegen	I-pro
criminaliteit	I-pro
-	I-pro
Over	I-pro
de	I-pro
aanpak	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
misdaad	I-pro
»	O
,	O
Uitgeverij	B-org
Egmont	I-org
,	O
2004	O
.	O

«	O
Antwerpen	B-pro
Troef	I-pro
»	O
,	O
Uitgeverij	B-org
Egmont	I-org
,	O
2006	O

Enkele	O
opmerkelijke	O
uitspraken	O

"	O
Mensenrechten	O
zijn	O
valse	O
schijnwaarden	O
.	O
"	O

"	O
Het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
kiest	O
voor	O
het	O
eigen	O
volk	O
eerst	O
.	O

En	O
ja	O
,	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
kiest	O
voor	O
een	O
Vlaams	B-loc
Vlaanderen	B-loc
.	O

En	O
ja	O
,	O
het	O
Vlaams	B-loc
Blok	I-loc
kiest	O
voor	O
een	O
blank	O
Europa	B-loc
!	O
"	O

(	O
«	O
Vlaams	B-misc
Blok-meeting	I-misc
»	O
,	O
1991	O
)	O

"	O
Mijn	O
grote	O
voorbeelden	O
zijn	O
mensen	O
als	O
August	B-per
Borms	I-per
,	O
Cyriel	B-per
Verschaeve	I-per
en	O
Irma	B-per
Laplasse	I-per
.	O
"	O

(	O
debat	O
UFSIA	B-org
,	O
1992	O
,	O
tevens	O
in	O
het	O
VB-partijblad	B-misc
van	O
december	O
1992	O
.	O

De	O
genoemde	O
drie	O
personen	O
waren	O
allen	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
in	O
België	B-loc
ter	O
dood	O
veroordeeld	O
wegens	O
collaboratie	O
.	O
)	O

"	O
Het	O
`	O
werk	O
voor	O
eigen	O
volk	O
eerst	O
'	O
-	O
principe	O
moet	O
in	O
Antwerpen	B-loc
meer	O
dan	O
ooit	O
de	O
leidraad	O
vormen	O
van	O
het	O
stedelijk	O
werkgelegenheidsbeleid	O
.	O
"	O

(	O
«	O
Werk	B-pro
in	I-pro
eigen	I-pro
stad	I-pro
»	O
,	O
1	O
mei	O
2005	O
)	O

"	O
Wie	O
een	O
hoofddoek	O
draagt	O
,	O
tekent	O
hiermee	O
zijn	O
terugkeercontract	O
.	O
"	O

"	O
Ik	O
geloof	O
niet	O
in	O
een	O
gematigde	O
islam	O
.	O

Zo	O
doen	O
ze	O
zich	O
een	O
bepaalde	O
tijd	O
voor	O
,	O
maar	O
dat	O
is	O
schone	O
schijn	O
.	O

Ze	O
creëren	O
een	O
rookgordijn	O
om	O
ons	O
te	O
misleiden	O
.	O
"	O

"	O
Ze	O
(	O
=	O
de	O
vreemdelingen	O
)	O
wentelen	O
zich	O
in	O
zelfbeklag	O
.	O

Ze	O
worden	O
opstandig	O
,	O
veroorzaken	O
overlast	O
en	O
vertonen	O
crimineel	O
gedrag	O
.	O

Multiculturaliteit	O
heeft	O
bij	O
ons	O
geleid	O
tot	O
multicriminaliteit	O
.	O
"	O

(	O
«	O
Metro	B-pro
»	O
,	O
16	O
juni	O
2005	O
)	O

"	O
Staf	B-per
de	I-per
Clercq	I-per
is	O
een	O
van	O
de	O
historische	O
leiders	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-misc
Nationale	I-misc
Beweging	I-misc
.	O

Onze	O
partij	O
,	O
het	O
«	O
Vlaams	B-org
Belang	I-org
»	O
,	O
is	O
hier	O
de	O
opvolger	O
van	O
.	O

Het	O
heeft	O
geen	O
zin	O
om	O
dat	O
te	O
ontkennen	O
.	O

Hoewel	O
ik	O
me	O
realiseer	O
dat	O
dit	O
voor	O
Joodse	B-loc
lezers	O
moeilijk	O
te	O
begrijpen	O
valt	O
,	O
dachten	O
de	O
meeste	O
collaborateurs	O
dat	O
zij	O
een	O
onafhankelijk	O
Vlaanderen	B-loc
konden	O
realiseren	O
door	O
met	O
de	O
Duitsers	B-loc
samen	O
te	O
werken	O
.	O

De	O
meesten	O
zouden	O
zich	O
nu	O
vermoedelijk	O
schamen	O
voor	O
wat	O
zij	O
mede	O
hebben	O
aangericht	O
.	O

Het	O
enige	O
wat	O
ik	O
vandaag	O
de	O
dag	O
kan	O
doen	O
,	O
is	O
begrip	O
tonen	O
voor	O
het	O
lijden	O
van	O
het	O
Joodse	B-loc
volk	O
.	O
"	O

(	O
«	O
Ha'aretz	B-pro
»	O
,	O
31	O
augustus	O
2005	O
.	O

Staf	B-per
de	I-per
Clercq	I-per
was	O
een	O
collaborateur	O
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
,	O
die	O
fel	O
antisemitisch	O
was	O
getuige	O
zijn	O
uitspraak	O
:	O
"	O
Er	O
is	O
maar	O
één	O
oplossing	O
:	O
zuivering	O
van	O
ons	O
gehele	O
volkslichaam	O
,	O
totale	O
en	O
volledige	O
uitschakeling	O
van	O
de	O
Jood	B-loc
uit	O
het	O
gezonde	O
volkslichaam	O
.	O
"	O
)	O

Op	O
de	O
veiligheidsmeeting	O
van	O
de	O
partij	O
in	O
april	O
2006	O
verklaarde	O
hij	O
:	O
"	O
Wij	O
hebben	O
er	O
genoeg	O
van	O
om	O
als	O
autochtoon	O
opgejaagd	O
wild	O
te	O
fungeren	O
.	O

In	O
plaats	O
van	O
als	O
angsthazen	O
door	O
het	O
leven	O
te	O
gaan	O
,	O
kunnen	O
wij	O
maar	O
beter	O
boswachter	O
worden	O
.	O
"	O

Tijdens	O
de	O
gemeenteraadsverkiezingen	O
op	O
8	O
oktober	O
2006	O
verklaarde	O
hij	O
:	O
"	O
Janssens	B-per
is	O
een	O
kannibaal	O
die	O
zijn	O
eigen	O
troepen	O
van	O
de	O
meerderheid	O
opeet	O
.	O
"	O

En	O
:	O
"	O
Borgerhout	B-loc
is	O
het	O
eerste	O
district	O
waar	O
het	O
vreemdelingenlegioen	O
toeslaat	O
.	O
"	O

Omstreden	O
daden	O

In	O
maart	O
1990	O
betuigde	O
hij	O
in	O
een	O
opiniestuk	O
in	O
Le	B-pro
Soir	I-pro
zijn	O
steun	O
aan	O
de	O
pas	O
als	O
Europarlementariër	B-org
verkozen	O
Jean-Marie	B-per
Le	I-per
Pen	I-per
,	O
die	O
volgens	O
hem	O
het	O
slachtoffer	O
was	O
van	O
een	O
haatcampagne	O
.	O

Externe	O
link	O

Webstek	O
van	O
Filip	B-per
Dewinter	I-per

