Jef	B-per
Geeraerts	I-per

Jef	B-per
Geeraerts	I-per
(	O
geboren	O
als	O
«	O
Jozef	B-per
Adriaan	I-per
Anna	I-per
Geeraerts	I-per
»	O
op	O
23	O
februari	O
1930	O
in	O
Antwerpen	B-loc
)	O
is	O
een	O
Vlaamse	B-loc
schrijver	O
.	O

Hij	O
startte	O
zijn	O
literaire	O
carrière	O
begin	O
jaren	O
'60	O
met	O
het	O
neerschrijven	O
van	O
zijn	O
ervaringen	O
in	O
de	O
Belgische	B-loc
kolonie	O
Kongo	B-loc
,	O
waar	O
hij	O
in	O
de	O
jaren	O
'50	O
te	O
werk	O
gesteld	O
was	O
als	O
assistent	O
gewestbeheer	O
en	O
in	O
1959	O
en	O
1960	O
aan	O
het	O
hoofd	O
stond	O
van	O
een	O
militaire	O
eenheid	O
die	O
als	O
opdracht	O
had	O
vechtende	O
Afrikaanse	B-loc
stammen	O
uit	O
elkaar	O
te	O
houden	O
.	O

Geeraerts	B-per
verwierf	O
bekendheid	O
met	O
"	O
Black	B-pro
Venus	I-pro
"	O
,	O
het	O
eerste	O
boek	O
uit	O
zijn	O
Gangreen-cyclus	B-misc
dat	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
heel	O
wat	O
stof	O
deed	O
opwaaien	O
omwille	O
van	O
de	O
al	O
dan	O
niet	O
vermeend	O
racistische	O
en	O
pornografische	O
inslag	O
.	O

Later	O
schreef	O
hij	O
nog	O
talrijke	O
romans	O
,	O
waarvan	O
de	O
misdaadromans	O
met	O
in	O
de	O
hoofdrollen	O
het	O
politieduo	O
Vincke	B-per
en	O
Verstuyft	B-per
,	O
zeer	O
bekend	O
zijn	O
.	O

De	O
verfilming	O
van	O
De	B-pro
zaak	I-pro
Alzheimer	I-pro
met	O
Jan	B-per
Decleir	I-per
en	O
Koen	B-per
De	I-per
Bouw	I-per
in	O
de	O
hoofdrollen	O
werd	O
een	O
publiekstrekker	O
in	O
de	O
Vlaamse	B-loc
bioscopen	O
.	O

Naast	O
romans	O
schreef	O
Jef	B-per
Geeraerts	I-per
ook	O
reisverhalen	O
,	O
journalistieke	O
stukken	O
,	O
toneelstukken	O
,	O
hoorspelen	O
,	O
...	O

De	O
natuur	O
,	O
de	O
jacht	O
,	O
vreemde	O
culturen	O
en	O
erotiek	O
zijn	O
steeds	O
terugkerende	O
elementen	O
in	O
zijn	O
werken	O
.	O

Bibliografie	O

«	O
Ik	B-pro
ben	I-pro
maar	I-pro
een	I-pro
neger	I-pro
»	O
(	O
1962	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Schroot	B-pro
»	O
(	O
1963	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Zonder	B-pro
clan	I-pro
»	O
(	O
1965	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Het	B-pro
verhaal	I-pro
van	I-pro
Matsombo	I-pro
»	O
(	O
1966	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
De	B-pro
troglodieten	I-pro
»	O
(	O
1966	O
,	O
verhalen	O
)	O

«	O
De	B-pro
zeven	I-pro
doeken	I-pro
der	I-pro
schepping	I-pro
»	O
(	O
1967	O
,	O
toneel	O
)	O

«	O
Gangreen	B-pro
1	I-pro
.	I-pro

Black	I-pro
Venus	I-pro
»	O
(	O
1968	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Indian	B-pro
summer	I-pro
»	O
(	O
1969	O
,	O
verhalen	O
)	O

«	O
Avondspelen	B-pro
»	O
(	O
hoorspel	O
,	O
1970	O
)	O

«	O
Concerto	B-pro
»	O
(	O
1970	O
,	O
hoorspel	O
)	O

«	O
Tien	B-pro
brieven	I-pro
over	I-pro
liefde	I-pro
en	I-pro
dood	I-pro
»	O
(	O
1971	O
,	O
verhalen	O
)	O

«	O
Avondspelen	B-pro
»	O
(	O
TV-spel	B-misc
,	O
1971	O
)	O

«	O
Gangreen	B-pro
2	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
goede	I-pro
moordenaar	I-pro
»	O
(	O
1972	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
De	B-pro
fotograaf	I-pro
»	O
(	O
1972	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Ode	B-pro
aan	I-pro
Ignatius	I-pro
»	O
(	O
1972	O
,	O
hoorspel	O
)	O

«	O
Verhalen	B-pro
»	O
(	O
1973	O
)	O

«	O
Reizen	B-pro
met	I-pro
Jef	I-pro
Geeraerts	I-pro
»	O
(	O
1974	O
,	O
reportages	O
)	O

«	O
Gangreen	B-pro
3	I-pro
.	I-pro

Het	I-pro
teken	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
hond	I-pro
»	O
(	O
1975	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Kongo	B-pro
en	I-pro
daarna	I-pro
»	O
(	O
1975	O
,	O
verhalen	O
)	O

«	O
Dood	B-pro
in	I-pro
Bourgondië	I-pro
»	O
(	O
1976	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
De	B-pro
heilige	I-pro
kruisvaart	I-pro
»	O
(	O
1976	O
,	O
pamflet	O
)	O

«	O
Gangreen	B-pro
4	I-pro
.	I-pro

Het	I-pro
zevende	I-pro
zegel	I-pro
»	O
(	O
1977	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Gedachten	B-pro
van	I-pro
een	I-pro
linkse	I-pro
bourgeois	I-pro
»	O
(	O
1977	O
,	O
aforismen	O
gebundeld	O
door	O
G.	B-per
de	I-per
Ley	I-per
)	O

«	O
De	B-pro
zaak	I-pro
Jespers	I-pro
»	O
(	O
1978	O
,	O
reportage	O
)	O

«	O
Kodiak.58	B-pro
»	O
(	O
1979	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
De	B-pro
coltmoorden	I-pro
»	O
(	O
1980	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Laatste	B-pro
brief	I-pro
rondom	I-pro
liefde	I-pro
en	I-pro
dood	I-pro
»	O
(	O
1980	O
,	O
brieven	O
)	O

«	O
Jagen	B-pro
»	O
(	O
1981	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Diamant	B-pro
»	O
(	O
1982	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Over	B-pro
gedichten	I-pro
vol	I-pro
liefde	I-pro
en	I-pro
verukking	I-pro
»	O
(	O
1982	O
,	O
essay	O
)	O

«	O
Drugs	B-pro
»	O
(	O
1983	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
De	B-pro
trap	I-pro
»	O
(	O
1984	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Anovlar	B-pro
»	O
(	O
uit	O
"	O
Verhalen	B-pro
"	O
,	O
1973	O
)	O
«	O
(	O
in	O
"	O
Vlaamse	B-pro
verhalen	I-pro
na	I-pro
1965	I-pro
"	O
,	O
1984	O
)	O

»	O
«	O
De	B-pro
zaak	I-pro
Alzheimer	I-pro
»	O
(	O
1985	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Marcellus	B-pro
»	O
(	O
1985	O
,	O
brieven	O
)	O

«	O
Het	B-pro
Sigmaplan	I-pro
»	O
(	O
1986	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Romeinse	B-pro
suite	I-pro
»	O
(	O
1987	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Gesprekken	B-pro
»	O
(	O
1987	O
,	O
interviews	O
)	O

«	O
Zand	B-pro
»	O
(	O
1988	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Schieten	B-pro
»	O
(	O
1988	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Het	B-pro
huis	I-pro
genaamd	I-pro
"	I-pro
Les	I-pro
Hêtres	I-pro
"	O
»	O
(	O
1989	O
,	O
verhalen	O
)	O

«	O
Sanpaku	B-pro
»	O
(	O
1989	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Double-face	B-pro
»	O
(	O
1990	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Z	B-pro
17	I-pro
»	O
(	O
1991	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Het	B-pro
Rashomon-complex	I-pro
»	O
(	O
1992	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Op	B-pro
avontuur	I-pro
met	I-pro
jef	I-pro
Geeraerts	I-pro
»	O
(	O
1992	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Achttien	B-pro
verhalen	I-pro
»	O
(	O
1992	O
)	O

«	O
De	B-pro
Cu	I-pro
Chi	I-pro
case	I-pro
»	O
(	O
1993	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
De	B-pro
nachtvogels	I-pro
»	O
(	O
1994	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Goud	B-pro
»	O
(	O
1995	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
De	B-pro
PG	I-pro
»	O
(	O
1998	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
De	B-pro
ambassadeur	I-pro
»	O
(	O
2000	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Dossier	B-pro
K	I-pro
»	O
(	O
2001	O
,	O
roman	O
)	O

«	O
Geld	B-pro
»	O
(	O
2004	O
,	O
roman	O
)	O

Externe	O
links	O

Genootschap	B-org
van	I-org
Vlaamse	I-org
Misdaadauteurs	I-org

Inofficiële	O
Jef	B-per
Geeraerts	I-per
homepage	O

DBNL	B-misc
biografie	O

