Geraardsbergen	B-loc

Geraardsbergen	B-loc
is	O
een	O
stad	O
in	O
de	O
provincie	O
Oost-Vlaanderen	B-loc
in	O
België	B-loc
.	O

De	O
stad	O
telt	O
ruim	O
31.000	O
inwoners	O
(	O
2005	O
)	O
en	O
de	O
Heilige	B-per
Bartholomeus	I-per
is	O
haar	O
patroonheilige	O
.	O

De	O
stad	O
is	O
het	O
resultaat	O
van	O
de	O
fusie	O
tussen	O
het	O
oorspronkelijke	O
Geraardsbergen	B-loc
en	O
de	O
gemeenten	O
Onkerzele	B-loc
,	O
Overboelare	B-loc
,	O
Goeferdinge	B-loc
en	O
Nederboelare	B-loc
in	O
1971	O
en	O
met	O
Schendelbeke	B-loc
,	O
Idegem	B-loc
,	O
Moerbeke	B-loc
,	O
Viane	B-loc
,	O
Zarlardinge	B-loc
,	O
Ophasselt	B-loc
,	O
Smeerebbe-Vloerzegem	B-loc
,	O
Grimminge	B-loc
,	O
Zandbergen	B-loc
,	O
Nieuwenhove	B-loc
en	O
Waarbeke	B-loc
in	O
1977	O
.	O

De	O
plaatselijke	O
benaming	O
voor	O
Geraardsbergen	B-loc
luidt	O
«	O
Giesbaargen	B-loc
»	O
.	O

Geraardsbergen	B-loc
is	O
bekend	O
om	O
zijn	O
Manneken	B-misc
Pis	I-misc
,	O
een	O
standbeeldje	O
aan	O
de	O
voet	O
van	O
het	O
stadhuis	O
,	O
dat	O
enigszins	O
lijkt	O
op	O
het	O
Manneken	B-misc
Pis	I-misc
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Oude	O
stadsrekeningen	O
bewijzen	O
dat	O
het	O
Geraardsbergse	B-loc
kereltje	O
ouder	O
is	O
dan	O
dat	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Ook	O
de	O
mattentaart	O
(	O
een	O
gebak	O
bereid	O
op	O
basis	O
van	O
verzuurde	O
melk	O
)	O
en	O
de	O

muur	O
van	O
Geraardsbergen	B-loc
zijn	O
heinde	O
en	O
ver	O
bekend	O
.	O

De	O
Muur	B-loc
is	O
de	O
koninginnenhelling	O
van	O
verschillende	O
wielerwedstrijden	O
,	O
waaronder	O
de	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Vlaanderen	I-eve
.	O

De	O
stad	O
werd	O
in	O
2004	O
eenmaal	O
aangedaan	O
door	O
de	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Frankrijk	I-eve
.	O

De	O
Muur	B-loc
is	O
vooral	O
een	O
kuitenbijter	O
doordat	O
de	O
kasseien	O
met	O
hun	O
loopvlak	O
horizontaal	O
liggen	O
en	O
dus	O
eigenlijk	O
trapjes	O
vormen	O
,	O
waardoor	O
hij	O
heel	O
moeilijk	O
te	O
beklimmen	O
is	O
met	O
de	O
fiets	O
.	O

De	O
muur	O
is	O
een	O
helling	O
van	O
de	O
Oudenberg	B-loc
,	O
die	O
op	O
de	O
top	O
plaats	O
biedt	O
aan	O
de	O
Kapel	B-misc
van	O
OLV	B-per
van	I-per
de	I-per
Oudenberg	I-per
,	O
een	O
bedevaartsoord	O
.	O

Een	O
andere	O
helling	O
die	O
wielertoeristen	O
ook	O
niet	O
onbekend	O
in	O
de	O
oren	O
zal	O
klinken	O
is	O
de	O
Bosberg	B-loc
die	O
op	O
de	O
grens	O
tussen	O
Geraardsbergen	B-loc
en	O
Galmaarden	B-loc
ligt	O
.	O

Jaarlijks	O
wordt	O
in	O
de	O
maand	O
februari	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
winter	O
gevierd	O
met	O
de	O
krakelingenworp	O
en	O
de	O
visjesdronk	O
.	O

Deze	O
traditie	O
wordt	O
vanuit	O
sommige	O
kringen	O
hevig	O
bestreden	O
daar	O
men	O
ze	O
beschouwt	O
als	O
regelrechte	O
dierenmishandeling	O
.	O

Ze	O
bestaat	O
erin	O
dat	O
jaarlijks	O
een	O
aantal	O
prominenten	O
uitgenodigd	O
worden	O
om	O
een	O
glas	O
wijn	O
te	O
drinken	O
,	O
waarin	O
een	O
levend	O
visje	O
,	O
dat	O
alzo	O
moet	O
doorgeslikt	O
worden	O
.	O

Hoe	O
dan	O
ook	O
,	O
de	O
traditie	O
is	O
vooralsnog	O
sterker	O
dan	O
de	O
tegenstand	O
.	O

Geraardsbergen	B-loc
is	O
de	O
geboortestad	O
van	O
kannunik	O
Constant	B-per
Van	I-per
Crombrugghe	I-per
(	O
1789	O
-	O
1865	O
)	O
,	O
stichter	O
van	O
de	O
religieuze	O
orden	O
de	O
«	O
Dochters	B-org
van	I-org
Marie	I-org
»	O
,	O
de	O
«	O
Dames	B-org
van	I-org
Maria	I-org
»	O
en	O
de	O
«	O
Paters	B-org
Jozefieten	I-org
»	O
.	O

Geraardsbergen	B-loc
heeft	O
tevens	O
een	O
historisch	O
reuzenkoppel	O
,	O
Goliath	B-per
en	O
Agnes	B-per
,	O
met	O
als	O
dochter	O
Kinneke	B-per
Baba	I-per
.	O

Kinneke	B-per
Baba	I-per
is	O
eveneens	O
de	O
benaming	O
van	O
een	O
vereniging	O
van	O
Geraardsbergse	B-loc
&	O
Oost-Vlaamse	B-loc
studenten	O
aan	O
de	O
VUB	B-org
.	O

Recent	O
heeft	O
de	O
gemeente	O
zich	O
geëngageerd	O
om	O
,	O
in	O
samenspraak	O
met	O
de	O
gemeenten	O
Galmaarden	B-loc
en	O
Ninove	B-loc
,	O
de	O
provinciebesturen	O
van	O
Oost-Vlaanderen	B-loc
en	O
Vlaams-Brabant	B-loc
,	O
AMINAL	B-org
en	O
het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
,	O
het	O
stiltekarakter	O
van	O
de	O
streek	O
te	O
vrijwaren	O
,	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
pilootproject	O
Stiltegebied	B-misc
Dender-Mark	I-misc
.	O

Geraardsbergen	B-loc
omvat	O
de	O
volgende	O
natuurgebieden	O
:	O
Moenebroek	B-loc
,	O
Boelaremeerse	B-loc
,	O
Gemene	B-loc
Meers	I-loc
,	O
Raspaillebos	B-loc
,	O
Kortelake	B-loc
en	O
Rietbeemd	B-loc
.	O

Afbeeldingen	O

Externe	O
links	O

Website	O
van	O
de	O
gemeente	O

Zicht	O
op	O
Geraardsbergen	B-loc

Website	O
van	O
de	O
deelgemeente	O
"	O
Idegem	B-loc
"	O

Website	O
van	O
de	O
deelgemeente	O
"	O
Viane	O
"	O

Website	O
van	O
Het	O
Geraardsbergse	B-loc
Manneken-Pis	B-misc

