Nieuw-Vlaamse	B-org
Alliantie	I-org

Nieuw-Vlaamse	B-org
Alliantie	I-org
,	O
afgekort	O
als	O
«	O
N-VA	B-org
»	O
,	O
is	O
een	O
Vlaamse	B-loc
politieke	O
partij	O
.	O

In	O
2001	O
ontstond	O
er	O
onenigheid	O
in	O
de	O
Volksunie	B-org
over	O
het	O
al	O
dan	O
niet	O
goedkeuren	O
van	O
het	O
Lambermont-akkoord	B-misc
over	O
de	O
verdere	O
staatshervorming	O
.	O

De	O
partij	O
werd	O
ontbonden	O
,	O
en	O
na	O
een	O
referendum	O
werd	O
beslist	O
dat	O
de	O
groep	O
"	O
Vlaams-Nationaal	B-org
"	O
de	O
erfgenaam	O
van	O
de	O
Volksunie	B-org
werd	O
.	O

Omdat	O
net	O
geen	O
50%	O
van	O
de	O
leden	O
zich	O
achter	O
de	O
groep	O
Vlaams-Nationaal	B-org
schaarden	O
,	O
mocht	O
ze	O
de	O
naam	O
Volksunie	B-org
niet	O
behouden	O
.	O

Uit	O
deze	O
groep	O
ontstond	O
in	O
de	O
herfst	O
van	O
2001	O
de	O
Nieuw-Vlaamse	B-org
Alliantie	I-org
.	O

Programma	O

Het	O
grote	O
kernpunt	O
van	O
de	O
partij	O
is	O
de	O
vraag	O
naar	O
een	O
onafhankelijke	O
staat	O
Vlaanderen	B-loc
binnen	O
Europa	B-loc
.	O

Zoals	O
Bart	B-per
de	I-per
Wever	I-per
het	O
plastisch	O
uitdrukt	O
:	O
"	O
Als	O
twee	O
mensen	O
naar	O
de	O
dokter	O
gaan	O
met	O
verschillende	O
ziektes	O
(	O
lees	O
:	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Wallonië	B-loc
)	O
kan	O
de	O
dokter	O
hen	O
zelden	O
beter	O
maken	O
als	O
hij	O
beiden	O
hetzelfde	O
medicijn	O
moet	O
meegeven	O
"	O
.	O

Dat	O
deze	O
partij	O
die	O
onafhankelijkheid	O
enkel	O
via	O
politieke	O
wegen	O
nastreeft	O
,	O
heeft	O
men	O
benadrukt	O
door	O
in	O
het	O
programma	O
te	O
schrijven	O
dat	O
vrede	O
een	O
prioriteit	O
is	O
.	O

Een	O
ander	O
streefdoel	O
,	O
is	O
een	O
partij	O
worden	O
die	O
geen	O
standpunten	O
inneemt	O
omdat	O
deze	O
toevallig	O
meer	O
stemmen	O
leveren	O
,	O
maar	O
ook	O
moeilijkere	O
standpunten	O
die	O
samengaan	O
met	O
hun	O
politieke	O
mening	O
.	O

Op	O
economisch	O
vlak	O
willen	O
ze	O
de	O
belastingen	O
,	O
volgens	O
de	O
theorie	O
van	O
de	O
Laffer-curve	B-misc
brengen	O
naar	O
een	O
optimum	O
,	O
eventueel	O
via	O
een	O
vervlakking	O
van	O
het	O
belastingsstelsel	O
en	O
gaat	O
men	O
meer	O
naar	O
een	O
ethisch	O
gecorrigeerde	O
aanbodeconomie	O
,	O
maar	O
vooral	O
de	O
belasting	O
op	O
arbeid	O
moet	O
,	O
volgens	O
het	O
N-VA-programma	B-misc
drastisch	O
verlaagd	O
te	O
worden	O
,	O
omdat	O
deze	O
in	O
België	B-loc
een	O
van	O
de	O
hoogste	O
is	O
van	O
de	O
niet-communistische	O
landen	O
.	O

Onder	O
andere	O
door	O
deze	O
hoge	O
belasting	O
dreigen	O
bedrijven	O
als	O
Ford-Genk	B-org
en	O
BASF-Antwerpen	B-org
uit	O
te	O
wijken	O
naar	O
het	O
buitenland	O
.	O

Voorts	O
zijn	O
ze	O
niet	O
voor	O
directe	O
democratie	O
,	O
en	O
geloven	O
in	O
een	O
,	O
verbeterde	O
,	O
Vlaamse	B-loc
,	O
volksvertegenwoordigend	O
stelsel	O
,	O
met	O
een	O
sterke	O
parlementaire	O
inmenging	O
.	O

Algemeen	O
kan	O
je	O
de	O
N-VA	B-org
centrum-	O
rechts	O
beschouwen	O
,	O
maar	O
velen	O
binnen	O
N-VA	B-org
gaan	O
zich	O
eerder	O
centrum	O
noemen	O
,	O
maar	O
algemeen	O
is	O
de	O
onderstroom	O
en	O
ligt	O
het	O
programma	O
bij	O
een	O
sociaal	O
,	O
rechtse	O
stroom	O
,	O
men	O
kan	O
de	O
partij	O
ook	O
linken	O
aan	O
het	O
Paleoconservatisme	B-misc
,	O
en	O
het	O
«	O
Compassionate	B-misc
Conservatism	I-misc
»	O
,	O
waar	O
eigen	O
responsabiliteit	O
enorm	O
belangrijk	O
is	O
in	O
een	O
gedachtevorming	O
,	O
«	O
eigen	O
verantwoordelijkheid	O
,	O
met	O
respect	O
voor	O
de	O
gemeenschap	O
,	O
voor	O
het	O
milieu	O
»	O
,	O
dat	O
is	O
een	O
belangrijk	O
woordgebruik	O
in	O
het	O
N-VA-programma	B-misc
;	O
men	O
kan	O
de	O
partij	O
ook	O
wel	O
een	O
liberaal-conservatieve	O
aard	O
aanmeten	O
.	O

Verkiezingen	O

Kiesdrempel	O

Onder	O
leiding	O
van	O
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
ging	O
de	O
partij	O
in	O
2003	O
voor	O
de	O
eerste	O
maal	O
naar	O
de	O
verkiezingen	O
,	O
maar	O
ze	O
slaagden	O
er	O
enkel	O
in	O
West-Vlaanderen	B-loc
in	O
om	O
de	O
gloednieuwe	O
kiesdrempel	O
van	O
5%	O
te	O
halen	O
.	O

De	O
partij	O
behield	O
dus	O
enkel	O
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
als	O
parlementslid	O
,	O
en	O
was	O
niet	O
meer	O
vertegenwoordigd	O
in	O
de	O
Senaat	B-org
.	O

Ook	O
bij	O
de	O
Vlaamse	B-loc
parlementsverkiezingen	O
in	O
juni	O
2004	O
was	O
er	O
een	O
kiesdrempel	O
van	O
5%	O
.	O

Deze	O
moesten	O
ze	O
halen	O
om	O
niet	O
uit	O
het	O
Vlaamse	B-loc
parlement	O
te	O
verdwijnen	O
.	O

De	O
partij	O
haalde	O
in	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
2003	O
in	O
totaal	O
wel	O
meer	O
stemmen	O
dan	O
een	O
aantal	O
Franstalige	B-misc
partijen	O
,	O
die	O
toch	O
vertegenwoordigd	O
zijn	O
in	O
de	O
Kamer	B-org
en	O
de	O
Senaat	B-org
.	O

Vlaams	B-org
Kartel	I-org

In	O
de	O
zomer	O
van	O
2003	O
waren	O
er	O
gesprekken	O
aan	O
de	O
gang	O
met	O
de	O
CD&V	B-org
over	O
de	O
vorming	O
van	O
een	O
kartel	O
,	O
maar	O
niet	O
iedereen	O
binnen	O
de	O
N-VA	B-org
was	O
daar	O
even	O
gelukkig	O
mee	O
.	O

Op	O
2	O
september	O
2003	O
van	O
hetzelfde	O
jaar	O
werd	O
dan	O
ook	O
bekend	O
dat	O
de	O
gesprekken	O
afgesprongen	O
waren	O
,	O
omdat	O
de	O
CD&V	B-org
niet	O
tegemoet	O
kwam	O
aan	O
de	O
eis	O
van	O
de	O
N-VA	B-org
om	O
bij	O
een	O
regeringsvorming	O
vijf	O
resoluties	O
over	O
de	O
aandachtspunten	O
bij	O
een	O
staatshervorming	O
te	O
respecteren	O
.	O

Na	O
het	O
afspringen	O
van	O
de	O
onderhandelingen	O
zag	O
het	O
er	O
dus	O
naar	O
uit	O
dat	O
de	O
N-VA	B-org
alleen	O
naar	O
de	O
verkiezingen	O
zou	O
trekken	O
.	O

Op	O
14	O
februari	O
2004	O
ging	O
de	O
CD&V	B-org
dan	O
toch	O
het	O
engagement	O
aan	O
,	O
en	O
samen	O
met	O
de	O
slechte	O
peilingen	O
voor	O
de	O
N-VA	B-org
was	O
dit	O
voldoende	O
om	O
een	O
kartel	O
tot	O
stand	O
te	O
brengen	O
.	O

Onder	O
de	O
kartelnaam	O
CD&V/N-VA	B-org
namen	O
ze	O
vervolgens	O
deel	O
aan	O
de	O
Vlaamse	B-loc
parlementsverkiezingen	O
van	O
2004	O
.	O

Het	O
kartel	O
werd	O
de	O
grootste	O
politieke	O
formatie	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
met	O
iets	O
meer	O
dan	O
1	O
miljoen	O
stemmen	O
,	O
of	O
26%	O
.	O

Vooraanstaande	O
leden	O

Partijleiding	O

Bart	B-per
De	I-per
Wever	I-per
:	O
algemeen	O
voorzitter	O
(	O
sinds	O
23	O
oktober	O
2004	O
)	O

Frieda	B-per
Brepoels	I-per
:	O
ondervoorzitter	O

Louis	B-per
Ide	I-per
:	O
ondervoorzitter	O

Mark	B-per
Demesmaeker	I-per
:	O
algemeen	O
secretaris	O

Johan	B-per
De	I-per
Turck	I-per
:	O
algemeen	O
penningmeester	O

Sebastian	B-per
Luyten	I-per
:	O
voorzitter	O
Jong	B-org
N-VA	I-org

Jan	B-per
Hofkens	I-per
:	O
voorzitter	O
partijraad	O

Leden	O
in	O
het	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org

Kris	B-per
Van	I-per
Dijck	I-per

Mark	B-per
Demesmaeker	I-per

Bart	B-per
De	I-per
Wever	I-per

Jan	B-per
Loones	I-per

Jan	B-per
Peumans	I-per

Helga	B-per
Stevens	I-per

Leden	O
in	O
de	O
Kamer	B-org
van	I-org
Volksvertegenwoordigers	I-org

Patrick	B-per
De	I-per
Groote	I-per

Leden	O
in	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org

Frieda	B-per
Brepoels	I-per

Regeringsleden	O

Geert	B-per
Bourgeois	I-per
:	O
Minister	B-misc
van	O
Bestuurszaken	B-misc
,	O
Buitenlands	B-misc
Beleid	I-misc
,	O
Media	B-misc
,	O
Toerisme	B-misc
en	O
Ontwikkelingssamenwerking	B-misc
in	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
Leterme	B-per
I	I-per
(	O
2004	O
-	O
)	O

Fractievoorzitters	O
in	O
de	O
Provincieraad	B-org

Antwerpen	B-loc
:	O
Gerda	B-per
Van	I-per
Langendonck	I-per

West-Vlaanderen	B-loc
:	O
Wilfried	B-per
Vandaele	I-per

Oost-Vlaanderen	B-loc
:	O
Jan	B-per
De	I-per
Cuyper	I-per

Vlaams-Brabant	B-loc
:	O
Herman	B-per
Van	I-per
Autgaerden	I-per

Limburg	B-loc
:	O
Vic	B-per
Putzeys	I-per

Zie	O
ook	O

Jong	B-org
N-VA	I-org
,	O
de	O
jongerenafdeling	O
van	O
de	O
N-VA	B-org

Externe	O
link	O

N-VA	B-org

