Het	B-pro
Lam	I-pro
Gods	I-pro
(	O
Gebroeders	O
van	O
Eyck	B-per
)	O

Het	B-pro
Lam	I-pro
Gods	I-pro
,	O
ook	O
wel	O
Gents	B-loc
altaarstuk	O
,	O
is	O
geschilderd	O
door	O
Jan	B-pro
van	I-pro
Eyck	I-pro
en	O
zijn	O
oudere	O
broer	O
Hubert	B-pro
,	O
in	O
opdracht	O
van	O
Joos	B-pro
Vijdt	I-pro
,	O
voorschepen	O
van	O
de	O
stad	O
Gent	B-loc
,	O
en	O
zijn	O
echtgenote	O
.	O

Het	O
bevindt	O
zich	O
in	O
de	O
Sint-Baafskathedraal	B-loc
te	O
Gent	B-loc
.	O

"	O
Het	B-pro
Lam	I-pro
Gods	I-pro
"	O
(	O
1432	O
)	O
is	O
een	O
meesterwerk	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Primitieven	I-org
.	O

Het	O
werk	O
was	O
aangevat	O
door	O
Hubert	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
,	O
maar	O
die	O
overleed	O
in	O
1429	O
.	O

Jan	B-per
Van	I-per
Eyck	I-per
werkte	O
het	O
verder	O
af	O
.	O

Wellicht	O
heeft	O
Hubert	B-per
het	O
meeste	O
van	O
het	O
werk	O
gedaan	O
(	O
Jan	B-per
Van	I-per
Eyck	I-per
was	O
in	O
de	O
periode	O
voor	O
1430	O
vooral	O
op	O
diplomatieke	O
missies	O
)	O
.	O

Het	O
was	O
bedoeld	O
voor	O
de	O
kapel	O
van	O
de	O
opdrachtgever	O
(	O
«	O
Joos	B-loc
Vijdtkapel	I-loc
»	O
)	O
en	O
zijn	O
vrouw	O
,	O
Elisabeth	B-per
Borluut	I-per
.	O

In	O
1934	O
werden	O
twee	O
panelen	O
gestolen	O
(	O
één	O
van	O
de	O
beroemste	O
kunstroven	O
in	O
België	B-loc
)	O
,	O
waarna	O
het	O
retabel	O
naar	O
de	O
«	O
Doopkapel	B-loc
»	O
werd	O
overgebracht	O
.	O

Christelijke	O
symboliek	O

In	O
het	O
eerste	O
hoofdstuk	O
van	O
het	O
Evangelie	B-pro
naar	O
Johannes	B-per
wordt	O
Jezus	B-per
Christus	I-per
door	O
Johannes	B-per
de	I-per
Doper	I-per
'	O
het	O
Lam	B-misc
Gods	I-misc
'	O
genoemd	O
.	O

Dit	O
thema	O
verwijst	O
naar	O
de	O
oude	O
Joodse	B-loc
gewoonte	O
om	O
middels	O
een	O
zoenoffer	O
het	O
volk	O
te	O
bevrijden	O
van	O
zijn	O
zonden	O
.	O

Eén	O
en	O
ander	O
vindt	O
zijn	O
oorsprong	O
in	O
het	O
Oude	B-pro
Testament	I-pro
,	O
Bijbelboek	B-pro
Exodus	I-pro
,	O
hoofdstuk	O
12	O
(	O
De	B-pro
instelling	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Pascha	I-pro
/	I-pro
Pesach	I-pro
)	O
.	O

In	O
de	O
eucharistieviering	O
in	O
de	O
Rooms-Katholieke	B-org
Kerk	I-org
worden	O
kerkgangers	O
daar	O
nog	O
wekelijks	O
aan	O
herinnerd	O
wanneer	O
het	O
Agnus	B-pro
Dei	I-pro
wordt	O
gezongen	O
:	O
"	O
Lam	O
Gods	O
,	O
dat	O
wegneemt	O
de	O
zonden	O
der	O
wereld	O
"	O
.	O

Schilderkunst	O

Het	B-pro
Lam	I-pro
Gods	I-pro
is	O
tevens	O
een	O
altaarstuk	O
van	O
de	O
gebroeders	O
Hubert	B-per
en	O
Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
dat	O
in	O
1432	O
werd	O
geschilderd	O
in	O
opdracht	O
van	O
de	O
Gentse	B-loc
schepen	O
en	O
kerkmeester	O
van	O
St.-Jan	B-loc
Joos	B-per
Vijdt	I-per
voor	O
een	O
straalkapel	O
van	O
de	O
kooromgang	O
van	O
de	O
St.-Baafskathedraal	B-loc
-	O
destijds	O
Sint-Janskerk	B-loc
-	O
te	O
Gent	B-loc
.	O

Van	B-per
Eyck	I-per
behoort	O
tot	O
de	O
school	O
der	O
Vlaamse	B-org
Primitieven	I-org
.	O

Deze	O
school	O
,	O
met	O
ook	O
schilders	O
als	O
Hugo	B-per
van	I-per
der	I-per
Goes	I-per
en	O
Rogier	B-per
van	I-per
der	I-per
Weyden	I-per
,	O
muntte	O
uit	O
in	O
het	O
zeer	O
precies	O
en	O
gedetailleerd	O
weergeven	O
van	O
textuur	O
en	O
stofuitdrukking	O
.	O

Het	B-pro
Lam	I-pro
Gods	I-pro
staat	O
in	O
het	O
onderste	O
deel	O
op	O
een	O
altaar	O
in	O
de	O
open	O
lucht	O
en	O
wordt	O
,	O
in	O
concentrische	O
cirkels	O
geschikt	O
,	O
aanbeden	O
door	O
engelen	O
,	O
heilige	O
vrouwen	O
,	O
belijders	O
en	O
kerkvaders	O
.	O

Onder	O
het	O
Lam	B-pro
staat	O
een	O
achthoekige	O
fontein	O
afgebeeld	O
,	O
genoemd	O
"	O
de	O
fontein	O
van	O
het	O
leven	O
"	O
.	O

Het	O
stuk	O
is	O
een	O
drieluik	O
geschilderd	O
in	O
olieverf	O
op	O
wit	O
geplamuurde	O
hardhouten	O
panelen	O
.	O

De	O
eiken	O
panelen	O
schuurde	O
men	O
eerst	O
glad	O
en	O
daarna	O
overdekte	O
men	O
ze	O
met	O
een	O
emulsie	O
van	O
krijtpoeder	O
en	O
lijm	O
.	O

Met	O
fijne	O
penselen	O
bracht	O
men	O
de	O
doorschijnende	O
verflaag	O
één	O
na	O
één	O
aan	O
.	O

Deze	O
verflagen	O
bestonden	O
uit	O
drogende	O
olie	O
waarin	O
pigment-	O
of	O
kleurstofkorrels	O
waren	O
opgelost	O
in	O
vrij	O
geringe	O
hoeveelheid	O
.	O

Door	O
deze	O
techniek	O
kon	O
het	O
licht	O
binnendringen	O
en	O
weerkaatst	O
worden	O
door	O
de	O
witte	O
achtergrond	O
.	O

Het	O
is	O
alsof	O
een	O
zachte	O
lichtbron	O
achter	O
en	O
door	O
het	O
schilderij	O
heenstraalt	O
waardoor	O
het	O
geheel	O
een	O
inwendige	O
glans	O
verkrijgt	O
.	O

Het	O
drieluik	O
is	O
voorzien	O
van	O
twee	O
lange	O
,	O
verticale	O
pianoscharnieren	O
zodat	O
de	O
beide	O
dichtgeklapte	O
zijluiken	O
het	O
middendeel	O
volledig	O
kunnen	O
bedekken	O
.	O

Het	O
geopend	O
panelengeheel	O
is	O
4,40	O
m	O
breed	O
en	O
3,40	O
m	O
hoog	O
.	O

Historiek	O
van	O
het	O
panelengeheel	O

Het	O
meesterwerk	O
van	O
de	O
gebroeders	O
Van	B-per
Eyck	I-per
heeft	O
een	O
bewogen	O
geschiedenis	O
achter	O
de	O
rug	O
.	O

Sommige	O
panelen	O
werden	O
ooit	O
verkocht	O
,	O
ontvreemd	O
,	O
overlangs	O
doorgezaagd	O
of	O
zelfs	O
gegijzeld	O
.	O

Het	O
kreeg	O
in	O
1919	O
met	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Versailles	B-loc
zijn	O
definitieve	O
plaats	O
terug	O
in	O
de	O
inmiddels	O
tot	O
St.-Baafskathedraal	B-loc
omgedoopte	O
kerk	O
,	O
nadat	O
het	O
meer	O
dan	O
een	O
eeuw	O
lang	O
in	O
Duitsland	B-loc
verbleven	O
had	O
.	O

Het	O
mag	O
een	O
wonder	O
heten	O
dat	O
het	O
geheel	O
,	O
op	O
één	O
gekopieerd	O
paneel	O
na	O
,	O
terug	O
in	O
zijn	O
oorspronkelijke	O
toestand	O
kan	O
bezichtigd	O
worden	O
.	O

1432	O
:	O
het	O
schilderij	O
is	O
klaar	O

1566	O
:	O
tijdens	O
een	O
protestantse	O
revolte	O
wordt	O
het	O
werk	O
in	O
de	O
toren	O
verborgen	O

1574	O
:	O
het	O
stadsbestuur	O
wil	O
het	O
schilderij	O
aan	O
koningin	O
Elisabeth	B-per
van	I-per
Engeland	I-per
schenken	O

1794	O
:	O
Franse	B-loc
soldaten	O
nemen	O
de	O
centrale	O
delen	O
mee	O
naar	O
Parijs	B-loc

1815	O
:	O
bij	O
de	O
val	O
van	O
Napoleon	B-per
komen	O
deze	O
panelen	O
terug	O
naar	O
de	O
kathedraal	O

1816	O
:	O
de	O
vleugels	O
,	O
behalve	O
Adam	B-per
en	O
Eva	B-per
,	O
worden	O
verkocht	O
om	O
uiteindelijk	O
eigendom	O
te	O
worden	O
van	O
de	O
koning	O
van	O
Pruisen	B-loc

1822	O
:	O
de	O
overblijvende	O
panelen	O
ontsnappen	O
aan	O
een	O
grote	O
brand	O

1861	O
:	O
verkoop	O
van	O
de	O
panelen	O
Adam	B-per
en	O
Eva	B-per
aan	O
de	O
Koninklijke	B-org
Musea	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
van	I-org
België	I-org

1914	O
:	O
het	O
schilderij	O
wordt	O
verstopt	O

1920	O
:	O
alle	O
panelen	O
worden	O
weer	O
verenigd	O

1934	O
:	O
de	O
panelen	O
van	O
De	B-pro
Rechtvaardige	I-pro
Rechters	I-pro
en	O
van	O
St.	B-per
Jan	I-per
de	I-per
Doper	I-per
worden	O
gestolen	O

1940	O
:	O
bij	O
de	O
Duitse	B-loc
inval	O
wordt	O
het	O
schilderij	O
naar	O
Pau	B-loc
(	O
Frankrijk	B-loc
)	O
gebracht	O
van	O
waaruit	O
Duitse	B-loc
troepen	O
het	O
meenemen	O

1946	O
:	O
het	O
veelluik	O
keert	O
terug	O
naar	O
Gent	B-loc

1986	O
:	O
het	O
schilderij	O
wordt	O
geplaatst	O
in	O
de	O
Villakapel	B-loc
,	O
zijn	O
huidige	O
locatie	O
.	O

«	O
"	O
Diefte	O
"	O
»	O

In	O
1934	O
werd	O
Gent	B-loc
opgeschrikt	O
door	O
«	O
"	O
de	O
stoutmoedige	O
diefte	O
"	O
»	O
,	O
toen	O
twee	O
panelen	O
werden	O
ontvreemd	O
om	O
er	O
de	O
bisschop	O
van	O
Gent	B-loc
mee	O
af	O
te	O
persen	O
.	O

De	O
ontvoerder(s)	O
liet(en)	O
één	O
paneel	O
terugvinden	O
om	O
zo	O
hun	O
eis	O
tot	O
bekomen	O
van	O
het	O
losgeld	O
voor	O
het	O
andere	O
kracht	O
bij	O
te	O
zetten	O
,	O
echter	O
zonder	O
positief	O
gevolg	O
vanwege	O
kerkelijke	O
en	O
wereldlijke	O
overheden	O
.	O

De	O
Procureur	O
des	O
Konings	O
van	O
Gent	B-loc
weigerde	O
te	O
onderhandelen	O
met	O
dieven	O
.	O

De	O
zoektocht	O
kwam	O
nader	O
in	O
het	O
nieuws	O
toen	O
in	O
Dendermonde	B-loc
de	O
Wetterse	B-loc
wisselagent	O
Arsène	B-per
Goedertier	I-per
,	O
ook	O
koster	O
van	O
de	O
Sint-Gertrudiskerk	B-loc
te	O
Wetteren	B-loc
,	O
de	O
diefstal	O
bekende	O
,	O
maar	O
niet	O
meer	O
bij	O
machte	O
was	O
om	O
de	O
bergplaats	O
bekend	O
te	O
maken	O
.	O

"	O
Mijn	O
geweten	O
is	O
rein	O
,	O
"	O
verklaarde	O
hij	O
op	O
zijn	O
sterfbed	O
.	O

Maar	O
ook	O
:	O
"	O
Ik	O
alleen	O
weet	O
waar	O
het	O
paneel	O
van	O
het	O
Lam	B-pro
Gods	I-pro
zich	O
bevindt	O
.	O

Zoek	O
in	O
mijn	O
schrijftafel	O
de	O
groene	O
envelop	O
.	O
"	O

Het	O
paneel	O
met	O
de	O
Rechtvaardige	B-pro
rechters	I-pro
blijft	O
tot	O
op	O
heden	O
(	O
2006	O
)	O
onvindbaar	O
en	O
werd	O
in	O
1941	O
voorlopig	O
vervangen	O
door	O
een	O
kopie	O
van	O
de	O
hand	O
van	O
Jef	B-per
Vanderveken	I-per
.	O

De	O
kopiïst	O
schilderde	O
in	O
het	O
koor	O
der	O
Rechters	B-misc
de	O
toenmalige	O
koning	O
Leopold	B-per
III	I-per
om	O
,	O
uit	O
eerbetoon	O
voor	O
de	O
oorspronkelijke	O
schilder(s)	O
,	O
er	O
duidelijk	O
op	O
te	O
wijzen	O
dat	O
het	O
om	O
een	O
kopie	O
gaat	O
.	O

De	O
kopiist	O
kon	O
beschikken	O
over	O
een	O
andere	O
geschilderde	O
kopie	O
van	O
de	O
hand	O
van	O
Michiel	B-per
Coxcie	I-per
,	O
in	O
1559	O
vervaardigd	O
voor	O
Filips	B-per
II	I-per
van	I-per
Spanje	I-per
.	O

Het	O
schilderen	O
van	O
dit	O
vervangend	O
paneel	O
,	O
in	O
oppervlakte	O
ongeveer	O
één	O
dertigste	O
van	O
het	O
totale	O
veelluik	O
,	O
heeft	O
zes	O
maanden	O
intensieve	O
arbeid	O
gevergd	O
.	O

Een	O
verklaring	O
hiervoor	O
ligt	O
hierin	O
dat	O
elke	O
vierkante	O
duim	O
geschilderd	O
paneel	O
door	O
Van	B-per
Eyck	I-per
als	O
een	O
miniatuur	O
werd	O
afgewerkt	O
.	O

Met	O
de	O
regelmaat	O
van	O
de	O
klok	O
komen	O
amateur-speurders	O
aandraven	O
met	O
goed	O
geargumenteerde	O
oplossingen	O
van	O
het	O
raadsel	O
.	O

Een	O
voorbeeld	O
is	O
hiervan	O
Gaston	B-per
De	I-per
Roeck	I-per
.	O

Tot	O
nu	O
toe	O
is	O
niemand	O
echter	O
erin	O
geslaagd	O
het	O
paneel	O
te	O
ontdekken	O
.	O

Men	O
gaat	O
ervan	O
uit	O
dat	O
het	O
paneel	O
,	O
als	O
het	O
ergens	O
verborgen	O
ligt	O
,	O
minstens	O
zwaar	O
door	O
de	O
tijd	O
moet	O
zijn	O
aangevreten	O
.	O

Andere	O
theorieën	O
laten	O
het	O
paneel	O
ondertussen	O
lang	O
opgenomen	O
zijn	O
in	O
een	O
privé-collectie	O
,	O
doch	O
het	O
spreekt	O
vanzelf	O
dat	O
dit	O
werk	O
nooit	O
publiek	O
verkoopbaar	O
zal	O
zijn	O
.	O

Beschrijving	O
en	O
iconografie	O

Beschrijving	O
van	O
het	O
geopend	O
altaarstuk	O

Het	O
retabel	O
dat	O
nu	O
in	O
geopende	O
toestand	O
,	O
streng	O
beveiligd	O
in	O
de	O
doopkapel	O
opgesteld	O
staat	O
,	O
werd	O
vroeger	O
slechts	O
op	O
de	O
bijzondere	O
feestdagen	O
van	O
de	O
Kerk	B-org
geopend	O
zoals	O
Kerstmis	B-misc
,	O
Pasen	B-misc
en	O
Allerheiligen	B-misc
.	O

Het	O
grootste	O
deel	O
van	O
het	O
jaar	O
kwamen	O
de	O
schenkers	O
Joos	B-per
Vijdt	I-per
en	O
Isabel	B-per
Borluut	I-per
,	O
aan	O
de	O
achterzijde	O
bewust	O
in	O
beeld	O
.	O

De	O
bovenste	O
panelen	O
tonen	O
figuren	O
die	O
een	O
rol	O
gespeeld	O
hebben	O
in	O
de	O
verlossing	O
van	O
de	O
mensheid	O
volgens	O
de	O
Christelijke	B-misc
leer	O
zoals	O
Adam	B-per
en	O
Eva	B-per
,	O
Maria	B-per
als	O
de	O
nieuwe	O
Eva	B-per
,	O
Johannes	B-per
de	I-per
Doper	I-per
en	O
Christus	B-per
zetelend	O
als	O
rechter	O
.	O

De	O
onderste	O
panelen	O
tonen	O
links	O
en	O
rechts	O
figuren	O
die	O
op	O
weg	O
zijn	O
naar	O
de	O
aanbidding	O
van	O
het	O
Lam	B-misc
,	O
zoals	O
de	O
"	O
rechtvaardige	O
rechters	O
"	O
,	O
"	O
de	O
ridders	O
van	O
Christus	B-per
"	O
,	O
de	O
kluizenaars	O
en	O
de	O
pelgrims	O
op	O
bedevaart	O
.	O

Op	O
het	O
onderste	O
middenpaneel	O
zijn	O
cirkelgewijs	O
personen	O
gegroepeerd	O
die	O
het	O
Lam	B-misc
aanbidden	O
.	O

Wij	O
merken	O
de	O
belijders	O
,	O
de	O
heilige	O
vrouwen	O
en	O
de	O
kerkvaders	O
op	O
die	O
op	O
zich	O
zeer	O
precies	O
geschilderd	O
zijn	O
maar	O
perspectivisch	O
niet	O
correct	O
bij	O
bosjes	O
lijken	O
te	O
zweven	O
op	O
de	O
grasvlakte	O
.	O

In	O
dit	O
paneel	O
past	O
men	O
niet	O
het	O
precieze	O
Italiaanse	B-loc
lijnperspectief	O
toe	O
,	O
maar	O
het	O
atmosferisch	O
perspectief	O
,	O
waarbij	O
ruimtesuggestie	O
ontstaat	O
door	O
de	O
kleur	O
,	O
vorm	O
en	O
textuur	O
dichter	O
bij	O
de	O
horizon	O
gelijkmatig	O
te	O
vervagen	O
.	O

Er	O
loopt	O
een	O
denkbeeldige	O
verticale	O
as	O
doorheen	O
de	O
panelen	O
die	O
God	B-per
de	I-per
Vader	I-per
,	O
de	O
Heilige	B-per
Geest	I-per
(	O
een	O
duif	O
in	O
een	O
halfrond	O
aureool	O
)	O
,	O
het	O
geofferd	O
en	O
bloedend	O
Lam	B-misc
(	O
God	B-per
de	I-per
Zoon	I-per
)	O
achtereenvolgens	O
snijdt	O
,	O
als	O
symbool	O
van	O
de	O
Drievuldigheid	B-misc
.	O

De	O
onderste	O
rij	O
panelen	O
worden	O
horizontaal	O
verbonden	O
door	O
een	O
hoge	O
horizonlijn	O
waardoor	O
je	O
alle	O
afbeeldingen	O
in	O
vogelvluchtperspectief	O
kan	O
bekijken	O
.	O

Deze	O
doordachte	O
compositie	O
verleent	O
het	O
werk	O
een	O
inwendige	O
dynamiek	O
.	O

Beschrijving	O
van	O
het	O
gesloten	O
altaarstuk	O

Links-	O
en	O
rechtsonder	O
zijn	O
de	O
schenkers	O
afgebeeld	O
.	O

De	O
man	O
is	O
Joos	B-per
Vijdt	I-per
en	O
de	O
vrouw	O
is	O
Elisabeth	B-per
Borluut	I-per
.	O

Tussen	O
hen	O
in	O
staan	O
twee	O
standbeelden	O
in	O
grisailletechniek	O
geschilderd	O
.	O

De	O
linker	O
is	O
Johannes	B-per
de	I-per
Doper	I-per
en	O
de	O
rechter	O
is	O
Johannes	B-per
de	I-per
Evangelist/Apostel	I-per
.	O

Boven	O
hen	O
is	O
de	O
Annunciatie	B-misc
te	O
zien	O
met	O
aan	O
de	O
linkerkant	O
de	O
aartsengel	O
Gabriël	B-per
en	O
aan	O
de	O
rechterkant	O
de	O
Heilige	B-per
Maagd	I-per
.	O

Boven	O
de	O
engel	O
is	O
de	O
profeet	O
Zacharia	B-per
afgebeeld	O
en	O
boven	O
Maria	B-per
de	O
profeet	O
Micha	B-per
.	O

Tussen	O
de	O
profeten	O
zijn	O
twee	O
sibillen	O
te	O
zien	O
.	O

De	O
linker	O
is	O
de	O
Sibille	B-per
van	I-per
Erythrae	I-per
en	O
de	O
rechter	O
is	O
de	O
Sibille	B-per
van	I-per
Cumae	I-per
.	O

Johannes	B-per
de	I-per
Doper	I-per

Johannes	B-per
de	I-per
Doper	I-per
is	O
te	O
herkennen	O
aan	O
het	O
lam	O
dat	O
hij	O
vasthoudt	O
.	O

Als	O
volwassene	O
is	O
hij	O
gewoonlijk	O
uitgemergeld	O
en	O
haveloos	O
afgebeeld	O
,	O
gekleed	O
in	O
dierenhuiden	O
,	O
met	O
een	O
leren	O
gordel	O
.	O

Op	O
het	O
altaarstuk	O
is	O
hij	O
inderdaad	O
afgebeeld	O
met	O
lang	O
haar	O
en	O
een	O
woeste	O
baard	O
,	O
hij	O
is	O
blootsvoets	O
en	O
onder	O
zijn	O
mantel	O
is	O
nog	O
een	O
stuk	O
dierenhuid	O
te	O
zien	O
.	O

Hij	O
heeft	O
een	O
vermoeide	O
uitdrukking	O
op	O
zijn	O
gezicht	O
en	O
in	O
zijn	O
armen	O
houdt	O
hij	O
een	O
lam	O
.	O

(	O
Een	O
lam	O
was	O
het	O
offerdier	O
in	O
de	O
godsdiensten	O
van	O
het	O
oude	O
Nabije	B-loc
Oosten	I-loc
en	O
werd	O
door	O
de	O
vroege	O
christenen	O
overgenomen	O
als	O
het	O
symbool	O
van	O
de	O
zich	O
opofferende	O
Christus	B-per
.	O

Het	O
lam	O
als	O
Christussymbool	B-misc
wordt	O
gewettigd	O
door	O
het	O
feit	O
dat	O
Johannes	B-per
de	I-per
Doper	I-per
Christus	B-per
als	O
het	O
Lam	B-misc
Gods	I-misc
(	O
Agnus	B-misc
Dei	I-misc
)	O
betitelt	O
.	O
)	O

Johannes	B-per
de	I-per
Doper	I-per
wordt	O
in	O
de	O
evangeliën	O
beschreven	O
als	O
de	O
voorloper	O
of	O
`	O
boodschapper	O
'	O
van	O
Christus	B-per
.	O

Hij	O
was	O
de	O
zoon	O
van	O
Zacharias	B-per
,	O
een	O
priester	O
van	O
de	O
tempel	O
van	O
Jeruzalem	B-loc
,	O
en	O
Elisabet	B-per
,	O
een	O
verwante	O
van	O
Maria	B-per
.	O

Hij	O
was	O
prediker	O
en	O
leidde	O
een	O
ascetisch	O
leven	O
in	O
de	O
woestijn	O
.	O

Zijn	O
bijnaam	O
dankt	O
hij	O
aan	O
de	O
gewoonte	O
de	O
mensen	O
in	O
de	O
Jordaan	B-loc
te	O
dopen	O
als	O
teken	O
dat	O
zij	O
-	O
-	O
gehoor	O
gevend	O
aan	O
zijn	O
boeteprediking	O
-	O
-	O
hun	O
zonden	O
hadden	O
beleden	O
en	O
zich	O
bekeerd	O
hadden	O
.	O

Johannes	B-per
de	I-per
Doper	I-per
was	O
een	O
patroonheilige	O
van	O
Gent	B-loc
.	O

Johannes	B-per
de	I-per
Evangelist/Apostel	I-per

Johannes	B-per
de	I-per
Evangelist/Apostel	I-per
is	O
te	O
herkennen	O
aan	O
de	O
miskelk	O
met	O
slangen	O
die	O
hij	O
vasthoudt	O
.	O

Hij	O
wordt	O
in	O
de	O
beeldende	O
kunst	O
op	O
twee	O
manieren	O
afgebeeld	O
;	O
als	O
apostel	O
is	O
hij	O
jong	O
,	O
als	O
evangelist	O
is	O
hij	O
daarentegen	O
een	O
grijsaard	O
met	O
baard	O
.	O

Op	O
het	O
altaarstuk	O
is	O
hij	O
jong	O
en	O
vrouwelijk	O
,	O
met	O
halflang	O
,	O
loshangend	O
en	O
krullend	O
haar	O
en	O
zonder	O
baard	O
.	O

In	O
zijn	O
handen	O
houdt	O
hij	O
een	O
miskelk	O
vast	O
,	O
waaruit	O
slangen	O
kruipen	O
.	O

Dat	O
verwijst	O
naar	O
de	O
legende	O
van	O
de	O
vergiftigde	O
miskelk	O
:	O
de	O
priester	O
van	O
de	O
tempel	O
van	O
Diana	B-per
van	O
Efeze	B-loc
gaf	O
Johannes	B-per
te	O
drinken	O
uit	O
een	O
vergiftigde	O
beker	O
om	O
diens	O
geloof	O
op	O
de	O
proef	O
te	O
stellen	O
.	O

Het	O
vergif	O
schaadde	O
Johannes	B-per
echter	O
niet	O
.	O

De	O
miskelk	O
staat	O
symbool	O
voor	O
het	O
christelijk	O
geloof	O
en	O
de	O
slang	O
voor	O
Satan	B-per
.	O

De	O
apostel	O
Johannes	B-per
was	O
net	O
als	O
zijn	O
vader	O
Zebedeus	B-per
en	O
zijn	O
broer	O
Jacobus	B-per
visser	O
bij	O
het	O
Meer	B-loc
van	I-loc
Galilea	I-loc
,	O
toen	O
hij	O
door	O
Jezus	B-per
als	O
leerling	O
werd	O
geroepen	O
.	O

Hij	O
wordt	O
beschouwd	O
als	O
de	O
auteur	O
van	O
het	O
vierde	O
evangelie	O
en	O
heeft	O
volgens	O
de	O
traditie	O
ook	O
het	O
boek	O
Openbaring	B-pro
geschreven	O
.	O

De	O
profeet	O
Zacharia	B-per

Zacharia	B-per
was	O
de	O
elfde	O
van	O
de	O
twaalf	O
kleine	O
profeten	O
.	O

(	O
Een	O
profeet	O
is	O
een	O
spreker	O
in	O
naam	O
van	O
God	B-per
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
de	O
verkondiger	O
van	O
wat	O
door	O
God	B-per
wordt	O
ingegeven	O
.	O
)	O

Zacharia	B-per
is	O
volgens	O
de	O
in	O
zijn	O
profetieën	O
genoemde	O
data	O
opgetreden	O
van	O
het	O
tweede	O
tot	O
het	O
vierde	O
jaar	O
van	O
de	O
Perzische	B-loc
koning	O
Darius	B-per
I	I-per
,	O
kort	O
na	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
Babylonische	B-misc
Ballingschap	I-misc
(	O
ca.	O
520	O
v.Chr.	B-misc
)	O
.	O

Zijn	O
optreden	O
valt	O
samen	O
met	O
de	O
eerste	O
pogingen	O
tot	O
nationaal	O
en	O
godsdienstig	O
herstel	O
die	O
door	O
de	O
landvoogd	O
Zorobabel	B-per
en	O
de	O
hogepriester	O
Jesjóea	B-per
werden	O
ondernomen	O
.	O

De	O
profeet	O
richtte	O
zich	O
tegen	O
het	O
gebrek	O
aan	O
Godsvertrouwen	B-misc
en	O
de	O
zelfzucht	O
van	O
het	O
volk	O
:	O
bekering	O
is	O
voorwaarde	O
voor	O
verder	O
herstel	O
.	O

Bij	O
de	O
beschrijving	O
van	O
dit	O
herstel	O
ziet	O
de	O
schrijver	O
in	O
profetisch	O
perspectief	O
tegelijkertijd	O
het	O
geluk	O
van	O
Gods	B-per
volk	O
in	O
de	O
messiaanse	O
tijd	O
en	O
het	O
volledig	O
herstel	O
op	O
het	O
einde	O
der	O
tijden	O
,	O
wanneer	O
Israël	B-loc
zich	O
zal	O
bekeren	O
.	O

Op	O
het	O
altaarstuk	O
is	O
hij	O
afgebeeld	O
terwijl	O
hij	O
in	O
een	O
boek	O
bladert	O
.	O

Op	O
de	O
banderol	O
boven	O
hem	O
staat	O
in	O
het	O
Latijn	B-pro
:	O
`	O
Exulta	O
satis	O
filia	O
Sion	O
iubila	O
filia	O
Hierusalem	O
ecce	O
rex	O
tuus	O
veniet	O
'	O
.	O

Dit	O
komt	O
uit	O
het	O
boek	O
van	O
de	O
profeet	O
en	O
betekent	O
:	O
`	O
Juich	O
van	O
vreugde	O
,	O
dochter	O
van	O
Sion	B-loc
,	O
Jubel	O
,	O
dochter	O
van	O
Jeruzalem	B-loc
,	O
Zie	O
,	O
uw	O
Koning	O
komt	O
naar	O
u	O
toe	O
'	O
.	O

Dit	O
verwijst	O
naar	O
de	O
geboorte	O
van	O
Christus	B-per
.	O

De	O
profeet	O
Micha	B-per

De	O
profeet	O
Micha	B-per
,	O
afkomstig	O
uit	O
Morésjet	B-loc
in	O
Juda	B-loc
,	O
was	O
een	O
tijdgenoot	O
van	O
de	O
profeet	O
Jesaja	B-per
en	O
oefende	O
evenals	O
deze	O
tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
achtste	O
eeuw	O
v.Chr.	B-misc
in	O
Juda	B-loc
zijn	O
profetische	O
zending	O
uit	O
.	O

Micha's	B-misc
prediking	O
is	O
vooral	O
tegen	O
de	O
zedelijke	O
verwildering	O
gericht	O
,	O
tegen	O
de	O
onrechtvaardigheid	O
en	O
harteloosheid	O
,	O
tegen	O
de	O
afpersing	O
en	O
omkoopbaarheid	O
van	O
leiders	O
,	O
priesters	O
en	O
profeten	O
.	O

De	O
profeet	O
waarschuwt	O
dat	O
Jeruzalem	B-loc
,	O
als	O
het	O
zich	O
niet	O
bekeert	O
,	O
hetzelfde	O
lot	O
zal	O
ondergaan	O
als	O
Samaria	B-loc
(	O
bij	O
de	O
val	O
in	O
het	O
jaar	O
722	O
)	O
.	O

Jeruzalems	B-loc
ondergang	O
en	O
ballingschap	O
staan	O
in	O
het	O
middelpunt	O
van	O
zijn	O
prediking	O
,	O
maar	O
deze	O
bedreiging	O
is	O
onmiddellijk	O
verbonden	O
met	O
de	O
voorzegging	O
van	O
het	O
herstel	O
:	O
het	O
heil	O
zal	O
komen	O
van	O
de	O
grote	O
Zoon	B-per
van	I-per
David	I-per
,	O
die	O
in	O
Bethlehem	B-loc
zal	O
worden	O
geboren	O
.	O

Micha	B-per
is	O
op	O
het	O
altaarstuk	O
afgebeeld	O
met	O
naast	O
hem	O
een	O
dicht	O
boek	O
en	O
boven	O
hem	O
een	O
banderol	O
met	O
daarop	O
de	O
woorden	O
:	O
`	O
Ex	O
te	O
mihi	O
egredietur	O
qui	O
sit	O
dominator	O
in	O
Israhel	B-loc
'	O
.	O

Dit	O
komt	O
uit	O
het	O
boek	O
van	O
de	O
profeet	O
en	O
betekent	O
:	O
`	O
Uit	O
u	O
zal	O
Mij	O
Een	O
ontspruiten	O
,	O
die	O
over	O
Israël	B-loc
zal	O
heersen	O
'	O
.	O

Dit	O
verwijst	O
naar	O
de	O
geboorte	O
van	O
Christus	B-per
.	O

Sibillen	O

In	O
de	O
oudheid	O
was	O
sibille	O
de	O
benaming	O
voor	O
een	O
vrouw	O
die	O
,	O
bezield	O
door	O
de	O
godheid	O
,	O
met	O
name	O
Apollo	B-per
,	O
in	O
extase	O
profeteerde	O
.	O

In	O
de	O
beeldende	O
kunst	O
worden	O
de	O
sibillen	O
vaak	O
in	O
cycli	O
afgebeeld	O
als	O
tegenhangers	O
van	O
de	O
profeten	O
.	O

In	O
de	O
beeldende	O
kunst	O
wordt	O
de	O
sibille	O
van	O
Erythrae	B-loc
(	O
een	O
plaats	O
in	O
Griekenland	B-loc
)	O
vaak	O
gebruikt	O
als	O
symbool	O
voor	O
Azië	B-loc
,	O
en	O
die	O
van	O
Cumae	B-loc
(	O
bij	O
het	O
huidige	O
Napels	B-loc
)	O
voor	O
Europa	B-loc
.	O

Volgens	O
laatmiddeleeuwse	O
opvatting	O
heeft	O
iedere	O
sibille	O
een	O
voorval	O
uit	O
Christus	B-per
'	O
leven	O
beschreven	O
en	O
voorgezegd	O
en	O
deze	O
uitspraken	O
komen	O
tot	O
uiting	O
in	O
de	O
attributen	O
die	O
ze	O
bij	O
zich	O
hebben	O
.	O

De	O
sibillen	O
die	O
afgebeeld	O
zijn	O
op	O
het	O
altaarstuk	O
,	O
hebben	O
echter	O
geen	O
attributen	O
.	O

Ze	O
hebben	O
beide	O
wel	O
een	O
banderol	O
waarop	O
een	O
profetische	O
uitspraak	O
in	O
het	O
Latijn	B-pro
staat	O
die	O
waarschijnlijk	O
verwijst	O
naar	O
Christus	B-per
'	O
geboorte	O
.	O

Lam	B-pro
Gods	I-pro
gaat	O
digitaal	O

Ons	O
openbaar	O
kunstbezit	O
,	O
waaronder	O
het	O
«	O
Lam	B-pro
Gods	I-pro
»	O
,	O
krijgt	O
dankzij	O
het	O
gecentraliseerd	O
beeldbeheer	O
er	O
een	O
pak	O
gadgets	O
bij	O
.	O

Zoals	O
een	O
magneet	O
,	O
een	O
blocknote	O
,	O
een	O
meetlat	O
en	O
een	O
drinkmok	O
met	O
motieven	O
uit	O
het	O
«	O
Lam	B-pro
Gods	I-pro
»	O
.	O

Je	O
vindt	O
er	O
een	O
puzzel	O
uit	O
duizend	O
stukken	O
waarmee	O
het	O
middenpaneel	O
van	O
het	O
veelluik	O
kan	O
nagemaakt	O
worden	O
.	O

De	O
website	O
terzake	O
heet	O
www.lukasweb.be	O
,	O
met	O
een	O
verwijzing	O
naar	O
Lucas	B-per
,	O
als	O
beschermer	O
der	O
schilders	O
.	O

Dit	O
is	O
het	O
eerste	O
project	O
van	O
het	O
sinds	O
1999	O
bestaande	O
Reproductiefonds	B-org

Enige	O
literatuur	O

Alfons	B-per
Lieven	I-per
Dierick	I-per
,	O
«	O
Van	B-pro
Eyck	I-pro
-	I-pro
Het	I-pro
Lam	I-pro
Gods	I-pro
»	O
,	O
1972	O
,	O
Gent	B-loc
,	O
uitgegeven	O
in	O
eigen	O
beheer	O
.	O

Erwin	B-per
Panofsky	I-per
,	O
«	O
Die	B-pro
Altniederländische	I-pro
Malerei	I-pro
»	O
,	O
paperback	O
,	O
herdruk	O
,	O
2	O
delen	O
,	O
Dumont	B-org
2006	O
.	O

Externe	O
links	O

Lam	B-pro
Gods	I-pro
(	O
beeldbank	O
van	O
LukasWeb.be	O
)	O

