Albert	B-per
II	I-per
van	I-per
België	I-per

Albert	B-per
Félix	I-per
Humbert	I-per
Théodore	I-per
Christian	I-per
Eugène	I-per
Marie	I-per
(	O
Brussel	B-loc
6	O
juni	O
1934	O
)	O
,	O
Prins	O
van	O
België	B-loc
,	O
Prins	O
van	O
Luik	B-loc
,	O
is	O
sinds	O
9	O
augustus	O
1993	O
Koning	O
der	O
Belgen	B-loc
.	O

Hij	O
is	O
de	O
zoon	O
van	O
koning	O
Leopold	B-per
III	I-per
en	O
koningin	O
Astrid	B-per
en	O
werd	O
geboren	O
als	O
hun	O
laatste	O
kind	O
in	O
het	O
Kasteel	B-loc
van	I-loc
Stuyvenberg	I-loc
.	O

Jeugd	O

Koningin	O
Astrid	B-per
schonk	O
het	O
leven	O
aan	O
haar	O
laatste	O
kind	O
op	O
6	O
juni	O
1934	O
in	O
het	O
Kasteel	B-loc
van	I-loc
Stuyvenberg	I-loc
.	O

De	O
nieuwe	O
prins	O
kreeg	O
de	O
dynastieke	O
titel	O
Prins	O
van	O
Luik	B-loc
.	O

Ter	O
gelegenheid	O
van	O
deze	O
titel	O
bracht	O
Albert	B-per
samen	O
met	O
zijn	O
moeder	O
een	O
bezoek	O
aan	O
deze	O
stad	O
.	O

Op	O
29	O
augustus	O
1935	O
kwam	O
er	O
een	O
einde	O
aan	O
het	O
sprookje	O
:	O
het	O
vorstenpaar	O
,	O
op	O
dat	O
moment	O
op	O
vakantie	O
in	O
Zwitserland	B-loc
,	O
was	O
betrokken	O
bij	O
een	O
zwaar	O
verkeersongeluk	O
.	O

De	O
koningin	O
kwam	O
hierbij	O
om	O
het	O
leven	O
en	O
Albert	B-per
verloor	O
zijn	O
moeder	O
.	O

De	O
prins	O
werd	O
verder	O
opgevoed	O
door	O
zijn	O
zus	O
Joséphine-Charlotte	B-per
.	O

Hij	O
groeide	O
op	O
in	O
een	O
woelig	O
politiek	O
milieu	O
,	O
onder	O
meer	O
door	O
het	O
uitbreken	O
van	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

De	O
koninklijke	O
familie	O
werd	O
gedeporteerd	O
naar	O
Duitsland	B-loc
en	O
op	O
7	O
mei	O
1945	O
door	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
bevrijd	O
.	O

Albert	B-per
vervulde	O
nadien	O
zijn	O
legerdienst	O
bij	O
de	O
Marine	B-org
,	O
en	O
is	O
thans	O
opperbevelhebber	O
van	O
het	O
leger	O
.	O

Huwelijk	O

Op	O
2	O
juli	O
1959	O
trouwde	O
Albert	B-per
met	O
Donna	B-per
Paola	I-per
Ruffo	I-per
di	I-per
Calabria	I-per
,	O
een	O
Italiaanse	B-loc
Prinses	O
.	O

Ze	O
kregen	O
drie	O
kinderen	O
,	O
prins	O
Filip	B-per
(	O
op	O
15	O
april	O
1960	O
)	O
,	O
prinses	O
Astrid	B-per
(	O
op	O
5	O
juni	O
1962	O
)	O
en	O
prins	O
Laurent	B-per
(	O
op	O
19	O
oktober	O
1963	O
)	O
.	O

Het	O
huwelijk	O
van	O
kroonprins	O
Albert	B-per
kwam	O
er	O
voordat	O
zijn	O
broer	O
koning	O
Boudewijn	B-per
trouwde	O
.	O

Het	O
burgerlijk	O
huwelijk	O
vond	O
in	O
de	O
Empirezaal	B-loc
van	O
het	O
Koninklijk	B-loc
Paleis	I-loc
plaats	O
.	O

Het	O
koppel	O
nam	O
vervolgens	O
haar	O
intrek	O
in	O
het	O
kasteel	O
van	O
het	O
Belvédère	B-loc
.	O

Na	O
enige	O
tijd	O
kwamer	O
er	O
echter	O
barsten	O
in	O
hun	O
huwelijk	O
.	O

De	O
prins	O
en	O
de	O
prinses	O
zochten	O
beiden	O
hun	O
geluk	O
elders	O
.	O

Zo	O
leerde	O
de	O
prins	O
barones	O
Sybille	B-per
de	I-per
Selys-Longchamps	I-per
kennen	O
.	O

De	O
twee	O
hadden	O
een	O
korte	O
liefesrelatie	O
met	O
elkaar	O
en	O
er	O
werd	O
een	O
kind	O
geboren	O
:	O
Delphine	B-per
Boël	I-per
.	O

De	O
buitenechtelijke	O
relatie	O
van	O
de	O
kroonprins	O
werd	O
echter	O
snel	O
toegedekt	O
.	O

De	O
koning	O
,	O
die	O
katholiek	O
is	O
,	O
zorgde	O
samen	O
met	O
zijn	O
neven	O
en	O
nicht	O
dat	O
Albert	B-per
herenigd	O
werd	O
met	O
zijn	O
echtgenote	O
.	O

De	O
prins	O
hoopte	O
zo	O
deze	O
zwarte	O
bladzijde	O
te	O
vergeten	O
,	O
maar	O
dat	O
was	O
buiten	O
Mario	B-per
Daneels	I-per
gerekend	O
.	O

Ondertussen	O
werd	O
Albert	B-per
koning	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
zijn	O
broer	O
.	O

De	O
druk	O
op	O
Albert	B-per
groeide	O
.	O

Uiteindelijk	O
vertelde	O
hij	O
in	O
de	O
kerstboodschap	O
van	O
1999	O
over	O
zijn	O
huwelijksperikelen	O
.	O

Vele	O
mensen	O
concluderen	O
uit	O
deze	O
kerstboodschap	O
dat	O
hij	O
het	O
bestaan	O
van	O
dit	O
buitenechtelijk	O
kind	O
in	O
bedekte	O
termen	O
toegaf	O
.	O

Staatshoofd	O

Na	O
het	O
overlijden	O
van	O
zijn	O
broer	O
Boudewijn	B-per
I	I-per
werd	O
prins	O
Albert	B-per
op	O
9	O
augustus	O
1993	O
de	O
zesde	O
Koning	O
der	O
Belgen	B-loc
.	O

De	O
nieuwe	O
vorst	O
kreeg	O
de	O
zware	O
taak	O
om	O
een	O
verdeeld	O
land	O
bijeen	O
te	O
houden	O
.	O

Dit	O
bleek	O
ook	O
op	O
de	O
eedaflegging	O
op	O
9	O
augustus	O
:	O
Volksvertegenwoordiger	O
Jean-Pierre	B-per
Van	I-per
Rossem	I-per
brengt	O
de	O
vorst	O
in	O
verlegenheid	O
.	O

Zijn	O
woorden	O
gingen	O
als	O
volgt	O
in	O
de	O
geschiedenis	O
;	O

«	O
Leve	O
de	O
republiek	O
,	O
Vive	O
la	O
république	O
européenne	O
,	O
Vive	O
Lahaut	B-per
!	O

»	O

Jean-Pierre	B-per
Van	I-per
Rossem	I-per
verwees	O
hiermee	O
naar	O
de	O
woorden	O
die	O
Julien	B-per
Lahaut	I-per
uitte	O
tijdens	O
de	O
eedaflegging	O
van	O
Boudewijn	B-per
I	I-per
van	I-per
België	I-per
.	O

Julien	B-per
Lahaut	I-per
werd	O
een	O
week	O
later	O
vermoord	O
.	O

De	O
koning	O
was	O
duidelijk	O
aangedaan	O
door	O
dit	O
voorval	O
en	O
Koningin	O
Fabiola	B-per
barstte	O
in	O
tranen	O
uit	O
.	O

Vrijwel	O
onmiddellijk	O
werd	O
de	O
koning	O
verdedigd	O
toen	O
enkelen	O
de	O
nieuwe	O
vorst	O
toeschreeuwden	O
:	O

«	O
Vive	O
le	O
Roi	O
,	O
Leve	O
de	O
koning	O
!!	O

»	O

Toen	O
kamervoorzitter	O
Frank	B-per
Swaelen	I-per
van	B-per
Rossem	I-per
terecht	O
wees	O
met	O
de	O
woorden	O

«	O
Mijnheer	O
,	O
het	O
volk	O
van	O
dit	O
land	O
zal	O
u	O
hiervoor	O
veroordelen	O
!	O

»	O

kon	O
de	O
ceremonie	O
verder	O
gezet	O
worden	O
en	O
Van	B-per
Rossem	I-per
werd	O
uit	O
het	O
parlement	O
begeleid	O
.	O

Dit	O
was	O
een	O
in	O
de	O
pers	O
omstreden	O
voorval	O
omdat	O
een	O
volksvertegenwoordiger	O
recht	O
van	O
spreken	O
heeft	O
in	O
het	O
parlement	O
.	O

Tijdens	O
de	O
eedaflegging	O
zelf	O
maakte	O
de	O
vorst	O
een	O
gespannen	O
indruk	O
,	O
zijn	O
hand	O
bibberde	O
.	O

Velen	O
zouden	O
dit	O
beeld	O
onthouden	O
en	O
er	O
een	O
eigen	O
interpretatie	O
aan	O
geven	O
.	O

Het	O
koningschap	O
van	O
Albert	B-per
kenmerkte	O
zich	O
door	O
een	O
grote	O
interesse	O
in	O
het	O
menselijke	O
aspect	O
van	O
de	O
samenleving	O
.	O

Albert	B-per
heeft	O
bewondering	O
voor	O
het	O
werk	O
en	O
de	O
houding	O
van	O
zijn	O
broer	O
Boudewijn	B-per
.	O

Hij	O
spiegelt	O
zich	O
aan	O
het	O
werk	O
van	O
zijn	O
broer	O
.	O

Zijn	O
eerste	O
stappen	O
als	O
koning	O
waren	O
zeer	O
onwennig	O
,	O
zo	O
moest	O
hij	O
vertrouwen	O
op	O
de	O
wetenschap	O
van	O
premier	O
Dehaene	B-per
en	O
zijn	O
Kabinetchef	O
Jacques	B-per
Van	I-per
Ypersele	I-per
de	I-per
Strihou	I-per
.	O

De	O
koning	O
koos	O
ervoor	O
om	O
de	O
hofhouding	O
van	O
Boudewijn	B-per
over	O
te	O
nemen	O
.	O

Ook	O
is	O
hij	O
voor	O
meer	O
dialoog	O
met	O
de	O
bevolking	O
en	O
de	O
pers	O
.	O

In	O
de	O
wetstraat	O
staat	O
de	O
koning	O
bekend	O
als	O
ruimdenkend	O
en	O
begripvol	O
.	O

In	O
het	O
verlenen	O
van	O
adellijke	O
gunsten	O
is	O
de	O
vorst	O
modern	O
:	O
hij	O
verheft	O
mensen	O
van	O
alle	O
klassen	O
in	O
de	O
adelstand	O
en	O
deelt	O
ordes	O
aan	O
iedereen	O
uit	O
.	O

Ook	O
de	O
handelsrelaties	O
en	O
diplomatie	O
zijn	O
heel	O
treffelijk	O
;	O
de	O
Koning	O
was	O
als	O
Kroonprins	O
gedurende	O
31	O
jaar	O
Erevoorzitter	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
Bestuur	I-org
van	O
de	O
Belgische	B-org
Dienst	I-org
voor	I-org
Buitenlandse	I-org
Handel	I-org
.	O

Deze	O
functie	O
wordt	O
nu	O
behartigd	O
door	O
zijn	O
zoon	O
prins	O
Filip	B-per
.	O

De	O
koning	O
behartigd	O
zijn	O
taak	O
op	O
een	O
neutrale	O
manier	O
;	O
tijdens	O
de	O
Dutroux	B-per
crisis	O
belegde	O
hij	O
een	O
vergadering	O
die	O
bekend	O
staat	O
als	O
de	O
«	O
Ronde	B-misc
Tafel-gesprekken	I-misc
»	O
;	O
hierin	O
werden	O
de	O
verschillende	O
partijen	O
gehoord	O
.	O

Ook	O
de	O
koningin	O
besefte	O
de	O
ernst	O
van	O
de	O
situatie	O
,	O
en	O
aanvaarde	O
voorzitster	O
van	O
Child	B-org
Focus	I-org
te	O
worden	O
,	O
en	O
leende	O
zo	O
haar	O
naam	O
uit	O
op	O
een	O
politiek	O
correcte	O
manier	O
.	O

In	O
2001	O
spande	O
het	O
Hof	B-misc
een	O
rechtszaak	O
aan	O
tegen	O
een	O
verschenen	O
boek	O
van	O
Jean	B-per
Nicolas	I-per
waarin	O
de	O
vorst	O
vernoemd	O
werd	O
;	O
hij	O
zou	O
pedofiele	O
praktijken	O
hebben	O
bijgewoond	O
als	O
Prins	O
van	O
Luik	B-loc
.	O

Het	O
Hof	B-misc
en	O
de	O
Regering	B-org
waren	O
geschokt	O
en	O
daagden	O
de	O
auteur	O
en	O
de	O
uitgeverij	O
(	O
Flammarion	B-org
)	O
voor	O
de	O
rechter	O
.	O

De	O
zaak	O
werd	O
gewonnen	O
en	O
de	O
schadevergoeding	O
werd	O
aan	O
Child	B-org
Focus	I-org
geschonken	O
.	O

Tijdens	O
zijn	O
nieuwjaarsreceptie	O
van	O
2006	O
wekte	O
Albert	B-per
het	O
ongenoegen	O
van	O
de	O
aanwezige	O
Vlaamse	B-loc
politici	O
met	O
een	O
toespraak	O
,	O
waarin	O
hij	O
het	O
separatisme	O
afwees	O
.	O

De	O
vorst	O
erkende	O
de	O
ongelijkheid	O
tussen	O
de	O
landsdelen	O
in	O
sociaal-economisch	O
opzicht	O
,	O
maar	O
wees	O
de	O
scheiding	O
als	O
oplossing	O
af	O
.	O

Hij	O
verwees	O
naar	O
drama's	O
die	O
het	O
separatisme	O
in	O
Europa	B-loc
heeft	O
veroorzaakt	O
.	O

De	O
koning	O
vreest	O
eveneens	O
voor	O
de	O
functie	O
van	O
Brussel	B-loc
als	O
Europese	B-loc
hoofdstad	O
.	O

Daarop	O
kreeg	O
Albert	B-per
veel	O
kritiek	O
omdat	O
een	O
koning	O
volgens	O
de	O
grondwet	O
geacht	O
wordt	O
zich	O
afzijdig	O
te	O
houden	O
in	O
het	O
politieke	O
gebeuren	O
.	O

Verwantschap	O

Koning	O
Albert	B-per
II	I-per
stamt	O
af	O
van	O
de	O
laatste	O
Franse	B-loc
koning	O
Lodewijk	B-per
Filips	I-per
I	I-per
en	O
is	O
daardoor	O
eveneens	O
,	O
net	O
zoals	O
de	O
huidige	O
koning	O
Juan	B-per
Carlos	I-per
I	I-per
van	I-per
Spanje	I-per
,	O
een	O
afstammeling	O
van	O
de	O
Zonnekoning	B-per
.	O

Externe	O
links	O

Website	O
van	O
het	O
Paleis	B-loc

