Merelbeke	B-loc

Merelbeke	B-loc
is	O
een	O
gemeente	O
in	O
het	O
Arrondissement	B-loc
Gent	I-loc
(	O
Oost-Vlaanderen	B-loc
,	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
België	B-loc
)	O
.	O

De	O
gemeente	O
telt	O
ruim	O
22.000	O
inwoners	O
.	O

Geschiedenis	O

De	O
gemeente	O
Merelbeke	B-loc
is	O
vooral	O
in	O
's	O
lands	O
geschiedenis	O
bekend	O
omwille	O
van	O
2	O
felle	O
bombardementen	O
op	O
het	O
Vormingsstation	B-loc
Merelbeke	I-loc
.	O

Op	O
10	O
april	O
1944	O
en	O
op	O
3	O
mei	O
1944	O
hebben	O
de	O
geallieerden	O
met	O
een	O
bommentapijt	O
de	O
landing	O
van	O
Normandië	B-loc
voorbereid	O
(	O
en	O
dus	O
het	O
einde	O
van	O
Wereldoorlog	B-eve
II	I-eve
door	O
de	O
bevoorrading	O
per	O
spoor	O
van	O
de	O
Duitse	B-loc
stellingen	O
aldaar	O
"	O
lam	O
te	O
leggen	O
"	O
.	O

Dit	O
is	O
hen	O
ook	O
gelukt	O
(	O
hoezeer	O
de	O
Duitsers	B-loc
ook	O
poogden	O
om	O
dit	O
te	O
verhullen	O
door	O
vrij	O
snel	O
al	O
één	O
spoor	O
terug	O
beschikbaar	O
te	O
maken	O
voor	O
sporadisch	O
verkeer	O
)	O
.	O

Pittig	O
detail	O
:	O
hoewel	O
het	O
station	O
de	O
naam	O
Station	B-loc
Merelbeke	I-loc
draagt	O
,	O
bevindt	O
zich	O
dat	O
gedeeltelijk	O
op	O
het	O
grondgebied	O
van	O
de	O
voormalige	O
gemeente	O
Gentbrugge	B-loc
(	O
nu	O
groot	O
Gent	B-loc
)	O
en	O
,	O
wat	O
het	O
vormingsstation	O
betreft	O
,	O
op	O
het	O
grondgebied	O
van	O
de	O
gemeente	O
Melle	B-loc
.	O

Waarschijnlijk	O
is	O
dit	O
te	O
wijten	O
aan	O
het	O
feit	O
dat	O
men	O
op	O
te	O
Melle	B-loc
Centrum	I-loc
gelijktijdig	O
een	O
station	O
bouwde	O
en	O
er	O
reeds	O
twee	O
stations	O
te	O
Gentbrugge	B-loc
waren	O
.	O

Deelgemeenten	O

Merelbeke	B-loc
bestaat	O
uit	O
zes	O
deelgemeenten	O
:	O
Merelbeke	B-loc
zelf	O
,	O
Lemberge	B-loc
dat	O
in	O
1965	O
werd	O
aangehecht	O
en	O
verder	O
Bottelare	B-loc
,	O
Melsen	B-loc
,	O
Munte	B-loc
en	O
Schelderode	B-loc
die	O
in	O
1977	O
werden	O
aangehecht	O
.	O

De	O
gemeente	O
Merelbeke	B-loc
grenst	O
aan	O
volgende	O
deelgemeenten	O
:	O

a.	O
Melle	B-loc

b.	O
Gontrode	B-loc
(	O
Melle	B-loc
)	O

c.	O
Landskouter	B-loc
(	O
Oosterzele	B-loc
)	O

d.	O
Moortsele	B-loc
(	O
Oosterzele	B-loc
)	O

e.	O
Scheldewindeke	B-loc
(	O
Oosterzele	B-loc
)	O

f.	O
Baaigem	B-loc
(	O
Gavere	B-loc
)	O

g.	O
Gavere	B-loc

h.	O
Vurste	B-loc
(	O
Gavere	B-loc
)	O

i.	O
Zevergem	B-loc
(	O
De	B-loc
Pinte	I-loc
)	O

j.	O
Zwijnaarde	B-loc
(	O
Gent	B-loc
)	O

k.	O
Gent	B-loc

l.	O
Ledeberg	B-loc
(	O
Gent	B-loc
)	O

m	O
.	O

Gentbrugge	B-loc
(	O
Gent	B-loc
)	O

Tabel	O

Kaart	O

Demografische	O
evolutie	O

1965	O
:	O
afstand	O
van	O
Lemberge	B-loc
(	O
+4,20	O
km²	O
met	O
515	O
inwoners	O
)	O

1977	O
:	O
aanhechting	O
van	O
Bottelare	B-loc
,	O
Melsen	B-loc
,	O
Munte	B-loc
en	O
Schelderode	B-loc
;	O
aanhechting	O
van	O
gebiedsdelen	O
van	O
Zwijnaarde	B-loc
,	O
Zevergem	B-loc
en	O
Vurste	B-loc
;	O
afstand	O
van	O
gebiedsdelen	O
van	O
Merelbeke	B-loc
aan	O
Gent	B-loc
,	O
van	O
Melsen	B-loc
en	O
Schelderode	B-loc
aan	O
De	B-loc
Pinte	I-loc
(	O
+17,60	O
km²	O
met	O
4.685	O
inwoners	O
)	O

Sportclubs	O

Voetbal	O

KFC	B-org
Merelbeke	I-org

SK	B-org
Merelbeke	I-org

SV	B-org
Melsen	I-org

ESA	B-org
Bottelare	I-org

Tennis	O

Proserve	O

Korfbal	O

Floriant	O
Merelbeke	B-loc

Gerelateerde	O
onderwerpen	O

Lijst	O
van	O
Belgische	B-loc
gemeenten	O

Externe	O
link	O

Website	O
van	O
de	O
gemeente	O

