Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per

Onder	O
de	O
Vlaamse	B-org
Primitieven	I-org
is	O
Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
(	O
Maaseik	B-loc
,	O
ca.	O
1390	O
-	O
Brugge	B-loc
,	O
1441	O
)	O
ongetwijfeld	O
de	O
voornaamste	O
meester	O
,	O
een	O
vernieuwer	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
landschaps-	O
en	O
portretschildering	O
.	O

Hij	O
is	O
een	O
Vlaams	B-loc
kunstschilder	O
.	O

Biografie	O

Er	O
blijft	O
onzekerheid	O
omtrent	O
zijn	O
geboorteplaats	O
.	O

Maaseik	B-loc
wordt	O
algemeen	O
vooropgesteld	O
voor	O
het	O
middeleeuwse	O
Eyck	B-per
,	O
in	O
het	O
Maasland	B-loc
in	O
België	B-loc
.	O

Het	O
standbeeld	O
van	O
de	O
broers	O
Jan	B-per
en	O
Hubert	B-per
staat	O
er	O
op	O
de	O
markt	O
.	O

Ook	O
over	O
het	O
geboortejaar	O
is	O
men	O
niet	O
zeker	O
.	O

Omstreeks	O
1390	O
wordt	O
algemeen	O
aanvaard	O
.	O

Voor	O
zijn	O
oudere	O
broer	O
Hubert	B-per
geldt	O
evengoed	O
dergelijke	O
twijfel	O
.	O

Deze	O
zou	O
20	O
jaar	O
eerder	O
geboren	O
zijn	O
.	O

De	O
vroegste	O
documenten	O
vermelden	O
Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
als	O
schilder	O
en	O
kamerheer	O
(	O
"	O
varlet	O
de	O
chambre	O
"	O
)	O
bij	O
de	O
Hollandse	B-loc
graaf	O
Jan	B-per
van	I-per
Beieren	I-per
te	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
,	O
in	O
1422	O
.	O

In	O
1425	O
ging	O
hij	O
naar	O
Rijsel	B-loc
,	O
waar	O
hij	O
hofschilder	O
en	O
kamerheer	O
werd	O
van	O
de	O
Bourgondische	B-loc
hertog	O
Filips	B-per
de	I-per
Goede	I-per
.	O

Voor	O
de	O
hertog	O
begaf	O
hij	O
zich	O
zelfs	O
op	O
het	O
diplomatieke	O
pad	O
naar	O
Spanje	B-loc
en	O
Portugal	B-loc
.	O

Men	O
weet	O
van	O
zijn	O
vrouw	O
alleen	O
dat	O
ze	O
Margareta	B-per
heette	O
,	O
dat	O
ze	O
ongeveer	O
16	O
jaar	O
jonger	O
was	O
en	O
hem	O
minstens	O
twee	O
kinderen	O
schonk	O
,	O
waaronder	O
dochter	O
Livina	B-per
.	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
wat	O
vaak	O
wordt	O
beweerd	O
is	O
Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
niet	O
de	O
uitvinder	O
van	O
de	O
olieverfschilderkunst	O
.	O

Werken	O

Zijn	O
beroemdste	O
werk	O
is	O
het	O
retabel	O
Het	B-pro
Lam	I-pro
Gods	I-pro
met	O
het	O
paneel	O
de	O
Rechtvaardige	B-pro
rechters	I-pro
,	O
dat	O
bewaard	O
wordt	O
in	O
de	O
Villakapel	B-loc
van	O
de	O
St.-Baafskathedraal	B-loc
te	O
Gent	B-loc
.	O

Het	O
werk	O
werd	O
begonnen	O
door	O
zijn	O
broer	O
Hubert	B-per
,	O
op	O
bestelling	O
van	O
Joos	B-per
Vijdt	I-per
.	O

Jan	B-per
werkte	O
het	O
af	O
,	O
waarna	O
het	O
werd	O
ingehuldigd	O
op	O
6	O
mei	O
1432	O
.	O

Dit	O
werk	O
werd	O
vooral	O
bekend	O
door	O
de	O
diefstal	O
in	O
1934	O
van	O
twee	O
panelen	O
,	O
het	O
paneel	O
met	O
«	O
St-Jan	B-per
De	I-per
Doper	I-per
»	O
,	O
dat	O
vrij	O
vlug	O
wordt	O
terugbezorgd	O
,	O
en	O
het	O
paneel	O
van	O
de	O
Rechtvaardige	B-pro
rechters	I-pro
dat	O
tot	O
op	O
heden	O
nog	O
steeds	O
niet	O
werd	O
teruggevonden	O
.	O

Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
was	O
de	O
eerste	O
Vlaamse	B-loc
meester	O
die	O
zijn	O
werken	O
signeerde	O
,	O
wat	O
toen	O
niet	O
gebruikelijk	O
was	O
.	O

Soms	O
signeerde	O
hij	O
ook	O
met	O
"	O
Als	O
ich	O
can	O
"	O
.	O

Andere	O
bekende	O
creaties	O
zijn	O
:	O

"	O
Madonna	B-pro
met	I-pro
kanunnik	I-pro
Van	I-pro
der	I-pro
Paele	I-pro
"	O

"	O
Madonna	B-pro
met	I-pro
kanselier	I-pro
Rolin	I-pro
"	O

"	O
St-Jan	B-per
De	I-per
Doper	I-per
"	O

"	O
Portret	B-pro
van	I-pro
Giovanni	I-pro
Arnolfini	I-pro
en	I-pro
zijn	I-pro
vrouw	I-pro
"	O
,	O
1434	O

"	O
Margareta	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
"	O
,	O
1439	O

Musea	O

De	O
schilderijen	O
van	O
Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
zijn	O
in	O
diverse	O
musea	O
te	O
zien	O
:	O

Kunsthistorisches	B-org
Museum	I-org
in	O
Wenen	B-loc

National	B-org
Gallery	I-org
in	O
Londen	B-loc

Galerij	O

Externe	O
links	O

Over	O
zijn	O
werk	O
"	O
Madonna	B-pro
met	I-pro
kanselier	I-pro
Rolin	I-pro
"	O
(	O
1436	O
,	O
Parijs	B-loc
,	O
Louvre	B-org
)	O

Web	B-org
Gallery	I-org
of	I-org
Art	I-org
(	O
goede	O
afbeeldingen	O
)	O

Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
op	O
artcyclopedia	O
met	O
veel	O
links	O

