James	B-per
Ensor	I-per

James	B-per
Ensor	I-per
(	O
Oostende	B-loc
,	O
13	O
april	O
1860	O
-	O
19	O
november	O
1949	O
)	O
was	O
een	O
Belgisch	B-loc
(	O
Vlaams	B-loc
)	O
kunstschilder	O
.	O

Hij	O
wordt	O
algemeen	O
erkend	O
als	O
de	O
belangrijkste	O
vernieuwer	O
van	O
de	O
moderne	O
kunst	O
in	O
België	B-loc
.	O

Biografie	O

De	O
familie	O
van	O
Ensor	B-per

De	O
vader	O
van	O
Ensor	B-per
,	O
James	B-per
Frederic	I-per
Ensor	I-per
,	O
was	O
de	O
zoon	O
van	O
Britse	B-loc
ouders	O
.	O

Toch	O
wordt	O
de	O
naam	O
van	O
Ensor	B-per
op	O
zijn	O
Frans	B-loc
uitsproken	O
.	O

De	O
moeder	O
van	O
Ensor	B-per
was	O
de	O
Oostendse	B-loc
Maria	B-per
Catharina	I-per
Haegheman	I-per
.	O

Ensors	B-per
moeder	O
was	O
een	O
dochter	O
van	O
winkeliers	O
in	O
kantwerk	O
die	O
beiden	O
lezen	O
noch	O
schrijven	O
konden	O
.	O

Ensors	B-per
moeder	O
baatte	O
een	O
winkel	O
uit	O
met	O
souvenirs	O
,	O
chinoiserie	O
en	O
maskers	O
.	O

Deze	O
maskers	O
komen	O
later	O
in	O
zijn	O
werk	O
heel	O
veel	O
terug	O
.	O

Hoewel	O
hij	O
in	O
Brussel	B-loc
geboren	O
was	O
,	O
is	O
James	B-per
Frederic	I-per
in	O
Brighton	B-loc
ingeschreven	O
,	O
als	O
zoon	O
van	O
James	B-per
Rainford	I-per
en	O
van	O
Anne	B-per
Andrew	I-per
,	O
zijn	O
Engelse	B-loc
grootouders	O
.	O

Deze	O
Engelse	B-loc
grootouders	O
waren	O
renteniers	O
uit	O
Sussex	B-loc
.	O

Ensors	B-per
vader	O
,	O
ingenieur	O
van	O
Bruggen	B-misc
en	I-misc
Wegen	I-misc
,	O
vertrok	O
kort	O
na	O
de	O
geboorte	O
van	O
de	O
kleine	O
James	B-per
naar	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
om	O
er	O
fortuin	O
te	O
maken	O
.	O

Het	O
werd	O
een	O
mislukking	O
en	O
hij	O
keerde	O
berooid	O
terug	O
.	O

Ensor	B-per
zegt	O
van	O
zijn	O
vader	O
dat	O
hij	O
een	O
verstandig	O
man	O
was	O
,	O
die	O
meerdere	O
talen	O
sprak	O
,	O
een	O
werkelijk	O
superieur	O
man	O
.	O

Hij	O
kon	O
echter	O
de	O
mislukking	O
niet	O
verwerken	O
en	O
,	O
onder	O
de	O
knoet	O
van	O
een	O
nuchter	O
autoritaire	O
Oostendse	B-loc
handelsvrouw	O
,	O
van	O
wie	O
hij	O
trouwens	O
financieel	O
afhankelijk	O
was	O
,	O
begon	O
hij	O
te	O
drinken	O
en	O
werd	O
de	O
schande	O
van	O
het	O
gezin	O
.	O

Hij	O
werd	O
uitgelachen	O
als	O
Oostendse	B-loc
dronkelap	O
en	O
kwam	O
eens	O
thuis	O
,	O
half	O
kaal	O
geschoren	O
met	O
nog	O
een	O
halve	O
snor	O
.	O

Hij	O
stierf	O
toen	O
Ensor	B-per
27	O
jaar	O
was	O
en	O
op	O
het	O
toppunt	O
van	O
zijn	O
creatieve	O
periode	O
.	O

James	B-per
Ensor	I-per
zal	O
de	O
sociale	O
klasse	O
,	O
die	O
zijn	O
vader	O
uitgestoten	O
had	O
,	O
nooit	O
vergeven	O
en	O
blijven	O
verachten	O
in	O
zijn	O
schilderijen	O
.	O

James	B-per
Ensor	I-per
zelf	O
is	O
nooit	O
getrouwd	O
geweest	O
.	O

Wel	O
had	O
hij	O
een	O
uitverkoren	O
vriendin	O
Augusta	B-per
Bogaerts	I-per
,	O
de	O
"	O
Sirene	B-per
"	O
,	O
die	O
hij	O
trouwens	O
schilderde	O
in	O
het	O
bekende	O
dubbelportret	O
van	O
1905	O
,	O
toen	O
ze	O
35	O
was	O
.	O

Ze	O
was	O
10	O
jaar	O
jonger	O
dan	O
hij	O
.	O

Hij	O
ontmoette	O
haar	O
voor	O
het	O
eerst	O
toen	O
hij	O
28	O
was	O
.	O

Ensor	B-per
had	O
een	O
zus	O
,	O
Mietje	B-per
(	O
Mitche	B-per
,	O
noemde	O
hij	O
haar	O
)	O
die	O
één	O
jaar	O
jonger	O
was	O
dan	O
hij	O
.	O

Ze	O
zou	O
een	O
van	O
zijn	O
favoriete	O
modellen	O
worden	O
.	O

Ze	O
trouwde	O
toen	O
Ensor	B-per
32	O
jaar	O
was	O
,	O
met	O
een	O
Chinees	B-loc
handelaar	O
.	O

Het	O
werd	O
geen	O
geslaagd	O
huwelijk	O
.	O

Ze	O
verliet	O
haar	O
echtgenoot	O
na	O
enkele	O
maanden	O
,	O
maar	O
hield	O
een	O
kind	O
van	O
hem	O
,	O
een	O
meisje	O
dat	O
het	O
lieve	O
zorgennichtje	O
Alex	B-per
werd	O
en	O
dat	O
Ensor	B-per
"	O
La	B-per
Chinoise	I-per
"	O
noemde	O
.	O

Zij	O
zou	O
later	O
trouwen	O
op	O
haar	O
15e	O
jaar	O
.	O

De	O
opleiding	O
van	O
Ensor	B-per

In	O
1873	O
liep	O
de	O
jonge	O
Ensor	B-per
school	O
op	O
het	O
Oostendse	B-loc
O.L.V.-college	B-org
.	O

Hij	O
bleek	O
algauw	O
een	O
tuchtloos	O
leerling	O
te	O
zijn	O
,	O
maar	O
hij	O
toonde	O
wel	O
al	O
een	O
grote	O
voorliefde	O
voor	O
tekenen	O
.	O

De	O
archieven	O
van	O
het	O
Onze-Lieve-Vrouwecollege	B-org
bevat	O
een	O
boekje	O
"	O
Le	B-pro
petit	I-pro
sécrétaire	I-pro
"	O
met	O
op	O
het	O
titelblad	O
"	O
Een	B-pro
ruiter	I-pro
te	I-pro
paard	I-pro
"	O
,	O
getekend	O
door	O
de	O
jonge	O
Ensor	B-per
.	O

Hij	O
toonde	O
zijn	O
eerste	O
tekeningen	O
en	O
schilderwerkjes	O
,	O
toen	O
hij	O
amper	O
14	O
was	O
,	O
aan	O
de	O
toen	O
bekende	O
meester	O
Louis	B-per
Dubois	I-per
,	O
die	O
hem	O
aanmoedigde	O
.	O

Hij	O
bleef	O
slechts	O
twee	O
jaar	O
op	O
deze	O
school	O
.	O

Hij	O
volgt	O
dan	O
schilder-	O
en	O
tekenlessen	O
bij	O
twee	O
Oostendse	B-loc
aquarellisten	O
Dubar	B-per
en	O
Van	B-per
Cuyck	I-per
.	O

Ook	O
hier	O
toonde	O
hij	O
zich	O
opstandig	O
en	O
had	O
geen	O
hoge	O
dunk	O
van	O
hun	O
"	O
bedrieglijke	O
spons-	O
en	O
tekentechniek	O
van	O
hun	O
saai	O
,	O
geborneerd	O
en	O
doodgeboren	O
metier	O
"	O
.	O

In	O
1876	O
volgt	O
hij	O
tekenlessen	O
naar	O
het	O
antiek	O
en	O
naar	O
het	O
levend	O
model	O
aan	O
de	O
Oostendse	B-loc
Academie	B-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
.	O

Uit	O
die	O
periode	O
dateren	O
zijn	O
eerste	O
schilderijtjes	O
over	O
de	O
zee	O
,	O
het	O
strand	O
en	O
duin-	O
en	O
polderlandschappen	O
,	O
zoals	O
"	O
Duinen	B-pro
"	O
(	O
rond	O
1876	O
)	O
,	O
"	O
Zicht	B-pro
op	I-pro
Mariakerke	I-pro
"	O
(	O
1876	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
triomfwagen	I-pro
"	O
(	O
1877	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
badkoets	I-pro
op	I-pro
het	I-pro
strand	I-pro
"	O
(	O
1877	O
)	O
.	O

Ensor	B-per
was	O
17	O
jaar	O
toen	O
hij	O
,	O
op	O
8	O
oktober	O
1877	O
,	O
zich	O
liet	O
inschrijven	O
aan	O
de	O
Koninklijke	B-org
Academie	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
te	O
Brussel	B-loc
.	O

Het	O
was	O
de	O
enige	O
keer	O
dat	O
hij	O
Oostende	B-loc
verliet	O
voor	O
een	O
langere	O
tijd	O
.	O

Hij	O
zou	O
drie	O
jaar	O
wegblijven	O
.	O

James	B-per
huurde	O
een	O
kleine	O
kamer	O
in	O
de	O
St.-Janstraat	B-loc
,	O
in	O
de	O
nabijheid	O
van	O
de	O
Grote	B-loc
Markt	I-loc
.	O

Hij	O
maakte	O
er	O
kennis	O
met	O
o.a.	O
Fernand	B-per
Khnopff	I-per
.	O

Zijn	O
leraren	O
gaven	O
hem	O
de	O
cursussen	O
schilderen	O
en	O
tekenen	O
naar	O
het	O
klassieke	O
model	O
.	O

Maar	O
hij	O
kreeg	O
het	O
weer	O
aan	O
de	O
stok	O
met	O
zijn	O
leraars	O
.	O

Uit	O
die	O
periode	O
dateert	O
"	O
Golfbreker	B-pro
te	I-pro
Oostende	I-pro
"	O
(	O
1878	O
)	O
,	O
"	O
Naakte	B-pro
jongen	I-pro
"	O
(	O
1878	O
)	O
,	O
"	O
Polderlandschap	B-pro
"	O
(	O
1878	O
)	O
,	O
"	O
Man	B-pro
met	I-pro
de	I-pro
gewonde	I-pro
arm	I-pro
"	O
(	O
begin	O
1879	O
)	O
,	O
"	O
Zelfportret	B-pro
"	O
(	O
1879	O
)	O
,	O
"	O
Het	B-pro
meisje	I-pro
met	I-pro
de	I-pro
wipneus	I-pro
"	O
(	O
1879	O
)	O
en	O
"	O
Ensor	B-pro
voor	I-pro
de	I-pro
schildersezel	I-pro
"	O
(	O
1879	O
)	O
.	O

Toen	O
Ensor	B-per
20	O
jaar	O
was	O
,	O
in	O
1880	O
,	O
verliet	O
hij	O
de	O
academie	O
en	O
verliet	O
daarmee	O
ook	O
meteen	O
Brussel	B-loc
.	O

Het	O
resultaat	O
van	O
zijn	O
opleiding	O
was	O
niet	O
zo	O
schitterend	O
geweest	O
.	O

Hij	O
kreeg	O
maar	O
een	O
zevende	O
prijs	O
voor	O
het	O
tekenen	O
naar	O
het	O
klassieke	O
model	O
en	O
slechts	O
een	O
tiende	O
prijs	O
voor	O
het	O
schilderen	O
naar	O
de	O
natuur	O
.	O

Hij	O
keerde	O
naar	O
Oostende	B-loc
terug	O
,	O
bij	O
zijn	O
ouders	O
op	O
de	O
hoek	O
van	O
de	O
Vlaanderenramp	B-loc
en	O
de	O
Van	B-loc
Iseghemlaan	I-loc
(	O
dit	O
huis	O
is	O
onlangs	O
afgebroken	O
)	O
.	O

Om	O
te	O
ontsnappen	O
aan	O
zijn	O
bazige	O
moeder	O
trekt	O
hij	O
zich	O
terug	O
op	O
de	O
zolder	O
en	O
richtte	O
er	O
zijn	O
eerste	O
atelier	O
in	O
.	O

Vanuit	O
zijn	O
venster	O
heeft	O
hij	O
een	O
uitzicht	O
in	O
vogelperspectief	O
op	O
de	O
zee	O
,	O
op	O
straten	O
,	O
gebouwen	O
en	O
voorbijgangers	O
.	O

Dit	O
uitzicht	O
zal	O
zich	O
dan	O
ook	O
weerspiegelen	O
in	O
vele	O
werken	O
.	O

Hij	O
blijft	O
hier	O
wonen	O
tot	O
1917	O
en	O
hij	O
maakt	O
ook	O
hier	O
zijn	O
beste	O
schilderijen	O
.	O

In	O
datzelfde	O
jaar	O
1880	O
schilderde	O
hij	O
zijn	O
overbekende	O
"	O
De	B-pro
jongen	I-pro
met	I-pro
de	I-pro
lamp	I-pro
"	O
in	O
overwegend	O
donkere	O
kleuren	O
(	O
gekocht	O
door	O
de	O
staat	O
in	O
1895	O
voor	O
2500	O
frank	O
)	O
en	O
zijn	O
werken	O
"	O
Grijze	B-pro
zee	I-pro
"	O
(	O
1880	O
)	O
,	O
"	O
Stilleven	B-pro
met	I-pro
eend	I-pro
"	O
(	O
1880	O
)	O
,	O
"	O
Het	B-pro
moeras	I-pro
"	O
(	O
1880	O
)	O
.	O

Hij	O
blijft	O
productief	O
en	O
schildert	O
in	O
1881	O
zijn	O
"	O
Vlaanderenstraat	B-pro
in	I-pro
de	I-pro
sneeuw	I-pro
"	O
,	O
"	O
Portret	B-pro
van	I-pro
mijn	I-pro
vader	I-pro
"	O
,	O
"	O
De	B-pro
sombere	I-pro
dame	I-pro
"	O
,	O
"	O
Namiddag	B-pro
te	I-pro
Oostende	I-pro
"	O
"	O
De	B-pro
wolkammer	I-pro
"	O
en	O
"	O
Vrouw	B-pro
met	I-pro
de	I-pro
blauwe	I-pro
sjaal	I-pro
"	O
.	O

Les	O
vingt	O

Hij	O
stuurt	O
,	O
gesteund	O
in	O
zijn	O
talent	O
door	O
de	O
Brusselse	B-loc
avant-garde	O
,	O
in	O
1881	O
drie	O
schilderijen	O
(	O
«	O
De	B-pro
koloriste	I-pro
»	O
,	O
«	O
Het	B-pro
burgersalon	I-pro
»	O
en	O
«	O
Nature	B-pro
morte	I-pro
»	O
)	O
naar	O
het	O
progressieve	O
salon	O
«	O
Chrysalide	B-eve
»	O
en	O
in	O
1882	O
het	O
schilderij	O
"	O
De	B-pro
Russische	I-pro
muziek	I-pro
"	O
naar	O
de	O
tentoonstelling	O
«	O
Exposition	B-eve
Générale	I-eve
des	I-eve
Beaux-Arts	I-eve
»	O
te	O
Brussel	B-loc
.	O

Het	O
schilderij	O
"	O
Het	B-pro
burgersalon	I-pro
"	O
geeft	O
de	O
verstikkende	O
sfeer	O
terug	O
van	O
zijn	O
eigen	O
huiselijke	O
omgeving	O
.	O

Hij	O
schildert	O
in	O
1882	O
zijn	O
"	O
Portret	B-pro
van	I-pro
mijn	I-pro
moeder	I-pro
"	O
,	O
"	O
De	B-pro
oestereetster	I-pro
"	O
en	O
"	O
De	B-pro
dame	I-pro
in	I-pro
nood	I-pro
"	O
.	O

Vanaf	O
1882	O
gaat	O
Ensor	B-per
behoren	O
tot	O
de	O
kunstkring	O
«	O
L'Essor	B-org
»	O
.	O

Hij	O
neemt	O
deel	O
aan	O
de	O
zesde	O
(	O
1882	O
)	O
en	O
de	O
zevende	O
(	O
1883	O
)	O
tentoonstelling	O
van	O
deze	O
groep	O
.	O

In	O
1885	O
staat	O
hij	O
opnieuw	O
op	O
het	O
salon	O
van	O
L'Essor	B-org
.	O

Het	O
werk	O
van	O
Ensor	B-per
werd	O
meermaals	O
afgewezen	O
,	O
ook	O
door	O
«	O
L'Essor	B-org
»	O
.	O

Zijn	O
meeste	O
schilderijen	O
werden	O
echter	O
met	O
misnoegdheid	O
bekeken	O
.	O

Hij	O
voelde	O
zich	O
miskend	O
,	O
"	O
bemaskerd	O
"	O
.	O

Zijn	O
totale	O
inzending	O
voor	O
het	O
Salon	B-eve
des	I-eve
Beaux-Arts	I-eve
van	O
Antwerpen	B-loc
werd	O
geweigerd	O
.	O

Daarin	O
zaten	O
o.a.	O
"	O
Namiddag	B-pro
te	I-pro
Oostende	I-pro
"	O
(	O
1881	O
)	O
en	O
"	O
De	B-pro
oestereetster	I-pro
"	O
(	O
1882	O
)	O
,	O
twee	O
werken	O
die	O
later	O
tot	O
zijn	O
meesterstukken	O
zouden	O
gerekend	O
worden	O
.	O

Met	O
"	O
de	O
oestereetster	O
"	O
neemt	O
Ensor	B-per
afstand	O
van	O
de	O
donkere	O
sfeer	O
in	O
zijn	O
vorige	O
schilderijen	O
.	O

Hij	O
schildert	O
zijn	O
zuster	O
in	O
een	O
heldere	O
wereld	O
van	O
kleur	O
en	O
licht	O
.	O

Deze	O
verwerping	O
door	O
het	O
salon	O
en	O
door	O
de	O
kunstkritiek	O
betekent	O
een	O
grote	O
ontgoocheling	O
voor	O
Ensor	B-per
.	O

Ensor	B-per
besluit	O
afstand	O
te	O
nemen	O
van	O
de	O
objectieve	O
realiteit	O
en	O
voortaan	O
zijn	O
eigen	O
gang	O
te	O
gaan	O
.	O

"	O
De	B-pro
oestereetster	I-pro
"	O
werd	O
trouwens	O
20	O
jaar	O
later	O
aangekocht	O
door	O
het	O
Museum	B-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
te	O
Antwerpen	B-loc
,	O
op	O
het	O
Triënnale	B-eve
Salon	I-eve
van	O
1904	O
.	O

Hij	O
stelt	O
tentoon	O
in	O
het	O
Kursaal	B-org
van	I-org
Oostende	I-org
in	O
1882	O
en	O
1883	O
,	O
op	O
de	O
32ste	O
Triënnale	B-eve
van	I-eve
Gent	I-eve
(	O
1883	O
)	O
en	O
op	O
het	O
salon	O
van	O
de	O
«	O
Société	B-org
Royale	I-org
des	I-org
Aquarellistes	I-org
Belges	I-org
»	O
(	O
1883	O
)	O
.	O

Hij	O
schildert	O
in	O
1883	O
het	O
troosteloos	O
bestaan	O
van	O
"	O
De	B-pro
dronkaards	I-pro
"	O
en	O
in	O
1884	O
het	O
kleurrijke	O
doek	O
"	O
Daken	B-pro
van	I-pro
Oostende	I-pro
"	O
,	O
waarvan	O
de	O
onstuimige	O
hemel	O
enigszins	O
doet	O
denken	O
aan	O
"	O
De	B-pro
laatste	I-pro
reis	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
oorlogsschip	I-pro
Téméraire	I-pro
"	O
van	O
William	B-per
Turner	I-per
.	O

Trouwens	O
in	O
1887	O
gaat	O
Ensor	B-per
,	O
samen	O
met	O
Guillaume	B-per
Vogels	I-per
,	O
naar	O
Londen	B-loc
om	O
het	O
werk	O
van	O
Turner	B-per
beter	O
te	O
leren	O
kennen	O
.	O

De	O
Brusselse	B-loc
jurist	O
Octave	B-per
Maus	I-per
ontpopte	O
zich	O
als	O
geestdriftig	O
organisator	O
,	O
mecenas	O
,	O
spreekbuis	O
en	O
bezieler	O
van	O
een	O
revolterende	O
nieuwe	O
kunstenaarsgroep	O
,	O
Les	B-org
vingt	I-org
.	O

Les	B-org
XX	I-org
werd	O
geboren	O
in	O
oktober	O
1883	O
en	O
zou	O
uitgroeien	O
tot	O
een	O
merkwaardige	O
groep	O
vernieuwers	O
in	O
de	O
Belgische	B-loc
kunstwereld	O
.	O

James	B-per
Ensor	I-per
was	O
een	O
stichtend	O
lid	O
.	O

Hij	O
exposeert	O
op	O
hun	O
eerste	O
tentoonstelling	O
in	O
1884	O
met	O
zes	O
werken	O
.	O

Hij	O
krijgt	O
nu	O
een	O
eerde	O
geringschattende	O
kritiek	O
,	O
met	O
o.a.	O
een	O
eerste	O
artikel	O
in	O
L'Art	B-pro
Moderne	I-pro
(	O
een	O
tijdschrift	O
geleid	O
door	O
Octave	B-per
Maus	I-per
)	O
.	O

Maar	O
zijn	O
inzending	O
voor	O
het	O
Salon	B-eve
van	I-eve
Brussel	I-eve
wordt	O
opnieuw	O
geweigerd	O
.	O

Hij	O
stuurde	O
twintig	O
werken	O
naar	O
het	O
salon	O
van	O
Les	B-org
XX	I-org
van	O
1886	O
,	O
maar	O
de	O
kritiek	O
besprak	O
enkel	O
zijn	O
techniek	O
en	O
niet	O
de	O
kunstwaarde	O
van	O
zijn	O
werken	O
.	O

Hij	O
zal	O
deze	O
kritiek	O
afkraken	O
in	O
zijn	O
werk	O
"	O
De	B-pro
Calvarie	I-pro
"	O
met	O
Ensor	B-per
aan	O
het	O
kruis	O
,	O
als	O
slachtoffer	O
van	O
onbegrip	O
,	O
en	O
de	O
criticus	O
als	O
Romein	B-loc
die	O
zijn	O
zijde	O
opensteekt	O
.	O

Ensor	B-per
tekenaar	O
en	O
etser	O

Op	O
zijn	O
25e	O
jaar	O
doken	O
darmklachten	O
op	O
en	O
dat	O
werd	O
de	O
eerste	O
chronische	O
bezorgdheid	O
omtrent	O
zijn	O
gezondheid	O
.	O

Zijn	O
eerste	O
tekeningen	O
van	O
de	O
reeks	O
"	O
Aureolen	B-pro
van	I-pro
Christus	I-pro
"	O
of	O
"	O
De	B-pro
gevoeligheden	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Licht	I-pro
"	O
zagen	O
inderdaad	O
het	O
licht	O
(	O
"	O
De	B-pro
aanbidding	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
herders	I-pro
"	O
,	O
"	O
Christus	B-pro
wordt	I-pro
aan	I-pro
het	I-pro
volk	I-pro
getoond	I-pro
"	O
,	O
"	O
Intrede	B-pro
te	I-pro
Jeruzalem	I-pro
"	O
,	O
"	O
Satan	B-pro
en	I-pro
de	I-pro
fantastische	I-pro
legioenen	I-pro
pijnigen	I-pro
de	I-pro
Gekruisigde	I-pro
"	O
,	O
"	O
de	B-pro
kruisafneming	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Hemelvaart	I-pro
van	I-pro
Christus	I-pro
"	O
)	O
.	O

Zijn	O
angsten	O
en	O
hallucinaties	O
werden	O
niet	O
begrepen	O
bij	O
Les	B-org
XX	I-org
.	O

Men	O
sprak	O
over	O
een	O
voortbrengsel	O
van	O
een	O
ziek	O
brein	O
.	O

Maar	O
Emile	B-per
Verhaeren	I-per
bespeurde	O
in	O
die	O
werken	O
de	O
invloed	O
van	O
Rembrandt	B-per

1886	O
was	O
een	O
keerpunt	O
in	O
de	O
artistieke	O
evolutie	O
van	O
Ensors	B-per
"	O
Licht	B-pro
"	O
.	O

Hij	O
nam	O
afstand	O
van	O
zijn	O
sombere	O
"	O
interieurs	O
"	O
.	O

Hij	O
maakte	O
zijn	O
eerste	O
etsen	O
,	O
o.a.	O
"	O
Zelfportret	B-pro
pas	I-pro
fini	I-pro
"	O
(	O
1885	O
)	O
en	O
het	O
meesterwerk	O
"	O
De	B-pro
kathedraal	I-pro
"	O
(	O
1886	O
)	O
,	O
waarmee	O
hij	O
even	O
beroemd	O
werd	O
.	O

Met	O
"	O
Christus	B-pro
bedaart	I-pro
de	I-pro
storm	I-pro
"	O
(	O
1891	O
)	O
schoot	O
hij	O
roos	O
in	O
het	O
modernisme	O
.	O

Ensors	B-per
spectaculaire	O
meesterstuk	O

Twee	O
jaar	O
later	O
,	O
Ensor	B-per
was	O
inmiddels	O
28	O
jaar	O
,	O
in	O
1888	O
,	O
begon	O
Ensor	B-per
aan	O
zijn	O
magistrale	O
"	O
Intrede	B-pro
van	I-pro
Christus	I-pro
in	I-pro
Brussel	I-pro
"	O
.	O

Dit	O
werd	O
het	O
meest	O
spectaculaire	O
werk	O
van	O
de	O
jonge	O
meester	O
,	O
dat	O
nadien	O
ook	O
zijn	O
roem	O
zou	O
uitdragen	O
over	O
de	O
gehele	O
wereld	O
.	O

Het	O
werk	O
was	O
een	O
jaar	O
later	O
echter	O
niet	O
af	O
om	O
op	O
het	O
Salon	B-eve
des	I-eve
XX	I-eve
geëxposeerd	O
te	O
worden	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
indrukwekkend	O
werk	O
geworden	O
van	O
2,58	O
meter	O
hoog	O
en	O
4,31	O
meter	O
lang	O
.	O

Zijn	O
zolderatelier	O
was	O
niet	O
hoog	O
genoeg	O
en	O
hij	O
moest	O
het	O
doek	O
spijkeren	O
aan	O
de	O
muur	O
,	O
terwijl	O
het	O
onderste	O
gedeelte	O
op	O
de	O
grond	O
blijft	O
liggen	O
.	O

Ensor	B-per
vraagt	O
aan	O
een	O
huisschilder	O
verf	O
te	O
bereiden	O
in	O
potten	O
van	O
5	O
en	O
10	O
kg.	O

Hij	O
schildert	O
dan	O
laag	O
per	O
laag	O
,	O
waarbij	O
het	O
schilderij	O
telkens	O
een	O
beetje	O
opgerold	O
wordt	O
.	O

Verdoken	O
in	O
het	O
doek	O
zit	O
Christus	B-per
(	O
gelaatstrekken	O
van	O
Ensor	B-per
?	O
)	O
op	O
een	O
ezel	O
,	O
begeleid	O
door	O
een	O
juichende	O
menigte	O
,	O
een	O
fanfare	O
en	O
een	O
bonte	O
stoet	O
met	O
maskers	O
.	O

Duizenden	O
groteske	O
figuren	O
komen	O
uit	O
de	O
achtergrond	O
naar	O
voren	O
gestroomd	O
,	O
met	O
vooraan	O
gemaskerde	O
personages	O
,	O
waarmee	O
Ensor	B-per
de	O
spot	O
drijft	O
:	O
de	O
verwaande	O
rechter	O
,	O
grijnzende	O
militairen	O
,	O
vissersvrouwen	O
,	O
de	O
zelfvoldane	O
burgerij	O
,	O
een	O
bespottelijk	O
verliefd	O
koppeltje	O
,	O
dokter	O
met	O
tovenaarshoed	O
,	O
de	O
Dood	B-per
in	O
frak	O
,	O
een	O
stel	O
muzikanten	O
van	O
de	O
"	O
Fanfares	B-org
doctrinaires	I-org
"	O
en	O
tenslotte	O
,	O
gans	O
vooraan	O
,	O
een	O
pompeuze	O
bisschop	O
die	O
tamboer-majoor	O
speelt	O
.	O

Rechts	O
staat	O
de	O
burgemeester	O
en	O
zijn	O
schepenen	O
in	O
clownskostuum	O
.	O

Bovenaan	O
spant	O
een	O
vaandel	O
met	O
de	O
tekst	O
"	O
Vive	B-pro
la	I-pro
Sociale	I-pro
"	O
(	O
opkomst	O
van	O
de	O
socialistische	O
partij	O
)	O
.	O

Ensor	B-per
zet	O
in	O
feite	O
de	O
hele	O
goegemeente	O
in	O
zijn	O
hemd	O
en	O
laat	O
hen	O
voor	O
danig	O
gek	O
staan	O
.	O

Ensor	B-per
situeert	O
deze	O
intrede	O
in	O
Brussel	B-loc
omdat	O
hij	O
juist	O
daar	O
zoveel	O
ontgoochelingen	O
heeft	O
meegemaakt	O
.	O

Het	O
doek	O
bleef	O
30	O
jaar	O
lang	O
opgerold	O
liggen	O
in	O
zijn	O
atelier	O
,	O
op	O
de	O
hoek	O
van	O
de	O
Vlaanderenramp	B-loc
.	O

Hij	O
kon	O
het	O
pas	O
opspannen	O
in	O
1917	O
,	O
boven	O
zijn	O
harmonium	O
,	O
toen	O
hij	O
verhuisde	O
naar	O
zijn	O
nieuwe	O
woning	O
,	O
in	O
de	O
Vlaanderenstraat	B-loc
.	O

Dit	O
huis	O
,	O
het	O
huidige	O
Ensor-huis	B-misc
,	O
erfde	O
hij	O
van	O
zijn	O
oom	O
Leopold	B-per
.	O

Toen	O
het	O
werk	O
moest	O
verhuizen	O
voor	O
de	O
grote	O
exposities	O
in	O
Parijs	B-loc
,	O
moest	O
in	O
1929	O
eerst	O
een	O
stuk	O
van	O
het	O
gevelbalkon	O
afgebroken	O
worden	O
.	O

Dit	O
moest	O
opnieuw	O
gebeuren	O
voor	O
de	O
expositie	O
in	O
Brussel	B-loc
in	O
1939	O
.	O

Eugène	B-per
Demolder	I-per
behoorde	O
tot	O
de	O
kleine	O
kring	O
intellectuelen	O
die	O
het	O
opnam	O
voor	O
Ensor	B-per
en	O
schreef	O
de	O
eerste	O
monografie	O
over	O
Ensor	B-per
"	O
Mort	B-pro
Mystique	I-pro
d'un	I-pro
théologien	I-pro
"	O
.	O

In	O
1892	O
schreef	O
Demolder	B-per
:	O
"	O
...	O

De	O
schilder	O
Ensor	B-per
(	O
...	O
)	O
is	O
een	O
van	O
de	O
eersten	O
in	O
België	B-loc
die	O
uitgedaagd	O
is	O
door	O
de	O
moderne	O
zoektocht	O
naar	O
het	O
licht	O
.	O

Hij	O
is	O
een	O
vernieuwer	O
(	O
...	O
)	O

We	O
hebben	O
gezien	O
welke	O
variatie	O
en	O
souplesse	O
Ensor	B-per
in	O
zijn	O
schilderijen	O
brengt	O
...	O
"	O
.	O

Het	O
doek	O
wordt	O
licht	O
beschadigd	O
door	O
enkele	O
schrapnels	O
gedurende	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

Het	O
doek	O
hing	O
dan	O
op	O
verschillende	O
plaatsen	O
:	O
Venetië	B-loc
(	O
1950	O
)	O
,	O
Casino	B-loc
van	I-loc
Knokke	I-loc
(	O
1971	O
)	O
,	O
Museum	B-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
te	O
Oostende	B-loc
(	O
1977-1978	O
)	O
,	O
in	O
bruikleen	O
aan	O
het	O
Koninklijk	B-org
Museum	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
te	O
Antwerpen	B-loc
,	O
Chicago	B-loc
en	O
New	B-loc
York	I-loc
(	O
1976	O
)	O
,	O
Künsthaus	B-org
te	O
Zürich	B-loc
(	O
1983	O
)	O
.	O

Het	O
werd	O
in	O
1987	O
aangekocht	O
door	O
het	O
Getty	B-org
Museum	I-org
in	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
waar	O
het	O
kundig	O
gerestaureerd	O
werd	O
.	O

Trouwens	O
,	O
Ensor	B-per
zal	O
meerdere	O
malen	O
de	O
figuur	O
van	O
Christus	B-per
gebruiken	O
,	O
meestal	O
in	O
allegorische	O
zin	O
,	O
zoals	O
"	O
Christus	B-pro
beledigd	I-pro
"	O
(	O
ets	O
,	O
1886	O
)	O
"	O
De	B-pro
stervende	I-pro
Christus	I-pro
"	O
(	O
1888	O
)	O
,	O
"	O
Christus	B-pro
bedaart	I-pro
de	I-pro
storm	I-pro
"	O
(	O
1891	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
man	I-pro
van	I-pro
smarten	I-pro
"	O
(	O
1891	O
)	O
(	O
een	O
verwrongen	O
zelfportret	O
)	O
,	O
"	O
Christus	B-pro
en	I-pro
de	I-pro
critici	I-pro
"	O
(	O
1891	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
bekoring	I-pro
van	I-pro
Christus	I-pro
"	O
(	O
1913	O
)	O
.	O

La	B-org
Libre	I-org
Esthétique	I-org

Wegens	O
het	O
hevig	O
gekibbel	O
tussen	O
de	O
artiesten	O
,	O
heft	O
Octave	B-per
Maus	I-per
in	O
1893	O
de	O
kunstkring	O
«	O
Les	B-org
XX	I-org
»	O
op	O
,	O
hoewel	O
James	B-per
Ensor	I-per
hiertegen	O
heftig	O
protesteert	O
.	O

Maus	B-per
richt	O
een	O
nieuwe	O
kunstkring	O
op	O
«	O
La	B-org
Libre	I-org
Esthétique	I-org
»	O
,	O
ditmaal	O
zonder	O
leden	O
,	O
maar	O
uitsluitend	O
uitgenodigden	O
.	O

Ensor	B-per
wil	O
er	O
de	O
brui	O
aan	O
geven	O
en	O
wil	O
al	O
zijn	O
werken	O
verkopen	O
voor	O
8000	O
Belgische	B-loc
frank	O
,	O
maar	O
vindt	O
geen	O
koper	O
.	O

In	O
zijn	O
tegenspoed	O
,	O
miskend	O
en	O
bekritiseerd	O
door	O
zijn	O
tijdgenoten	O
,	O
doet	O
hij	O
dan	O
maar	O
verder	O
,	O
maar	O
juist	O
hierdoor	O
groeit	O
nog	O
zijn	O
scheppende	O
kracht	O
.	O

Uiteindelijk	O
wordt	O
zijn	O
aparte	O
visie	O
meer	O
en	O
meer	O
aanvaard	O
door	O
de	O
kunstkenners	O
.	O

In	O
1893	O
koopt	O
het	O
Brussels	B-org
Prentenkabinet	I-org
een	O
groot	O
aantal	O
van	O
zijn	O
gravures	O
(	O
hij	O
had	O
er	O
44	O
gemaakt	O
in	O
1888	O
)	O
.	O

In	O
1894	O
werd	O
Ensor	B-per
uitgenodigd	O
tot	O
de	O
eerste	O
expositie	O
van	O
"	O
La	B-org
Libre	I-org
Esthétique	I-org
"	O
en	O
zelf	O
richtte	O
hij	O
,	O
samen	O
met	O
Guillaume	B-per
Vogels	I-per
,	O
in	O
zijn	O
stad	O
de	O
"	O
Cercle	B-org
des	I-org
Beaux	I-org
Arts	I-org
d'Ostende	I-org
"	O
op	O
.	O

Nog	O
hetzelfde	O
jaar	O
verkoopt	O
hij	O
25	O
gravures	O
aan	O
het	O
Prentenkabinet	B-org
van	I-org
Dresden	I-org
.	O

In	O
december	O
van	O
dat	O
jaar	O
en	O
aangezet	O
door	O
Eugène	B-per
Demolder	I-per
,	O
organiseerde	O
hij	O
zijn	O
eerste	O
eigen	O
tentoonstelling	O
in	O
de	O
«	O
Comptoir	B-org
des	I-org
Arts	I-org
Industriels	I-org
La	I-org
Royale	I-org
»	O
te	O
Brussel	B-loc
.	O

Dit	O
initiatief	O
wekte	O
de	O
belangstelling	O
van	O
het	O
Koninklijk	B-org
Museum	I-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
en	O
"	O
De	B-pro
Lampenist	I-pro
"	O
,	O
het	O
schitterende	O
werk	O
uit	O
1880	O
,	O
werd	O
in	O
maart	O
van	O
het	O
jaar	O
daarop	O
aangekocht	O
voor	O
2500	O
Belgische	B-loc
frank	O
.	O

In	O
1898	O
nam	O
hij	O
deel	O
aan	O
het	O
«	O
Salon	B-eve
des	I-eve
Cents	I-eve
»	O
te	O
Parijs	B-loc
met	O
25	O
werken	O
,	O
maar	O
het	O
verwachte	O
succes	O
blijft	O
uit	O
.	O

Toch	O
verschijnt	O
in	O
1899	O
een	O
speciaal	O
nummer	O
van	O
"	O
La	B-pro
plume	I-pro
"	O
,	O
gewijd	O
aan	O
de	O
werken	O
van	O
Ensor	B-per
op	O
deze	O
tentoonstelling	O
.	O

En	O
hetzelfde	O
jaar	O
koopt	O
de	O
Albertina	B-org
in	O
Wenen	B-loc
honderd	O
gravures	O
van	O
Ensor	B-per
.	O

In	O
dit	O
jaar	O
schildert	O
hij	O
ook	O
het	O
welbekende	O
"	O
Zelfportret	B-pro
omringd	I-pro
door	I-pro
maskers	I-pro
"	O
waarin	O
hij	O
zichzelf	O
voorstelt	O
temidden	O
van	O
zijn	O
kunst	O
,	O
een	O
masker	O
tussen	O
de	O
maskers	O
.	O

De	O
moeder	O
van	O
Ensor	B-per
stierf	O
in	O
1914	O
op	O
tachtigjarige	O
leeftijd	O
(	O
Olie	O
op	O
doek	O
"	O
Mijn	B-pro
dode	I-pro
moeder	I-pro
"	O
1915	O
)	O
.	O

Haar	O
zus	O
,	O
zijn	O
tante	O
Mimi	B-per
,	O
overleed	O
twee	O
jaar	O
later	O
.	O

Daarmee	O
nam	O
hij	O
afscheid	O
van	O
de	O
twee	O
vrouwen	O
die	O
destijds	O
bij	O
zijn	O
opvoeding	O
een	O
bijzonder	O
bepalende	O
rol	O
speelden	O
.	O

Ensor	B-per
en	O
zijn	O
maskers	O

In	O
het	O
vroege	O
oeuvre	O
van	O
James	B-per
Ensor	I-per
is	O
nog	O
geen	O
sprake	O
van	O
maskers	O
.	O

Maar	O
naarmate	O
hij	O
zich	O
genegeerd	O
of	O
afgewezen	O
voelde	O
door	O
de	O
kunstwereld	O
,	O
kwam	O
hij	O
meer	O
en	O
meer	O
ertegen	O
in	O
verzet	O
.	O

Er	O
ontstond	O
een	O
conflictsituatie	O
tussen	O
hem	O
en	O
de	O
maatschappij	O
,	O
zodat	O
hij	O
sterk	O
geladen	O
beelden	O
gebruikt	O
,	O
zoals	O
maskers	O
,	O
skeletten	O
,	O
de	O
dood	O
,	O
carnaval	O
en	O
travestieten	O
om	O
die	O
maatschappij	O
voor	O
schut	O
te	O
doen	O
staan	O
.	O

Een	O
eerste	O
werk	O
met	O
maskers	O
"	O
Geërgerde	B-pro
maskers	I-pro
"	O
dateert	O
uit	O
1883	O
.	O

Maar	O
is	O
het	O
is	O
nog	O
niet	O
zo	O
symbolisch	O
geladen	O
,	O
maar	O
eerder	O
een	O
weergave	O
van	O
een	O
carnavalvermomming	O
.	O

Skeletten	O
komen	O
voor	O
het	O
eerst	O
voor	O
in	O
het	O
schilderij	O
"	O
Geraamte	B-pro
bekijkt	I-pro
chinoiserieën	I-pro
"	O
van	O
1885	O
en	O
demonen	O
in	O
de	O
ets	O
"	O
Satan	B-pro
en	I-pro
de	I-pro
fantastische	I-pro
legioenen	I-pro
pijnigen	I-pro
de	I-pro
gekruisigde	I-pro
"	O
uit	O
1886	O
(	O
reeks	O
Aureolen	B-pro
van	I-pro
Christus	I-pro
)	O
.	O

Carnaval	O
en	O
travestie	O
verschijnen	O
in	O
"	O
Carnaval	B-pro
op	I-pro
strand	I-pro
"	O
uit	O
1887	O
.	O

Vanaf	O
1888	O
gaat	O
het	O
in	O
stijgende	O
lijn	O
:	O
zijn	O
bekende	O
werken	O
:	O
"	O
De	B-pro
intrede	I-pro
van	I-pro
Christus	I-pro
te	I-pro
Brussel	I-pro
"	O
(	O
1888	O
)	O
,	O
"	O
Maskers	B-pro
tarten	I-pro
de	I-pro
dood	I-pro
"	O
(	O
1888	O
)	O
,	O
"	O
Maskers	B-pro
bekijken	I-pro
een	I-pro
neger	I-pro
goochelaar	I-pro
"	O
(	O
1888	O
)	O
(	O
in	O
feite	O
een	O
overschilderd	O
werk	O
uit	O
zijn	O
academietijd	O
uit	O
1879	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
verbazing	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
masker	I-pro
Wouse	I-pro
"	O
(	O
1889	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
oude	I-pro
met	I-pro
de	I-pro
maskers	I-pro
"	O
(	O
1889	O
)	O
en	O
tenslotte	O
zijn	O
overbekende	O
"	O
De	B-pro
intrige	I-pro
"	O
(	O
1890	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
maskers	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
dood	I-pro
"	O
(	O
1897	O
)	O
,	O
"	O
Doop	B-pro
van	I-pro
de	I-pro
maskers	I-pro
"	O
(	O
1891	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
wanhoop	I-pro
van	I-pro
Pierrot	I-pro
"	O
(	O
1892	O
)	O
,	O
"	O
Zelfportret	B-pro
met	I-pro
schelpen	I-pro
en	I-pro
maskers	I-pro
"	O
(	O
1917	O
)	O
.	O

Geraamtes	O
en	O
de	O
dood	O
vormen	O
het	O
hoofdthema	O
in	O
:	O
"	O
Geraamten	B-pro
vechtend	I-pro
om	I-pro
een	I-pro
gehangene	I-pro
"	O
(	O
1891	O
)	O
,	O
de	O
tekening	O
"	O
De	B-pro
dood	I-pro
vervolgt	I-pro
de	I-pro
mensenkudde	I-pro
"	O
(	O
1887	O
)	O
,	O
"	O
Demonen	B-pro
die	I-pro
mij	I-pro
kwellen	I-pro
"	O
(	O
1888	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
vermenigvuldiging	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
vissen	I-pro
"	O
(	O
1891	O
)	O
,	O
"	O
Pierrot	B-pro
en	I-pro
skeletten	I-pro
"	O
(	O
1905	O
en	O
1907	O
)	O
,	O
"	O
Bebloemde	B-pro
schedels	I-pro
"	O
(	O
1909	O
)	O
.	O

James	B-per
Ensor	I-per
koos	O
,	O
in	O
zijn	O
strijd	O
tegen	O
de	O
gevestigde	O
maatschappij	O
,	O
dikwijls	O
voor	O
de	O
gewone	O
man	O
.	O

Een	O
frappant	O
voorbeeld	O
is	O
de	O
gekleurde	O
tekening	O
"	O
De	B-pro
staking	I-pro
"	O
(	O
1888	O
)	O
.	O

Andere	O
voorbeelden	O
zijn	O
"	O
De	B-pro
pisser	I-pro
"	O
(	O
afbeelding	O
van	O
een	O
burgermannetje	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
goede	I-pro
rechters	I-pro
"	O
(	O
1891	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
gendarmen	I-pro
"	O
(	O
1892	O
)	O
,	O
"	O
De	B-pro
slechte	I-pro
dokters	I-pro
"	O
(	O
1892	O
)	O
,	O
"	O
In	B-pro
het	I-pro
muziekconservatorium	I-pro
"	O
(	O
1902	O
)	O
.	O

Ensors	B-per
gloriejaar	O
:	O
Baron	O

Alhoewel	O
hij	O
intussen	O
al	O
geëxposeerd	O
heeft	O
in	O
Hannover	B-loc
(	O
1927	O
)	O
,	O
Berlijn	B-loc
,	O
Dresden	B-loc
,	O
Mannheim	B-loc
(	O
1928	O
)	O
en	O
Leipzig	B-loc
,	O
werd	O
1929	O
het	O
gloriejaar	O
voor	O
Ensor	B-per
.	O

Toen	O
werd	O
zijn	O
grootste	O
en	O
belangrijkste	O
retrospectieve	O
georganiseerd	O
in	O
het	O
Paleis	B-org
voor	I-org
Schone	I-org
Kunsten	I-org
te	O
Brussel	B-loc
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
werd	O
zijn	O
ophefmakende	O
"	O
Intrede	B-pro
van	I-pro
Christus	I-pro
te	I-pro
Brussel	I-pro
"	O
geëxposeerd	O
en	O
werd	O
hij	O
in	O
de	O
adelstand	O
opgenomen	O
als	O
James	B-per
Baron	O
Ensor	B-per
(	O
«	O
Baron	B-pro
J.Ensor	I-pro
,	I-pro
zijn	I-pro
duivel	I-pro
en	I-pro
zijn	I-pro
blazoen	I-pro
»	O
,	O
1934	O
;	O
olie	O
en	O
zwart	O
potlood	O
op	O
paneel	O
)	O
.	O

Op	O
13	O
april	O
1930	O
onthulde	O
hij	O
zelfs	O
zijn	O
eigen	O
standbeeld	O
met	O
zijn	O
lijfspreuk	O
"	O
Pro	B-pro
Luce	I-pro
"	O
in	O
de	O
voortuinen	O
tegenover	O
het	O
Oostendse	B-org
Kursaal	I-org
.	O

Men	O
kan	O
zich	O
voorstellen	O
hoe	O
zijn	O
ijdelheid	O
gestreeld	O
werd	O
.	O

Intussen	O
was	O
hij	O
70	O
jaar	O
geworden	O
.	O

James	B-per
Ensor	I-per
stierf	O
op	O
19	O
november	O
1949	O
,	O
op	O
89-jarige	O
leeftijd	O
,	O
in	O
de	O
kliniek	O
van	O
het	O
Heilig	B-org
Hart	I-org
te	O
Oostende	B-loc
en	O
ligt	O
begraven	O
naast	O
de	O
toren	O
van	O
zijn	O
geliefde	O
duinenkerkje	O
Onze-Lieve-Vrouw-ter-Duinen	B-loc
,	O
op	O
de	O
wijk	O
Mariakerke	B-loc
te	O
Oostende	B-loc
.	O

Hij	O
was	O
en	O
blijft	O
nog	O
altijd	O
een	O
omstreden	O
figuur	O
,	O
én	O
door	O
zijn	O
werk	O
,	O
én	O
door	O
zijn	O
karakter	O
én	O
door	O
zijn	O
houding	O
.	O

Uitermate	O
egocentrisch	O
ingesteld	O
en	O
hooghartig	O
heeft	O
hij	O
er	O
velen	O
de	O
muren	O
opgejaagd	O
.	O

Sommigen	O
menen	O
dat	O
Ensor	B-per
groter	O
was	O
als	O
etser	O
dan	O
als	O
schilder	O
.	O

Een	O
meester	O
van	O
het	O
"	O
Licht	B-pro
"	O
was	O
hij	O
ongetwijfeld	O
!	O

Referentiewerken	O

Xavier	B-per
Tricot	I-per
(	O
1992	O
)	O
-	O
James	B-pro
Ensor	I-pro
:	I-pro
Catalogue	I-pro
Raisonne	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
Paintings/1875-1902/1902-1941	I-pro
;	O
MIM/Pandora	B-org
,	O
Antwerpen	B-loc

Xavier	B-per
Tricot	I-per
(	O
1994	O
)	O
-	O
Ensoriana	B-pro
;	O
Pandora	B-org
,	O
Antwerpen	B-loc

Willy	B-per
Van	I-per
den	I-per
Bussche	I-per
-	O
Van	B-pro
Ensor	I-pro
tot	I-pro
Delvaux	I-pro
-	O
Catalogus	O
van	O
de	O
tentoonstelling	O
in	O
het	O
PMMK	B-org
te	O
Oostende	B-loc
(	O
05.10.96-02.02.97	O
)	O

Ensor	B-per
-	O
catalogus	O
van	O
de	O
tentoonstelling	O
in	O
het	O
KMSK	B-org
te	O
Antwerpen	B-loc
(	O
1983	O
)	O

