Guido	B-pro
Gezelle-prijs	I-pro

De	O
Guido	B-pro
Gezelleprijs	I-pro
is	O
een	O
literatuurprijs	O
die	O
sinds	O
1941	O
vijfjaarlijks	O
wordt	O
toegekend	O
voor	O
een	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
geschreven	O
verzenbundel	O
.	O

De	O
prijs	O
is	O
opgericht	O
door	O
het	O
Guido	B-org
Gezelle-comité	I-org
en	O
wordt	O
toegekend	O
door	O
de	O
Koninklijke	B-org
Academie	I-org
voor	I-org
Nederlandse	I-org
Taal-	I-org
en	I-org
Letterkunde	I-org
in	O
Gent	B-loc
.	O

Gelauwerden	O

2002	O
?	O

Peter	B-per
Theunynck	I-per
voor	O
De	B-pro
bomen	I-pro
zijn	I-pro
paars	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
hemel	I-pro

1997	O
-	O
Charles	B-per
Ducal	I-per
voor	O
Moedertaal	B-pro

1992	O
-	O
Adriaan	B-per
Magerman	I-per
voor	O
Mei	B-pro
Requiem	I-pro

1987	O
-	O
Fernand	B-per
Florizoone	I-per
voor	O
Op	B-pro
de	I-pro
bermen	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
tijd	I-pro

1982	O
-	O
Gwij	B-per
Mandelinck	I-per
voor	O
De	B-pro
droefheid	I-pro
is	I-pro
in	I-pro
handbereik	I-pro

1977	O
-	O
Lieven	B-per
Rens	I-per
voor	O
Leander	B-pro

1972	O
-	O
Gery	B-per
Helderenberg	I-per
voor	O
Pentaphonium	B-pro

1967	O
-	O
René	B-per
Verbeeck	I-per
voor	O
De	B-pro
zomer	I-pro
staat	I-pro
hoog	I-pro
en	I-pro
rijp	I-pro

1962	O
-	O
Gery	B-per
Helderenberg	I-per
voor	O
dichtbundels	O
verschenen	O
in	O
de	O
periode	O

1957	O
-	O
Jos	B-per
De	I-per
Haes	I-per
voor	O
Gedaanten	B-pro

1952	O
-	O
Jozef	B-per
De	I-per
Belder	I-per
voor	O
Ballade	B-pro
der	I-pro
onzekerheden	I-pro

1947	O
-	O
Marcel	B-per
Brauns	I-per
voor	O
Zangen	B-pro
van	I-pro
onmacht	I-pro

Externe	O
link	O

Koninklijke	B-org
Academie	I-org
voor	I-org
Nederlandse	I-org
Taal-	I-org
en	I-org
Letterkunde	I-org

