Bel20	B-misc

De	O
Bel20	B-misc
is	O
de	O
leidende	O
index	O
voor	O
Euronext	B-misc
Brussel	I-misc
.	O

Hij	O
bestaat	O
uit	O
maximaal	O
20	O
aandelen	O
,	O
(	O
momenteel	O
nog	O
19	O
na	O
de	O
fusie	O
van	O
Almanij	B-org
en	O
KBC	B-org
)	O
,	O
die	O
gekozen	O
worden	O
door	O
de	O
marktautoriteiten	O
van	O
Euronext	B-misc
,	O
op	O
basis	O
van	O
een	O
aantal	O
criteria	O
.	O

Eerst	O
en	O
vooral	O
dienen	O
ze	O
een	O
voldoende	O
hoge	O
marktkapitalisatie	O
te	O
bezitten	O
.	O

Daarna	O
worden	O
de	O
aandelen	O
gerangschikt	O
volgens	O
hun	O
vrije	O
marktkapitalisatie	O
.	O

De	O
Bel20	B-misc
is	O
opgericht	O
op	O
18	O
maart	O
1991	O
.	O

Vervolgens	O
worden	O
naast	O
de	O
marktkapitalisatie	O
ook	O
nog	O
andere	O
criteria	O
zoals	O
de	O
liquiditeit	O
en	O
de	O
verhandelbaarheid	O
in	O
aanmerking	O
genomen	O
,	O
om	O
de	O
vier	O
overige	O
plaatsen	O
in	O
te	O
vullen	O
.	O

De	O
index	O
wordt	O
elk	O
jaar	O
op	O
1	O
maart	O
aangepast	O
,	O
en	O
er	O
dient	O
steeds	O
een	O
reservelijst	O
voorradig	O
te	O
zijn	O
,	O
om	O
op	O
elk	O
moment	O
een	O
aandeel	O
,	O
dat	O
bevoorbeeld	O
door	O
een	O
overname	O
van	O
de	O
beurs	O
verdwijnt	O
,	O
te	O
kunnen	O
vervangen	O
.	O

Opvallend	O
is	O
de	O
grote	O
aanwezigheid	O
van	O
de	O
zogenaamde	O
rentegevoelige	O
aandelen	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Dexia	B-org
,	O
Electrabel	B-org
,	O
Fortis	B-org
en	O
KBC	B-org
vertegenwoordigen	O
op	O
hun	O
eentje	O
reeds	O
ongeveer	O
50%	O
van	O
het	O
gewicht	O
in	O
de	O
index	O
.	O

Bij	O
de	O
minste	O
beweging	O
van	O
deze	O
aandelen	O
beweegt	O
dus	O
ook	O
de	O
Beurs	B-misc
van	I-misc
Brussel	I-misc
.	O

Anderzijds	O
is	O
er	O
een	O
opvallende	O
afwezigheid	O
van	O
zogenaamde	O
'technologie'-aandelen	O
.	O

Agfa-Gevaert	B-org
,	O
Barco	B-org
en	O
Mobistar	B-org
vervullen	O
deze	O
rol	O
,	O
doch	O
hun	O
gewicht	O
in	O
de	O
Bel20	B-misc
is	O
niet	O
doorslaggevend	O
.	O

Dit	O
heeft	O
ongetwijfeld	O
de	O
index	O
behoed	O
voor	O
een	O
nog	O
zwaardere	O
val	O
sinds	O
2000	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
volgende	O
aandelen	O
(	O
stand	O
augustus	O
2006	O
)	O
:	O

Naam	O
-	O
bedrijvigheid	O
.	O

Agfa-Gevaert	B-org
-	O
technologie	O

Barco	B-org
-	O
technologie	O

Bekaert	B-org
-	O
engineering	O

Belgacom	B-org
-	O
telecom/Telefonie-operator	O

Cofinimmo	B-org
(	O
vanaf	O
3	O
maart	O
2003	O
ipv	O
IBA	O
)	O
-	O
vastgoed	O

Colruyt	B-org
-	O
distributie	O

Delhaize	B-org
-	O
distrubutie	O

Dexia	B-org
-	O
financiën	O

Fortis	B-org
-	O
financiën	O

GBL	B-org
-	O

holding	O

Inbev	B-org
-	O
brouwerijen	O
(	O
ex-Interbrew	B-misc
)	O

KBC	B-org
-	O

financiën	O

Mobistar	B-org
-	O
telecom	O

Nat	O
.	O

Portefeuille	O

Omega	B-org
Pharma	I-org
-	O
farma	O

Solvay	B-org
-	O
scheikunde	O
en	O
farma	O

Suez	B-org
-	O
energie	O

UCB	B-org
-	O

scheikunde	O
en	O
farma	O

Umicore	B-org
-	O
non-ferro	O

Zie	O
ook	O

Euronext	B-misc

AEX	I-misc

Euronext	B-misc
100	I-misc

