Lambermont	B-loc

Lambermont	B-loc
wordt	O
dikwijls	O
gebruikt	O
als	O
aanduiding	O
van	O
de	O
ambtswoning	O
van	O
de	O
Eerste	O
Minister	O
in	O
België	B-loc
(	O
een	O
beetje	O
zoals	O
Downingstreet	B-loc
in	O
Londen	B-loc
)	O
.	O

Het	O
is	O
gelegen	O
aan	O
de	O
hoek	O
van	O
de	O
Lambermontstraat	B-loc
en	O
de	O
Hertogstraat	B-loc
te	O
Brussel	B-loc
,	O
niet	O
ver	O
van	O
het	O
Koninklijk	B-loc
Paleis	I-loc
en	O
het	O
Paleis	B-loc
der	I-loc
Natiën	I-loc
.	O

Deze	O
ambtswoning	O
is	O
niet	O
te	O
verwarren	O
met	O
de	O
Wetstraat	B-loc
16	O
,	O
waar	O
het	O
Kabinet	B-misc
van	O
de	O
Eerste	O
Minister	O
is	O
gevestigd	O
.	O

Het	O
gebouw	O
is	O
genoemd	O
naar	O
baron	O
Auguste	B-per
Lambermont	I-per
(	O
1819-1905	O
)	O
,	O
die	O
als	O
hardwerkende	O
secretaris-generaal	O
van	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Buitenlandse	I-org
Zaken	I-org
de	O
Belgische	B-loc
diplomatie	O
vanuit	O
Brussel	B-loc
gedurende	O
de	O
hele	O
negentiende	O
eeuw	O
domineerde	O
.	O

Als	O
groot	O
bepleiter	O
van	O
het	O
economisch	O
liberalisme	O
was	O
hij	O
één	O
van	O
de	O
stuwende	O
krachten	O
om	O
door	O
middel	O
van	O
douaneunies	O
de	O
Belgische	B-loc
markt	O
te	O
openen	O
voor	O
haar	O
buurlanden	O
.	O

Hij	O
speelde	O
onder	O
andere	O
een	O
cruciale	O
rol	O
bij	O
de	O
afkoop	O
van	O
de	O
Scheldetol	B-misc
van	O
Nederland	B-loc
(	O
1863	O
)	O
en	O
de	O
koloniale	O
avonturen	O
van	O
Leopold	B-per
II	I-per
.	O

Zijn	O
onderhandelingskunst	O
en	O
diplomatiek	O
inzicht	O
bleken	O
beslissend	O
tijdens	O
de	O
verschillende	O
conferenties	O
,	O
die	O
de	O
erkenning	O
van	O
de	O
Onafhankelijke	B-loc
Congostaat	I-loc
als	O
persoonlijke	O
privétuin	O
van	O
Leopold	B-per
II	I-per
bewerkstelligden	O
.	O

Het	O
gebouw	O
gaf	O
ook	O
zijn	O
naam	O
aan	O
het	O
Lambermontakkoord	B-misc
de	O
staatshervorming	O
van	O
2001	O
.	O

Externe	O
links	O

het	O
Lambermontakkoord	B-misc

