Bier	O

Bier	O
is	O
een	O
alcoholische	O
drank	O
.	O

Er	O
bestaan	O
verschillende	O
methodes	O
om	O
bier	O
te	O
maken	O
.	O

De	O
kunst	O
van	O
het	O
biermaken	O
wordt	O
'	O
brouwen	O
'	O
genoemd	O
,	O
al	O
is	O
het	O
brouwen	O
strikt	O
genomen	O
maar	O
een	O
deel	O
van	O
het	O
productieproces	O
.	O

Bij	O
de	O
meest	O
gebruikelijke	O
methode	O
wordt	O
bier	O
gebrouwen	O
uit	O
gerst	O
,	O
water	O
,	O
hop	O
en	O
gist	O
.	O

Productieproces	O

Zoals	O
bij	O
elke	O
alcoholische	O
drank	O
speelt	O
de	O
vergisting	O
van	O
suikers	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
bij	O
de	O
productie	O
van	O
bier	O
.	O

Gisten	O
zijn	O
eencellige	O
organismen	O
die	O
suikers	O
omzetten	O
in	O
koolzuur	O
en	O
alcohol	O
.	O

Door	O
bijvoorbeeld	O
de	O
suikers	O
uit	O
druiven	O
of	O
appels	O
te	O
vergisten	O
kan	O
alcoholische	O
drank	O
(	O
wijn	O
,	O
appelcider	O
)	O
worden	O
gemaakt	O
.	O

Omdat	O
graan	O
van	O
nature	O
nauwelijks	O
suikers	O
bevat	O
,	O
moet	O
voor	O
de	O
productie	O
van	O
bier	O
eerst	O
gerst	O
tot	O
het	O
suikerrijke	O
wort	O
worden	O
verwerkt	O
.	O

Dit	O
gebeurt	O
door	O
achtereenvolgens	O
te	O
«	O
mouten	O
»	O
en	O
te	O
«	O
brouwen	O
»	O
.	O

Elke	O
stap	O
in	O
dit	O
proces	O
is	O
uiteindelijk	O
van	O
invloed	O
op	O
de	O
smaak	O
van	O
het	O
bier	O
.	O

Mouten	O

Mouten	O
is	O
het	O
verwerken	O
van	O
gerst	O
tot	O
gedroogde	O
,	O
gekiemde	O
korrels	O
:	O
de	O
mout	O
.	O

Het	O
vindt	O
plaats	O
in	O
een	O
«	O
mouterij	O
»	O
.	O

De	O
brouwgerst	O
wordt	O
tijdens	O
het	O
mouten	O
in	O
water	O
geweekt	O
en	O
vervolgens	O
enkele	O
dagen	O
in	O
een	O
warme	O
ruimte	O
,	O
de	O
kiemkast	O
,	O
neergelegd	O
.	O

De	O
gerst	O
gaat	O
door	O
deze	O
lente-achtige	O
omstandigheden	O
ontkiemen	O
(	O
er	O
groeit	O
een	O
worteltje	O
uit	O
)	O
.	O

Bij	O
het	O
ontkiemen	O
komen	O
er	O
enzymen	O
vrij	O
die	O
het	O
in	O
de	O
korrel	O
aanwezige	O
zetmeel	O
later	O
kunnen	O
omzetten	O
in	O
suikers	O
.	O

Na	O
het	O
ontkiemen	O
worden	O
de	O
korrels	O
in	O
eestovens	O
gedroogd	O
of	O
,	O
nog	O
heter	O
,	O
geroosterd	O
of	O
zelfs	O
gebrand	O
,	O
vervolgens	O
geperst	O
en	O
van	O
de	O
worteltjes	O
ontdaan	O
.	O

Het	O
product	O
dat	O
zo	O
ontstaat	O
heet	O
mout	O
.	O

Brouwen	O

Brouwen	O
is	O
het	O
verwerken	O
van	O
mout	O
tot	O
een	O
zoet	O
beslag	O
:	O
de	O
«	O
wort	O
»	O
,	O
en	O
het	O
koken	O
van	O
dat	O
beslag	O
.	O

In	O
de	O
brouwerij	O
wordt	O
de	O
mout	O
eerst	O
gekneusd	O
,	O
waardoor	O
het	O
kaf	O
en	O
het	O
meel	O
gescheiden	O
raken	O
.	O

Uit	O
dit	O
proces	O
,	O
het	O
schroten	O
,	O
ontstaat	O
schroot	O
.	O

De	O
schroot	O
wordt	O
met	O
warm	O
water	O
vermengd	O
en	O
in	O
etappes	O
verwarmd	O
(	O
het	O
maischen	O
)	O
.	O

Door	O
de	O
stijgende	O
temperatuur	O
beginnen	O
de	O
bij	O
het	O
mouten	O
ontstane	O
enzymen	O
te	O
werken	O
.	O

Ze	O
zetten	O
het	O
zetmeel	O
uit	O
de	O
graankorrels	O
om	O
in	O
«	O
suikers	O
»	O
,	O
die	O
oplossen	O
in	O
het	O
water	O
.	O

Dit	O
beslag	O
wordt	O
gefilterd	O
(	O
'	O
klaren	O
'	O
)	O
en	O
de	O
achterblijvende	O
bestanddelen	O
worden	O
nog	O
eens	O
nagespoeld	O
om	O
ook	O
de	O
laatste	O
suikers	O
te	O
kunnen	O
gebruiken	O
.	O

Het	O
resulterende	O
vloeibare	O
product	O
heet	O
wort	O
.	O

Het	O
achterblijvende	O
,	O
niet	O
oplosbare	O
moutafval	O
heet	O
draf	O
of	O
bostel	O
.	O

Dit	O
bostel	O
wordt	O
als	O
hoogwaardige	O
eiwitbron	O
afgezet	O
in	O
de	O
Nederlandse	B-loc
melkveehouderij	O
.	O

Vroeger	O
werd	O
de	O
vloeistof	O
van	O
het	O
naspoelen	O
apart	O
verwerkt	O
tot	O
'	O
klein	O
bier	O
'	O
of	O
'	O
dunbier	O
'	O
met	O
een	O
lager	O
alcoholgehalte	O
.	O

Nederlandse	B-loc
brouwerijen	O
verwerkten	O
dergelijk	O
dunbier	O
tot	O
zogenaamd	O
oud	O
bruin	O
door	O
er	O
zoetstoffen	O
aan	O
toe	O
te	O
voegen	O
.	O

Na	O
het	O
klaren	O
wordt	O
de	O
wort	O
«	O
gekookt	O
»	O
.	O

Tijdens	O
het	O
koken	O
worden	O
de	O
gedroogde	O
bloembellen	O
of	O
geconcentreerde	O
stroop	O
van	O
de	O
hop	O
toegevoegd	O
;	O
dit	O
zorgt	O
later	O
voor	O
de	O
bittere	O
smaak	O
van	O
bier	O
,	O
een	O
stabiele	O
schuimkraag	O
en	O
een	O
betere	O
conservering	O
.	O

Tevens	O
zorgen	O
het	O
kookproces	O
en	O
de	O
hop	O
ervoor	O
dat	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
de	O
in	O
het	O
wort	O
aanwezige	O
eiwitten	O
uitvlokken	O
en	O
afgefilterd	O
kunnen	O
worden	O
.	O

Door	O
het	O
gedeeltelijk	O
verdampen	O
van	O
het	O
water	O
stijgt	O
de	O
concentratie	O
suikers	O
(	O
het	O
zogenaamde	O
stamwortgehalte	O
)	O

Vergisten	O

Nadat	O
het	O
wort	O
is	O
afgekoeld	O
,	O
wordt	O
gist	O
en	O
lucht	O
toegevoegd	O
.	O

De	O
toevoeging	O
van	O
lucht	O
is	O
noodzakelijk	O
voor	O
een	O
snelle	O
vermeerdering	O
van	O
de	O
gistcellen	O
die	O
voor	O
hun	O
reproductie	O
zuurstof	O
nodig	O
hebben	O
.	O

De	O
vergistbare	O
suikers	O
uit	O
de	O
wort	O
worden	O
tijdens	O
deze	O
«	O
hoofdgisting	O
»	O
omgezet	O
in	O
alcohol	O
,	O
koolzuurgas	O
en	O
smaakstoffen	O
.	O

De	O
niet	O
vergistbare	O
suikers	O
zorgen	O
uiteindelijk	O
mede	O
voor	O
de	O
smaak	O
van	O
het	O
bier	O
.	O

Na	O
de	O
eerste	O
gisting	O
wordt	O
het	O
bier	O
jongbier	O
genoemd	O
:	O
een	O
tussenproduct	O
met	O
weinig	O
smaak	O
en	O
nauwelijks	O
koolzuur	O
.	O

Pas	O
tijdens	O
de	O
tweede	O
gisting	O
,	O
de	O
«	O
nagisting	O
»	O
,	O
krijgt	O
het	O
bier	O
een	O
krachtige	O
smaak	O
.	O

Deze	O
nagisting	O
vindt	O
plaats	O
in	O
gesloten	O
kuipen	O
(	O
het	O
«	O
lageren	O
»	O
)	O
,	O
of	O
in	O
de	O
fles	O
.	O

Hierdoor	O
kan	O
het	O
koolzuur	O
niet	O
ontsnappen	O
.	O

Na	O
het	O
nagisten	O
in	O
tanks	O
wordt	O
het	O
bier	O
gefiltreerd	O
en	O
eventueel	O
gepasteuriseerd	O
,	O
waardoor	O
de	O
gistcellen	O
afsterven	O
.	O

Het	O
bier	O
wordt	O
vervolgens	O
,	O
eventueel	O
onder	O
druk	O
met	O
extra	O
kooldioxide	O
,	O
in	O
flessen	O
of	O
fusten	O
gedaan	O
.	O

Ondergist	O
en	O
bovengist	O

Elke	O
zichzelf	O
respecterende	O
bierbrouwer	O
heeft	O
zijn	O
eigen	O
type	O
gist	O
.	O

De	O
gebruikte	O
gisten	O
vallen	O
in	O
twee	O
hoofdgroepen	O
uiteen	O
:	O
«	O
bovengist	O
»	O
en	O
«	O
ondergist	O
»	O
.	O

De	O
namen	O
slaan	O
op	O
het	O
feit	O
dat	O
bovengist	O
op	O
het	O
brouwsel	O
blijft	O
drijven	O
,	O
terwijl	O
ondergist	O
naar	O
de	O
bodem	O
van	O
de	O
ketel	O
zakt	O
.	O

Een	O
ander	O
belangrijk	O
verschil	O
is	O
dat	O
ondergist	O
bij	O
een	O
lagere	O
temperatuur	O
(	O
6	O
tot	O
8	O
graden	O
)	O
actief	O
is	O
dan	O
bovengist	O
(	O
15	O
tot	O
20	O
graden	O
)	O
.	O

In	O
het	O
koudere	O
noorden	O
van	O
Europa	B-loc
is	O
ondergisting	O
(	O
ook	O
wel	O
"	O
lage	O
gisting	O
"	O
)	O
dan	O
ook	O
de	O
gebruikelijke	O
manier	O
,	O
bijvoorbeeld	O
voor	O
het	O
Tsjechische	B-loc
pilsener	O
.	O

Engelsen	B-loc
en	O
Belgen	B-loc
kennen	O
de	O
bovengisting	O
(	O
hoge	O
gisting	O
)	O
,	O
hetgeen	O
resulteert	O
in	O
verschillende	O
biersoorten	O
.	O

Bovengisting	O
wordt	O
tegenwoordig	O
ook	O
elders	O
op	O
het	O
vasteland	O
toegepast	O
.	O

Veel	O
Belgische	B-loc
bieren	O
zijn	O
nog	O
steeds	O
bovengistend	O
,	O
en	O
in	O
Nederland	B-loc
bijvoorbeeld	O
de	O
bieren	O
van	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
Brouwerij	B-org
't	I-org
IJ	I-org
,	O
die	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
de	O
mosterd	O
haalde	O
.	O

De	O
rond	O
Brussel	B-loc
gesitueerde	O
lambiekbrouwerijen	O
nemen	O
wat	O
het	O
gistingsproces	O
betreft	O
een	O
aparte	O
plaats	O
in	O
:	O
doordat	O
men	O
de	O
wort	O
een	O
etmaal	O
in	O
open	O
kuipen	O
aan	O
de	O
buitenlucht	O
blootstelt	O
,	O
zorgen	O
in	O
de	O
lucht	O
aanwezige	O
gisten	O
(	O
"	O
wilde	O
gisten	O
"	O
)	O
en	O
in	O
eiken	O
tonnen	O
huizende	O
micro-organismen	O
voor	O
een	O
zogenaamde	O
spontane	O
vergisting	O
.	O

Geschiedenis	O

Bier	O
werd	O
waarschijnlijk	O
al	O
4500	O
jaar	O
voor	O
Christus	B-per
gedronken	O
in	O
Mesopotamië	B-loc
.	O

In	O
de	O
vroege	O
Middeleeuwen	B-misc
werd	O
bier	O
nog	O
altijd	O
volgens	O
dezelfde	O
oude	O
methode	O
gebrouwen	O
,	O
voornamelijk	O
door	O
vrouwen	O
,	O
en	O
in	O
kloosters	O
en	O
abdijen	O
.	O

In	O
de	O
regel	O
hadden	O
abdijen	O
een	O
zware	O
en	O
een	O
lichte	O
versie	O
van	O
het	O
bier	O
,	O
waarbij	O
de	O
zware	O
versie	O
werd	O
gedronken	O
door	O
paters	O
en	O
gasten	O
,	O
en	O
de	O
lichtere	O
versie	O
door	O
de	O
zusters	O
.	O

In	O
de	O
12e	O
eeuw	O
werd	O
het	O
brouwen	O
overgenomen	O
door	O
herbergen	O
.	O

Deze	O
brouwden	O
bier	O
met	O
kruidenmengsels	O
,	O
ook	O
wel	O
gruit	O
genaamd	O
.	O

Plaatselijke	O
heren	O
zagen	O
hier	O
een	O
bron	O
van	O
inkomsten	O
in	O
onder	O
de	O
vorm	O
van	O
het	O
gruitrecht	O
.	O

In	O
1364	O
kondigde	O
Keizer	O
Karel	B-per
IV	I-per
van	O
het	O
Heilige	B-loc
Roomse	I-loc
Rijk	I-loc
de	O
«	O
"	O
Novus	B-misc
Modus	I-misc
Fermentadi	I-misc
Cervisiam	I-misc
"	O
»	O
(	O
een	O
nieuwe	O
methode	O
om	O
bier	O
te	O
brouwen	O
)	O
af	O
.	O

Deze	O
wet	O
reguleerde	O
het	O
gebruik	O
van	O
hop	O
om	O
bier	O
te	O
brouwen	O
,	O
in	O
tegenstrijd	O
met	O
het	O
gruitrecht	O
naar	O
Frans	B-loc
model	O
.	O

Het	O
resultaat	O
van	O
deze	O
verschillende	O
methoden	O
is	O
momenteel	O
nog	O
te	O
zien	O
in	O
de	O
Brabantse	B-loc
bieren	O
van	O
hoge	O
gisting	O
(	O
Duits	B-loc
gebied	O
ten	O
tijde	O
van	O
Karel	B-per
IV	I-per
)	O
en	O
de	O
Vlaamse	B-loc
witbieren	O
(	O
Frans	B-loc
gebied	O
)	O
.	O

Tot	O
de	O
14e	O
eeuw	O
werd	O
bier	O
enkel	O
gebrouwen	O
met	O
spontane	O
gisting	O
,	O
na	O
de	O
14e	O
eeuw	O
wordt	O
oud	O
bier	O
en	O
later	O
gist	O
toegevoegd	O
tijdens	O
het	O
brouwen	O
.	O

Overblijfselen	O
van	O
bieren	O
van	O
spontane	O
gisting	O
zijn	O
de	O
lambik	O
bieren	O
,	O
te	O
vinden	O
in	O
de	O
streek	O
rond	O
Brussel	B-loc
.	O

In	O
1852	O
legde	O
in	O
België	B-loc
een	O
nieuwe	O
Brouwwet	O
een	O
minimum	O
van	O
300	O
kilogram	O
grondstoffen	O
per	O
brouwsel	O
op	O
;	O
het	O
gevolg	O
hiervan	O
was	O
dat	O
in	O
de	O
19e	O
eeuw	O
vele	O
kleine	O
brouwerijen	O
verdwenen	O
.	O

In	O
de	O
20e	O
eeuw	O
evolueerde	O
het	O
brouwproces	O
verder	O
onder	O
invloed	O
van	O
technologische	O
vernieuwingen	O
,	O
met	O
name	O
de	O
pilsbieren	O
kwamen	O
op	O
.	O

Deze	O
bieren	O
van	O
koude	O
gisting	O
zijn	O
zeer	O
economisch	O
te	O
produceren	O
en	O
namen	O
gedurende	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
de	O
20e	O
eeuw	O
de	O
belangrijkste	O
plaats	O
in	O
de	O
bierverkoop	O
in	O
.	O

Tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
20e	O
eeuw	O
wonnen	O
de	O
speciaalbieren	O
(	O
witbieren	O
,	O
abdijbieren	O
,	O
spontane	O
gisting	O
,	O
hoge	O
gisting	O
,	O
...	O
)	O
opnieuw	O
aan	O
populariteit	O
.	O

Het	O
bier	O
in	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
was	O
wezenlijk	O
anders	O
dan	O
tegenwoordig	O
.	O

Doordat	O
de	O
vergisting	O
nooit	O
volledig	O
was	O
bevatte	O
het	O
bier	O
weinig	O
alcohol	O
en	O
veel	O
restsuikers	O
,	O
waardoor	O
het	O
erg	O
voedzaam	O
was	O
.	O

Er	O
werd	O
erg	O
veel	O
bier	O
gedronken	O
,	O
ook	O
omdat	O
het	O
minder	O
ziektekiemen	O
bevatte	O
dan	O
water	O
,	O
doordat	O
het	O
gekookt	O
was	O
.	O

Zelfs	O
de	O
kinderen	O
dronken	O
bier	O
.	O

Een	O
aardig	O
voorbeeld	O
van	O
dit	O
laatste	O
:	O
in	O
1854	O
heerste	O
in	O
Londen	B-loc
een	O
cholera-epidemie	O
.	O

Arts	O
John	B-per
Snow	I-per
woonde	O
in	O
de	O
wijk	O
Soho	B-loc
,	O
die	O
zwaar	O
getroffen	O
werd	O
.	O

Hij	O
bracht	O
het	O
aantal	O
ziektegevallen	O
in	O
de	O
wijk	O
per	O
straat	O
in	O
kaart	O
,	O
en	O
het	O
viel	O
hem	O
op	O
dat	O
in	O
de	O
brouwerij	O
niemand	O
ziek	O
werd	O
.	O

Navraag	O
leerde	O
hem	O
dat	O
niemand	O
in	O
de	O
fabriek	O
water	O
dronk	O
,	O
alleen	O
bier	O
.	O

Nadat	O
hij	O
de	O
plaatselijke	O
waterpomp	O
had	O
laten	O
verzegelen	O
daalde	O
het	O
aantal	O
ziektegevallen	O
drastisch	O
.	O

Alternatieve	O
biersoorten	O

In	O
principe	O
kan	O
alcohol	O
ontstaan	O
uit	O
ieder	O
mengsel	O
van	O
water	O
en	O
zetmeel	O
en/of	O
suikers	O
.	O

Alternatieve	O
biersoorten	O
worden	O
wel	O
gemaakt	O
uit	O
:	O

kokosmelk	O
(	O
traditioneel	O
Angolees	B-loc
bier	O
)	O

bananen	O
(	O
traditioneel	O
bier	O
van	O
de	O
Masaï	B-misc
in	O
Afrika	B-loc
)	O

rijst	O
(	O
sommige	O
bieren	O
in	O
Japan	B-loc
)	O

sorghum	O
in	O
plaats	O
van	O
mout	O
(	O
in	O
Nigeria	B-loc
verplicht	O
)	O

Externe	O
links	O

Artikel	O
"	O
Wat	B-pro
drinkt	I-pro
de	I-pro
Belg	I-pro
?	O
"	O

(	O
Nationaal	B-org
Instituut	I-org
voor	I-org
de	I-org
Statistiek	I-org
)	O

Artikel	O
"	O
Minder	B-pro
bier	I-pro
,	I-pro
meer	I-pro
wijn	I-pro
"	O
(	O
Centraal	B-org
Bureau	I-org
voor	I-org
de	I-org
Statistiek	I-org
)	O

PINT	B-org
,	O
vereniging	O
ter	O
promotie	O
van	O
traditioneel	O
bier	O

Zythos	B-org
,	O
bierconsumentenvereniging	O
van	O
België	B-loc

Bier	B-pro
Brouwen	I-pro
voor	I-pro
Beginners	I-pro
,	O
simpele	O
handleiding	O
voor	O
de	O
thuisbrouwer	O

Beeradvocate	B-org
,	O
grote	O
Amerikaanse	B-loc
site	O
met	O
veel	O
bierrecensies	O

Website	O
van	O
Michael	B-per
Jackson	I-per
,	O
een	O
bekend	O
Brits	B-loc
bierkenner	O

Oxford	B-org
Bottled	I-org
Beer	I-org
Database	I-org

Gerelateerde	O
onderwerpen	O

Bierspel	O

Biotechnologie	O

Kroeg	O

Lijst	O
van	O
biersoorten	O

Lijst	O
van	O
biermerken	O

Michael	B-per
Jackson	I-per
(	O
bierkenner	O
)	O

Reinheitsgebot	O

Zelfbrouwer	O

