Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc

De	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
is	O
de	O
kleinste	O
van	O
de	O
drie	O
gemeenschappen	O
in	O
de	O
federale	O
staatsstructuur	O
van	O
België	B-loc
.	O

Ze	O
wordt	O
ook	O
vaak	O
als	O
"	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
van	I-loc
België	I-loc
"	O
omschreven	O
(	O
Duits	B-pro
:	O
'	O
Deutschsprachige	B-loc
Gemeinschaft	I-loc
Belgiens	I-loc
'	O
)	O
,	O
vooral	O
in	O
contacten	O
met	O
het	O
buitenland	O
.	O

De	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
is	O
in	O
het	O
uiterste	O
oosten	O
van	O
België	B-loc
gelegen	O
,	O
tegen	O
de	O
Duitse	B-loc
grens	O
.	O

Dit	O
gebied	O
wordt	O
ook	O
wel	O
eens	O
de	O
Belgische	B-loc
Eifel	I-loc
genoemd	O
omdat	O
het	O
een	O
soort	O
overgangsgebied	O
tussen	O
de	O
Ardennen	B-loc
(	O
waar	O
het	O
eigenlijk	O
bijbehoort	O
)	O
en	O
de	O
Eifel	B-loc
is	O
.	O

De	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
is	O
bevoegd	O
in	O
de	O
9	O
Duitstalige	B-misc
gemeenten	O
,	O
die	O
samen	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
in	O
België	B-loc
vormen	O
.	O

Er	O
wonen	O
ca.	O
71.300	O
inwoners	O
,	O
voor	O
de	O
overgrote	O
meerderheid	O
Duitstalig	B-misc
.	O

Zowel	O
de	O
raad	O
als	O
de	O
regering	O
van	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
zijn	O
gevestigd	O
in	O
Eupen	B-loc
.	O

Bevoegdheden	O

Zoals	O
alle	O
gemeenschappen	O
in	O
België	B-loc
heeft	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
bevoegdheden	O
over	O
cultuur	O
,	O
onderwijs	O
en	O
persoonsgebonden	O
zaken	O
.	O

Onder	O
persoonsgebonden	O
zaken	O
vallen	O
o.a.	O
media	O
,	O
gezondheids-	O
en	O
jeugdzorg	O
en	O
bepaalde	O
sociale	O
zaken	O
.	O

De	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
vormt	O
geen	O
eigen	O
gewest	O
,	O
maar	O
behoort	O
tot	O
het	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
,	O
wat	O
betekent	O
dat	O
gewestbevoegdheden	O
er	O
door	O
het	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
uitgeoefend	O
worden	O
.	O

Een	O
aantal	O
gewestbevoegdheden	O
zijn	O
echter	O
door	O
het	O
Waalse	B-loc
Gewest	I-loc
overgedragen	O
aan	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

Op	O
1	O
januari	O
2000	O
verkreeg	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
de	O
bevoegdheid	O
over	O
arbeidsbemiddeling	O
en	O
werd	O
het	O
ADG	B-org
(	O
Arbeitsamt	B-org
der	I-org
Deutschsprachigen	I-org
Gemeinschaft	I-org
)	O
opgericht	O
.	O

Op	O
1	O
januari	O
2005	O
stond	O
het	O
Waalse	B-loc
Gewest	I-loc
nog	O
verdere	O
bevoegdheden	O
af	O
:	O

toezicht	O
op	O
de	O
kerkfabriek	O
;	O

toezicht	O
op	O
de	O
gemeenten	O
en	O
politiezones	O
van	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
;	O

de	O
financiering	O
van	O
de	O
gemeenten	O
in	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
;	O

begrafenissen	O
en	O
grafmonumenten	O
.	O

Hoewel	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
uitsluitend	O
faciliteitengemeenten	O
bevat	O
,	O
regelt	O
ze	O
,	O
zoals	O
de	O
Vlaamse	B-loc
en	O
de	O
Franse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
dit	O
in	O
die	O
gemeenten	O
doen	O
die	O
géén	O
faciliteitengemeenten	O
zijn	O
,	O
het	O
taalgebruik	O
in	O
het	O
bestuur	O
,	O
onderwijs	O
en	O
sociale	O
betrekkingen	O
zelf	O
.	O

De	O
Belgischer	B-org
Rundfunk	I-org
(	O
BRF	B-org
)	O
is	O
de	O
openbare	O
omroep	O
van	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
,	O
Grenz-Echo	B-pro
is	O
het	O
enige	O
dagblad	O
uit	O
het	O
gebied	O
.	O

Parlement	O

De	O
'	O
Rat	B-org
der	I-org
Deutschsprachigen	I-org
Gemeinschaft	I-org
(	O
RDG	B-org
)	O
'	O
,	O
ook	O
wel	O
'	O
Parlament	B-org
der	I-org
Deutschsprachigen	I-org
Gemeinschaft	I-org
'	O
genoemd	O
,	O
is	O
de	O
volksvertegenwoordiging	O
van	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

De	O
raad	O
bestaat	O
uit	O
25	O
leden	O
die	O
eens	O
in	O
de	O
vijf	O
jaar	O
worden	O
gekozen	O
.	O

De	O
verkiezingen	O
voor	O
de	O
raad	O
vallen	O
samen	O
met	O
de	O
verkiezingen	O
voor	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
.	O

De	O
raad	O
vaardigt	O
decreten	O
uit	O
,	O
die	O
kracht	O
van	O
wet	O
hebben	O
.	O

Regering	O

De	O
regering	O
is	O
het	O
dagelijks	O
bestuur	O
van	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
.	O

De	O
regering	O
neemt	O
beslissingen	O
collegiaal	O
,	O
dit	O
wil	O
zeggen	O
samen	O
en	O
eenparig	O
(	O
als	O
college	O
)	O
.	O

De	O
administratie	O
van	O
de	O
regering	O
is	O
ondergebracht	O
in	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
de	I-org
Duitstalige	I-org
Gemeenschap	I-org
.	O

Het	O
bestaat	O
uit	O
ca.	O
160	O
personeelsleden	O
en	O
is	O
ingedeeld	O
in	O
verschillende	O
afdelingen	O
.	O

Het	O
ministerie	O
bereidt	O
het	O
beleid	O
voor	O
en	O
voert	O
besluiten	O
en	O
decreten	O
uit	O
.	O

Samenstelling	O
in	O
de	O
periode	O
1999-2004	O

De	O
regering	O
bestond	O
uit	O
een	O
coalitie	O
van	O
PFF	B-org
,	O
SP	B-org
,	O
en	O
Ecolo	B-org
en	O
had	O
drie	O
ministers	O
:	O

Karl-Heinz	B-per
Lambertz	I-per
(	O
SP	B-org
)	O
minister-president	O
,	O
werkgelegenheid	O
,	O
gehandicaptenbeleid	O
,	O
media	O
en	O
sport	O
.	O

Bernd	B-per
Gentges	I-per
(	O
PFF	B-org
)	O
,	O
onderwijs	O
,	O
opleiding	O
,	O
cultuur	O
en	O
toerisme	O
.	O

Hans	B-per
Niessen	I-per
,	O
(	O
Ecolo	B-org
)	O
,	O
jeugd-	O
en	O
familiezaken	O
,	O
monumentenzorg	O
,	O
gezondheidszorg	O
en	O
sociale	O
zaken	O
.	O

Onder	O
zware	O
druk	O
van	O
de	O
Waalse	B-misc
Gewestregering	I-misc
in	O
Namen	B-loc
werd	O
in	O
1999	O
een	O
eerder	O
coalitieakkoord	O
verbroken	O
en	O
één	O
partij	O
(	O
de	O
CSP	B-org
)	O
uit	O
de	O
coalitie	O
gedwongen	O
ten	O
voordele	O
van	O
een	O
coalitie	O
met	O
dezelfde	O
partijpolitieke	O
samenstelling	O
als	O
de	O
Waalse	B-loc
regering	O
.	O

Sindsdien	O
groeide	O
het	O
streven	O
naar	O
meer	O
autonomie	O
van	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
ten	O
opzichte	O
van	O
Wallonië	B-loc
merkelijk	O
.	O

Onder	O
meer	O
Karl-Heinz	B-per
Lambertz	I-per
,	O
de	O
minister-president	O
,	O
ijverde	O
voor	O
een	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
huidige	O
gemeenschapsbevoegdheden	O
naar	O
het	O
geheel	O
van	O
alle	O
gewestbevoegdheden	O
.	O

Samenstelling	O
in	O
de	O
periode	O
2004-2009	O

Sinds	O
6	O
juli	O
2004	O
heeft	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
een	O
nieuwe	O
regering	O
.	O

De	O
regering	O
bestaat	O
uit	O
vier	O
ministers	O
van	O
de	O
coalitie	O
SP	B-org
,	O
PFF	B-org
en	O
de	O
PJU-PDB-fractie	B-misc
.	O

De	O
coalitie	O
heeft	O
een	O
nipte	O
meerderheid	O
(	O
13	O
van	O
de	O
25	O
zetels	O
)	O
.	O

Karl-Heinz	B-per
Lambertz	I-per
(	O
SP	B-org
)	O
minister-president	O
,	O
financiën	O
,	O
personeelszaken	O
en	O
externe	O
betrekkingen	O

Bernd	B-per
Gentges	I-per
(	O
PFF	B-org
)	O
,	O
werkgelegenheid	O
,	O
gezinszaken	O
,	O
sociale	O
zaken	O
en	O
gezondheid	O

Oliver	B-per
Paasch	I-per
(	O
PJU-PDB	B-org
)	O
,	O
onderwijs	O
en	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O

Isabelle	B-per
Weykmans	I-per
(	O
PFF	B-org
)	O
,	O
cultuur	O

Gemeenschapssenator	O

Sinds	O
2004	O
zetelt	O
Berni	B-per
Collas	I-per
als	O
enige	O
senator	O
namens	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc
in	O
de	O
Senaat	B-org
.	O

Hij	O
is	O
lid	O
van	O
de	O
PFF-MR	B-misc
.	O

Gemeenten	O
van	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O

De	O
gemeenten	O
in	O
het	O
kanton	O
Eupen	B-loc

1	O
.	O

Eupen	B-loc
(	O
met	O
Kettenis	B-loc
)	O

2	O
.	O

Kelmis	B-loc
(	O
La	B-loc
Calamine	I-loc
)	O
(	O
met	O
Neu-Moresnet	B-loc
en	O
Hergenrath	B-loc
)	O

3	O
.	O

Lontzen	B-loc
(	O
met	O
Walhorn	B-loc
)	O

4	O
.	O

Raeren	B-loc
(	O
met	O
Eynatten	B-loc
en	O
Hauset	B-loc
)	O

en	O
de	O
gemeenten	O
in	O
het	O
kanton	O
Sankt	B-loc
Vith	I-loc

5	O
.	O

Amel	B-loc
(	O
Amblève	B-loc
)	O
(	O
met	O
Meyerode	B-loc
en	O
Heppenbach	B-loc
)	O

6	O
.	O

Büllingen	B-loc
(	O
Bullange	B-loc
)	O
(	O
met	O
Manderfeld	B-loc
en	O
Rocherath	B-loc
)	O

7	O
.	O

Burg-Reuland	B-loc
(	O
nieuwe	O
benaming	O
na	O
de	O
fusie	O
van	O
Reuland	B-loc
en	O
Thommen	B-loc
)	O

8	O
.	O

Bütgenbach	B-loc
(	O
met	O
Elsenborn	B-loc
)	O

9	O
.	O

Sankt	B-loc
Vith	I-loc
(	O
met	O
Recht	B-loc
,	O
Schönberg	B-loc
,	O
Crombach	B-loc
en	O
Lommersweiler	B-loc
)	O

vormen	O
samen	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
in	O
België	O
.	O

Al	O
deze	O
gemeenten	O
zijn	O
faciliteitengemeenten	O
met	O
faciliteiten	O
voor	O
Franstaligen	B-misc
.	O

Zie	O
ook	O

Oostkantons	B-loc

Externe	O
links	O

Officiële	O
webpagina	O
van	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc

Officiële	O
webpagina	O
van	O
het	O
Parlement	B-org
van	O
de	O
Duitstalige	B-loc
Gemeenschap	I-loc

