F.C.	B-pro
De	I-pro
Kampioenen	I-pro
(	O
televisie	O
)	O

F.C.	B-pro
De	I-pro
Kampioenen	I-pro
is	O
een	O
komische	O
Vlaamse	B-loc
televisieserie	O
die	O
de	O
belevenissen	O
van	O
de	O
spelers	O
,	O
trainer	O
en	O
voorzitter	O
van	O
een	O
slecht	O
presterende	O
café-voetbalploeg	O
en	O
hun	O
families	O
volgt	O
.	O

Met	O
meer	O
dan	O
200	O
afleveringen	O
is	O
het	O
de	O
langstlopende	O
en	O
succesvolste	O
reeks	O
die	O
de	O
VRT	B-org
ooit	O
geproduceerd	O
heeft	O
.	O

Uitzendingen	O

De	O
eerste	O
aflevering	O
werd	O
uitgezonden	O
op	O
zaterdag	O
6	O
oktober	O
1990	O
op	O
de	O
Vlaamse	B-loc
openbare	O
omroep	O
BRTN	B-org
(	O
thans	O
VRT	B-org
)	O
.	O

De	O
reeks	O
was	O
meteen	O
een	O
succes	O
;	O
niet	O
het	O
minst	O
door	O
de	O
rol	O
van	O
de	O
toen	O
erg	O
populaire	O
Jacques	B-per
Vermeire	I-per
.	O

Vanaf	O
de	O
eerste	O
reeks	O
werd	O
F.C.	B-pro
De	I-pro
Kampioenen	I-pro
uitgezonden	O
op	O
het	O
eerste	O
net	O
van	O
de	O
VRT	B-org
,	O
TV1	B-org
(	O
thans	O
één	O
)	O
.	O

De	O
afleveringen	O
van	O
F.C.	B-pro
De	I-pro
Kampioenen	I-pro
zijn	O
nu	O
,	O
16	O
jaar	O
later	O
,	O
nog	O
steeds	O
elke	O
zaterdag	O
te	O
volgen	O
op	O
één	O
.	O

Als	O
een	O
nieuwe	O
reeks	O
is	O
afgelopen	O
,	O
herhaalt	O
men	O
de	O
vorige	O
reeksen	O
.	O

Tijdens	O
de	O
zomermaanden	O
wordt	O
de	O
frequentie	O
nog	O
opgevoerd	O
en	O
zendt	O
men	O
dagelijks	O
een	O
aflevering	O
uit	O
.	O

De	O
meest	O
recente	O
jaargang	O
is	O
seizoen	O
16	O
.	O

Deze	O
werd	O
in	O
de	O
winter	O
van	O
2005/2006	O
uitgezonden	O
.	O

Vanaf	O
december	O
2006	O
komt	O
er	O
een	O
17e	O
reeks	O
.	O

Situering	O
en	O
humor	O

De	O
meeste	O
scenes	O
spelen	O
zich	O
af	O
in	O
het	O
café	O
,	O
af	O
en	O
toe	O
wordt	O
er	O
uitgeweken	O
naar	O
de	O
leefkamers	O
van	O
de	O
spelers	O
.	O

De	O
serie	O
wordt	O
gekenmerkt	O
door	O
erg	O
gekarikaturiseerde	O
personages	O
(	O
een	O
"	O
slimme	O
"	O
,	O
een	O
"	O
domme	O
"	O
,	O
een	O
"	O
tegenstander	O
"	O
,	O
enz	O
)	O
.	O

In	O
de	O
eerste	O
jaargangen	O
was	O
nog	O
wat	O
drama	O
aanwezig	O
,	O
maar	O
tegenwoordig	O
is	O
het	O
uitsluitend	O
komedie	O
en	O
-	O
zeker	O
met	O
de	O
introductie	O
van	O
Marc	B-per
Vertongen	I-per
-	O
slapstick	O
.	O

De	O
meeste	O
afleveringen	O
halen	O
hun	O
humor	O
uit	O
misverstanden	O
,	O
veelal	O
door	O
de	O
nieuwsgierigheid	O
van	O
Carmen	B-per
Waterslaeghers	I-per
.	O

Af	O
en	O
toe	O
zijn	O
er	O
dialogen	O
met	O
een	O
seksuele	O
ondertoon	O
doch	O
deze	O
worden	O
-	O
vermits	O
het	O
een	O
familieserie	O
is	O
-	O
nooit	O
expliciet	O
.	O

De	O
"	O
tegenstander	O
"	O
was	O
in	O
de	O
eerste	O
jaargangen	O
garagist	O
Dimitri	B-per
De	I-per
Tremmerie	I-per
(	O
DDT	B-per
)	O
,	O
gespeeld	O
door	O
Jacques	B-per
Vermeire	I-per
.	O

Toen	O
hij	O
enkele	O
seizoenen	O
later	O
de	O
VRT	B-org
ruilde	O
voor	O
VTM	B-org
,	O
werd	O
het	O
typetje	O
vervangen	O
door	O
Bernard	B-per
Theofiel	I-per
Waeterslaeghers	I-per
(	O
BTW	B-per
)	O
.	O

BTW	B-per
hield	O
een	O
restaurant	O
open	O
en	O
was	O
een	O
rol	O
van	O
Jakob	B-per
Beks	I-per
.	O

Wegens	O
gebrek	O
aan	O
succes	O
werd	O
ook	O
dit	O
typetje	O
vervangen	O
door	O
de	O
antiekverkoper	O
Fernand	B-per
Costermans	I-per
.	O

Jaak	B-per
Van	I-per
Assche	I-per
geeft	O
dit	O
personage	O
gestalte	O
.	O

Hoofdpersonages	O

Voor	O
meer	O
info	O
over	O
de	O
personages	O
:	O
volg	O
de	O
links	O
.	O

Balthazar	B-per
Boma	I-per
-	O
Marijn	B-per
Devalck	I-per

Pico	B-per
Coppens	I-per
-	O
Walter	B-per
Michiels	I-per
(	O
1990-1993	O
)	O

Fernand	B-per
Costermans	I-per
-	O
Jaak	B-per
Van	I-per
Assche	I-per
(	O
2000-	O
)	O

Oscar	B-per
Crucke	I-per
-	O
Carry	B-per
Goossens	I-per
(	O
1990-1993	O
)	O

Bieke	B-per
Crucke	I-per
-	O
An	B-per
Swartenbroekx	I-per

Pascale	B-per
De	I-per
Backer	I-per
-	O
Danni	B-per
Heylen	I-per

Maurice	B-per
de	I-per
Praetere	I-per
-	O
Tuur	B-per
De	I-per
Weert	I-per
(	O
2003-	O
)	O

Dimitri	B-per
De	I-per
Tremmerie	I-per
(	O
DDT	B-per
)	O
-	O
Jacques	B-per
Vermeire	I-per
(	O
1990-1998	O
)	O

Pol	B-per
De	I-per
Tremmerie	I-per
-	O
Ben	B-per
Rottiers	I-per
(	O
1994-	O
)	O

Doortje	B-per
Van	I-per
Hoeck	I-per
-	O
Ann	B-per
Tuts	I-per

Marc	B-per
Vertongen	I-per
-	O
Herman	B-per
Verbruggen	I-per
(	O
1990	O
,	O
1993-	O
)	O

Carmen	B-per
Waterslaeghers	I-per
-	O
Loes	B-per
Van	I-per
den	I-per
Heuvel	I-per

Xavier	B-per
Waterslaeghers	I-per
-	O
Johny	B-per
Voners	I-per

Bernard	B-per
Theofiel	I-per
Waterslaeghers	I-per
(	O
BTW	B-per
)	O
-	O
Jakob	B-per
Beks	I-per
(	O
1998-2000	O
)	O

Gastpersonages	O

Voor	O
meer	O
info	O
over	O
de	O
personages	O
:	O
volg	O
de	O
links	O
.	O

Volgende	O
personages	O
duiken	O
regelmatig	O
op	O
in	O
de	O
reeks	O
:	O

Billie	B-per
Coppens	I-per
-	O
Laurent	B-per
Roose	I-per
(	O
2001-2002	O
)	O
/	O
Rob	B-per
Teuwen	I-per
(	O
2002-	O
)	O

Georgette	B-per
Verreth	I-per
(	O
"	O
Ma	B-per
DDT	I-per
"	O
)	O
-	O
Jenny	B-per
Tanghe	I-per
(	O
1990-1998	O
,	O
2005-	O
)	O

Saartje	B-per
Dubois	I-per
-	O
Ella	B-per
Leyers	I-per
(	O
2003-	O
)	O

Burgemeester	O
Freddy	B-per
Van	I-per
Overloop	I-per
-	O
Luk	B-per
D'Heu	I-per
(	O
2003-	O
)	O

Kolonel	O
Vandesijpe	B-per
-	O
Ron	B-per
Cornet	I-per
(	O
1995-2002	O
)	O

Kaat	B-per
-	O
Greet	B-per
Verstraete	I-per
(	O
2002-2003	O
)	O

Catch	O
phrases	O

Deze	O
reeks	O
heeft	O
enkele	O
cliché	O
uitdrukkingen	O
(	O
catch	O
phrases	O
)	O
opgeleverd	O
,	O
die	O
men	O
thans	O
regelmatig	O
hoort	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
:	O

Zal	O
't	O
gaan	O
,	O
ja	O
?	O

«	O
(	O
Dimitri	B-per
&	O
Pol	B-per
)	O
»	O

Mijn	O
gedacht	O
!	O

«	O
(	O
Boma	B-per
)	O
»	O

Man	O
,	O
man	O
,	O
man	O
...	O
,	O
miserie	O
,	O
miserie	O
.	O

«	O
(	O
Fernand	B-per
)	O
»	O

Pascale	O
,	O
begin	O
niet	O
hé	O
!	O

«	O
(	O
Oscar	B-per
)	O
»	O

Een	O
dagschotel	O
!	O

«	O
(	O
Xavier	B-per
)	O
»	O

't	O
Is	O
niet	O
waar	O
he	O
?	O

«	O
(	O
Dimitri	B-per
)	O
»	O

Ik	O
zeg	O
altijd	O
...	O

«	O
(	O
Maurice	B-per
)	O
»	O

Trivia	O

In	O
de	O
loop	O
der	O
jaren	O
zijn	O
er	O
verschillende	O
wijzigingen	O
in	O
de	O
rolbezetting	O
doorgevoerd	O
.	O

Marijn	B-per
Devalck	I-per
,	O
Danni	B-per
Heylen	I-per
,	O
Johny	B-per
Voners	I-per
,	O
Loes	B-per
van	I-per
den	I-per
Heuvel	I-per
,	O
Ann	B-per
Swartenbroekx	I-per
en	O
Ann	B-per
Tuts	I-per
zijn	O
de	O
enige	O
acteurs	O
die	O
er	O
al	O
vanaf	O
het	O
begin	O
bij	O
waren	O
.	O

Tuur	B-per
De	I-per
Weert	I-per
,	O
Jaak	B-per
Van	I-per
Assche	I-per
en	O
Ben	B-per
Rottiers	I-per
kwamen	O
er	O
pas	O
later	O
bij	O
.	O

Herman	B-per
Verbruggen	I-per
speelde	O
ook	O
vanaf	O
het	O
begin	O
mee	O
in	O
de	O
serie	O
,	O
maar	O
zijn	O
personage	O
was	O
toen	O
slechts	O
een	O
nevenfiguur	O
.	O

Hoofdrolspelers	O
Carry	B-per
Goossens	I-per
en	O
Jacques	B-per
Vermeire	I-per
kozen	O
zelf	O
voor	O
hun	O
vertrek	O
,	O
Walter	B-per
Michiels	I-per
werd	O
ontslagen	O
en	O
Jakob	B-per
Beks	I-per
werd	O
uit	O
de	O
reeks	O
geschreven	O
omdat	O
zijn	O
personage	O
niet	O
populair	O
genoeg	O
was	O
.	O

De	O
vier	O
vrouwelijke	O
hoofdrolspeelsters	O
vormden	O
gedurende	O
een	O
korte	O
periode	O
de	O
meidengroep	O
"	O
The	B-org
Championettes	I-org
"	O
.	O

Ze	O
toerden	O
door	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
namen	O
een	O
paar	O
plaatjes	O
op	O
.	O

De	O
reeks	O
is	O
sinds	O
2005	O
verkrijgbaar	O
op	O
DVD	B-misc
.	O

Zie	O
ook	O

Lijst	O
van	O
FC	B-pro
De	I-pro
Kampioenen	I-pro
afleveringen	O

F.C.	B-pro
De	I-pro
Kampioenen	I-pro
(	O
strip	O
)	O
,	O
de	O
gelijknamige	O
stripserie	O
die	O
gebaseerd	O
is	O
op	O
de	O
televisieserie	O
en	O
dezelfde	O
personages	O
volgt	O
.	O

Externe	O
link	O

Fansite	O
:	O
dekampioenen.be	O

