DE	B-pro
ACHTTIENDE	I-pro
EEUW	I-pro
,	O
jaargang	O
35	O
(	O
2003	O
)	O
,	O
no.	O
2	O
,	O
augustus	O
2004	O
.	O

ISSN	O
0166	O
-	O
6304	O
.	O

Door	O
:	O
Inger	B-per
Leemans	I-per
(	O
EMAILADRES	O
)	O
.	O

Nijmegen	B-loc
,	O
20	O
augustus	O
2004	O
.	O

-	O
Freek	B-per
Schmidt	I-per
.	O

Armoede	B-pro
en	I-pro
verlichting	I-pro
.	I-pro

Het	I-pro
nieuwe	I-pro
werkhuis	I-pro
in	I-pro
Amsterdam	I-pro
en	I-pro
Abraham	I-pro
van	I-pro
der	I-pro
Hart	I-pro
.	O

Blz.	O
89	O
-	O
122	O
.	O

-	O
(	O
In	O
de	O
rubriek	O
'	O
De	B-pro
vertelde	I-pro
achttiende	I-pro
eeuw	I-pro
'	O
:	O
)	O

'	O
Betje	B-pro
en	I-pro
Aagje	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
illegale	I-pro
aardappelen	I-pro
'	O
,	O
recensie	O
'	O
Ter	B-pro
navolging	I-pro
'	O
van	O
Kees	B-per
't	I-per
Hart	I-per
.	O

Blz.	O
123	O
.	O

-	O
(	O
In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Omtrent	B-pro
bronnen	I-pro
'	O
:	O
)	O
Rene	B-per
Vos	I-per
.	O

-	O
Gijsbert	B-per
Rutten	I-per
.	O

Vondels	B-pro
'	I-pro
Volkomen	I-pro
voorbeeldt	I-pro
'	I-pro
.	I-pro

Transmissie	I-pro
van	I-pro
Vondelialisme	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
achttiende	I-pro
eeuw	I-pro
:	I-pro
een	I-pro
didactisch	I-pro
program	I-pro
.	O

Blz.	O
135	O
-	O
152	O
.	O

-	O
(	O
In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Berichten	B-pro
uit	I-pro
de	I-pro
geleerde	I-pro
wereld	I-pro
'	O
:	O
)	O
David	B-per
Wertheim	I-per
.	O

'	O
Het	B-pro
kosmopolitische	I-pro
Nederland	I-pro
'	O
,	O
bespreking	O
lezingen	O
van	O
Margaret	B-per
Jacob	I-per
en	O
Jonathan	B-per
Israel	I-per
.	O

Blz.	O
153	O
-	O
155	O

-	O
(	O
In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Berichten	B-pro
uit	I-pro
de	I-pro
geleerde	I-pro
wereld	I-pro
'	O
:	O
)	O
Anna	B-per
de	I-per
Haas	I-per
.	O

'	O
In	B-pro
memoriam	I-pro
Benny	I-pro
Pratasik	I-pro
'	O
.	O

P.	O
155	O

-	O
Signalementen	B-pro
.	O

Blz.	O
156	O
-	O
159	O
.	O

Edwin	B-per
van	I-per
Meerkerk	I-per
.	O

Dyades	B-pro
,	I-pro
lijnendragers	I-pro
en	I-pro
netwerken	I-pro
.	I-pro

Een	I-pro
model	I-pro
voor	I-pro
bestudering	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
productie	I-pro
,	I-pro
distributie	I-pro
en	I-pro
consumptie	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
gedrukte	I-pro
woord	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
achttiende	I-pro
eeuw	I-pro
.	O

Blz.	O
160	O
-	O
175	O
.	O

LITERATUUR	B-pro
,	I-pro
Magazine	I-pro
over	I-pro
Nederlandse	I-pro
letterkunde	I-pro
,	O
http://www.literatuuronline.nl	O
/	O
,	O
jaargang	O
20	O
,	O
nummer	O
6	O
,	O
september	O
2003	O
.	O

ISSN	O
0168	O
-	O
7050	O
.	O

Door	O
:	O
Jose	B-per
Rekers	I-per
.	O

Lent	B-loc
,	O
21	O
juli	O
2004	O
.	O

-	O
Nieuws	B-pro
,	O
blz.	O
4	O
-	O
16	O
:	O

.	O

Kort	B-pro
nieuws	I-pro
.	O

Blz.	O
4	O
-	O
5	O
.	O

.	O

Sasja	B-per
Koetsier	I-per
en	O
Johan	B-per
Oosterman	I-per
.	O

Mulisch	B-pro
favoriet	I-pro
onder	I-pro
studenten	I-pro
.	O

Blz.	O
6	O
-	O
8	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Het	B-pro
tweede	I-pro
boek	I-pro
'	O
.	O

Cor	B-per
Vos	I-per
.	O

Aukelien	B-per
Weverling	I-per
.	O

Blz.	O
8	O
-	O
9	O
.	O

.	O

Vera	B-per
Ros	I-per
.	O

'	O
Een	B-pro
waas	I-pro
van	I-pro
deftigheid	I-pro
die	I-pro
onterecht	I-pro
is	I-pro
'	O
.	O

Zingen	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
Nederlands	I-pro
.	O

Blz.	O
10	O
-	O
12	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Uitgeverij	B-pro
'	O
.	O

Lisa	B-per
Kuitert	I-per
.	O

Heeft	B-pro
u	I-pro
al	I-pro
een	I-pro
boek	I-pro
van	I-pro
Cossee	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
kast	I-pro
?	O

Blz.	O
12	O
.	O

.	O

Rene	B-per
Stipriaan	I-per
.	O

Boeken	B-pro
aan	I-pro
de	I-pro
beademing	I-pro
.	I-pro

Hoe	I-pro
kunnen	I-pro
we	I-pro
onze	I-pro
klassieken	I-pro
weer	I-pro
laten	I-pro
lopen	I-pro
?	I-pro

Blz.	O
13	O
-	O
16	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Schrijver	B-pro
&	I-pro
straat	I-pro
'	O
.	O

Sasja	B-per
Koetsier	I-per
.	O

Onze	B-pro
grote	I-pro
voorganger	I-pro
.	O

Blz.	O
17	O
.	O

-	O
Dossier	O
'	O
De	B-pro
student	I-pro
'	O
,	O
blz.	O
18	O
-	O
41	O
:	O

.	O

Marja	B-per
Pruis	I-per
.	O

Dames	B-pro
en	I-pro
heren	I-pro
,	I-pro
eles	I-pro
en	I-pro
peren	I-pro
.	I-pro

Romans	I-pro
over	I-pro
het	I-pro
studentencorps	I-pro
.	O

Blz.	O
20	O
-	O
23	O
.	O

(	O
Bespreking	O
van	O
enkele	O
romans	O
die	O
zich	O
afspelen	O
in	O
de	O
besloten	O
wereld	O
van	O
het	O
studentencorps	O
.	O
)	O

.	O

Karel	B-per
Bostoen	I-per
.	O

Het	B-pro
zoete	I-pro
vrijen	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
min.	I-pro
Studentenpoezie	I-pro
uit	I-pro
de	I-pro
zeventiende	I-pro
eeuw	I-pro
.	O

Blz.	O
24	O
-	O
26	O
.	O

(	O
Naast	O
hoogdravende	O
gelegenheidsliederen	O
en	O
baldadige	O
studentenliederen	O
vind	O
je	O
in	O
de	O
zeventiende-eeuwse	O
studentenpoezie	O
enkele	O
literaire	O
talenten	O
.	O
)	O

.	O

Dirk	B-per
van	I-per
Miert	I-per
.	O

Holbolligheid	B-pro
en	I-pro
holle	I-pro
frasen	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
zeventiende-eeuwse	I-pro
student	I-pro
als	I-pro
personage	I-pro
en	I-pro
auteur	I-pro
.	O

Blz.	O
27	O
-	O
30	O
.	O

(	O
De	O
zeventiende-eeuwse	O
student	O
figureerde	O
veelvuldig	O
als	O
losbollig	O
typetje	O
in	O
toneelstukken	O
en	O
was	O
tegelijkertijd	O
gelegenheidsdichter	O
van	O
belegen	O
poëzie	O
.	O
)	O

.	O

Peter	B-per
van	I-per
Zonneveld	I-per
.	O

Studententijd	B-pro
-	I-pro
gelukkige	I-pro
dagen	I-pro
!	I-pro

Waarheid	I-pro
en	I-pro
dromen	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
19e-eeuwse	I-pro
studentenliteratuur	I-pro
.	O

Blz.	O
31	O
-	O
35	O
.	O

(	O
Er	O
is	O
een	O
keur	O
aan	O
studententypes	O
overgeleverd	O
in	O
de	O
negentiende-eeuwse	O
studentenliteratuur	O
van	O
onder	O
anderen	O
Klikspaan	B-per
,	O
Hildebrand	B-per
en	O
Piet	B-per
Paaltjens	I-per
.	O
)	O

.	O

A.G.	B-per
van	I-per
der	I-per
Steur	I-per
.	O

Leidse	B-pro
studentenportretten	I-pro
van	I-pro
J.P.	I-pro
Berghaus	I-pro
.	O

Blz.	O
36	O
-	O
37	O
.	O

(	O
Beschrijving	O
van	O
een	O
unieke	O
verzameling	O
portretlitho's	O
waaronder	O
circa	O
honderd	O
Leidse	B-loc
studenten	O
uit	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
.	O
)	O

.	O

Willem	B-per
van	I-per
den	I-per
Berg	I-per
.	O

Ik	B-pro
studeer	I-pro
niet	I-pro
,	I-pro
ik	I-pro
ben	I-pro
student	I-pro
.	I-pro

Bij	I-pro
nader	I-pro
inzien	I-pro
van	I-pro
J.J.	I-pro
Voskuil	I-pro
.	O

Blz.	O
38	O
-	O
40	O
.	O

(	O
Over	O
Voskuils	B-per
lijvige	O
roman	O
die	O
zich	O
afspeelde	O
in	O
het	O
studentenmilieu	O
ten	O
tijde	O
van	O
de	O
jaren	O
veertig	O
en	O
vijftig	O
.	O
)	O

.	O

Om	B-pro
verder	I-pro
te	I-pro
lezen	I-pro
.	O

Blz.	O
41	O
.	O

-	O
Gelezen	B-pro
,	O
blz.	O
42	O
-	O
46	O
:	O

.	O

<	O
Door	O
:	O
K.E.	B-per
Groot	I-per
:	O
>	O

Klikspaan	B-pro
.	I-pro

Studentenschetsen	I-pro
.	O

Geediteerd	O
door	O
Annemarie	B-per
Kets	I-per
,	O
Marielle	B-per
Lenders	I-per
&	O
Olf	B-per
Praamstra	I-per
.	O

Studie-uitgave	O
.	O

Constantijn	B-org
Huygens	I-org
Instituut	I-org
,	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
,	O
2002	O
.	O

(	O
Monumenta	B-pro
Litteraria	I-pro
Neerlandica	I-pro
;	I-pro
XIII	I-pro
)	O
2	O
dln	O
.	O

ISBN	O
9076832064	O
.	O

.	O

Korte	B-pro
recensies	I-pro
,	O
blz.	O
43	O
-	O
45	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Kiosk	B-pro
'	O
.	O

Hans	B-per
Renders	I-per
.	O

De	B-pro
parelduiker	I-pro
.	O

Blz.	O
46	O
.	O

LITERATUUR	B-pro
,	I-pro
Magazine	I-pro
over	I-pro
Nederlandse	I-pro
letterkunde	I-pro
,	O

http://www.literatuuronline.nl	O
/	O
,	O
jaargang	O
20	O
,	O
nummer	O
7	O
,	O
oktober	O
2003	O
.	O

ISSN	O
0168	O
-	O
7050	O
.	O

Door	O
:	O
Jose	B-per
Rekers	I-per
.	O

Lent	B-loc
,	O
21	O
juli	O
2004	O
.	O

-	O
Nieuws	B-pro
,	O
blz.	O
4	O
-	O
16	O
:	O

.	O

Kort	B-pro
nieuws	I-pro
.	O

Blz.	O
4	O
-	O
5	O
.	O

.	O

Johan	B-per
Oosterman	I-per
.	O

Vergeten	B-pro
en	I-pro
hervonden	I-pro
.	I-pro

Gerusalemme	I-pro
liberata	I-pro
in	I-pro
het	I-pro
Nederlands	I-pro
.	O

Blz.	O
6	O
-	O
8	O
.	O

.	O

Sasja	B-per
Koetsier	I-per
.	O

Constantijn	B-pro
Huygens	I-pro
Instituut	I-pro
laat	I-pro
problemen	I-pro
nog	I-pro
niet	I-pro
achter	I-pro
zich	I-pro
.	O

Blz.	O
9	O
.	O

.	O

Cor	B-per
Vos	I-per
.	O

Normen	B-pro
,	I-pro
waarden	I-pro
,	I-pro
wereldliteratuur	I-pro
.	I-pro

Twee	I-pro
critici	I-pro
over	I-pro
de	I-pro
canon	I-pro
.	O

Blz.	O
10	O
-	O
11	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Uitgeverij	B-pro
'	O
.	O

Lisa	B-per
Kuitert	I-per
.	O

Nieuws	B-pro
!	I-pro

Blz.	O
12	O
.	O

.	O

Joost	B-per
Minnaard	I-per
.	O

Caraibische	B-pro
leesfanaten	I-pro
.	I-pro

Literatuuronderwijs	I-pro
in	I-pro
Suriname	I-pro
,	I-pro
de	I-pro
Nederlandse	I-pro
Antillen	I-pro
en	I-pro
Aruba	I-pro
.	O

Blz.	O
13	O
-	O
14	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Schrijver	B-pro
&	I-pro
straat	I-pro
'	O
.	O

Sasja	B-per
Koetsier	I-per
.	O

Geloof	B-pro
en	I-pro
vaderland	I-pro
.	O

Blz.	O
15	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Het	B-pro
tweede	I-pro
boek	I-pro
'	O
.	O

Cor	B-per
Vos	I-per
.	O

Patricia	B-per
de	I-per
Groot	I-per
.	O

Blz.	O
16	O
-	O
17	O
.	O

-	O
Dossier	O
'	O
Normen	B-pro
en	I-pro
waarden	I-pro
'	O
,	O
blz.	O
18	O
-	O
38	O
:	O

.	O

Pieter	B-per
van	I-per
Os	I-per
.	O

Wij	B-pro
onderdrukken	I-pro
onze	I-pro
gevoelens	I-pro
.	I-pro

Eer	I-pro
en	I-pro
schaamte	I-pro
bij	I-pro
Thomas	I-pro
Rosenboom	I-pro
.	O

Blz.	O
20	O
-	O
22	O
.	O

(	O
Roosenboom	B-per
lijkt	O
met	O
zijn	O
historische	O
romans	O
waarin	O
eer	O
en	O
schaamte	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
spelen	O
voorbij	O
te	O
gaan	O
aan	O
het	O
feit	O
dat	O
deze	O
gevoelens	O
van	O
alle	O
tijden	O
zijn	O
,	O
inclusief	O
de	O
hedendaagse	O
.	O
)	O

.	O

Ton	B-per
van	I-per
Strien	I-per
.	O

Letterpesten	B-pro
!	I-pro

Ellendige	I-pro
prulpoeten	I-pro
!	I-pro

Verwaande	I-pro
vitters	I-pro
!	I-pro

De	I-pro
poetenoorlog	I-pro
(	O
1713	O
-	O
1716	O
)	O
.	O

Blz.	O
23	O
-	O
26	O
.	O

(	O
Voorbeeld	O
van	O
een	O
meningsverschil	O
over	O
het	O
niveau	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
dichtkunst	O
,	O
waarbij	O
de	O
fatsoensnorm	O
op	O
papier	O
Ver	B-misc
te	O
zoeken	O
was	O
.	O
)	O

.	O

Liesbeth	B-per
Eugelink	I-per
.	O

Engagement	B-pro
in	I-pro
literatuur	I-pro
:	I-pro
ander	I-pro
rumoer	I-pro
.	O

Blz.	O
26	O
-	O
28	O
.	O

.	O

Joke	B-per
J.	I-per
Hermsen	I-per
.	O

Te	B-pro
erg	I-pro
voor	I-pro
woorden	I-pro
.	I-pro

Taboes	I-pro
,	I-pro
schrijfsters	I-pro
en	I-pro
seks	I-pro
,	I-pro
seks	I-pro
,	I-pro
seks	I-pro
.	O

Blz.	O
29	O
-	O
32	O
.	O

(	O
Literatuur	O
en	O
vrouwelijke	O
erotiek	O
lijken	O
moeizaam	O
samen	O
te	O
gaan	O
in	O
de	O
Nederlandse	B-loc
literatuur	O
.	O
)	O

.	O

Saskia	B-per
Pieterse	I-per
.	O

Hoe	B-pro
meer	I-pro
deugd	I-pro
,	I-pro
des	I-pro
te	I-pro
meer	I-pro
zelfbevlekking	I-pro
.	I-pro

Multatuli	I-pro
over	I-pro
deugdliteratuur	I-pro
.	O

Blz.	O
33	O
-	O
36	O
.	O

(	O
Multatuli	B-per
voerde	O
onder	O
meer	O
Woutertje	B-per
Pieterse	I-per
op	O
in	O
zijn	O
strijd	O
tegen	O
de	O
deugdliteratuur	O
.	O
)	O

.	O

Marc	B-per
van	I-per
Oostendorp	I-per
.	O

Homme	B-pro
zijn	I-pro
hoest	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
taalnormen	I-pro
en	I-pro
-waarden	I-pro
van	I-pro
Mulisch	I-pro
,	I-pro
Hermans	I-pro
en	I-pro
Reve	I-pro
.	O

Blz.	O
37	O
-	O
38	O
.	O

(	O
Ook	O
de	O
'	O
grote	O
drie	O
'	O
hebben	O
zich	O
in	O
het	O
verleden	O
uitgelaten	O
over	O
correct	O
taalgebruik	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
.	O
)	O

.	O

Om	B-pro
verder	I-pro
te	I-pro
lezen	I-pro
.	O

Blz.	O
38	O
.	O

-	O
Gelezen	B-pro
,	O
blz.	O
40	O
-	O
46	O
:	O

.	O

<	O
Door	O
:	O
Wim	B-per
Rutgers	I-per
:	O
>	O

Michiel	B-per
Kempen	I-per
.	O

Een	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
Surinaamse	B-loc
literatuur	O
.	O

Breda	B-loc
,	O
Uitgeverij	B-org
De	I-org
Geus	I-org
,	O
2003	O
.	O

2	O
dln	O
.	O

ISBN	O
9044502778	O
.	O

.	O

Korte	B-pro
recensies	I-pro
,	O
blz.	O
41	O
-	O
45	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Kiosk	B-pro
'	O
.	O

Hans	B-per
Renders	I-per
.	O

De	B-pro
Negentiende	I-pro
Eeuw	I-pro
.	O

Blz.	O
46	O
.	O

LITERATUUR	B-pro
,	I-pro
Magazine	I-pro
over	I-pro
Nederlandse	I-pro
letterkunde	I-pro
,	O

http://www.literatuuronline.nl	O
/	O
,	O
jaargang	O
20	O
,	O
nummer	O
8	O
,	O
december	O
2003	O
.	O

ISSN	O
0168	O
-	O
7050	O
.	O

Door	O
:	O
Jose	B-per
Rekers	I-per
.	O

Lent	B-loc
,	O
23	O
augustus	O
2004	O
.	O

-	O
Nieuws	B-pro
,	O
blz.	O
4	O
-	O
17	O
:	O

.	O

Kort	B-pro
nieuws	I-pro
.	O

Blz.	O
4	O
-	O
5	O
.	O

.	O

Jos	B-per
Versteegen	I-per
.	O

God	B-pro
schiep	I-pro
-	I-pro
eden	I-pro
.	I-pro

Adam	I-pro
in	I-pro
ballingschap	I-pro
bewerkt	I-pro
.	O

Blz.	O
6	O
-	O
8	O
.	O

.	O

Marja	B-per
Pruis	I-per
.	O

'	O
Mensen	B-pro
willen	I-pro
wat	I-pro
van	I-pro
je	I-pro
.	I-pro

Altijd	I-pro
'	I-pro
.	I-pro

Nieuwe	I-pro
directeur	I-pro
Literair	I-pro
Produktiefonds	I-pro
wil	I-pro
zijn	I-pro
geestelijke	I-pro
vrijheid	I-pro
behouden	I-pro
.	O

Blz.	O
8	O
-	O
10	O
.	O

.	O

Sasja	B-per
Koetsier	I-per
.	O

Het	O
literaire	B-pro
leven	I-pro
op	I-pro
de	I-pro
voet	I-pro
gevolgd	I-pro
.	I-pro

Letterkundig	I-pro
Museum	I-pro
documenteert	I-pro
de	I-pro
ontwikkeling	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
schrijverschap	I-pro
.	O

Blz.	O
11	O
-	O
12	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Uitgeverij	B-pro
'	O
.	O

Lisa	B-per
Kuitert	I-per
.	O

Non-books	B-pro
.	O

Blz.	O
13	O
.	O

.	O

Jabik	B-per
Veenbaas	I-per
.	O

Gijsbert	B-pro
Japix	I-pro
,	I-pro
vader	I-pro
en	I-pro
voorzanger	I-pro
.	O

Blz.	O
14	O
-	O
16	O
.	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Schrijver	B-pro
&	I-pro
straat	I-pro
'	O
.	O

Sasja	B-per
Koetsier	I-per
.	O

Het	B-pro
bouwwerk	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
taalarchitect	I-pro
.	O

Blz.	O
17	O
.	O

-	O
Dossier	O
'	O
Rijm	B-pro
'	O
,	O
blz.	O
18	O
-	O
38	O
:	O

.	O

Jean	B-per
Pierre	I-per
Rawie	I-per
.	O

Als	B-pro
toeval	I-pro
in	I-pro
het	I-pro
leven	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
kracht	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
rijm	I-pro
.	O

Blz.	O
20	O
-	O
22	O
.	O

(	O
Over	O
de	O
kracht	O
van	O
het	O
rijm	O
dat	O
de	O
dichter	O
laat	O
schrijven	O
wat	O
hij	O
nooit	O
had	O
kunnen	O
bedenken	O
.	O
)	O

.	O

Johan	B-per
Koppenol	I-per
.	O

Wat	B-pro
rijmt	I-pro
er	I-pro
nu	I-pro
op	I-pro
vuurbaken	I-pro
?	I-pro

Het	I-pro
'	I-pro
termen	I-pro
'	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
rederijkers	I-pro
.	O

Blz.	O
26	O
-	O
28	O
.	O

(	O
De	O
Leidse	B-loc
rederijker	O
Abram	O
Wynbeek	O
geeft	O
in	O
zijn	O
beschrijving	O
van	O
het	O
rederijkersleven	O
uitvoerig	O
inzicht	O
in	O
de	O
kunst	O
van	O
het	O
'	O
termen	O
'	O
.	O
)	O

.	O

Frits	B-per
Booy	I-per
.	O

Sinterklaas	B-pro
zat	I-pro
te	I-pro
denken	I-pro
...	I-pro
Een	I-pro
korte	I-pro
geschiedenis	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
sinterklaasgedicht	I-pro
.	O

Blz.	O
30	O
-	O
32	O
.	O

(	O
Het	O
verschijnsel	O
sinterklaasgedicht	O
doet	O
pas	O
rond	O
1900	O
zijn	O
intrede	O
in	O
ons	O
land	O
.	O
)	O

.	O

Jan	B-per
Kuijper	I-per
.	O

Niet	B-pro
voor	I-pro
de	I-pro
lezer	I-pro
,	I-pro
maar	I-pro
voor	I-pro
de	I-pro
dichter	I-pro
.	O

Blz.	O
32	O
-	O
33	O
.	O

(	O
Het	O
rijm	O
als	O
een	O
hulpconstructie	O
voor	O
de	O
dichter	O
.	O
)	O

.	O

Nelleke	B-per
Moser	I-per
.	O

Gekoesterd	B-pro
keurslijf	I-pro
.	I-pro

Vaste	I-pro
vormen	I-pro
door	I-pro
de	I-pro
eeuwen	I-pro
heen	I-pro
.	O

Blz.	O
36	O
-	O
38	O
.	O

(	O
Vormkunst	O
in	O
de	O
poëzie	O
is	O
niet	O
alleen	O
in	O
vroegere	O
eeuwen	O
te	O
vinden	O
,	O
maar	O
werd	O
ook	O
in	O
de	O
jaren	O
zestig	O
van	O
de	O
vorige	O
eeuw	O
met	O
hernieuwde	O
belangstelling	O
toegepast	O
.	O
)	O

.	O

Om	B-pro
verder	I-pro
te	I-pro
lezen	I-pro
.	O

Blz.	O
38	O
.	O

-	O
Gelezen	B-pro
,	O
blz.	O
40	O
-	O
44	O
:	O

.	O

In	O
de	O
rubriek	O
'	O
Kiosk	B-pro
'	O
.	O

Hans	B-per
Renders	I-per
.	O

Tirade	B-pro
.	O

Blz.	O
45	O
.	O

MOER	B-pro
,	I-pro
TIJDSCHRIFT	I-pro
VOOR	I-pro
HET	I-pro
ONDERWIJS	I-pro
IN	I-pro
HET	I-pro
NEDERLANDS	I-pro
,	O
jaargang	O
36	O
,	O

nummer	O
2	O
,	O
2004	O
.	O

ISSN	O
0166	O
-	O
3755	O
.	O

Door	O
:	O
Herman	B-per
Giesbers	I-per
,	O
Bedrijfscommunicatie	B-misc
Letteren	I-misc
,	O
KUN	B-org
.	O

Nijmegen	B-loc
,	O
1	O
augustus	O
2004	O
.	O

-	O
Nynke	B-per
Borst	I-per
,	O
Jacqueline	B-per
van	I-per
Kruiningen	I-per
&	O
Marjolein	B-per
van	I-per
der	I-per
Werff	I-per
.	O

Studenttutoren	B-pro
adviseren	I-pro
studentschrijvers	I-pro
.	I-pro

Ervaringen	I-pro
met	I-pro
een	I-pro
Amerikaans	I-pro
systeem	I-pro
op	I-pro
een	I-pro
Nederlandse	I-pro
universiteit	I-pro
.	O

Blz.	O
42	O
-	O
48	O
.	O

(	O
In	O
Moer	B-pro
2003	O
-	O
4	O
werd	O
verslag	O
gedaan	O
van	O
een	O
experiment	O
met	O
peer-tutoring	O
in	O
het	O
voortgezet	O
onderwijs	O
.	O

In	O
dit	O
artikel	O
worden	O
de	O
ervaringen	O
met	O
peer-tutoring	O
volgens	O
de	O
aanpak	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
Academic	B-org
Writing	I-org
Centers	I-org
aan	O
de	O
RU	B-org
Groningen	B-loc
bij	O
de	O
opleiding	O
Nederlands	B-pro
besproken	O
.	O

De	O
tutoren	O
worden	O
ingezet	O
als	O
schrijfadviseur	O
.	O

De	O
resultaten	O
zijn	O
positief	O
bij	O
zowel	O
de	O
studentschrijvers	O
als	O
de	O
(student)tutoren	O
.	O
)	O

-	O
Jannemieke	B-per
van	I-per
de	I-per
Gein	I-per
.	O

Over	B-pro
de	I-pro
zinsgrens	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
relatie	I-pro
tussen	I-pro
zinsopbouwonderwijs	I-pro
en	I-pro
leren	I-pro
interpungeren	I-pro
.	O

Blz.	O
49	O
-	O
57	O
.	O

(	O
Aan	O
het	O
leren	O
van	O
de	O
interpunctie	O
wordt	O
in	O
het	O
onderwijs	O
meestal	O
aandacht	O
besteed	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
spellingslessen	O
.	O

Volgens	O
Jannemieke	B-per
van	I-per
de	I-per
Gein	I-per
ligt	O
een	O
benadering	O
vanuit	O
zinsbouwperspectief	O
meer	O
voor	O
de	O
hand	O
,	O
want	O
,	O
wie	O
zinnen	O
leert	O
bouwen	O
en	O
beschouwen	O
vraagt	O
zich	O
namelijk	O
voortdurend	O
af	O
wat	O
woorden	O
met	O
elkaar	O
te	O
maken	O
hebben	O
.	O

In	O
het	O
artikel	O
wordt	O
een	O
en	O
ander	O
gedemonstreerd	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
schriftelijk	O
materiaal	O
uit	O
de	O
groepen	O
5	O
en	O
8	O
van	O
het	O
basisonderwijs	O
en	O
met	O
voorbeelden	O
uit	O
de	O
taalmethode	O
voor	O
het	O
basisonderwijs	O
Zin	B-pro
in	I-pro
Taal	I-pro
.	O
)	O

-	O
Corinne	B-per
Sebregts	I-per
.	O

Lees-	B-pro
en	I-pro
spellingsproblemen	I-pro
bij	I-pro
neveninstromers	I-pro
.	I-pro

Ligt	I-pro
het	I-pro
aan	I-pro
de	I-pro
leerling	I-pro
of	I-pro
aan	I-pro
het	I-pro
onderwijs	I-pro
?	I-pro

Blz.	O
58	O
-	O
63	O
.	O

(	O
Hoe	O
komt	O
het	O
dat	O
ISK-leerlingen	B-misc
op	O
een	O
gegeven	O
moment	O
geen	O
progressie	O
meer	O
boeken	O
bij	O
het	O
lezen	O
en	O
spellen	O
?	O

Ligt	O
het	O
aan	O
de	O
'	O
moeilijk	O
lerende	O
'	O
leerling	O
of	O
ligt	O
het	O
aan	O
het	O
onderwijs	O
?	O

Vanuit	O
haar	O
ervaringen	O
met	O
NT2-leerlingen	B-misc
aan	O
de	O
Internationale	B-org
Schakelklas	I-org
van	O
het	O
Stedelijk	B-org
College	I-org
te	O
Eindhoven	B-loc
komt	O
Sebregts	B-per
tot	O
verrassende	O
conclusies	O
.	O
)	O

-	O
Renata	B-per
Bruineman	I-per
&	O
Esther	B-per
van	I-per
Dam	I-per
.	O

Succesvolle	B-pro
inburgering	I-pro
met	I-pro
Nieuwe	I-pro
Buren	I-pro
3	I-pro
?	I-pro

Een	I-pro
analyse	I-pro
van	I-pro
een	I-pro
NT2-methode	I-pro
.	O

Blz.	O
64	O
-	O
65	O
.	O

(	O
Steeds	O
meer	O
wordt	O
duidelijk	O
dat	O
succesvolle	O
inburgering	O
vraagt	O
om	O
een	O
NT2-onderwijsprogramma	B-misc
op	O
maat	O
.	O

Is	O
de	O
nieuwste	O
versie	O
van	O
Nieuwe	B-org
Buren	I-org
DE	B-misc
NT2-methode	B-misc
voor	O
succesvolle	O
inburgering	O
?	O

Bruineman	B-per
&	O
Van	B-per
Dam	I-per
houden	O
de	O
methode	O
kritisch	O
tegen	O
het	O
licht	O
.	O

In	O
dit	O
artikel	O
wordt	O
de	O
opzet	O
van	O
het	O
onderzoek	O
beschreven	O
.	O
)	O

-	O
Recensie	B-pro
,	O
blz.	O
66	O
-	O
68	O
.	O

.	O

<	O
Door	O
:	O
Ina	B-per
de	I-per
Weert	I-per
:	O
>	O
A.J.	B-per
Gelderblom	I-per
e.a.	O
(	O
red.	O
)	O
,	O
Neerlandistiek	B-pro
de	I-pro
grenzen	I-pro
voorbij	I-pro
.	I-pro

Handelingen	I-pro
15e	I-pro
Colloquium	I-pro
Neerlandicum	I-pro
2003	I-pro
te	I-pro
Groningen	I-pro
.	O

IVN	B-org
,	O
Woubrugge	B-loc
,	O
2004	O
.	O

-	O
Column	B-pro
,	O
blz.	O
69	O
:	O

Joris	B-per
Denoo	I-per
zet	O
alles	O
op	O
zijn	O
kop	O
over	O
de	O
'	O
stomme	O
e	O
'	O
in	O
'	O
Dof	B-pro
maar	I-pro
duidelijk	I-pro
'	O
.	O

-	O
Leesvoer	B-pro
,	O
blz.	O
72	O
-	O
73	O
:	O

.	O

Aernoud	B-per
Witteveen	I-per
,	O
Spiegels	B-pro
.	I-pro

Nederlands	I-pro
in	I-pro
1001	I-pro
zinnetjes	I-pro
.	O

Het	B-org
Spectrum	I-org
,	O
Utrecht	B-loc
,	O
2003	O
.	O

.	O

Hollands	B-pro
Spoor	I-pro
.	I-pro

CD-rom	I-pro
voor	I-pro
analfabete	I-pro
allochtone	I-pro
volwassenen	I-pro
.	O

ROC	B-org
Zadkine	I-org
Educatie	I-org
,	O
Rotterdam	B-loc
.	O

.	O

Landkoffers	B-pro
.	I-pro

Een	I-pro
herinnering	I-pro
die	I-pro
in	I-pro
mij	I-pro
woont	I-pro
.	O

De	B-org
Verbeelding	I-org
,	O
Amsterdam	B-loc
,	O
2004	O
.	O

.	O

Jeanne	B-per
Kurvers	I-per
,	O
Waar	B-pro
vrouwen	I-pro
vandaan	I-pro
komen	I-pro
.	I-pro

Oude	I-pro
verhalen	I-pro
voor	I-pro
nieuwe	I-pro
lezers	I-pro
.	O

Coutinho	B-org
,	O
Bussum	B-loc
,	O
2004	O
.	O

.	O

Bas	B-per
Hageman	I-per
,	O
Is	B-pro
dat	I-pro
helder	I-pro
voorzitter	I-pro
?	I-pro

Effectief	I-pro
communiceren	I-pro
.	O

L.J.	B-org
Veen	I-org
,	O
Amsterdam	B-loc
,	O
2004	O
.	O

