Minister	O
van	O
Justitie	B-misc
Marc	B-per
Verwilghen	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
vraagt	O
het	O
ontslag	O
van	O
partijgenoot	O
en	O
senator	O
Jean-Marie	B-per
Dedecker	I-per
,	O
die	O
eerder	O
met	O
een	O
VTM-journalist	B-misc
een	O
bezoek	O
bracht	O
aan	O
Marc	B-per
Dutroux	I-per
.	O

VLD-voorzitter	B-misc
Karel	B-per
De	I-per
Gucht	I-per
en	O
senaatsvoorzitter	O
Armand	B-per
De	I-per
Decker	I-per
zijn	O
evenmin	O
te	O
spreken	O
over	O
Dedeckers	B-per
uitstap	O
.	O

Jean-Marie	B-per
Dedecker	I-per
bezocht	O
Marc	B-per
Dutroux	I-per
op	O
3	O
januari	O
in	O
de	O
gevangenis	O
van	O
Aarlen	B-loc
.	O

Hij	O
kreeg	O
daarvoor	O
de	O
toestemming	O
van	O
minister	O
Verwilghen	B-per
.	O

Dedecker	B-per
smokkelde	O
echter	O
een	O
VTM-journalist	B-misc
,	O
die	O
geen	O
toelating	O
had	O
,	O
de	O
cel	O
van	O
Dutroux	B-per
binnen	O
.	O

De	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Belgische	I-org
Beroepsjournalisten	I-org
(	O
AVBB	B-org
)	O
ergert	O
zich	O
aan	O
het	O
bezoek	O
van	O
de	O
VTM-journalist	B-misc
aan	O
Dutroux	B-per
.	O

Volgens	O
het	O
AVBB	B-org
moet	O
VTM	B-org
beseffen	O
dat	O
het	O
werk	O
van	O
gerechtsjournalisten	O
op	O
die	O
manier	O
ondermijnd	O
wordt	O
.	O

In	O
De	B-pro
Zevende	I-pro
Dag	I-pro
zegt	O
Dedecker	B-per
dat	O
hij	O
geen	O
misbruik	O
heeft	O
gemaakt	O
van	O
zijn	O
mandaat	O
en	O
dat	O
hij	O
weigert	O
op	O
te	O
stappen	O
.	O

