In	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
werd	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
grijze	O
eekhoorn	O
in	O
Europa	B-loc
ingevoerd	O
.	O

Het	O
diertje	O
bleek	O
gezegend	O
met	O
eenzelfde	O
soort	O
expansiedrang	O
als	O
de	O
doorsneemens	O
op	O
zijn	O
continent	O
.	O

Want	O
in	O
Europa	B-loc
leeft	O
de	O
inheemse	O
rode	O
eekhoorn	O
die	O
het	O
in	O
de	O
competitie	O
met	O
de	O
vreemde	O
kolonisator	O
steeds	O
slechter	O
doet	O
.	O

In	O
Groot-Brittannië	B-loc
zitten	O
bijna	O
geen	O
rode	O
eekhoorns	O
meer	O
,	O
Italië	B-loc
gaat	O
dezelfde	O
weg	O
op	O
.	O

De	O
naar	O
een	O
Italiaanse	B-loc
universiteit	O
uitgeweken	O
Antwerpse	B-loc
bioloog	O
Luc	B-per
Wauters	I-per
bestudeert	O
de	O
kwestie	O
.	O

Hij	O
ontdekte	O
dat	O
er	O
niet	O
alleen	O
voedselconcurrentie	O
in	O
het	O
spel	O
is	O
,	O
maar	O
dat	O
grijze	O
eekhoorns	O
daarenboven	O
gehaaide	O
dieven	O
zijn	O
.	O

Eekhoorns	O
slaan	O
in	O
de	O
herfst	O
voorraden	O
op	O
om	O
door	O
de	O
winter	O
te	O
komen	O
.	O

De	O
helft	O
van	O
hun	O
wintervoeding	O
komt	O
van	O
zaden	O
die	O
ze	O
op	O
specifieke	O
plaatsen	O
begraven	O
.	O

Vooral	O
in	O
de	O
late	O
winter	O
en	O
de	O
lente	O
moeten	O
vrouwtjeseekhoorns	O
op	O
deze	O
voorraden	O
een	O
beroep	O
kunnen	O
doen	O
om	O
optimaal	O
aan	O
de	O
voortplanting	O
te	O
beginnen	O
.	O

Rode	O
eekhoorns	O
krijgen	O
in	O
gunstige	O
omstandigheden	O
twee	O
keer	O
per	O
jaar	O
jongen	O
.	O

Maar	O
,	O
zo	O
schreven	O
Wauters	B-per
en	O
zijn	O
collega's	O
in	O
het	O
vakblad	O
Behavioral	B-pro
Ecology	I-pro
and	I-pro
Sociobiology	I-pro
,	O
grijze	O
eekhoorns	O
zijn	O
zo	O
succesvol	O
in	O
het	O
vinden	O
en	O
plunderen	O
van	O
voorraden	O
van	O
hun	O
rode	O
tegenhangers	O
dat	O
vooral	O
de	O
vrouwtjes	O
van	O
de	O
laatste	O
soort	O
niet	O
in	O
topconditie	O
aan	O
het	O
voortplantingsseizoen	O
beginnen	O
.	O

Ze	O
kunnen	O
dus	O
meestal	O
maar	O
één	O
nest	O
jongen	O
per	O
jaar	O
grootbrengen	O
.	O

Volgens	O
Wauters	B-per
zal	O
het	O
niet	O
lang	O
duren	O
voor	O
de	O
rode	O
eekhoorn	O
in	O
heel	O
Europa	B-loc
onder	O
druk	O
komt	O
.	O

