De	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
en	O
de	O
regering	O
van	O
Sierra	B-loc
Leone	I-loc
ondertekenen	O
een	O
akkoord	O
over	O
de	O
oprichting	O
van	O
een	O
oorlogstribunaal	O
.	O

Het	O
hof	O
zal	O
zich	O
uitspreken	O
over	O
verdachten	O
van	O
gruweldaden	O
tijdens	O
de	O
burgeroorlog	O
waarin	O
50.000	O
doden	O
vielen	O
.	O

Vorige	O
week	O
werd	O
het	O
einde	O
van	O
die	O
oorlog	O
officieel	O
afgekondigd	O
.	O

De	O
strijd	O
begon	O
in	O
1991	O
met	O
de	O
acties	O
van	O
het	O
Revolutionary	B-org
United	I-org
Front	I-org
(	O
RUF	B-org
)	O
onder	O
leiding	O
van	O
Foday	B-per
Sankoh	I-per
,	O
later	O
mengden	O
andere	O
groeperingen	O
zich	O
in	O
het	O
conflict	O
,	O
ook	O
buitenlandse	O
.	O

Het	O
RUF	B-org
werd	O
berucht	O
omdat	O
het	O
tegenstanders	O
en	O
burgers	O
verminkte	O
door	O
armen	O
af	O
te	O
hakken	O
en	O
doordat	O
het	O
vele	O
kindsoldaten	O
inlijfde	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
tribunaal	O
verschilt	O
van	O
de	O
andere	O
VN-tribunalen	B-misc
voor	O
ex-Joegoslavië	B-misc
en	O
Rwanda	B-loc
.	O

Die	O
laatste	O
twee	O
werden	O
opgericht	O
vanuit	O
de	O
VN	B-org
,	O
het	O
nieuwe	O
tribunaal	O
komt	O
er	O
op	O
verzoek	O
van	O
het	O
land	O
zelf	O
en	O
zal	O
bestaan	O
uit	O
VN-rechters	B-misc
en	O
rechters	O
uit	O
Sierra	B-loc
Leone	I-loc
zelf	O
.	O

