De	O
eerste	O
minister	O
van	O
Italië	B-loc
staat	O
nog	O
altijd	O
terecht	O
voor	O
corruptie	O
.	O

De	O
Italianen	B-loc
zelf	O
liggen	O
er	O
niet	O
wakker	O
van	O
.	O

Maar	O
internationaal	O
wordt	O
zijn	O
positie	O
langzaam	O
onhoudbaar	O
.	O

Ach	O
.	O

Politicus	O
,	O
zakenman	O
,	O
mediamagnaat	O
.	O

De	O
glitter	O
van	O
de	O
macht	O
,	O
belangen	O
die	O
botsen	O
.	O

Silvio	B-per
Berlusconi	I-per
is	O
wel	O
elke	O
week	O
bij	O
een	O
incident	O
betrokken	O
.	O

Vorige	O
week	O
stemde	O
hij	O
zijn	O
Europese	B-loc
collega's	O
wrevelig	O
omdat	O
hij	O
Gianfranco	B-per
Fini	I-per
aanwees	O
als	O
de	O
vertegenwoordiger	O
van	O
de	O
Italiaanse	B-loc
regering	O
in	O
de	O
Conventie	B-org
-	O
de	O
vergadering	O
die	O
zich	O
onder	O
het	O
voorzitterschap	O
van	O
Valéry	B-per
Giscard	I-per
d'Estaing	I-per
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
Europa	B-loc
zal	O
beraden	O
.	O

Fini	B-per
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
coalitie	O
van	O
Berlusconi	B-per
,	O
maar	O
hij	O
is	O
vooral	O
de	O
leider	O
van	O
de	O
postfascistische	O
partij	O
Alleanza	B-org
Nazionale	I-org
.	O

Twee	O
weken	O
daarvoor	O
vergoelijkte	O
de	O
eerste	O
minister	O
enkele	O
zure	O
anti-Europese	B-misc
oprispingen	O
bij	O
leden	O
van	O
zijn	O
regering	O
.	O

Dat	O
leidde	O
tot	O
het	O
ontslag	O
van	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Renato	B-per
Ruggiero	I-per
,	O
die	O
in	O
Brussel	B-loc
veel	O
vertrouwen	O
genoot	O
.	O

Boosdoener	O
was	O
onder	O
meer	O
de	O
politieke	O
schreeuwlelijk	O
Umberto	B-per
Bossi	I-per
van	O
het	O
separatistische	O
partijtje	O
Lega	B-org
Nord	I-org
,	O
met	O
wie	O
Belgisch	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Louis	B-per
Michel	I-per
het	O
niet	O
zolang	O
geleden	O
ook	O
fel	O
aan	O
de	O
stok	O
had	O
.	O

Na	O
de	O
aanslagen	O
van	O
elf	O
september	O
schoffeerde	O
Berlusconi	B-per
de	O
hele	O
moslimwereld	O
met	O
een	O
ongelukkige	O
uitspraak	O
over	O
de	O
superioriteit	O
van	O
de	O
westerse	O
beschaving	O
.	O

Enzovoort	O
.	O

Maar	O
tussendoor	O
blijft	O
Berlusconi	B-per
toch	O
vooral	O
proberen	O
om	O
zich	O
het	O
Italiaanse	B-loc
gerecht	O
van	O
het	O
lijf	O
te	O
houden	O
.	O

Sinds	O
hij	O
zeven	O
maanden	O
geleden	O
voor	O
de	O
tweede	O
keer	O
premier	O
werd	O
,	O
is	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
zijn	O
politieke	O
actie	O
daarop	O
gericht	O
.	O

Denk	O
aan	O
de	O
manier	O
waarop	O
hij	O
in	O
de	O
dagen	O
voor	O
de	O
top	O
van	O
Laken	B-loc
als	O
enige	O
Europese	B-loc
regeringsleider	O
weigerde	O
om	O
het	O
Europese	B-loc
arrestatiebevel	O
te	O
aanvaarden	O
.	O

Hij	O
was	O
bang	O
om	O
er	O
zelf	O
het	O
slachtoffer	O
van	O
te	O
worden	O
:	O
er	O
loopt	O
met	O
name	O
een	O
onderzoek	O
tegen	O
hem	O
in	O
Spanje	B-loc
.	O

In	O
Italië	B-loc
zelf	O
botsen	O
zijn	O
voorstellen	O
om	O
de	O
magistratuur	O
te	O
hervormen	O
op	O
groot	O
protest	O
in	O
de	O
rechtbanken	O
.	O

De	O
rechters	O
vrezen	O
dat	O
het	O
gewoon	O
de	O
bedoeling	O
is	O
om	O
hen	O
onder	O
de	O
controle	O
van	O
de	O
regering	O
te	O
brengen	O
.	O

De	O
druppel	O
die	O
de	O
emmer	O
deed	O
overlopen	O
,	O
was	O
een	O
poging	O
om	O
een	O
hoge	O
Milanese	B-loc
magistraat	O
te	O
laten	O
overplaatsen	O
.	O

Die	O
zetelt	O
namelijk	O
in	O
de	O
meest	O
spraakmakende	O
affaire	O
die	O
Berlusconi	B-per
nog	O
boven	O
het	O
hoofd	O
hangt	O
:	O
een	O
zaak	O
van	O
omkoping	O
van	O
rechters	O
,	O
die	O
door	O
bewijslast	O
uit	O
Zwitserland	B-loc
nagenoeg	O
rond	O
is	O
.	O

Overplaatsing	O
zou	O
het	O
proces	O
sine	O
die	O
hebben	O
uitgesteld	O
,	O
maar	O
het	O
opzet	O
mislukte	O
.	O

Het	O
was	O
trouwens	O
deze	O
affaire	O
die	O
er	O
het	O
gezaghebbende	O
Engelse	B-loc
weekblad	O
The	B-pro
Economist	I-pro
toe	O
bracht	O
om	O
Berlusconi	B-per
voor	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
vorig	O
jaar	O
ongeschikt	O
te	O
verklaren	O
om	O
het	O
leiderschap	O
over	O
zijn	O
land	O
op	O
te	O
nemen	O
.	O

Ondertussen	O
wordt	O
in	O
het	O
parlement	O
geprobeerd	O
om	O
de	O
wet	O
zodanig	O
te	O
veranderen	O
,	O
dat	O
in	O
het	O
buitenland	O
verkregen	O
bewijsmateriaal	O
niet	O
meer	O
voor	O
Italiaanse	B-loc
rechtbanken	O
mag	O
worden	O
gebruikt	O
.	O

De	O
voorzitter	O
van	O
de	O
commissie-Justitie	B-misc
is	O
niet	O
alleen	O
een	O
partijgenoot	O
van	O
de	O
eerste	O
minister	O
,	O
hij	O
is	O
tegelijk	O
ook	O
een	O
van	O
zijn	O
advocaten	O
.	O

In	O
dezelfde	O
commissie	O
zit	O
overigens	O
nog	O
een	O
volksvertegenwoordiger	O
die	O
als	O
advocaat	O
voor	O
Berlusconi	B-per
werkt	O
.	O

De	O
heren	O
zijn	O
er	O
zo	O
al	O
in	O
geslaagd	O
om	O
de	O
wetgeving	O
op	O
het	O
vervalsen	O
van	O
boekhoudingen	O
en	O
balansen	O
te	O
wijzigen	O
,	O
zodat	O
enkele	O
andere	O
onderzoeken	O
tegen	O
hun	O
baas	O
zijn	O
weggevallen	O
.	O

De	O
beroering	O
trekt	O
stilaan	O
ook	O
buiten	O
Europa	B-loc
de	O
aandacht	O
.	O

Meer	O
bepaald	O
het	O
optreden	O
van	O
de	O
Maleier	B-misc
Dato	B-per
'	I-per
Param	I-per
Cumaraswamy	I-per
konden	O
ze	O
in	O
Rome	B-loc
niet	O
smaken	O
.	O

De	O
speciale	O
verslaggever	O
voor	O
de	O
onafhankelijkheid	O
van	O
de	O
magistratuur	O
bij	O
de	O
VN-commissie	B-misc
voor	O
de	O
mensenrechten	O
vroeg	O
dat	O
de	O
Italiaanse	B-loc
pogingen	O
om	O
de	O
onafhankelijke	O
rechtspraak	O
aan	O
banden	O
te	O
leggen	O
dringend	O
ter	O
plaatse	O
zouden	O
worden	O
onderzocht	O
.	O

Voor	O
een	O
West-Europees	B-loc
land	O
is	O
dat	O
een	O
kaakslag	O
.	O

'	O
We	O
staan	O
hier	O
voor	O
een	O
waanzinnige	O
paradox	O
'	O
,	O
schreef	O
Nobelprijswinnaar	B-misc
Dario	B-per
Fo	I-per
,	O
'	O
koning	O
Ubu	B-per
waardig	O
,	O
de	O
klucht	O
van	O
het	O
onmogelijke	O
:	O
wetten	O
worden	O
speciaal	O
voor	O
de	O
koning	O
gemaakt	O
,	O
ministers	O
worden	O
uit	O
zijn	O
hof	O
gekozen	O
en	O
verdedigen	O
alleen	O
zijn	O
belangen	O
.	O
'	O

Maar	O
ook	O
Fo	B-per
kan	O
alleen	O
betreuren	O
dat	O
de	O
Italianen	B-loc
hun	O
belangstelling	O
voor	O
de	O
Berlusconi-saga	B-misc
allang	O
zijn	O
verloren	O
.	O

Brussel	B-loc
daarentegen	O
bekijkt	O
het	O
spektakel	O
in	O
Rome	B-loc
met	O
toenemende	O
gêne	O
.	O

Een	O
half	O
jaar	O
geleden	O
botste	O
Louis	B-per
Michel	I-per
nog	O
op	O
onbegrip	O
,	O
toen	O
hij	O
zich	O
aan	O
de	O
strapatsen	O
van	O
Umberto	B-per
Bossi	I-per
stoorde	O
.	O

De	O
toon	O
is	O
sindsdien	O
veranderd	O
.	O

Leiders	O
zoals	O
Tony	B-per
Blair	I-per
,	O
Lionel	B-per
Jospin	I-per
of	O
Wim	B-per
Kok	I-per
hebben	O
het	O
er	O
moeilijk	O
mee	O
dat	O
ze	O
geregeld	O
aan	O
tafel	O
moeten	O
met	O
iemand	O
die	O
de	O
rechtspraak	O
zo	O
naar	O
zijn	O
hand	O
zet	O
.	O

De	O
Unie	B-loc
zet	O
haar	O
stekels	O
uit	O
.	O

Om	O
zichzelf	O
te	O
beschermen	O
,	O
kan	O
de	O
Europese	B-loc
democratie	O
het	O
niet	O
hebben	O
dat	O
een	O
land	O
als	O
Italië	B-loc
te	O
veel	O
uit	O
de	O
pas	O
loopt	O
.	O

Gianfranco	B-per
Fini	I-per
zwoer	O
zijn	O
geloof	O
in	O
Benito	B-per
Mussolini	I-per
niet	O
zo	O
lang	O
geleden	O
publiekelijk	O
af	O
.	O

Mussolini	B-per
was	O
de	O
dictator	O
die	O
Italië	B-loc
in	O
de	O
jaren	O
twintig	O
van	O
de	O
vorige	O
eeuw	O
op	O
het	O
pad	O
van	O
het	O
fascisme	O
zette	O
.	O

Het	O
staat	O
tegenwoordig	O
in	O
Rome	B-loc
goed	O
om	O
op	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
te	O
schelden	O
.	O

Maar	O
tegelijk	O
weten	O
ze	O
daar	O
ook	O
dat	O
ze	O
niet	O
zonder	O
kunnen	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
garantie	O
en	O
een	O
geruststelling	O
.	O

