De	O
abrikoos	O
dankt	O
zijn	O
botanische	O
naam	O
aan	O
een	O
misvatting	O
.	O

De	O
oude	O
Grieken	B-loc
waren	O
tot	O
veel	O
in	O
staat	O
,	O
maar	O
blijkbaar	O
niet	O
om	O
de	O
geografische	O
herkomst	O
van	O
deze	O
vrucht	O
te	O
traceren	O
.	O

Zij	O
dachten	O
dat	O
de	O
abrikoos	O
uit	O
Armenië	B-loc
kwam	O
,	O
en	O
noemden	O
deze	O
daarom	O
prunus	O
anneniaca	O
:	O
'	O
Armeense	B-loc
pruim	O
'	O
.	O

Dit	O
foutje	O
leeft	O
nog	O
steeds	O
voort	O
in	O
plantenboeken	O
.	O

In	O
werkelijkheid	O
stamt	O
de	O
abrikoos	O
,	O
althans	O
de	O
wilde	O
voorloper	O
,	O
uit	O
het	O
verre	O
Oosten	B-loc
.	O

Het	O
waren	O
de	O
Chinezen	B-loc
die	O
de	O
vrucht	O
meer	O
dan	O
2000	O
voor	O
Christus	B-per
als	O
eersten	O
cultiveerden	O
.	O

Door	O
toedoen	O
van	O
zijdehandelaren	O
verspreidde	O
de	O
abrikoos	O
zich	O
daarna	O
westwaarts	O
en	O
bereikte	O
in	O
de	O
2de	O
of	O
1ste	O
eeuw	O
voor	O
Christus	B-per
Perzië	B-loc
,	O
waar	O
men	O
van	O
een	O
'	O
gele	O
pruim	O
'	O
sprak	O
.	O

Aan	O
het	O
begin	O
van	O
onze	O
jaartelling	O
maakten	O
Griekenland	B-loc
en	O
Rome	B-loc
kennis	O
met	O
de	O
vrucht	O
.	O

De	O
Romeinen	B-loc
waren	O
onder	O
de	O
indruk	O
van	O
de	O
vroeg-zomerse	O
bloei	O
van	O
de	O
abrikoos	O
en	O
noemden	O
deze	O
daarom	O
praecocium	O
,	O
van	O
praecox	O
(	O
vroegrijp	O
)	O
.	O

Denk	O
hierbij	O
aan	O
het	O
Engelse	B-loc
precocious	O
(	O
vroegrijp	O
)	O
en	O
de	O
oude	O
benaming	O
voor	O
schizofrenie	O
:	O
dementia	O
praecox	O
.	O

Hoe	O
dan	O
ook	O
,	O
abrikozen	O
laten	O
zich	O
-	O
vanwege	O
hun	O
zoetzure	O
smaak	O
-	O
heel	O
goed	O
combineren	O
met	O
de	O
milde	O
zoetheid	O
van	O
lamsvlees	O
.	O

Iets	O
wat	O
men	O
in	O
het	O
oude	O
Perzië	B-loc
(	O
tegenwoordig	O
Iran	B-loc
)	O
al	O
gauw	O
ontdekte	O
.	O

Veel	O
recepten	O
van	O
deze	O
strekking	O
komen	O
dan	O
ook	O
uit	O
deze	O
regio	O
.	O

Claudia	B-per
Roden	I-per
geeft	O
er	O
in	O
haar	O
'	O
Book	B-pro
of	I-pro
Middle	I-pro
Eastern	I-pro
Food	I-pro
'	O
één	O
van	O
.	O

Benodigdheden	O
:	O

125	O
gram	O
boter	O
,	O
1	O
ui	O
(	O
fijngehakt	O
)	O
,	O
500	O
gram	O
mager	O
lamsvlees	O
(	O
in	O
blokjes	O
)	O
,	O
zout	O
en	O
peper	O
,	O
1/2	O
tl	O
gemalen	O
kaneel	O
,	O
1/2	O
tl	O
geplette	O
korianderzaadjes	O
,	O
2	O
el	O
pitloze	O
rozijnen	O
,	O
125	O
gram	O
gedroogde	O
abrikozen	O
,	O
500	O
gram	O
rijst	O
,	O
extra	O
klontje	O
boter	O

Fruit	O
de	O
ui	O
,	O
in	O
de	O
boter	O
,	O
in	O
een	O
grote	O
pan	O
.	O

Zet	O
het	O
vuur	O
hoger	O
en	O
bak	O
de	O
lamsblokjes	O
lichtbruin	O
.	O

Voeg	O
wat	O
zout	O
en	O
peper	O
toe	O
,	O
en	O
roer	O
daarna	O
(	O
ongeveer	O
twee	O
minuten	O
)	O
de	O
kruiden	O
,	O
rozijnen	O
en	O
abrikozen	O
erdoor	O
.	O

Giet	O
er	O
dan	O
genoeg	O
water	O
bij	O
zodat	O
alles	O
net	O
onder	O
staat	O
,	O
dek	O
af	O
,	O
en	O
laat	O
anderhalf	O
uur	O
pruttelen	O
.	O

Kook	O
de	O
rijst	O
,	O
met	O
wat	O
boter	O
,	O
totdat	O
deze	O
net	O
niet	O
gaar	O
is	O
.	O

Giet	O
het	O
overgebleven	O
water	O
af	O
,	O
en	O
vorm	O
in	O
een	O
stevige	O
pan	O
afwisselende	O
lagen	O
rijst	O
en	O
vlees	O
,	O
beginnend	O
en	O
eindigend	O
met	O
rijst	O
.	O

Dek	O
de	O
pan	O
goed	O
af	O
met	O
een	O
dubbelgevouwen	O
(thee)doek	O
en	O
deksel	O
,	O
en	O
laat	O
20	O
minuten	O
op	O
een	O
heel	O
laag	O
vuurtje	O
staan	O
.	O

