Stemrechtsoap	O

De	O
senaatscommissie	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
rondt	O
het	O
algemene	O
debat	O
af	O
over	O
het	O
stemrecht	O
voor	O
ingeweken	O
burgers	O
die	O
niet	O
uit	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
komen	O
.	O

Enkele	O
socialistische	O
senatoren	O
halen	O
fel	O
uit	O
naar	O
VLD-voorzitter	B-misc
Karel	B-per
De	I-per
Gucht	I-per
,	O
die	O
enkele	O
dagen	O
eerder	O
in	O
de	O
kranten	O
een	O
absoluut	O
njet	O
uitsprak	O
.	O

De	O
vijf	O
andere	O
coalitiepartners	O
zien	O
dat	O
als	O
een	O
dictaat	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
liberalen	O
willen	O
vooral	O
vermijden	O
dat	O
het	O
tot	O
een	O
stemming	O
komt	O
over	O
het	O
voorstel	O
.	O

Gezien	O
de	O
huidige	O
verhoudingen	O
zouden	O
acht	O
van	O
de	O
vijftien	O
commissieleden	O
op	O
het	O
groene	O
knopje	O
duwen	O
.	O

Bij	O
monde	O
van	O
senator	O
Jeannine	B-per
Leduc	I-per
laat	O
de	O
VLD	B-org
voor	O
het	O
eerst	O
openlijk	O
blijken	O
dat	O
ze	O
het	O
eigen	O
voorstel	O
voor	O
een	O
spijtoptantenregeling	O
heeft	O
bevroren	O
opdat	O
de	O
PS	B-org
het	O
migrantenstemrecht	O
niet	O
zou	O
goedkeuren	O
.	O

Leduc	B-per
herinnert	O
de	O
Waalse	B-loc
socialisten	O
aan	O
die	O
afspraak	O
.	O

Na	O
afloop	O
spreekt	O
Philippe	B-per
Moureaux	I-per
(	O
PS	B-org
)	O
al	O
verzoenende	O
taal	O
.	O

Hij	O
wil	O
de	O
kwestie	O
eerst	O
uitklaren	O
binnen	O
de	O
meerderheid	O
.	O

