Bij	O
de	O
parlementsverkiezingen	O
in	O
Chili	B-loc
verliest	O
de	O
Concertaci칩n	B-org
Democr치tica	I-org
_	O
een	O
coalitie	O
van	O
socialisten	O
en	O
christen-democraten	O
_	O
haar	O
meerderheid	O
in	O
de	O
Senaat	B-org
.	O

De	O
coalitie	O
moet	O
de	O
macht	O
afstaan	O
aan	O
de	O
rechtse	O
coalitie	O
Alianza	B-org
por	I-org
Chile	I-org
,	O
die	O
vele	O
aanhangers	O
van	O
oud-dictator	O
Augusto	B-per
Pinochet	I-per
in	O
haar	O
rangen	O
heeft	O
.	O

Uitgerekend	O
Pinochet	B-per
zorgde	O
ervoor	O
dat	O
de	O
Alianza	B-org
por	I-org
Chile	I-org
de	O
meerderheid	O
haalde	O
.	O

Beide	O
coalities	O
behaalden	O
evenveel	O
zetels	O
,	O
maar	O
de	O
zetel	O
van	O
senator-voor-het-leven	O
Pinochet	B-per
gaf	O
de	O
doorslag	O
.	O

In	O
de	O
Kamer	B-org
behoudt	O
de	O
Concertaci칩n	B-org
Democr치tica	I-org
wel	O
de	O
meerderheid	O
.	O

De	O
in	O
de	O
Alianza	B-org
opgenomen	O
Union	B-org
Democrata	I-org
Independiente	I-org
(	O
UDI	B-org
)	O
van	O
Joaquin	B-per
Lavin	I-per
wordt	O
de	O
grootste	O
partij	O
van	O
Chili	B-loc
.	O

Lavin	B-per
is	O
kandidaat	O
voor	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
in	O
2005	O
.	O

