Prince	B-per
tijdens	O
de	O
releaseparty	O
van	O
Musicology	B-pro
in	O
New	B-loc
York	I-loc
City	I-loc
op	O
20	O
april	O
2004	O
(	O
bron	O
:	O
housequake.com	O
)	O
.	O

Prince	B-per
Rogers	I-per
Nelson	I-per
(	O
7	O
juni	O
1958	O
)	O
,	O
beter	O
bekend	O
onder	O
zijn	O
artiestennaam	O
Prince	B-per
,	O
is	O
een	O
Amerikaans	B-loc
popartiest	O
.	O

Algemeen	O

Prince	B-per
is	O
een	O
artiest	O
in	O
de	O
funk	O
traditie	O
en	O
gitarist	O
in	O
de	O
rock	O
traditie	O
,	O
een	O
componist	O
,	O
pianist	O
,	O
toetsenist	O
,	O
bassist	O
en	O
platenproducer	O
,	O
filmregisseur	O
en	O
acteur	O
.	O

Zijn	O
muziek	O
is	O
een	O
mengeling	O
van	O
blanke	O
en	O
zwarte	O
muzikale	O
invloeden	O
,	O
zoals	O
Sly	B-per
Stone	I-per
,	O
James	B-per
Brown	I-per
,	O
Jimi	B-per
Hendrix	I-per
,	O
Marvin	B-per
Gaye	I-per
,	O
Carlos	B-per
Santana	I-per
,	O
Curtis	B-per
Mayfield	I-per
en	O
Joni	B-per
Mitchell	I-per
.	O

Toch	O
heeft	O
zijn	O
muziek	O
,	O
ondanks	O
de	O
grote	O
verscheidenheid	O
,	O
een	O
duidelijk	O
eigen	O
geluid	O
.	O

Zijn	O
zangstijl	O
is	O
daarnaast	O
zeer	O
opvallend	O
,	O
hij	O
maakt	O
namelijk	O
vaak	O
gebruik	O
van	O
zijn	O
kopstem	O
,	O
vooral	O
de	O
eerste	O
jaren	O
,	O
echter	O
zijn	O
"	O
normale	O
"	O
stem	O
kent	O
een	O
groot	O
bereik	O
.	O

Prince	B-per
staat	O
bekend	O
als	O
een	O
ambitieus	O
en	O
getalenteerde	O
workaholic	O
,	O
is	O
een	O
belangrijke	O
innovator	O
in	O
de	O
popmuziek	O
en	O
bracht	O
daarnaast	O
eveneens	O
vernieuwende	O
en	O
opzienbarende	O
live-shows	O
.	O

Prince	B-per
heeft	O
een	O
zeer	O
omvangrijk	O
oeuvre	O
,	O
tot	O
aan	O
2005	O
zijn	O
er	O
28	O
officiële	O
albums	O
uitgebracht	O
(	O
verzamel-	O
,	O
remix-	O
en	O
niet	O
in	O
de	O
winkel	O
te	O
verkrijgen	O
albums	O
niet	O
mee	O
geteld	O
)	O
.	O

Daarnaast	O
behoort	O
Prince	B-per
tot	O
een	O
van	O
de	O
meest	O
gebootlegde	O
artiesten	O
.	O

Veel	O
muziekjournalisten	O
beschouwen	O
Dirty	B-pro
Mind	I-pro
,	O
Purple	B-pro
Rain	I-pro
en	O
''	O
Sign	B-pro
"	I-pro
O	I-pro
"	I-pro
The	I-pro
Times	I-pro
als	O
zijn	O
drie	O
beste	O
platen	O
.	O

Deze	O
stonden	O
in	O
vele	O
Top-100	O
lijsten	O
van	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
80	O
had	O
hij	O
een	O
groep	O
genaamd	O
"	O
The	B-org
Revolution	I-org
"	O
,	O
en	O
in	O
de	O
jaren	O
90	O
een	O
andere	O
groep	O
genaamd	O
"	O
The	B-org
New	I-org
Power	I-org
Generation	I-org
"	O
.	O

Zijn	O
muzikanten	O
behoorden	O
volgens	O
critici	O
tot	O
de	O
besten	O
.	O

Hij	O
werkte	O
ook	O
veel	O
samen	O
met	O
bekende	O
jazzmuzikanten	O
zoals	O
Miles	B-per
Davis	I-per
,	O
en	O
ook	O
funkpioniers	O
zoals	O
Larry	B-per
Graham	I-per
en	O
Maceo	B-per
Parker	I-per
.	O

Naast	O
het	O
opnemen	O
van	O
zijn	O
eigen	O
muziek	O
schreef	O
hij	O
voor	O
vele	O
andere	O
artiesten	O
,	O
zoals	O
Chaka	B-per
Khan	I-per
en	O
The	B-org
Bangles	I-org
.	O

Hij	O
is	O
een	O
onvermoeibare	O
promotor	O
van	O
nieuwe	O
artiesten	O
,	O
zoals	O
The	B-org
Time	I-org
,	O
Apollonia	B-org
6	I-org
,	O
Sheila	B-per
E	I-per
..	O

Prince	B-per
regisseerde	O
drie	O
films	O
(	O
Under	B-pro
The	I-pro
Cherry	I-pro
Moon	I-pro
,	O
Sign	B-pro
"	I-pro
O	I-pro
"	I-pro
The	I-pro
Times	I-pro
en	O
Graffiti	B-pro
Bridge	I-pro
)	O
,	O
en	O
acteerde	O
in	O
de	O
film	O
Purple	B-pro
Rain	I-pro
.	O

Een	O
veel	O
gebruikte	O
bijnaam	O
voor	O
Prince	B-per
is	O
Minneapolis	B-per
Midget	I-per
''	O
(	O
dwerg	O
uit	O
Minneapolis	B-loc
)	O
;	O
een	O
verwijzing	O
naar	O
zijn	O
geboorteplaats	O
en	O
zijn	O
lengte	O
van	O
1	O
meter	O
58	O
.	O

Geschiedenis	O

Jeugdjaren	O

Prince	B-per
werd	O
geboren	O
in	O
Minneapolis	B-loc
,	O
de	O
grootste	O
stad	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
staat	O
Minnesota	B-loc
,	O
in	O
het	O
plaatselijke	O
Mount	B-org
Sinaï	I-org
Hospital	I-org
,	O
als	O
zoon	O
van	O
een	O
moeder	O
van	O
raciaal	O
gemengde	O
afkomst	O
en	O
een	O
zestien	O
jaar	O
oudere	O
Afrikaans-Amerikaanse	B-misc
/	O
Italiaanse	B-loc
vader	O
.	O

Zelf	O
beschouwt	O
hij	O
zich	O
als	O
Afrikaans-Amerikaans	B-misc
.	O

Beide	O
ouders	O
kwamen	O
in	O
de	O
jaren	O
vijftig	O
vanuit	O
Louisiana	B-loc
naar	O
Minnesota	B-loc
.	O

Zijn	O
vader	O
(	O
John	B-per
L.	I-per
Nelson	I-per
)	O
was	O
de	O
bandleider	O
en	O
pianist	O
van	O
een	O
lokale	O
jazzcombo	O
,	O
de	O
Prince	B-org
Rogers	I-org
Trio	I-org
,	O
vernoemd	O
naar	O
de	O
podiumnaam	O
van	O
John	B-per
,	O
Prince	B-per
Roger	I-per
.	O

Prince	B-per
werd	O
vernoemd	O
naar	O
de	O
naam	O
van	O
dit	O
combo	O
en	O
zijn	O
voornamen	O
zijn	O
dus	O
Prince	B-per
Rogers	I-per
en	O
Prince	B-per
is	O
dus	O
geen	O
adellijke	O
titel	O
.	O

Zijn	O
moeder	O
(	O
Mattie	B-per
Shaw	I-per
)	O
was	O
tijdelijk	O
zangeres	O
in	O
dit	O
combo	O
,	O
waar	O
de	O
ouders	O
elkaar	O
ontmoetten	O
.	O

Prince	B-per
heeft	O
naar	O
eigen	O
zeggen	O
een	O
moeilijke	O
en	O
armoedige	O
jeugd	O
gehad	O
.	O

Op	O
z'n	O
vijfde	O
scheidden	O
zijn	O
ouders	O
en	O
kort	O
daarna	O
trok	O
zijn	O
stiefvader	O
bij	O
het	O
gezin	O
in	O
,	O
dat	O
verder	O
bestond	O
uit	O
Prince'	B-per
enige	O
volle	O
zus	O
,	O
Tika	B-per
Evene	I-per
(	O
Tyka	B-per
)	O
Nelson	B-per
,	O
en	O
zijn	O
halfbroer	O
Alfred	B-per
.	O

Als	O
jongen	O
werd	O
hij	O
Skipper	B-per
genoemd	O
.	O

Op	O
zijn	O
zevende	O
leerde	O
Prince	B-per
zichzelf	O
piano	O
spelen	O
op	O
de	O
door	O
zijn	O
vader	O
achtergelaten	O
piano	O
.	O

Het	O
eerste	O
nummer	O
dat	O
hij	O
kon	O
spelen	O
was	O
de	O
openingstune	O
van	O
de	O
televisieserie	O
Batman	B-per
.	O

Hij	O
leerde	O
de	O
jaren	O
daarna	O
meerdere	O
instrumenten	O
bespelen	O
,	O
waaronder	O
gitaar	O
en	O
drums	O
.	O

Op	O
de	O
middelbare	O
school	O
was	O
hij	O
een	O
graag	O
geziene	O
leerling	O
tijdens	O
de	O
muzieklessen	O
en	O
hij	O
was	O
eveneens	O
een	O
opmerkelijke	O
basketballer	O
in	O
het	O
schoolteam	O
.	O

Samen	O
met	O
onder	O
andere	O
zijn	O
jeugdvriend	O
André	B-per
Cymone	I-per
richtte	O
hij	O
de	O
schoolbandjes	O
Grand	B-org
Central	I-org
en	O
Champaine	B-org
op	O
.	O

In	O
die	O
tijd	O
leefde	O
hij	O
in	O
de	O
kelder	O
van	O
André	B-per
,	O
waar	O
de	O
bron	O
ligt	O
van	O
Prince'	B-per
muzikaliteit	O
.	O

Carrière	O
1976	O
-	O
1981	O
:	O
De	O
beginjaren	O

In	O
1976	O
deed	O
Prince	B-per
mee	O
aan	O
studiesessies	O
voor	O
de	O
gelegenheidsband	O
94	B-org
East	I-org
.	O

Opnames	O
van	O
deze	O
sessies	O
zijn	O
in	O
verschillende	O
samenstellingen	O
uitgebracht	O
nadat	O
Prince	B-per
beroemd	O
was	O
geworden	O
.	O

Rond	O
dezelfde	O
tijd	O
was	O
Prince	B-per
aan	O
de	O
bak	O
gekomen	O
in	O
de	O
studio's	O
van	O
de	O
plaatselijke	O
Chris	B-per
Moon	I-per
,	O
de	O
Moonstudios	B-org
.	O

Hier	O
nam	O
hij	O
zijn	O
eerste	O
solo	O
demo's	O
op	O
die	O
hij	O
aan	O
verschillende	O
platenmaatschappijen	O
probeerde	O
te	O
slijten	O
.	O

Na	O
onder	O
andere	O
afgewezen	O
te	O
zijn	O
door	O
Atlantic	B-org
Records	I-org
,	O
lukte	O
het	O
om	O
met	O
behulp	O
van	O
manager	O
Owen	B-per
Husney	I-per
een	O
platencontract	O
te	O
krijgen	O
bij	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
.	O

Een	O
voor	O
zijn	O
leeftijd	O
(	O
19	O
)	O
uniek	O
contract	O
voor	O
drie	O
albums	O
,	O
een	O
budget	O
van	O
180.000	O
dollar	O
,	O
dat	O
hem	O
in	O
staat	O
stelde	O
om	O
zijn	O
eigen	O
werk	O
mede	O
te	O
produceren	O
.	O

In	O
april	O
1978	O
kwam	O
zijn	O
eerste	O
soloplaat	O
uit	O
,	O
genaamd	O
For	B-pro
You	I-pro
.	O

Hij	O
speelde	O
op	O
dit	O
debuut	O
album	O
al	O
de	O
instrumenten	O
zelf	O
en	O
was	O
op	O
één	O
nummer	O
na	O
,	O
verantwoordelijk	O
voor	O
elke	O
compositie	O
.	O

Zijn	O
eerste	O
hitje	O
Soft	B-pro
And	I-pro
Wet	I-pro
,	O
die	O
hij	O
samen	O
met	O
Chris	B-per
Moon	I-per
had	O
gecomponeerd	O
,	O
kwam	O
op	O
nummer	O
92	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
Billboard	B-org
lijst	O
.	O

Hij	O
klonk	O
en	O
werd	O
onthaald	O
als	O
een	O
soort	O
nieuwe	O
Stevie	B-per
Wonder	I-per
.	O

Vooral	O
door	O
de	O
softe	O
en	O
gepolijste	O
sound	O
die	O
op	O
For	B-pro
You	I-pro
te	O
horen	O
was	O
.	O

Nadat	O
Prince	B-per
met	O
For	B-pro
You	I-pro
vrijwel	O
zijn	O
hele	O
budget	O
had	O
opgemaakt	O
,	O
kwam	O
hij	O
in	O
oktober	O
1979	O
met	O
het	O
ruigere	O
,	O
meer	O
explicietere	O
,	O
low-budget	O
album	O
Prince	B-per
uit	O
.	O

Het	O
nummer	O
I	B-pro
Wanna	I-pro
Be	I-pro
Your	I-pro
Lover	I-pro
werd	O
zijn	O
eerste	O
Amerikaanse	B-loc
hit	O
(	O
nummer	O
11	O
)	O
en	O
met	O
nummers	O
zoals	O
Bambi	B-pro
en	O
I	B-pro
Feel	I-pro
For	I-pro
You	I-pro
kwam	O
hij	O
ook	O
met	O
zijn	O
eerste	O
latere	O
klassiekers	O
.	O

Het	O
album	O
zelf	O
deed	O
het	O
ook	O
zeer	O
goed	O
,	O
het	O
bereikte	O
nummer	O
22	O
in	O
de	O
Billboard	B-org
albumlijst	O
.	O

Begin	O
1980	O
begon	O
hij	O
voor	O
het	O
eerst	O
te	O
toeren	O
in	O
het	O
voorprogramma	O
van	O
Rick	B-per
James	I-per
.	O

Zijn	O
podiumact	O
bleek	O
niet	O
overeen	O
te	O
komen	O
met	O
het	O
lieve	O
Stevie	B-misc
Wonder-achtige	I-misc
imago	O
dat	O
hij	O
vooral	O
op	O
For	B-pro
You	I-pro
liet	O
horen	O
.	O

Het	O
geluid	O
was	O
ruiger	O
en	O
hoekiger	O
en	O
Prince	B-per
was	O
duidelijk	O
meer	O
in	O
een	O
seksueel	O
getinte	O
mood	O
.	O

Dit	O
bleek	O
vooral	O
een	O
opmaat	O
naar	O
zijn	O
volgende	O
album	O
.	O

In	O
1980	O
werd	O
Prince	B-per
om	O
zijn	O
nieuwe	O
album	O
gevraagd	O
.	O

Dit	O
kwam	O
in	O
oktober	O
1980	O
uit	O
onder	O
de	O
titel	O
Dirty	B-pro
Mind	I-pro
,	O
en	O
was	O
feitelijk	O
een	O
set	O
demo's	O
.	O

Prince	B-per
had	O
zijn	O
geluid	O
drastisch	O
gewijzigd	O
in	O
een	O
soort	O
van	O
mengelmoes	O
van	O
funk	O
en	O
new-wave	O
,	O
zijn	O
teksten	O
op	O
een	O
voor	O
die	O
tijd	O
zeer	O
hoog	O
seksueel	O
niveau	O
gelegd	O
en	O
werd	O
door	O
een	O
volledig	O
nieuw	O
schare	O
fans	O
omringd	O
,	O
zowel	O
zwart	O
als	O
blank	O
.	O

De	O
plaat	O
werd	O
geboycot	O
in	O
de	O
meeste	O
Amerikaanse	B-loc
platenzaken	O
,	O
omdat	O
er	O
op	O
de	O
plaat	O
openlijk	O
werd	O
gezongen	O
over	O
orale	O
seks	O
,	O
prostitutie	O
,	O
overspel	O
en	O
incest	O
.	O

Toch	O
bracht	O
dit	O
Prince	B-per
nog	O
meer	O
in	O
de	O
belangstelling	O
van	O
een	O
groter	O
publiek	O
.	O

De	O
daaropvolgende	O
tournee	O
bracht	O
het	O
thema	O
seks	O
nog	O
meer	O
op	O
de	O
voorgrond	O
.	O

Tijdens	O
deze	O
tournee	O
kwam	O
Prince	B-per
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Op	O
29	O
mei	O
1981	O
speelde	O
hij	O
in	O
het	O
Amsterdamse	B-loc
Paradiso	B-loc
voor	O
een	O
publiek	O
van	O
enkele	O
honderden	O
mensen	O
.	O

De	O
eerste	O
tekenen	O
van	O
een	O
commerciële	O
doorbraak	O
in	O
Europa	B-loc
kwam	O
met	O
het	O
album	O
Controversy	B-pro
,	O
dat	O
uitkwam	O
in	O
oktober	O
1981	O
.	O

Het	O
titelnummer	O
bereikte	O
voor	O
het	O
eerst	O
de	O
Nederlandse	B-loc
Top	O
40	O
met	O
een	O
topnotering	O
van	O
27	O
.	O

Het	O
album	O
liet	O
een	O
meer	O
volwassen	O
wordende	O
Prince	B-per
zien	O
,	O
met	O
nummers	O
zoals	O
Ronnie	B-per
,	O
Talk	B-pro
To	I-pro
Russia	I-pro
en	O
Annie	B-per
Christian	I-per
die	O
Prince	B-per
voor	O
het	O
eerst	O
van	O
zijn	O
politieke	O
kant	O
laten	O
zien	O
.	O

1982	O
-	O
1986	O
:	O
Revolution	B-org

Nadat	O
Prince	B-per
groepen	O
zoals	O
The	B-org
Time	I-org
en	O
Vanity	B-org
6	I-org
op	O
weg	O
had	O
geholpen	O
met	O
door	O
hem	O
geproduceerde	O
,	O
gecomponeerde	O
en	O
volgespeelde	O
albums	O
,	O
kwam	O
eind	O
oktober	O
1982	O
het	O
dubbelalbum	O
1999	O
uit	O
.	O

De	O
videoclip	O
van	O
het	O
titelnummer	O
was	O
één	O
van	O
de	O
eerste	O
clips	O
die	O
MTV	B-org
uitzond	O
van	O
een	O
Afro-Amerikaanse	B-misc
artiest	O
.	O

Hierdoor	O
werd	O
Prince	B-per
door	O
het	O
grote	O
publiek	O
ontdekt	O
en	O
dit	O
nummer	O
en	O
de	O
opvolger	O
Little	B-pro
Red	I-pro
Corvette	I-pro
gingen	O
regelrecht	O
de	O
top	O
10	O
in	O
.	O

Ook	O
in	O
België	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
(	O
#	O
13	O
)	O
werd	O
de	O
single	O
1999	O
een	O
hit	O
.	O

Het	O
album	O
zelf	O
kenmerkte	O
zich	O
als	O
een	O
album	O
waar	O
Prince	B-per
zich	O
nog	O
meer	O
van	O
zijn	O
experimentele	O
funkkant	O
liet	O
zien	O
,	O
maar	O
waar	O
hij	O
ook	O
zijn	O
eerste	O
echte	O
popnummers	O
liet	O
horen	O
.	O

Ook	O
de	O
kleur	O
paars	O
deed	O
zijn	O
intrede	O
.	O

Hij	O
had	O
zich	O
hiermee	O
in	O
vier	O
jaar	O
tijd	O
van	O
een	O
R&B	B-misc
artiest	O
,	O
via	O
een	O
undergroundfunk	O
/	O
new-wave	O
artiest	O
tot	O
een	O
popartiest	O
ontwikkeld	O
.	O

Tijdens	O
de	O
tournee	O
eind	O
1982	O
en	O
in	O
de	O
eerste	O
helft	O
van	O
1983	O
werd	O
gitarist	O
Dez	B-per
Dickerson	I-per
vervangen	O
door	O
de	O
negentienjarige	O
Wendy	B-per
Melvoin	I-per
,	O
een	O
oude	O
jeugdvriend	O
van	O
toetseniste	O
Lisa	B-per
Coleman	I-per
.	O

De	O
band	O
zal	O
vanaf	O
nu	O
bekend	O
staan	O
als	O
The	B-org
Revolution	I-org
.	O

Een	O
duidelijke	O
hint	O
was	O
al	O
te	O
vinden	O
op	O
de	O
hoes	O
van	O
1999	O
,	O
waar	O
het	O
in	O
spiegelschrift	O
te	O
lezen	O
viel	O
.	O

Eind	O
1983	O
werd	O
de	O
film	O
Purple	B-pro
Rain	I-pro
gefilmd	O
in	O
Minneapolis	B-loc
en	O
omgeving	O
.	O

Deze	O
semi-autobiografische	O
film	O
gaat	O
over	O
een	O
jonge	O
muzikant	O
die	O
,	O
met	O
als	O
achtergrond	O
een	O
alcoholische	O
vader	O
en	O
zijn	O
jonge	O
liefde	O
,	O
de	O
muzikale	O
strijd	O
aangaat	O
met	O
de	O
lokale	O
band	O
The	B-org
Time	I-org
.	O

De	O
film	O
en	O
de	O
bijpassende	O
soundtrack	O
zal	O
Prince	B-per
zijn	O
internationale	O
doorbraak	O
tot	O
superster	O
geven	O
.	O

In	O
juni	O
1984	O
wordt	O
het	O
album	O
Purple	B-pro
Rain	I-pro
van	O
Prince	B-org
&	I-org
The	I-org
Revolution	I-org
uitgebracht	O
met	O
als	O
inleider	O
de	O
single	O
When	B-pro
Doves	I-pro
Cry	I-pro
wat	O
Prince	B-per
zijn	O
eerste	O
Amerikaanse	B-loc
nummer	O
één	O
hit	O
zal	O
opleveren	O
(	O
nl	O
:	O
#	O
5	O
)	O
.	O

Het	O
album	O
verkocht	O
de	O
eerste	O
paar	O
dagen	O
meer	O
dan	O
één	O
miljoen	O
exemplaren	O
en	O
de	O
film	O
moest	O
nog	O
uitgebracht	O
worden	O
(	O
27	O
juli	O
)	O
.	O

Het	O
album	O
zal	O
uiteindelijk	O
tien	O
miljoen	O
exemplaren	O
in	O
de	O
V.S.	B-loc
verkopen	O
en	O
vijf	O
miljoen	O
in	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

Het	O
is	O
bij	O
verre	O
Prince'	B-per
best	O
verkochte	O
album	O
,	O
vooral	O
in	O
zijn	O
vaderland	O
.	O

Het	O
album	O
is	O
zijn	O
eerste	O
echte	O
rockalbum	O
,	O
wat	O
de	O
belangrijkste	O
reden	O
zal	O
zijn	O
dat	O
Purple	B-pro
Rain	I-pro
zo'n	O
gemêleerd	O
en	O
breed	O
publiek	O
aansprak	O
.	O

het	O
titelnummer	O
deed	O
het	O
vooral	O
in	O
Europa	B-loc
gigantisch	O
goed	O
met	O
nummer	O
één	O
noteringen	O
in	O
vele	O
landen	O
,	O
onder	O
andere	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Ook	O
de	O
singles	O
Let's	B-pro
Go	I-pro
Crazy	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
18	O
)	O
en	O
I	B-pro
Would	I-pro
Die	I-pro
4	I-pro
U	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
3	O
)	O
zorgde	O
wereldwijd	O
voor	O
top	O
tien	O
noteringen	O
.	O

Prince	B-per
werd	O
door	O
het	O
succes	O
verrast	O
en	O
als	O
reactie	O
daarop	O
bracht	O
hij	O
het	O
veel	O
minder	O
commerciële	O
,	O
maar	O
vernieuwende	O
album	O
Around	B-pro
The	I-pro
World	I-pro
In	I-pro
A	I-pro
Day	I-pro
uit	O
in	O
mei	O
1985	O
,	O
twee	O
maanden	O
na	O
het	O
beëindigen	O
van	O
een	O
uitgebreide	O
Purple	B-eve
Rain	I-eve
Tour	I-eve
.	O

De	O
single	O
Raspberry	B-pro
Beret	I-pro
werd	O
vooral	O
in	O
de	O
V.S.	B-loc
nog	O
een	O
hit	O
met	O
een	O
nummer	O
twee	O
notering	O
in	O
de	O
Billboard	B-org
top	O
100	O
(	O
nl	O
:	O
#	O
19	O
)	O
.	O

Het	O
album	O
verkocht	O
ook	O
stukken	O
beter	O
in	O
de	O
V.S.	B-loc
dan	O
in	O
de	O
rest	O
van	O
wereld	O
,	O
als	O
een	O
gevolg	O
van	O
de	O
nasleep	O
van	O
Purple	B-pro
Rain	I-pro
.	O

Het	O
album	O
geeft	O
een	O
knipoog	O
naar	O
de	O
psychedelische	O
tijd	O
van	O
de	O
jaren	O
60	O
en	O
70	O
en	O
critici	O
vergelijken	O
de	O
plaat	O
met	O
Sgt.	B-org
Pepper's	I-org
Lonely	I-org
Hearts	I-org
Club	I-org
Band	I-org
van	O
The	B-org
Beatles	I-org
,	O
mede	O
gestimuleerd	O
door	O
de	O
kleurrijke	O
hoes	O
.	O

Opvallend	O
is	O
ook	O
het	O
gospelachtige	O
nummer	O
The	B-pro
Ladder	I-pro
,	O
dat	O
hij	O
samen	O
met	O
zijn	O
vader	O
heeft	O
gecomponeerd	O
.	O

Prince	B-per
leverde	O
voor	O
Live	B-eve
Aid	I-eve
het	O
nummer	O
4	O
The	B-pro
Tears	I-pro
In	I-pro
Your	I-pro
Eyes	I-pro
aan	O
,	O
dat	O
op	O
het	O
album	O
van	O
USA	B-pro
For	I-pro
Africa	I-pro
terecht	O
kwam	O
.	O

De	O
videoclip	O
werd	O
tijdens	O
de	O
liveconcerten	O
van	O
Live	B-eve
Aid	I-eve
uitgezonden	O
.	O

Hij	O
kreeg	O
echter	O
commentaar	O
dat	O
hij	O
niet	O
zelf	O
had	O
opgetreden	O
.	O

Als	O
reactie	O
gaf	O
hij	O
in	O
het	O
nummer	O
Hello	B-pro
(	O
b-kant	O
van	O
Pop	B-pro
Life	I-pro
)	O
het	O
volgende	O
:	O
"	O
I	O
tried	O
2	O
tell	O
them	O
that	O
I	O
didn't	O
want	O
2	O
sing	O
-	O
But	O
I'd	O
gladly	O
write	O
a	O
song	O
instead	O
-	O
They	O
said	O
OK	O
and	O
everything	O
was	O
cool	O
-	O
Till	O
a	O
camera	O
tried	O
2	O
get	O
in	O
my	O
bed	O
"	O
.	O

In	O
de	O
zomer	O
van	O
1985	O
vertrekken	O
Prince	B-per
en	O
zijn	O
gevolg	O
naar	O
het	O
Franse	B-loc
Nice	B-loc
om	O
te	O
beginnen	O
aan	O
de	O
opnames	O
van	O
zijn	O
volgende	O
film	O
,	O
Under	B-pro
The	I-pro
Cherry	I-pro
Moon	I-pro
.	O

De	O
film	O
zal	O
volledig	O
geregisseerd	O
worden	O
door	O
hemzelf	O
en	O
zal	O
,	O
ook	O
al	O
was	O
die	O
in	O
kleur	O
geschoten	O
,	O
een	O
voor	O
die	O
tijd	O
gewaagde	O
zwartwitfilm	O
opleveren	O
.	O

Het	O
verhaal	O
gaat	O
over	O
een	O
gigolo	O
genaamd	O
Christopher	B-per
Tracy	I-per
die	O
zijn	O
grote	O
liefde	O
vindt	O
in	O
de	O
dochter	O
van	O
een	O
rijke	O
en	O
corrupte	O
Engelsman	B-loc
.	O

De	O
film	O
zal	O
uiteindelijk	O
,	O
wanneer	O
die	O
in	O
de	O
zomer	O
van	O
1986	O
wordt	O
uitgebracht	O
,	O
een	O
commerciële	O
en	O
,	O
volgens	O
veel	O
critici	O
,	O
een	O
artistieke	O
flop	O
worden	O
.	O

Toch	O
heeft	O
het	O
door	O
de	O
humor	O
en	O
de	O
vreemde	O
mengeling	O
van	O
de	O
sfeer	O
van	O
de	O
jaren	O
20	O
,	O
jaren	O
50	O
en	O
jaren	O
80	O
,	O
jaren	O
later	O
een	O
cultstatus	O
bereikt	O
.	O

De	O
soundtrack	O
van	O
de	O
film	O
,	O
Parade	B-pro
(	O
maart	O
1986	O
)	O
wordt	O
echter	O
wel	O
een	O
groot	O
succes	O
en	O
leverde	O
Prince	B-per
weer	O
een	O
klassieke	O
hit	O
op	O
,	O
Kiss	B-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
2	O
)	O
,	O
alsmede	O
hitjes	O
zoals	O
Girls	B-pro
And	I-pro
Boys	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
29	O
)	O
en	O
Mountains	B-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
20	O
)	O
.	O

Opmerkelijk	O
is	O
ook	O
de	O
afwezigheid	O
van	O
veel	O
elektrisch	O
gitaarwerk	O
en	O
het	O
album	O
straalt	O
in	O
zijn	O
geheel	O
een	O
wat	O
meer	O
akoestische	O
sfeer	O
uit	O
.	O

Nummers	O
zoals	O
Venus	B-pro
De	I-pro
Milo	I-pro
en	O
Sometimes	B-pro
It	I-pro
Snows	I-pro
In	I-pro
April	I-pro
laten	O
Prince	B-per
van	O
zijn	O
minimalistisch	O
en	O
gevoeligste	O
kant	O
zien	O
.	O

Die	O
zomer	O
komt	O
Prince	B-per
,	O
voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
die	O
paar	O
concerten	O
in	O
1981	O
voor	O
een	O
uitgebreide	O
tournee	O
naar	O
Europa	B-loc
.	O

Vanaf	O
dan	O
is	O
Prince	B-per
duidelijk	O
verknocht	O
aan	O
Europa	B-loc
en	O
zou	O
hij	O
zijn	O
grootste	O
schare	O
fans	O
vanuit	O
hier	O
en	O
Japan	B-loc
halen	O
.	O

Op	O
17	O
,	O
18	O
en	O
19	O
augustus	O
van	O
dat	O
jaar	O
staat	O
hij	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
Ahoy	B-loc
.	O

Vanaf	O
dat	O
moment	O
leken	O
de	O
Nederlandse	B-loc
critici	O
met	O
hem	O
weg	O
te	O
lopen	O
.	O

Na	O
de	O
Japanse	B-loc
tournee	O
in	O
september	O
van	O
dat	O
jaar	O
ontbindt	O
Prince	B-per
de	O
Revolution	B-org
.	O

Een	O
echte	O
reden	O
is	O
hier	O
voor	O
nooit	O
gegeven	O
,	O
maar	O
het	O
rommelde	O
volgens	O
insiders	O
al	O
een	O
tijdje	O
in	O
de	O
band	O
.	O

Vooral	O
Wendy	B-per
&	O
Lisa	B-per
wilden	O
meer	O
artistieke	O
inbreng	O
.	O

Dream	B-pro
Factory	I-pro
is	O
een	O
nooit	O
uitgebracht	O
album	O
van	O
Prince	B-org
&	I-org
The	I-org
Revolution	I-org
,	O
die	O
de	O
opvolger	O
zal	O
zijn	O
geworden	O
van	O
Parade	B-pro
.	O

Binnen	O
een	O
korte	O
periode	O
lukte	O
het	O
Prince	B-per
om	O
een	O
nieuw	O
dubbelalbum	O
uit	O
te	O
brengen	O
,	O
genaamd	O
'	O
Sign	B-pro
"	I-pro
O	I-pro
"	I-pro
The	I-pro
Times	I-pro
'	O
(	O
maart	O
1987	O
)	O
.	O

Het	O
wordt	O
door	O
veel	O
fans	O
en	O
critici	O
als	O
zijn	O
beste	O
plaat	O
ooit	O
beschouwd	O
.	O

Het	O
titelnummer	O
werd	O
vooral	O
buiten	O
de	O
V.S.	B-loc
een	O
grote	O
hit	O
(	O
nl	O
:	O
#	O
6	O
)	O
en	O
U	B-pro
Got	I-pro
The	I-pro
Look	I-pro
binnen	O
de	O
V.S.	B-loc
(	O
nl	O
:	O
#	O
17	O
)	O
.	O

Ook	O
klassiekers	O
als	O
If	B-pro
I	I-pro
Was	I-pro
Your	I-pro
Girlfriend	I-pro
,	O
Forever	B-pro
In	I-pro
My	I-pro
Live	I-pro
en	O
het	O
religieuze	O
The	B-pro
Cross	I-pro
zijn	O
noemenswaardig	O
.	O

Naast	O
dit	O
nieuwe	O
album	O
,	O
had	O
hij	O
na	O
het	O
uiteenvallen	O
van	O
The	B-org
Revolution	I-org
een	O
nieuwe	O
band	O
samengesteld	O
met	O
Sheila	B-per
E	I-per
op	O
de	O
drums	O
.	O

Toetsenist	O
Matt	B-per
"	I-per
Dr.	I-per
"	I-per
Fink	I-per
en	O
saxofonist	O
Eric	B-per
Leeds	I-per
waren	O
de	O
enige	O
overgebleven	O
vaste	O
bandleden	O
van	O
The	B-org
Revolution	I-org
.	O

De	O
Sign	B-eve
"	I-eve
O	I-eve
"	I-eve
The	I-eve
Times	I-eve
Tour	I-eve
zal	O
alleen	O
Europa	B-loc
aandoen	O
.	O

Tussen	O
19	O
en	O
22	O
juni	O
trad	O
die	O
met	O
een	O
grotendeels	O
volledig	O
vernieuwde	O
show	O
op	O
in	O
Stadion	B-loc
Galgenwaard	I-loc
in	O
Utrecht	B-loc
.	O

Omdat	O
de	O
Britse	B-loc
shows	O
niet	O
door	O
gingen	O
,	O
trad	O
die	O
ook	O
nog	O
drie	O
keer	O
in	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
Ahoy	B-loc
op	O
(	O
26	O
-	O
28	O
juni	O
)	O
en	O
in	O
het	O
Sportpaleis	B-loc
Antwerpen	I-loc
op	O
29	O
juni	O
.	O

Van	O
deze	O
laatste	O
shows	O
werden	O
filmopnames	O
gemaakt	O
voor	O
de	O
livefilm	O
Sign	B-pro
"	I-pro
O	I-pro
"	I-pro
Of	I-pro
The	I-pro
Times	I-pro
.	O

Deze	O
film	O
was	O
vooral	O
voor	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
publiek	O
bedoeld	O
en	O
werd	O
geprezen	O
voor	O
de	O
live	O
fragmenten	O
,	O
maar	O
de	O
extra	O
verhaallijn	O
werd	O
door	O
fans	O
en	O
critici	O
als	O
onnodig	O
en	O
storend	O
ervaren	O
.	O

In	O
december	O
1987	O
kwam	O
er	O
een	O
bericht	O
dat	O
een	O
nieuw	O
album	O
van	O
Prince	B-per
was	O
geannuleerd	O
.	O

Het	O
ging	O
hier	O
om	O
een	O
album	O
zonder	O
titel	O
en	O
zonder	O
vermelding	O
van	O
artiest	O
en	O
met	O
een	O
zwarte	O
hoes	O
,	O
vanaf	O
toen	O
de	O
Black	B-pro
Album	I-pro
genoemd	O
.	O

Volgens	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
was	O
het	O
de	O
bedoeling	O
dat	O
het	O
een	O
kerstverrassing	O
zal	O
moeten	O
zijn	O
,	O
maar	O
dat	O
Prince	B-per
hoorde	O
dat	O
het	O
was	O
uitgelekt	O
en	O
daarom	O
het	O
project	O
wilden	O
annuleren	O
.	O

Later	O
kwam	O
Prince	B-per
zelf	O
met	O
de	O
verklaring	O
dat	O
het	O
album	O
veel	O
te	O
donker	O
was	O
en	O
in	O
een	O
neerslachtige	O
periode	O
was	O
gemaakt	O
.	O

Op	O
zijn	O
volgende	O
album	O
en	O
de	O
volgende	O
tournee	O
maakte	O
hij	O
,	O
door	O
middel	O
van	O
een	O
soort	O
mythologische	O
verhaal	O
,	O
duidelijk	O
dat	O
zijn	O
alterego	O
Camille	B-per
de	O
oorzaak	O
van	O
de	O
Black	B-pro
Album	I-pro
was	O
,	O
maar	O
dat	O
die	O
op	O
tijd	O
tot	O
inkeer	O
kwam	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
album	O
dat	O
wordt	O
gekenmerkt	O
door	O
diepe	O
funk	O
en	O
een	O
hoge	O
seksuele	O
lading	O
.	O

Enkele	O
exemplaren	O
wisten	O
de	O
dans	O
van	O
de	O
vernietiging	O
te	O
ontspringen	O
en	O
zo	O
kwam	O
de	O
bootleg	O
al	O
snel	O
in	O
omloop	O
.	O

Het	O
was	O
waarschijnlijk	O
de	O
meest	O
verkochte	O
bootleg	O
aller	O
tijden	O
worden	O
en	O
in	O
zijn	O
volgende	O
videoclip	O
(	O
Alphabet	B-pro
St.	I-pro
)	O
staat	O
er	O
verscholen	O
het	O
bericht	O
te	O
lezen	O
;	O
don't	O
buy	O
the	O
black	O
album	O
.	O

Het	O
album	O
zal	O
uiteindelijk	O
in	O
1994	O
alsnog	O
officieel	O
uitgebracht	O
worden	O
.	O

Op	O
10	O
mei	O
1988	O
kwam	O
Prince	B-per
zijn	O
tiende	O
album	O
uit	O
,	O
Lovesexy	B-pro
.	O

De	O
verwachtingen	O
waren	O
hoog	O
gespannen	O
en	O
ook	O
al	O
zal	O
dit	O
album	O
het	O
vooral	O
in	O
de	O
V.S.	B-loc
commercieel	O
erg	O
slecht	O
doen	O
,	O
artistiek	O
gezien	O
wordt	O
ook	O
dit	O
album	O
door	O
velen	O
als	O
een	O
klassieker	O
gezien	O
.	O

De	O
hoes	O
was	O
erg	O
opvallend	O
.	O

Het	O
laat	O
namelijk	O
Prince	B-per
zien	O
in	O
adamsuniform	O
zittend	O
in	O
een	O
reusachtig	O
bloem	O
,	O
inclusief	O
stamper	O
.	O

De	O
vraag	O
blijft	O
tot	O
de	O
dag	O
van	O
vandaag	O
onbeantwoord	O
of	O
het	O
onderlijf	O
inderdaad	O
van	O
Prince	B-per
is	O
.	O

Het	O
album	O
zelf	O
wordt	O
op	O
CD	B-misc
uitgegeven	O
als	O
één	O
enkele	O
track	O
.	O

Volgens	O
Prince	B-per
en	O
zijn	O
platenmaatschappij	O
om	O
mensen	O
te	O
dwingen	O
het	O
album	O
als	O
één	O
geheel	O
te	O
zien	O
.	O

De	O
muziek	O
is	O
een	O
gepolijste	O
,	O
experimentele	O
en	O
misschien	O
wel	O
overgeproduceerde	O
kruising	O
tussen	O
funk	O
en	O
elektronische	O
gospel	O
en	O
blues	O
,	O
met	O
een	O
zware	O
spirituele	O
en	O
religieuze	O
ondertoon	O
.	O

Het	O
moet	O
als	O
de	O
tegenhanger	O
gezien	O
worden	O
van	O
de	O
Black	B-pro
Album	I-pro
.	O

Één	O
nummer	O
van	O
dit	O
album	O
,	O
de	O
ballade	O
When	B-pro
2	I-pro
R	I-pro
In	I-pro
Love	I-pro
,	O
is	O
eveneens	O
op	O
Lovesexy	B-pro
te	O
vinden	O
.	O

Alleen	O
Alphabet	B-pro
St.	I-pro
wordt	O
een	O
hit	O
(	O
nl	O
:	O
#	O
5	O
)	O
en	O
samen	O
met	O
het	O
epische	O
nummer	O
Anna	B-per
Stesia	I-per
wordt	O
het	O
een	O
liveklassieker	O
.	O

Aansluitend	O
beginnen	O
Prince	B-per
en	O
zijn	O
band	O
aan	O
een	O
uitgebreide	O
wereldtournee	O
die	O
tot	O
februari	O
1989	O
zal	O
voortduren	O
.	O

De	O
tournee	O
doet	O
eerst	O
Europa	B-loc
aan	O
.	O

Op	O
17	O
,	O
18	O
en	O
19	O
augustus	O
doet	O
hij	O
het	O
Feyenoordstadion	B-loc
in	O
Rotterdam	B-loc
aan	O
.	O

In	O
de	O
nacht	O
van	O
18	O
en	O
19	O
augustus	O
zal	O
Nederland	B-loc
voor	O
het	O
eerst	O
kennismaken	O
met	O
een	O
andere	O
hobby	O
van	O
Prince	B-per
,	O
de	O
aftershow	O
.	O

Hij	O
zal	O
een	O
twee	O
uur	O
durende	O
geïmproviseerd	O
optreden	O
geven	O
in	O
het	O
Paard	B-loc
van	I-loc
Troje	I-loc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

De	O
bootleg	O
van	O
dit	O
optreden	O
,	O
genaamd	O
Small	B-pro
Club	I-pro
-	I-pro
2nd	I-pro
Show	I-pro
That	I-pro
Night	I-pro
,	O
zal	O
een	O
van	O
de	O
bekendste	O
Prince-bootlegs	B-misc
worden	O
.	O

De	O
avond	O
daarna	O
zal	O
Candy	B-per
Dulfer	I-per
een	O
nummer	O
mee	O
komen	O
blazen	O
tijdens	O
het	O
concert	O
.	O

Op	O
9	O
september	O
wordt	O
er	O
een	O
extra	O
concert	O
ingelast	O
in	O
de	O
Westfalen	B-loc
Hallen	I-loc
in	O
het	O
Duitse	B-loc
Dortmund	B-loc
.	O

Kaarten	O
hiervoor	O
werden	O
in	O
hoofdzaak	O
in	O
Nederland	B-loc
verkocht	O
en	O
het	O
concert	O
wordt	O
rechtstreeks	O
uitgezonden	O
over	O
heel	O
Europa	B-loc
en	O
later	O
uitgebracht	O
op	O
video	O
.	O

De	O
maanden	O
hierop	O
zal	O
hij	O
voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
1985	O
een	O
volledige	O
tournee	O
geven	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
gevolgd	O
door	O
een	O
reeks	O
Japanse	B-loc
concerten	O
in	O
begin	O
1989	O
.	O

In	O
juni	O
1989	O
verschijnt	O
de	O
soundtrack	O
van	O
de	O
filmhit	O
Batman	B-per
,	O
Batman	B-pro
Motion	I-pro
Picture	I-pro
Soundtrack	I-pro
.	O

Een	O
duidelijke	O
knieval	O
naar	O
de	O
commercie	O
,	O
waarschijnlijk	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
geldverslindende	O
Lovesexy	B-eve
Tour	I-eve
.	O

Het	O
vooral	O
in	O
de	O
V.S.	B-loc
goed	O
verkopende	O
album	O
laat	O
weinig	O
indruk	O
achter	O
bij	O
critici	O
,	O
maar	O
ook	O
veel	O
fans	O
.	O

Toch	O
worden	O
de	O
singles	O
Batdance	B-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
4	O
)	O
,	O
Partyman	B-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
17	O
)	O
en	O
The	B-pro
Future	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
7	O
)	O
wereldwijd	O
redelijk	O
grote	O
hits	O
.	O

1990	O
-	O
1993	O
:	O
New	B-org
Power	I-org
Generation	I-org

Na	O
een	O
tournee	O
in	O
de	O
zomer	O
van	O
1990	O
,	O
met	O
een	O
deels	O
vernieuwde	O
band	O
,	O
waar	O
hij	O
weer	O
in	O
een	O
verregend	O
Feyenoordstadion	B-loc
speelde	O
(	O
2	O
en	O
3	O
juni	O
)	O
,	O
een	O
snikheet	O
Werchter	B-loc
(	O
4	O
augustus	O
)	O
en	O
in	O
het	O
Thialfstadion	B-loc
in	O
Heerenveen	B-loc
(	O
5	O
augustus	O
)	O
,	O
kwam	O
eind	O
augustus	O
het	O
album	O
Graffiti	B-pro
Bridge	I-pro
uit	O
.	O

Dit	O
was	O
de	O
soundtrack	O
van	O
de	O
gelijknamige	O
film	O
die	O
enkele	O
maanden	O
later	O
zal	O
verschijnen	O
.	O

Op	O
het	O
album	O
was	O
niet	O
alleen	O
maar	O
Prince	B-per
te	O
horen	O
,	O
maar	O
ook	O
andere	O
artiesten	O
die	O
in	O
de	O
film	O
voorkwamen	O
,	O
zoals	O
The	B-org
Time	I-org
,	O
George	B-per
Clinton	I-per
,	O
Tevin	B-per
Campbell	I-per
en	O
Mavis	B-per
Staples	I-per
.	O

Enkele	O
nummers	O
van	O
de	O
plaat	O
waren	O
oudere	O
outtakes	O
die	O
in	O
een	O
nieuw	O
jasje	O
waren	O
gestoken	O
.	O

Het	O
album	O
kent	O
door	O
al	O
deze	O
factoren	O
geen	O
echte	O
eenheid	O
en	O
werd	O
,	O
ondanks	O
enkele	O
er	O
uit	O
springende	O
nummers	O
(	O
Question	B-pro
Of	I-pro
U	I-pro
en	O
Still	B-pro
Would	I-pro
Stand	I-pro
All	I-pro
Time	I-pro
)	O
lauw	O
ontvangen	O
.	O

Candy	B-per
Dulfer	I-per
speelt	O
op	O
enkele	O
nummers	O
saxofoon	O
.	O

Hij	O
scoorde	O
nog	O
wel	O
een	O
top	O
10	O
hit	O
met	O
Thieves	B-pro
In	I-pro
The	I-pro
Temple	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
5	O
)	O
.	O

De	O
film	O
werd	O
helemaal	O
lauw	O
ontvangen	O
.	O

Graffiti	B-pro
Bridge	I-pro
was	O
een	O
vervolg	O
op	O
de	O
film	O
Purple	B-pro
Rain	I-pro
,	O
maar	O
komt	O
niet	O
echt	O
van	O
de	O
grond	O
.	O

Ook	O
het	O
mierzoete	O
verhaal	O
en	O
de	O
constante	O
religieuze	O
referenties	O
werd	O
hem	O
niet	O
in	O
dank	O
afgenomen	O
,	O
waardoor	O
de	O
film	O
in	O
zijn	O
geheel	O
flopte	O
en	O
zelfs	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
op	O
een	O
paar	O
plekken	O
na	O
,	O
niet	O
in	O
de	O
bioscoop	O
kwam	O
.	O

De	O
speelfilm	O
liet	O
wel	O
voor	O
het	O
eerst	O
,	O
op	O
de	O
afgelopen	O
Nude	B-eve
Tour	I-eve
na	O
,	O
zijn	O
nieuwe	O
band	O
zien	O
,	O
The	B-org
New	I-org
Power	I-org
Generation	I-org
.	O

Na	O
een	O
visuele	O
stijlverandering	O
,	O
brachten	O
Prince	B-org
&	I-org
The	I-org
New	I-org
Power	I-org
Generation	I-org
in	O
oktober	O
1991	O
Diamonds	B-pro
And	I-pro
Pearls	I-pro
uit	O
.	O

Vanaf	O
het	O
begin	O
was	O
het	O
duidelijk	O
dat	O
Prince	B-per
hier	O
een	O
duidelijke	O
comeback	O
mee	O
voor	O
ogen	O
had	O
en	O
dat	O
lukte	O
,	O
vooral	O
in	O
de	O
V.S.	B-loc
commercieel	O
gezien	O
.	O

Singles	O
zoals	O
het	O
funky	O
Gett	B-pro
Off	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
4	O
)	O
,	O
Cream	B-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
4	O
)	O
en	O
Money	B-pro
Don't	I-pro
Matter	I-pro
2Night	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
7	O
)	O
werden	O
stuk	O
voor	O
stuk	O
wereldhits	O
.	O

De	O
inbreng	O
van	O
de	O
bandleden	O
Rosie	B-pro
Gaines	I-pro
en	O
Tony	B-pro
M	I-pro
waren	O
duidelijk	O
aanwezig	O
.	O

Met	O
die	O
laatste	O
probeerde	O
Prince	B-per
zich	O
te	O
conformeren	O
aan	O
de	O
opkomende	O
rapmuziek	O
,	O
dit	O
werd	O
hem	O
echter	O
niet	O
door	O
alle	O
fans	O
in	O
dank	O
af	O
genomen	O
en	O
zij	O
oordeelden	O
dan	O
ook	O
dat	O
de	O
vernieuwer	O
Prince	B-per
maar	O
op	O
enkele	O
momenten	O
te	O
horen	O
was	O
.	O

Ondertussen	O
tekende	O
Prince	B-per
een	O
megacontract	O
met	O
zijn	O
platenmaatschappij	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
voor	O
,	O
naar	O
het	O
scheen	O
30	O
miljoen	O
dollar	O
en	O
een	O
plek	O
aan	O
de	O
directietafel	O
.	O

Prince	B-per
moest	O
hiervoor	O
zes	O
albums	O
afleveren	O
.	O

Na	O
een	O
succesvolle	O
tournee	O
die	O
Prince	B-per
en	O
zijn	O
band	O
wederom	O
naar	O
België	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
bracht	O
en	O
tevens	O
voor	O
de	O
eerste	O
keer	O
naar	O
Australië	B-loc
,	O
kwam	O
hij	O
exact	O
een	O
jaar	O
later	O
al	O
snel	O
met	O
de	O
iets	O
minder	O
succesvolle	O
opvolger	O
Symbol	B-pro
Album	I-pro
(	O
Symbol	B-pro
Album	I-pro
)	O
.	O

Muzikaal	O
gezien	O
was	O
deze	O
plaat	O
iets	O
rauwer	O
en	O
minder	O
gepolijst	O
dan	O
zijn	O
voorganger	O
.	O

Wel	O
koos	O
Prince	B-per
sinds	O
Lovesexy	B-pro
weer	O
voor	O
een	O
conceptalbum	O
.	O

De	O
New	B-org
Power	I-org
Generation	I-org
kregen	O
minder	O
ruimte	O
en	O
waar	O
ze	O
aanwezig	O
waren	O
is	O
dit	O
meer	O
in	O
lijn	O
met	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
muziek	O
.	O

Opvallend	O
was	O
ook	O
de	O
afwezigheid	O
van	O
Rosie	B-per
Gaines	I-per
,	O
die	O
met	O
een	O
vrij	O
succesvolle	O
solocarrière	O
begon	O
.	O

Grote	O
hits	O
waren	O
het	O
controversiële	O
Sexy	B-pro
M.F.	I-pro
(	O
M.F.	B-misc
staat	O
voor	O
'	O
mother	O
fucker	O
'	O
)	O
(	O
nl	O
:	O
#	O
4	O
)	O
en	O
My	B-pro
Name	I-pro
Is	I-pro
Prince	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
7	O
)	O
.	O

Vanaf	O
het	O
begin	O
van	O
1993	O
tot	O
aan	O
zijn	O
naamsverandering	O
op	O
7	O
juni	O
van	O
dat	O
jaar	O
toerde	O
hij	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
met	O
de	O
Act	B-eve
I	I-eve
Tour	I-eve
.	O

Rond	O
deze	O
tijd	O
(	O
1993	O
-	O
1994	O
)	O
was	O
Prince	B-per
weer	O
erg	O
productief	O
en	O
nam	O
hij	O
materiaal	O
op	O
voor	O
een	O
reeks	O
albums	O
en	O
produceerde	O
hij	O
meerdere	O
outtakes	O
,	O
die	O
jaren	O
later	O
op	O
andere	O
albums	O
terecht	O
zullen	O
komen	O
.	O

Op	O
zijn	O
35e	O
verjaardag	O
op	O
7	O
juni	O
1993	O
wenste	O
hij	O
niet	O
langer	O
op	O
de	O
naam	O
Prince	B-per
te	O
reageren	O
;	O
hij	O
koos	O
toen	O
een	O
onuitspreekbaar	O
symbool	O
als	O
naam	O
.	O

Hij	O
weigerde	O
de	O
naam	O
Prince	B-per
te	O
gebruiken	O
zolang	O
de	O
rechten	O
op	O
zijn	O
muziek	O
bij	O
zijn	O
vroegere	O
platenmaatschappij	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
bleven	O
,	O
omdat	O
hij	O
zich	O
volgens	O
eigen	O
zeggen	O
een	O
slaaf	O
voelde	O
en	O
hij	O
geen	O
reclame	O
wilde	O
maken	O
voor	O
zijn	O
voormalige	O
platenmaatschappij	O
.	O

Toen	O
hij	O
de	O
rechten	O
op	O
zijn	O
muziek	O
weer	O
terug	O
had	O
,	O
nam	O
hij	O
weer	O
zijn	O
vroegere	O
naam	O
aan	O
(	O
31	O
december	O
1999	O
)	O
.	O

In	O
deze	O
periode	O
noemde	O
men	O
hem	O
dikwijls	O
The	B-per
Artist	I-per
,	O
een	O
inkorting	O
van	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
as	I-per
Prince	I-per
zoals	O
een	O
Britse	B-loc
journalist	O
hem	O
omschreef	O
,	O
of	O
kortweg	O
TAFKAP	B-per
.	O

De	O
hele	O
gang	O
van	O
zaken	O
was	O
een	O
geliefd	O
gespreksonderwerp	O
;	O
sommigen	O
vonden	O
het	O
leuk	O
,	O
sommigen	O
vonden	O
het	O
vervelend	O
.	O

Wat	O
er	O
ook	O
van	O
zij	O
;	O
het	O
was	O
goede	O
publiciteit	O
die	O
zijn	O
naam	O
en	O
carrière	O
levend	O
hield	O
en	O
gescheiden	O
van	O
zijn	O
juridische	O
problemen	O
met	O
zijn	O
platenmaatschappij	O
.	O

Volgens	O
een	O
Prince	B-per
fan	O
site	O
bevat	O
het	O
symbool	O
de	O
mannelijke	O
en	O
vrouwelijke	O
tekens	O
tezamen	O
met	O
het	O
alchemiesymbool	O
voor	O
zeepsteen	O
.	O

Ze	O
geven	O
de	O
volgende	O
ASCII	B-misc
voorstelling	O
van	O
het	O
symbool	O
:	O
O	O
(	O
+	O
>	O
.	O

Het	O
management	O
van	O
Prince	B-per
stelde	O
er	O
een	O
beeldbestand	O
van	O
beschikbaar	O
voor	O
kranten	O
en	O
tijdschriften	O
om	O
over	O
hem	O
te	O
schrijven	O
.	O

Het	O
probleem	O
was	O
echter	O
dat	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
nog	O
vijf	O
albums	O
te	O
goed	O
had	O
van	O
Prince	B-per
.	O

De	O
eerste	O
in	O
die	O
reeks	O
was	O
The	B-pro
Hits	I-pro
/	I-pro
The	I-pro
B-Sides	I-pro
,	O
een	O
driedubbele	O
verzamelalbum	O
die	O
verscheen	O
in	O
september	O
1993	O
.	O

Het	O
verscheen	O
echter	O
ook	O
als	O
twee	O
losse	O
albums	O
,	O
The	B-pro
Hits	I-pro
I	I-pro
en	O
The	B-pro
Hits	I-pro
II	I-pro
.	O

The	B-pro
B-Sides	I-pro
was	O
alleen	O
te	O
verkrijgen	O
als	O
onderdeel	O
van	O
de	O
driedubbelaar	O
.	O

Dit	O
was	O
Prince	B-per
zijn	O
eerste	O
verzamelalbum	O
en	O
naast	O
de	O
bekende	O
en	O
minder	O
bekende	O
hits	O
,	O
stonden	O
er	O
ook	O
een	O
reeks	O
nieuwe	O
nummers	O
op	O
.	O

Opvallend	O
was	O
ook	O
de	O
derde	O
disk	O
met	O
een	O
(	O
niet	O
complete	O
)	O
verzameling	O
van	O
b-kanten	O
.	O

Deze	O
kant	O
van	O
Prince	B-per
zijn	O
muziek	O
,	O
met	O
klassiekers	O
zoals	O
Erotic	B-pro
City	I-pro
,	O
17	B-pro
Days	I-pro
en	O
How	B-pro
Come	I-pro
U	I-pro
Don't	I-pro
Call	I-pro
Me	I-pro
Anymore	I-pro
,	O
was	O
voor	O
veel	O
fans	O
een	O
reden	O
om	O
dit	O
driedubbelalbum	O
aan	O
te	O
schaffen	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
rocknummer	O
Peach	B-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
9	O
)	O
werd	O
een	O
hit	O
.	O

Op	O
valentijnsdag	O
1994	O
presenteert	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
zijn	O
eerste	O
single	O
The	B-pro
Most	I-pro
Beautiful	I-pro
Girl	I-pro
In	I-pro
The	I-pro
World	I-pro
.	O

In	O
de	O
videoclip	O
figureren	O
meerdere	O
vrouwen	O
,	O
wereldwijd	O
gecast	O
door	O
middel	O
van	O
een	O
advertentie	O
in	O
enkele	O
dagbladen	O
.	O

Het	O
zoete	O
,	O
maar	O
wel	O
gedreven	O
nummer	O
wordt	O
een	O
wereldhit	O
,	O
met	O
nummer	O
één	O
noteringen	O
in	O
onder	O
andere	O
Nederland	B-loc
en	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
.	O

Het	O
nummer	O
zal	O
pas	O
in	O
1995	O
in	O
gewijzigde	O
vorm	O
op	O
een	O
album	O
verschijnen	O
,	O
The	B-pro
Gold	I-pro
Experience	I-pro
.	O

Eind	O
augustus	O
1994	O
gaf	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
het	O
album	O
Come	B-pro
uit	O
,	O
onder	O
de	O
naam	O
Prince	B-per
.	O

Het	O
was	O
de	O
tweede	O
van	O
een	O
reeks	O
van	O
vijf	O
contractuele	O
verplichtingen	O
van	O
Prince	B-per
.	O

Op	O
de	O
hoes	O
staat	O
vermeld	O
"	O
Prince	B-per
1958-1993	O
"	O
,	O
een	O
verwijzing	O
naar	O
de	O
"	O
dood	O
"	O
van	O
de	O
artiest	O
Prince	B-per
.	O

De	O
nummers	O
op	O
het	O
album	O
,	O
vrijwel	O
allemaal	O
van	O
de	O
omvangrijke	O
sessies	O
in	O
1993	O
en	O
begin	O
1994	O
,	O
hebben	O
een	O
vrij	O
jazzy	O
geluid	O
en	O
qua	O
sfeer	O
en	O
tekstueel	O
gezien	O
heeft	O
het	O
album	O
een	O
donkere	O
seksuele	O
lading	O
.	O

Een	O
groot	O
deel	O
van	O
het	O
album	O
was	O
ook	O
te	O
horen	O
in	O
de	O
Glam	B-eve
Slam	I-eve
Ulysses	I-eve
,	O
een	O
dansshow	O
met	O
Carmen	B-per
Electra	I-per
in	O
de	O
hoofdrol	O
.	O

Commercieel	O
gezien	O
wordt	O
het	O
album	O
geen	O
groot	O
succes	O
,	O
ook	O
al	O
wordt	O
het	O
album	O
door	O
fans	O
erg	O
gewaardeerd	O
,	O
samen	O
met	O
ander	O
werk	O
uit	O
deze	O
periode	O
.	O

De	O
single	O
Letitgo	B-pro
wordt	O
een	O
kleine	O
hit	O
(	O
nl	O
:	O
#	O
18	O
)	O
.	O

Later	O
dat	O
jaar	O
brengt	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
alsnog	O
de	O
Black	B-pro
Album	I-pro
(	O
als	O
limited	O
edition	O
)	O
uit	O
en	O
onder	O
de	O
naam	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
tevens	O
een	O
computerspel	O
genaamd	O
Interactive	O
.	O

The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-misc
Prince's	I-misc
debuut	O
album	O
laat	O
nog	O
lang	O
op	O
zich	O
wachten	O
.	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
The	B-pro
Most	I-pro
Beautiful	I-pro
Girl	I-pro
In	I-pro
The	I-pro
World	I-pro
wil	O
hij	O
het	O
album	O
laten	O
distribueren	O
door	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
,	O
maar	O
de	O
platenmaatschappij	O
zit	O
niet	O
te	O
wachten	O
op	O
zo'n	O
snelle	O
release	O
,	O
kort	O
na	O
het	O
album	O
Come	B-pro
.	O

Hij	O
voelt	O
zich	O
miskend	O
en	O
verschijnt	O
in	O
het	O
openbaar	O
met	O
het	O
woord	O
"	O
Slave	O
"	O
in	O
spiegelbeeld	O
op	O
zijn	O
wang	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
1994	O
begint	O
hij	O
met	O
een	O
spontane	O
clubtournee	O
,	O
hoofdzakelijk	O
langs	O
zijn	O
eigen	O
"	O
Glam	B-loc
Slam	I-loc
"	O
nachtclubs	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
materiaal	O
slaat	O
goed	O
aan	O
bij	O
het	O
publiek	O
en	O
hij	O
besluit	O
begin	O
1995	O
te	O
starten	O
met	O
een	O
korte	O
Europese	B-loc
tournee	O
,	O
genaamd	O
The	B-eve
Gold	I-eve
Experience	I-eve
Tour	I-eve
.	O

Dit	O
brengt	O
hem	O
wederom	O
weer	O
naar	O
Nederland	B-loc
(	O
24	O
en	O
25	O
maart	O
in	O
Den	B-loc
Bosch	I-loc
)	O
en	O
België	B-loc
(	O
27e	O
in	O
Gent	B-loc
en	O
de	O
28e	O
in	O
Brussel	B-loc
)	O
.	O

Verrassend	O
waren	O
twee	O
ingeplande	O
nachtconcerten	O
in	O
Paradiso	B-loc
in	O
Amsterdam	B-loc
in	O
de	O
vroege	O
ochtend	O
van	O
26	O
en	O
27	O
maart	O
.	O

Twee	O
concerten	O
waarin	O
hij	O
naast	O
het	O
voor	O
hem	O
waarschijnlijk	O
al	O
weer	O
oude	O
Gold	B-misc
Experience-materiaal	I-misc
,	O
nog	O
nieuwer	O
materiaal	O
speelt	O
afgewisseld	O
met	O
enkele	O
covers	O
.	O

Tijdens	O
deze	O
concertreeks	O
zinspeelt	O
hij	O
constant	O
op	O
het	O
feit	O
dat	O
Warner	B-org
Bros	I-org
het	O
album	O
,	O
waar	O
de	O
tournee	O
om	O
draait	O
,	O
nog	O
steeds	O
niet	O
wil	O
uitbrengen	O
.	O

Tijdens	O
de	O
tournee	O
brengt	O
hij	O
in	O
eigen	O
beheer	O
een	O
album	O
uit	O
van	O
de	O
New	B-org
Power	I-org
Generation	I-org
,	O
genaamd	O
Exodus	B-pro
.	O

Op	O
dit	O
door	O
de	O
fans	O
goed	O
ontvangen	O
funkalbum	O
,	O
neemt	O
hij	O
echter	O
zelf	O
,	O
onder	O
het	O
pseudoniem	O
Tora	B-per
Tora	I-per
voor	O
een	O
belangrijk	O
deel	O
de	O
vocalen	O
voor	O
zijn	O
rekening	O
.	O

Het	O
album	O
is	O
een	O
tijdlang	O
alleen	O
buiten	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
te	O
verkrijgen	O
.	O

Pas	O
in	O
oktober	O
1995	O
wordt	O
het	O
album	O
The	B-pro
Gold	I-pro
Experience	I-pro
uitgebracht	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
afwisselend	O
album	O
,	O
waarop	O
hij	O
weer	O
vaak	O
teruggrijpt	O
naar	O
zijn	O
gitaar	O
,	O
zoals	O
het	O
titelnummer	O
Gold	B-pro
en	O
de	O
live-opener	O
Endorphinmachine	B-pro
.	O

Veel	O
nummers	O
,	O
ingespeeld	O
met	O
een	O
uitgedunde	O
versie	O
van	O
zijn	O
band	O
de	O
New	B-org
Power	I-org
Generation	I-org
,	O
stralen	O
duidelijk	O
een	O
live-sfeer	O
uit	O
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
rapt	O
hij	O
zelf	O
op	O
enkele	O
nummers	O
,	O
zoals	O
het	O
expliciete	O
Pussy	B-pro
Control	I-pro
en	O
het	O
agressieve	O
funknummer	O
Now	B-pro
.	O

Het	O
album	O
verkoopt	O
iets	O
beter	O
dan	O
Come	B-pro
,	O
maar	O
toch	O
stellen	O
de	O
verkoopcijfers	O
velen	O
teleur	O
.	O

The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
had	O
echter	O
al	O
voor	O
de	O
release	O
van	O
het	O
album	O
interesse	O
verloren	O
in	O
het	O
project	O
en	O
er	O
komen	O
ook	O
,	O
naast	O
het	O
al	O
uitgebrachte	O
The	B-pro
Most	I-pro
Beautiful	I-pro
Girl	I-pro
In	I-pro
The	I-pro
World	I-pro
,	O
maar	O
twee	O
singles	O
uit	O
van	O
het	O
album	O
.	O

Eye	B-pro
Hate	I-pro
U	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
20	O
)	O
en	O
Gold	B-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
24	O
)	O
worden	O
twee	O
kleine	O
hitjes	O
.	O

Nadat	O
hij	O
de	O
The	B-eve
Gold	I-eve
Experience	I-eve
Tour	I-eve
begin	O
1996	O
ook	O
naar	O
Japan	B-loc
gebracht	O
had	O
,	O
gaf	O
hij	O
zijn	O
laatste	O
twee	O
contractueel	O
verplichte	O
albums	O
aan	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
.	O

De	O
eerste	O
daarvan	O
komt	O
in	O
de	O
zomer	O
uit	O
onder	O
de	O
titel	O
Chaos	B-pro
And	I-pro
Disorder	I-pro
,	O
echter	O
wel	O
toegeschreven	O
aan	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
.	O

Vooral	O
het	O
eerste	O
deel	O
van	O
het	O
album	O
is	O
rockgeoriënteerd	O
en	O
de	O
single	O
Dinner	B-pro
With	I-pro
Dolores	I-pro
wordt	O
een	O
klein	O
hitje	O
.	O

In	O
de	O
videoclip	O
en	O
tijdens	O
promotionele	O
activiteiten	O
rond	O
het	O
album	O
verschijnt	O
hij	O
nog	O
steeds	O
met	O
het	O
woord	O
"	O
slave	O
"	O
in	O
spiegelbeeld	O
op	O
zijn	O
linkerwang	O
.	O

Ondertussen	O
had	O
hij	O
aan	O
zijn	O
contractuele	O
verplichtingen	O
ten	O
opzichte	O
van	O
Warner	B-org
Brothers	I-org
voldaan	O
,	O
ook	O
al	O
zal	O
zijn	O
contract	O
nog	O
wel	O
een	O
tijdje	O
doorlopen	O
.	O

The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
sluit	O
een	O
contract	O
voor	O
één	O
jaar	O
met	O
de	O
platenmaatschappij	O
EMI	B-org
,	O
om	O
zijn	O
nieuwe	O
album	O
te	O
distribueren	O
en	O
om	O
promotie-activiteiten	O
rond	O
het	O
album	O
te	O
organiseren	O
.	O

Eind	O
oktober	O
van	O
dat	O
jaar	O
verschijnt	O
het	O
driedubbelalbum	O
Emancipation	B-pro
.	O

Het	O
album	O
deed	O
het	O
commercieel	O
gezien	O
een	O
stuk	O
beter	O
dan	O
The	B-pro
Gold	I-pro
Experience	I-pro
,	O
maar	O
de	O
singles	O
een	O
stuk	O
minder	O
.	O

De	O
eerste	O
single	O
was	O
een	O
opvallende	O
,	O
het	O
was	O
namelijk	O
de	O
eerste	O
cover	O
van	O
Prince	B-per
/	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
die	O
hij	O
op	O
plaat	O
zette	O
.	O

De	O
ballade	O
Betcha	B-pro
By	I-pro
Golly	I-pro
Wow!	I-pro
(	O
nl	O
:	O
#	O
31	O
)	O
,	O
oorspronkelijk	O
door	O
de	O
The	B-org
Stylistics	I-org
op	O
plaat	O
gezet	O
,	O
wordt	O
echter	O
maar	O
een	O
klein	O
hitje	O
.	O

De	O
opvolger	O
The	B-pro
Holy	I-pro
River	I-pro
wordt	O
zelfs	O
een	O
nog	O
kleiner	O
hitje	O
.	O

Naast	O
de	O
zeldzame	O
single	O
Somebody's	B-pro
Somebody	I-pro
,	O
waren	O
dit	O
echter	O
de	O
enige	O
singles	O
van	O
het	O
driedubbelalbum	O
.	O

Van	O
januari	O
tot	O
en	O
met	O
juni	O
1997	O
volgde	O
de	O
bescheiden	O
Amerikaanse	B-loc
Love	B-eve
4	I-eve
One	I-eve
Another	I-eve
Tour	I-eve
ter	O
ondersteuning	O
van	O
Emancipation	B-pro
.	O

In	O
het	O
cd-boekje	O
van	O
Emancipation	B-pro
wordt	O
al	O
de	O
Crystal	B-pro
Ball	I-pro
aangekondigd	O
.	O

Een	O
driedubbel	O
album	O
met	O
nog	O
nooit	O
uit	O
gebrachte	O
nummers	O
,	O
die	O
eerder	O
gebootlegged	O
waren	O
.	O

De	O
titel	O
komt	O
van	O
een	O
geplande	O
driedubbelaar	O
uit	O
1987	O
,	O
die	O
echter	O
al	O
snel	O
tot	O
een	O
dubbelaar	O
werd	O
omgedoopt	O
met	O
de	O
naam	O
Sign	B-pro
"	I-pro
O	I-pro
"	I-pro
The	I-pro
Times	I-pro
.	O

Naast	O
Crystal	B-pro
Ball	I-pro
zelf	O
,	O
zal	O
de	O
box	O
ook	O
uitgebreid	O
worden	O
met	O
het	O
recentere	O
akoestische	O
album	O
The	B-pro
Truth	I-pro
en	O
het	O
instrumentale	O
album	O
Kamasutra	B-pro
wat	O
werd	O
toegeschreven	O
aan	O
The	B-org
NPG	I-org
Orchestra	I-org
.	O

Als	O
verrassing	O
werd	O
er	O
,	O
bleek	O
later	O
,	O
ook	O
nog	O
een	O
t-shirt	O
meegezonden	O
.	O

Fans	O
konden	O
de	O
box	O
vanaf	O
de	O
zomer	O
van	O
1997	O
bestellen	O
via	O
zijn	O
1-800-NEWFUNK	O
website	O
en	O
telefoonnummer	O
.	O

Er	O
ontstonden	O
echter	O
distributie	O
problemen	O
en	O
de	O
distributie	O
van	O
het	O
album	O
liep	O
grote	O
vertraging	O
op	O
.	O

Eind	O
januari	O
1998	O
begon	O
eindelijk	O
de	O
verzending	O
,	O
maar	O
door	O
een	O
te	O
groot	O
aantal	O
bestellingen	O
duurde	O
het	O
ook	O
vele	O
maanden	O
dat	O
alle	O
bestellingen	O
waren	O
verwerkt	O
en	O
ontstonden	O
er	O
ook	O
administratieve	O
problemen	O
.	O

Fans	O
klaagde	O
er	O
over	O
dat	O
hun	O
boxset	O
maanden	O
nadat	O
de	O
Crystal	B-pro
Ball	I-pro
in	O
de	O
winkel	O
lag	O
bij	O
hun	O
thuis	O
arriveerden	O
en	O
er	O
waren	O
zelfs	O
geluiden	O
te	O
horen	O
van	O
fans	O
die	O
hun	O
boxset	O
nooit	O
hadden	O
ontvangen	O
,	O
ook	O
al	O
hadden	O
sommige	O
daarvan	O
wel	O
betaald	O
.	O

De	O
set	O
zelf	O
werd	O
wisselend	O
ontvangen	O
.	O

Critici	O
wezen	O
er	O
op	O
dat	O
er	O
veel	O
nummers	O
uit	O
de	O
kluis	O
van	O
Prince	B-per
/	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
niet	O
aanwezig	O
waren	O
op	O
het	O
album	O
en	O
dat	O
het	O
er	O
ook	O
relatief	O
veel	O
materiaal	O
uit	O
de	O
jaren	O
negentig	O
op	O
stond	O
.	O

Financieel	O
gezien	O
heeft	O
Crystal	B-pro
Ball	I-pro
naar	O
het	O
schijnt	O
hem	O
geen	O
windeieren	O
gelegd	O
.	O

Eind	O
juni	O
1998	O
wordt	O
het	O
album	O
Newpower	B-pro
Soul	I-pro
uitgebracht	O
.	O

Hoewel	O
dit	O
album	O
officieel	O
wordt	O
uitgebracht	O
als	O
een	O
New	B-org
Power	I-org
Generation	I-org
album	O
,	O
wordt	O
dit	O
toch	O
door	O
velen	O
als	O
een	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-misc
Prince-album	I-misc
beschouwd	O
,	O
vooral	O
ook	O
door	O
zijn	O
prominente	O
aanwezigheid	O
op	O
de	O
albumcover	O
.	O

Door	O
veel	O
fans	O
wordt	O
het	O
album	O
niet	O
goed	O
ontvangen	O
.	O

Alleen	O
de	O
verborgen	O
track	O
Wasted	B-pro
Kisses	I-pro
is	O
vrij	O
populair	O
onder	O
de	O
fans	O
.	O

Het	O
album	O
herbergt	O
één	O
klein	O
hitje	O
,	O
The	B-pro
One	I-pro
.	O

Ter	O
promotie	O
van	O
het	O
album	O
bezoekt	O
hij	O
,	O
met	O
Candy	B-per
Dulfer	I-per
als	O
bandlid	O
,	O
ons	O
land	O
twee	O
maal	O
.	O

In	O
de	O
zomer	O
treedt	O
hij	O
op	O
in	O
Ahoy	B-loc
,	O
gevolgd	O
door	O
een	O
aftershow	O
in	O
Nighttown	B-loc
,	O
beide	O
in	O
Rotterdam	B-loc
.	O

Op	O
23	O
december	O
is	O
het	O
tweede	O
concert	O
in	O
de	O
Jaarbeurs	B-loc
te	O
Utrecht	B-loc
.	O

Tijdens	O
dit	O
optreden	O
wordt	O
het	O
publiek	O
verrast	O
met	O
een	O
gastoptreden	O
van	O
Lenny	B-per
Kravitz	I-per
.	O

Deze	O
trad	O
ook	O
aan	O
bij	O
de	O
aftershow	O
in	O
Tivoli	B-loc
in	O
Utrecht	B-loc
aangevuld	O
met	O
Hans	B-per
Dulfer	I-per
,	O
de	O
vader	O
van	O
Candy	B-per
.	O

Tijdens	O
het	O
optreden	O
in	O
Tivoli	B-loc
lijkt	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
te	O
beschikken	O
over	O
voorspellende	O
gaven	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
nummers	O
2001	B-pro
:	I-pro
Also	I-pro
Sprach	I-pro
Zarathustra	I-pro
zingt	O
hij	O
de	O
regel	O
:	O
"	O
Osama	B-per
Bin	I-per
Laden	I-per
get	O
ready	O
to	O
bomb	O
"	O
.	O

Het	O
voorprogramma	O
tijdens	O
de	O
tour	O
werd	O
verzorgd	O
door	O
Larry	B-per
Graham	I-per
met	O
leden	O
van	O
zijn	O
band	O
Graham	B-org
Central	I-org
Station	I-org
en	O
ook	O
door	O
Chaka	B-per
Khan	I-per
en	O
haar	O
band	O
.	O

In	O
1999	O
waren	O
de	O
verwachtingen	O
ten	O
aanzien	O
van	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
hoog	O
gespannen	O
.	O

Het	O
oorspronkelijk	O
in	O
1982	O
uitgebracht	O
nummer	O
1999	O
werd	O
dan	O
ook	O
door	O
Warner	B-org
opnieuw	O
uitgebracht	O
,	O
echter	O
ook	O
hij	O
bracht	O
een	O
EP	B-misc
uit	O
met	O
een	O
nieuwe	O
versie	O
van	O
het	O
nummer	O
onder	O
de	O
naam	O
1999	B-pro
:	I-pro
The	I-pro
New	I-pro
Master	I-pro
.	O

Eind	O
augustus	O
dat	O
jaar	O
bracht	O
Warner	B-org
het	O
nog	O
op	O
de	O
schappen	O
liggende	O
contractueel	O
verplichte	O
Prince-album	B-misc
The	B-pro
Vault	I-pro
(	I-pro
Old	I-pro
Friends	I-pro
4	I-pro
Sale	I-pro
)	I-pro
uit	O
.	O

Een	O
collectie	O
van	O
,	O
zoals	O
de	O
naam	O
al	O
doet	O
vermoeden	O
,	O
nummers	O
uit	O
zijn	O
kluis	O
.	O

Ook	O
al	O
staan	O
er	O
geen	O
uitschieters	O
op	O
dit	O
jazzy	O
album	O
,	O
toch	O
wordt	O
het	O
album	O
door	O
de	O
kritieken	O
niet	O
heel	O
slecht	O
ontvangen	O
.	O

Rond	O
deze	O
zelfde	O
datum	O
kondigt	O
Clive	B-per
Davis	I-per
van	O
Artista	B-org
Records	I-org
een	O
overeenkomst	O
aan	O
tussen	O
zijn	O
platenmaatschappij	O
en	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
.	O

Het	O
uit	O
te	O
brengen	O
album	O
met	O
de	O
titel	O
Rave	B-pro
Un2	I-pro
the	I-pro
Joy	I-pro
Fantastic	I-pro
zal	O
volgens	O
Davis	B-per
een	O
comeback	O
worden	O
,	O
met	O
behulp	O
van	O
enkele	O
gastoptredens	O
.	O

Hij	O
zal	O
volledig	O
zeggenschap	O
houden	O
over	O
het	O
album	O
,	O
maar	O
als	O
tegenprestatie	O
zal	O
hij	O
wel	O
enkele	O
promotionele	O
activiteiten	O
ondernemen	O
.	O

Begin	O
november	O
1999	O
komt	O
het	O
album	O
uit	O
,	O
vooraf	O
gegaan	O
door	O
de	O
single	O
The	B-pro
Greatest	I-pro
Romance	I-pro
Ever	I-pro
Sold	I-pro
.	O

Het	O
gevarieerde	O
album	O
lokt	O
gevarieerde	O
kritieken	O
uit	O
,	O
maar	O
ondanks	O
alle	O
promotie	O
en	O
verwachtingen	O
doen	O
het	O
album	O
en	O
de	O
single	O
het	O
commercieel	O
erg	O
matig	O
.	O

Er	O
worden	O
ook	O
geen	O
meer	O
singles	O
van	O
het	O
album	O
uitgebracht	O
,	O
behalve	O
dan	O
de	O
moeilijk	O
verkrijgbare	O
maxi-single	O
van	O
Hot	B-pro
Wit	I-pro
U	I-pro
.	O

Het	O
album	O
Rave	B-pro
In2	I-pro
the	I-pro
Joy	I-pro
Fantastic	I-pro
wordt	O
later	O
via	O
de	O
website	O
van	O
(	O
dan	O
weer	O
)	O
Prince	B-per
verkocht	O
en	O
komt	O
nog	O
later	O
ook	O
in	O
enkele	O
reguliere	O
winkels	O
te	O
liggen	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
remix	O
album	O
van	O
Rave	B-pro
Un2	I-pro
the	I-pro
Joy	I-pro
Fantastic	I-pro
,	O
met	O
als	O
extra	O
nummer	O
het	O
psychedelische	O
Beautiful	B-pro
Strange	I-pro
.	O

Ter	O
promotie	O
komt	O
hij	O
eind	O
november	O
en	O
begin	O
december	O
dat	O
jaar	O
naar	O
Europa	B-loc
voor	O
enkele	O
tv-optredens	O
.	O

Zo	O
ook	O
in	O
de	O
TV-show	B-misc
van	O
Ivo	B-per
Niehe	I-per
.	O

Na	O
afloop	O
eist	O
The	B-per
Artist	I-per
Formerly	I-per
Known	I-per
As	I-per
Prince	I-per
echter	O
dat	O
het	O
optreden	O
en	O
het	O
interview	O
niet	O
worden	O
uitgezonden	O
,	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
slechte	O
geluidskwaliteit	O
van	O
het	O
optreden	O
.	O

Eerst	O
lijkt	O
dit	O
definitief	O
,	O
maar	O
na	O
onderhandelingen	O
wordt	O
de	O
band	O
in	O
de	O
V.S.	B-loc
opgepoetst	O
en	O
kan	O
een	O
week	O
later	O
het	O
optreden	O
en	O
het	O
interview	O
alsnog	O
uitgezonden	O
worden	O
.	O

Op	O
oudejaarsavond	O
1999	O
wordt	O
er	O
een	O
twee	O
weken	O
eerder	O
opgenomen	O
concert	O
uitgezonden	O
op	O
enkele	O
televisiekanalen	O
met	O
als	O
titel	O
Rave	B-pro
Un2	I-pro
The	I-pro
Year	I-pro
2000	I-pro
.	O

Het	O
later	O
op	O
video	O
en	O
DVD	B-misc
uitgebrachte	O
concert	O
bevat	O
gastoptredens	O
van	O
Lenny	B-per
Kravitz	I-per
,	O
George	B-per
Clinton	I-per
en	O
The	B-org
Time	I-org
.	O

Het	O
concert	O
eindigt	O
volledig	O
in	O
stijl	O
met	O
het	O
nummer	O
1999	O
.	O

Kort	O
na	O
de	O
jaarwisseling	O
werd	O
het	O
duidelijk	O
dat	O
Prince	B-per
weer	O
Prince	B-per
heette	O
.	O

Uit	O
de	O
officiële	O
verklaring	O
van	O
Prince	B-per
over	O
het	O
terug	O
aannemen	O
van	O
zijn	O
oude	O
naam	O
:	O
"	O
Op	O
31	O
december	O
1999	O
liep	O
mijn	O
contract	O
met	O
Warner-Chappell	B-org
af	O
,	O
waardoor	O
de	O
naam	O
'	O
Prince	B-per
'	O
die	O
me	O
bij	O
mijn	O
geboorte	O
gegeven	O
werd	O
,	O
verlost	O
werd	O
van	O
beperkingen	O
op	O
lange	O
termijn	O
.	O

Ik	O
zal	O
nu	O
mijn	O
oude	O
artiestennaam	O
gebruiken	O
,	O
in	O
plaats	O
van	O
het	O
symbool	O
dat	O
ik	O
aannam	O
om	O
mezelf	O
te	O
bevrijden	O
van	O
ongewenste	O
relaties	O
.	O
"	O

Gelijkertijd	O
vermeld	O
hij	O
dat	O
zijn	O
contract	O
met	O
Arista	B-org
per	O
1	O
juli	O
2000	O
wordt	O
beëindigd	O
,	O
op	O
dezelfde	O
datum	O
dat	O
Clive	B-per
Davis	I-per
bij	O
de	O
maatschappij	O
zal	O
vertrekken	O
.	O

2000-heden	O
:	O
Opnieuw	O
Prince	B-per

Alleen	O
via	O
zijn	O
officiële	O
website	O
vernemen	O
fans	O
nog	O
van	O
Prince	B-per
,	O
zeker	O
tot	O
en	O
met	O
april	O
2004	O
.	O

Onder	O
invloed	O
van	O
zijn	O
interesse	O
voor	O
,	O
en	O
later	O
zijn	O
lidmaatschap	O
van	O
de	O
Jehovah's	B-org
Getuigen	I-org
,	O
neemt	O
hij	O
heel	O
duidelijk	O
afstand	O
van	O
zijn	O
vroegere	O
werk	O
,	O
die	O
vaak	O
nogal	O
seksueel	O
expliciete	O
teksten	O
bevatte	O
.	O

Sommige	O
nummers	O
zijn	O
volledig	O
verdwenen	O
tijdens	O
optredens	O
.	O

Van	O
andere	O
nummers	O
wordt	O
de	O
tekst	O
aangepast	O
.	O

Een	O
voorbeeld	O
hiervan	O
is	O
het	O
nummer	O
'	O
The	B-pro
Cross	I-pro
'	O
van	O
zijn	O
album	O
Sign	B-pro
"	I-pro
O	I-pro
"	I-pro
The	I-pro
Times	I-pro
.	O

De	O
titel	O
hiervan	O
wordt	O
veranderd	O
in	O
'	O
The	B-pro
Christ	I-pro
'	O
.	O

De	O
Jehovah's	B-org
Getuigen	I-org
geloven	O
namelijk	O
dat	O
Jezus	B-per
niet	O
aan	O
een	O
kruis	O
is	O
genageld	O
,	O
maar	O
aan	O
een	O
martelpaal	O
(	O
immers	O
het	O
klassieke	O
Griekse	B-loc
woord	O
stau'ros	O
betekent	O
'	O
rechtopstaande	O
paal	O
'	O
of	O
'	O
staak	O
'	O
)	O
.	O

Tijdens	O
concerten	O
brengt	O
hij	O
zijn	O
zoektocht	O
naar	O
de	O
religieuze	O
waarheid	O
vaak	O
op	O
filosofische	O
wijze	O
naar	O
voren	O
.	O

Op	O
The	B-pro
Rainbow	I-pro
Children	I-pro
(	O
2001	O
)	O
zijn	O
bijna	O
alle	O
liedjes	O
doorspekt	O
van	O
verwijzingen	O
naar	O
bijbelse	O
teksten	O
.	O

The	B-pro
Rainbow	I-pro
Children	I-pro
wordt	O
oorspronkelijk	O
gebracht	O
als	O
een	O
album	O
alleen	O
verkrijgbaar	O
via	O
de	O
officiële	O
website	O
van	O
Prince	B-per
,	O
maar	O
enkele	O
weken	O
later	O
is	O
het	O
schijfje	O
toch	O
in	O
enkele	O
platenzaken	O
te	O
verkrijgen	O
.	O

Door	O
het	O
grote	O
publiek	O
wordt	O
The	B-pro
Rainbow	I-pro
Children	I-pro
niet	O
echt	O
opgemerkt	O
.	O

De	O
critici	O
zijn	O
het	O
er	O
allemaal	O
over	O
eens	O
dat	O
het	O
weer	O
een	O
muzikaal	O
hoogstandje	O
van	O
voornamelijk	O
jazz	O
en	O
funk	O
is	O
.	O

Op	O
The	B-pro
Rainbow	I-pro
Children	I-pro
volgt	O
One	B-pro
Nite	I-pro
Alone	I-pro
(	O
2002	O
)	O
.	O

Het	O
album	O
is	O
een	O
rustig	O
album	O
met	O
in	O
hoofdzaak	O
Prince	B-per
achter	O
de	O
piano	O
,	O
zingend	O
in	O
falsetto	O
.	O

Het	O
album	O
roept	O
een	O
akoestisch	O
sfeer	O
op	O
en	O
is	O
daarom	O
ook	O
vergelijkbaar	O
met	O
het	O
eerdere	O
The	B-pro
Truth	I-pro
.	O

Prince	B-per
gaat	O
in	O
2002	O
uitgebreid	O
toeren	O
en	O
van	O
meerdere	O
concerten	O
tijdens	O
het	O
eerste	O
,	O
Amerikaanse	B-loc
deel	O
wordt	O
het	O
album	O
One	B-pro
Nite	I-pro
Alone	I-pro
Live	I-pro
(	O
2002	O
)	O
gemaakt	O
.	O

Dit	O
is	O
opvallend	O
genoeg	O
officieel	O
Prince	B-per
zijn	O
allereerste	O
live-album	O
.	O

Als	O
bonus-cd	O
zit	O
een	O
compilatie	O
van	O
verschillende	O
aftershow-optredens	O
,	O
genaamd	O
It	B-pro
Ain't	I-pro
Over	I-pro
.	O

Naast	O
deze	O
live	O
CD	B-misc
wordt	O
er	O
ook	O
nog	O
een	O
DVD	B-misc
uitgegeven	O
met	O
beelden	O
van	O
een	O
optreden	O
in	O
Las	B-loc
Vegas	I-loc
.	O

De	O
toepasselijk	O
titel	O
van	O
deze	O
DVD	B-misc
is	O
Live	B-pro
at	I-pro
The	I-pro
Aladdin	I-pro
Las	I-pro
Vegas	I-pro
.	O

In	O
de	O
herfst	O
van	O
dit	O
jaar	O
toert	O
Prince	B-per
door	O
Europa	B-loc
.	O

Hij	O
doet	O
hierbij	O
twee	O
keer	O
Ahoy	B-loc
in	O
Rotterdam	B-loc
aan	O
en	O
sluit	O
de	O
tournee	O
af	O
met	O
een	O
exclusieve	O
aftershow	O
in	O
het	O
plaatselijke	O
Nighttown	B-loc
.	O

Tijdens	O
deze	O
tournee	O
bleek	O
dat	O
Prince	B-per
live	O
in	O
ieder	O
geval	O
nog	O
de	O
volledige	O
respect	O
had	O
behouden	O
van	O
de	O
verschillende	O
critici	O
.	O

Tijdens	O
deze	O
One	B-misc
Nite	I-misc
Alone	I-misc
Tour	I-misc
zorgde	O
Candy	B-per
Dulfer	I-per
voor	O
muzikale	O
begeleiding	O
op	O
saxofoon	O
.	O

Xpectation	B-pro
komt	O
op	O
de	O
eerste	O
dag	O
van	O
2003	O
uit	O
.	O

Dit	O
volledig	O
instrumentale	O
album	O
valt	O
vooral	O
op	O
door	O
de	O
samenwerking	O
met	O
violiste	O
Vanessa	B-per
Mae	I-per
.	O

Het	O
album	O
bevat	O
9	O
nummers	O
die	O
allen	O
met	O
de	O
letter	O
X	O
beginnen	O
.	O

Het	O
album	O
is	O
alleen	O
via	O
zijn	O
NPG	B-misc
Music	I-misc
Club	I-misc
te	O
downloaden	O
.	O

N.E.W.S	B-pro
wordt	O
op	O
6	O
februari	O
(	O
2003	O
)	O
opgenomen	O
en	O
een	O
paar	O
maanden	O
later	O
uitgebracht	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
volledig	O
instrumentaal	O
album	O
,	O
verdeeld	O
in	O
vier	O
nummers	O
,	O
genoemd	O
naar	O
de	O
vier	O
windrichtingen	O
.	O

Dit	O
album	O
en	O
ook	O
One	B-pro
Nite	I-pro
Alone	I-pro
en	O
One	B-pro
Nite	I-pro
Alone	I-pro
Live	I-pro
worden	O
net	O
als	O
The	B-pro
Rainbow	I-pro
Children	I-pro
,	O
van	O
origine	O
ook	O
eerst	O
gelanceerd	O
als	O
expliciet	O
verkrijgbaar	O
via	O
de	O
officiële	O
website	O
van	O
Prince	B-per
en	O
niet	O
veel	O
later	O
kon	O
men	O
ze	O
gewoon	O
in	O
de	O
reguliere	O
platenzaak	O
verkrijgen	O
.	O

Critici	O
zijn	O
duidelijk	O
niet	O
echt	O
te	O
spreken	O
over	O
N.E.W.S.	B-pro
en	O
One	B-pro
Nite	I-pro
Alone	I-pro
.	O

De	O
albums	O
worden	O
in	O
één	O
adem	O
genoemd	O
met	O
niet	O
baanbrekend	O
en	O
niet	O
opwindend	O
.	O

Dit	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
het	O
live-album	O
.	O

In	O
2004	O
brengt	O
Prince	B-per
Musicology	B-pro
uit	O
.	O

Het	O
album	O
wordt	O
door	O
de	O
gelijknamige	O
song	O
van	O
het	O
album	O
voorafgegaan	O
.	O

Prince	B-per
zoekt	O
ook	O
weer	O
wat	O
meer	O
de	O
publiciteit	O
op	O
,	O
om	O
zijn	O
album	O
te	O
promoten	O
en	O
dit	O
alles	O
legt	O
hem	O
geen	O
windeieren	O
.	O

Het	O
lijkt	O
alsof	O
het	O
publiek	O
hierop	O
heeft	O
zitten	O
wachten	O
en	O
het	O
album	O
wordt	O
dan	O
ook	O
redelijk	O
goed	O
verkocht	O
.	O

In	O
diverse	O
landen	O
bereikt	O
het	O
album	O
de	O
top	O
vijf	O
en	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
zijn	O
er	O
al	O
bijna	O
één	O
miljoen	O
exemplaren	O
verkocht	O
.	O

Na	O
de	O
single	O
Musicology	B-pro
wordt	O
de	O
single	O
Cinnamon	B-pro
Girl	I-pro
uitgebracht	O
.	O

Prince	B-per
staat	O
ook	O
regelmatig	O
in	O
de	O
belangstelling	O
vanwege	O
zijn	O
concerttournee	O
,	O
zijn	O
televisie-optredens	O
en	O
zijn	O
interviews	O
in	O
diverse	O
muziekbladen	O
over	O
de	O
hele	O
wereld	O
.	O

Begin	O
december	O
2005	O
wordt	O
het	O
bekend	O
dat	O
Prince	B-per
een	O
overeenkomst	O
heeft	O
gesloten	O
met	O
Universal	B-org
Records	I-org
om	O
zijn	O
volgende	O
album	O
,	O
3121	O
uit	O
te	O
brengen	O
.	O

Het	O
album	O
zal	O
volgens	O
Universal	B-org
op	O
21	O
maart	O
2006	O
uitkomen	O
.	O

Privéleven	O

Prince	B-per
zijn	O
privéleven	O
is	O
altijd	O
een	O
gewild	O
object	O
geweest	O
voor	O
roddelbladen	O
.	O

Een	O
groot	O
deel	O
van	O
zijn	O
privéleven	O
is	O
ook	O
in	O
nevelen	O
gehuld	O
,	O
in	O
grote	O
lijnen	O
misschien	O
het	O
resultaat	O
van	O
de	O
weinige	O
interviews	O
die	O
hij	O
gegeven	O
heeft	O
en	O
tevens	O
het	O
feit	O
dat	O
hij	O
vrijwel	O
geen	O
uitspraken	O
deed	O
en	O
doet	O
over	O
zijn	O
privéleven	O
.	O

De	O
eerste	O
keer	O
dat	O
Prince	B-per
trouwde	O
was	O
op	O
14	O
februari	O
1996	O
met	O
zijn	O
achtergrondzangeres	O
en	O
danseres	O
,	O
Mayte	B-per
Garcia	I-per
.	O

Op	O
16	O
oktober	O
1996	O
,	O
rond	O
de	O
releasedatum	O
van	O
zijn	O
driedubbelalbum	O
Emancipation	B-pro
,	O
werd	O
hun	O
zoon	O
geboren	O
,	O
die	O
echter	O
een	O
week	O
later	O
op	O
23	O
oktober	O
overleed	O
aan	O
de	O
gevolgen	O
van	O
het	O
Syndroom	B-misc
van	I-misc
Pfeiffer	I-misc
,	O
een	O
zeldzame	O
aangeboren	O
schedelafwijking	O
.	O

De	O
geheimzinnigheid	O
rond	O
de	O
geboorte	O
en	O
de	O
dood	O
van	O
het	O
kind	O
was	O
voer	O
voor	O
veel	O
roddelbladen	O
.	O

In	O
promotionele	O
interviews	O
kort	O
na	O
deze	O
gebeurtenis	O
,	O
waaronder	O
een	O
bij	O
Oprah	B-per
Winfrey	I-per
,	O
liet	O
hij	O
ook	O
niets	O
blijken	O
over	O
dit	O
persoonlijke	O
drama	O
.	O

Na	O
beschuldigingen	O
van	O
twee	O
voormalige	O
werknemers	O
dat	O
Prince	B-per
opdracht	O
had	O
gegeven	O
het	O
leven	O
van	O
het	O
kind	O
kunstmatig	O
te	O
laten	O
beëindigen	O
,	O
werd	O
er	O
een	O
onderzoek	O
ingesteld	O
door	O
het	O
Minneapolis	B-loc
medical	O
examiner's	O
office	O
naar	O
de	O
oorzaak	O
van	O
de	O
dood	O
van	O
het	O
kind	O
.	O

Het	O
resultaat	O
van	O
het	O
onderzoek	O
was	O
dat	O
het	O
kind	O
door	O
een	O
natuurlijke	O
oorzaak	O
was	O
overleden	O
.	O

Later	O
zal	O
Prince	B-per
in	O
een	O
interview	O
met	O
een	O
Deens	B-loc
tijdschrift	O
bevestigen	O
dat	O
de	O
baby	O
overleden	O
was	O
aan	O
de	O
hierbij	O
bovengenoemde	O
zeldzame	O
schedelafwijking	O
.	O

Na	O
de	O
dood	O
van	O
zijn	O
kind	O
begint	O
Prince	B-per
steeds	O
meer	O
interesse	O
te	O
tonen	O
in	O
de	O
leer	O
van	O
de	O
Jehovah's	B-org
Getuigen	I-org
.	O

Dit	O
mede	O
onder	O
invloed	O
van	O
Larry	B-per
Graham	I-per
,	O
zelf	O
een	O
Jehovah's	B-org
Getuige	I-org
.	O

Later	O
werd	O
officieel	O
door	O
zijn	O
advocaat	O
Londell	B-per
Macmillan	I-per
verklaard	O
dat	O
hij	O
ook	O
lid	O
was	O
geworden	O
van	O
de	O
Jehovah's	B-org
Getuigen	I-org
.	O

Rond	O
juni	O
2000	O
werd	O
het	O
huwelijk	O
tussen	O
Prince	B-per
en	O
Mayte	B-per
officieel	O
ontbonden	O
.	O

Mayte	B-per
zal	O
later	O
een	O
tijdlang	O
een	O
relatie	O
aangaan	O
met	O
Mötley	B-per
Crüe's	I-per
en	O
(ex-)Pamela	B-misc
Anderson's	I-misc
Tommy	B-per
Lee	I-per
.	O

Het	O
is	O
niet	O
precies	O
bekend	O
wanneer	O
Prince	B-per
voor	O
de	O
tweede	O
keer	O
trouwde	O
,	O
zijn	O
tweede	O
huwelijk	O
werd	O
strikt	O
geheim	O
gehouden	O
.	O

Rond	O
december	O
2001	O
werd	O
echter	O
duidelijk	O
dat	O
hij	O
getrouwd	O
is	O
met	O
Manuela	B-per
Testolini	I-per
,	O
een	O
,	O
naar	O
het	O
schijnt	O
achttien	O
jaar	O
jongere	O
,	O
Canadese	B-loc
Paisley	B-misc
Park-medewerkster	I-misc
.	O

Enkele	O
van	O
deze	O
acts	O
zijn	O
te	O
beschouwen	O
als	O
protegés	O
en	O
sommige	O
zijn	O
de	O
facto	O
gewoon	O
Prince	B-per
.	O

