De	O
donorconferentie	O
voor	O
Afghanistan	B-loc
brengt	O
ruim	O
vijf	O
miljard	O
euro	O
op	O
.	O

De	O
grootste	O
vier	O
donoren	O
zijn	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
,	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Japan	B-loc
en	O
Saudi-Arabië	B-loc
.	O

Het	O
bedrag	O
is	O
veel	O
lager	O
dan	O
de	O
11,32	O
miljard	O
euro	O
die	O
VN-secretaris-generaal	B-misc
Kofi	B-per
Annan	I-per
vooropgesteld	O
had	O
en	O
lang	O
niet	O
voldoende	O
om	O
het	O
land	O
er	O
helemaal	O
bovenop	O
te	O
helpen	O
.	O

Op	O
21	O
januari	O
vallen	O
minstens	O
elf	O
doden	O
in	O
Noord-Afghanistan	B-loc
bij	O
gevechten	O
tussen	O
rivaliserende	O
fracties	O
van	O
de	O
Noordelijke	B-org
Alliantie	I-org
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
vermoorden	O
op	O
24	O
januari	O
meer	O
dan	O
tien	O
vermeende	O
al-Qaedaleden	B-misc
in	O
kampen	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
de	O
stad	O
Kandahar	B-loc
en	O
zondag	O
27	O
januari	O
vallen	O
ze	O
een	O
ziekenhuis	O
in	O
Kandahar	B-loc
aan	O
,	O
op	O
zoek	O
naar	O
al-Qaedastrijders	B-misc
.	O

Twaalf	O
Afghaanse	B-loc
families	O
eisen	O
ondertussen	O
schadevergoeding	O
van	O
Washington	B-loc
voor	O
de	O
schade	O
die	O
ze	O
hebben	O
geleden	O
door	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
bombardementen	O
.	O

