/	O

Samenvatting	O

In	O
verband	O
met	O
de	O
veiligheidssituatie	O
worden	O
niet-essentiële	O
reizen	O
naar	O
Angola	B-loc
ontraden	O
.	O

Indien	O
u	O
toch	O
mocht	O
besluiten	O
naar	O
en	O
in	O
Angola	B-loc
te	O
reizen	O
,	O
wordt	O
aangeraden	O
waakzaam	O
te	O
zijn	O
en	O
het	O
onderstaande	O
advies	O
in	O
acht	O
te	O
nemen	O
.	O

Actualiteiten	O

De	O
zich	O
decennia	O
voortslepende	O
Angolese	B-loc
burgeroorlog	O
is	O
in	O
2002	O
beëindigd	O
.	O

De	O
onzekere	O
sfeer	O
maakt	O
langzaam	O
plaats	O
voor	O
meer	O
stabiliteit	O
,	O
hoewel	O
interne	O
spanningen	O
in	O
het	O
land	O
nog	O
niet	O
geheel	O
zijn	O
verdwenen	O
.	O

In	O
geheel	O
Angola	B-loc
neemt	O
de	O
criminaliteit	O
toe	O
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
gewapende	O
overvallen	O
(	O
zie	O
'	O
Zware	O
criminaliteit	O
'	O
)	O
.	O

In	O
de	O
provincie	O
Cabinda	B-loc
is	O
een	O
zware	O
Angolese	B-loc
militaire	O
presentie	O
en	O
vinden	O
sporadisch	O
militaire	O
confrontaties	O
plaats	O
met	O
Cabindese	B-loc
onafhankelijkheidsstrijders	O
.	O

Enkele	O
jaren	O
geleden	O
vonden	O
in	O
Cabinda	B-loc
ontvoeringen	O
van	O
buitenlanders	O
plaats	O
.	O

Reizen	O
in	O
het	O
binnenland	O
van	O
Cabinda	B-loc
wordt	O
daarom	O
ontraden	O
.	O

In	O
de	O
afgelopen	O
maanden	O
heeft	O
een	O
epidemie	O
geheerst	O
van	O
het	O
Marburg-virus	B-misc
(	O
verwant	O
aan	O
het	O
Ebola-virus	B-misc
)	O
.	O

Deze	O
epidemie	O
heeft	O
vooral	O
slachtoffers	O
geëist	O
in	O
de	O
provincie	O
Uíge	B-loc
.	O

Het	O
aantal	O
nieuwe	O
besmettingsgevallen	O
is	O
de	O
afgelopen	O
weken	O
sterk	O
verminderd	O
.	O

Het	O
besmettingsrisico	O
voor	O
buitenlandse	O
bezoekers	O
is	O
uiterst	O
gering	O
.	O

Vooralsnog	O
wordt	O
het	O
reizen	O
naar	O
de	O
provincie	O
Uíge	B-loc
nog	O
steeds	O
afgeraden	O
.	O

Algemeen	O

Niet-essentiële	O
reizen	O
naar	O
Angola	B-loc
worden	O
ontraden	O
.	O

Zakelijke	O
bezoekers	O
aan	O
Luanda	B-loc
(	O
en	O
andere	O
steden	O
)	O
wordt	O
geadviseerd	O
dit	O
goed	O
georganiseerd	O
te	O
doen	O
.	O

Bezoekers	O
wordt	O
aangeraden	O
door	O
een	O
lokale	O
contactpersoon	O
de	O
opvang	O
op	O
het	O
vliegveld	O
en	O
de	O
begeleiding	O
tijdens	O
het	O
bezoek	O
te	O
laten	O
organiseren	O
.	O

Bezoekers	O
wordt	O
geadviseerd	O
zich	O
niet	O
alleen	O
op	O
straat	O
te	O
begeven	O
vanwege	O
het	O
risico	O
van	O
berovingen	O
,	O
met	O
name	O
na	O
zonsondergang	O
,	O
en	O
grote	O
mensenmenigten	O
(	O
zoals	O
op	O
markten	O
en	O
bij	O
publieke	O
manifestaties	O
)	O
te	O
mijden	O
.	O

Er	O
is	O
overal	O
in	O
het	O
land	O
grote	O
armoede	O
,	O
er	O
zijn	O
sociaal-economische	O
problemen	O
en	O
scherpe	O
politieke	O
tegenstellingen	O
.	O

De	O
gezondheidszorg	O
laat	O
zeer	O
te	O
wensen	O
over	O
.	O

De	O
lokale	O
infrastructuur	O
is	O
vanwege	O
de	O
recent	O
beëindigde	O
burgeroorlog	O
uiterst	O
gebrekkig	O
en	O
het	O
platteland	O
is	O
bezaaid	O
met	O
duizenden	O
landmijnen	O
.	O

Er	O
zijn	O
nog	O
veel	O
wapens	O
in	O
omloop	O
bij	O
de	O
burgerbevolking	O
.	O

De	O
wegen	O
zijn	O
buiten	O
Luanda	B-loc
en	O
tussen	O
de	O
meeste	O
steden	O
in	O
Angola	B-loc
vrijwel	O
onbegaanbaar	O
,	O
vanwege	O
-	O
vaak	O
ongeautoriseerde	O
-	O
controleposten	O
,	O
banditisme	O
,	O
het	O
ontbreken	O
van	O
benzinestations	O
,	O
opgeblazen	O
bruggen	O
en	O
nog	O
niet	O
opgeruimde	O
landmijnen	O
.	O

De	O
wegen	O
zijn	O
slechts	O
begaanbaar	O
met	O
een	O
robuuste	O
wagen	O
met	O
voorwielaandrijving	O
.	O

Doorgaans	O
wordt	O
vanwege	O
de	O
risico's	O
in	O
konvooi	O
gereden	O
.	O

Het	O
is	O
raadzaam	O
een	O
auto	O
met	O
chauffeur	O
te	O
huren	O
,	O
of	O
dit	O
via	O
de	O
organisatie	O
waarvoor	O
u	O
naar	O
Angola	B-loc
komt	O
te	O
bepleiten	O
.	O

Zelfs	O
bij	O
de	O
minste	O
schade	O
aan	O
een	O
auto	O
,	O
na	O
een	O
aanrijding	O
,	O
lopen	O
de	O
gemoederen	O
hoog	O
op	O
.	O

Met	O
name	O
op	O
binnenlandse	O
vluchten	O
dient	O
u	O
alert	O
te	O
zijn	O
op	O
de	O
mogelijke	O
slechte	O
staat	O
van	O
onderhoud	O
van	O
vliegtuigen	O
.	O

De	O
VN	B-org
beveelt	O
daarom	O
alleen	O
het	O
reizen	O
met	O
SONAIR	B-org
of	O
AIR	B-org
GEMINI	I-org
aan	O
.	O

Voor	O
algemene	O
reisinformatie	O
wordt	O
aangeraden	O
website	O
http://www.wijsopreis.nl/	O
te	O
raadplegen	O
.	O

Terrorisme	O

In	O
Angola	B-loc
bestaan	O
buiten	O
de	O
provincie	O
Cabinda	B-loc
geen	O
specifieke	O
terroristische	O
dreigingen	O
(	O
zie	O
'	O
Actualiteiten	O
'	O
)	O
.	O

Zware	O
criminaliteit	O

Zware	O
criminaliteit	O
,	O
bestaande	O
uit	O
moord	O
,	O
doodslag	O
,	O
gewapende	O
(roof)overvallen	O
-	O
zowel	O
op	O
straat	O
,	O
car-jacking	O
,	O
als	O
in	O
woningen	O
-	O
,	O
verkrachtingen	O
etc.	O
neemt	O
toe	O
.	O

Wapenbezit	O
is	O
nog	O
steeds	O
wijd	O
verbreid	O
en	O
controle	O
daarop	O
is	O
nihil	O
.	O

Buitenlandse	O
bezoekers	O
lopen	O
meer	O
risico	O
het	O
slachtoffer	O
te	O
worden	O
van	O
kleine	O
criminaliteit	O
,	O
zoals	O
berovingen	O
.	O

Onveilige	O
gebieden	O

In	O
grote	O
delen	O
van	O
het	O
binnenland	O
en	O
in	O
de	O
grensstreken	O
is	O
het	O
nog	O
steeds	O
minder	O
veilig	O
om	O
te	O
reizen	O
.	O

Het	O
gaat	O
daarbij	O
vooral	O
om	O
risico's	O
op	O
doorgaande	O
wegen	O
.	O

De	O
toestand	O
van	O
die	O
wegen	O
is	O
veelal	O
zeer	O
slecht	O
en	O
er	O
bestaat	O
buiten	O
dorpen	O
en	O
steden	O
gevaar	O
voor	O
banditisme	O
.	O

De	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
in	O
Luanda	B-loc
geeft	O
advies	O
over	O
de	O
veiligheid	O
van	O
specifieke	O
reisroutes	O
in	O
het	O
binnenland	O
.	O

Voorts	O
wordt	O
reizen	O
naar	O
de	O
provincie	O
Uíge	B-loc
en	O
het	O
binnenland	O
van	O
Cabinda	B-loc
afgeraden	O
(	O
zie	O
'	O
Actualiteiten	O
'	O
)	O
.	O

