AMERSFOORT	B-loc
-	O

De	O
zwemverenigingen	O
AZ&PC	B-org
(	O
Amersfoort	B-loc
)	O
en	O
DWK	B-org
(	O
Barneveld	B-loc
)	O
hebben	O
de	O
handen	O
ineen	O
geslagen	O
voor	O
de	O
vorming	O
van	O
een	O
professionele	O
ploeg	O
.	O

Acht	O
weken	O
geleden	O
zijn	O
de	O
besturen	O
van	O
beide	O
clubs	O
,	O
mede	O
toonaangevend	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
in	O
kleine	O
kring	O
gaan	O
praten	O
.	O

Donderdag	O
worden	O
de	O
plannen	O
gepresenteerd	O
.	O

Het	O
derde	O
professionele	O
zwemteam	O
,	O
na	O
PSV	B-org
en	O
zeer	O
onlangs	O
Amsterdam	B-loc
,	O
moet	O
eind	O
augustus	O
aan	O
de	O
slag	O
kunnen	O
in	O
het	O
Amersfoortse	B-loc
Sportfondsenbad	I-loc
(	O
50-meter	O
)	O
.	O

De	O
onderhandelingen	O
met	O
een	O
hoofdsponsor	O
zijn	O
in	O
een	O
gevorderd	O
stadium	O
.	O

Het	O
'	O
Veluwse	B-misc
zwemproject	I-misc
'	O
kan	O
op	O
termijn	O
plaats	O
bieden	O
aan	O
zestien	O
tot	O
twintig	O
gemotiveerde	O
en	O
getalenteerde	O
zwemmers	O
en	O
zwemsters	O
.	O

AZ&PC	B-org
en	O
DWK	B-org
leveren	O
momenteel	O
acht	O
internationals	O
,	O
maar	O
zijn	O
heel	O
groot	O
in	O
de	O
breedte	O
.	O

Het	O
Amersfoortse	B-loc
en	O
Barneveldse	B-loc
initiatief	O
is	O
een	O
logische	O
en	O
noodzakelijke	O
stap	O
om	O
Nederland	B-loc
internationaal	O
aan	O
de	O
top	O
te	O
houden	O
.	O

PSV	B-org
gaf	O
al	O
jaren	O
geleden	O
het	O
voorbeeld	O
met	O
de	O
Stichting	B-org
Topzwemmen	I-org
Zuid-Nederland	I-org
en	O
vervolgens	O
het	O
commerciële	O
Philips-team	B-misc
rond	O
Pieter	B-per
van	I-per
den	I-per
Hoogenband	I-per
en	O
Inge	B-per
de	I-per
Bruijn	I-per
.	O

In	O
Amsterdam	B-loc
vond	O
dat	O
begin	O
dit	O
jaar	O
navolging	O
.	O

Cees	B-per
Vervoorn	I-per
en	O
Hans	B-per
Elzerman	I-per
,	O
oud-trainers	O
van	O
De	B-org
Dolfijn	I-org
,	O
richtten	O
met	O
Michiel	B-per
Bloem	I-per
de	O
Stichting	B-org
Topzwemmen	I-org
Amsterdam	I-org
(	O
STA	B-org
)	O
op	O
.	O

En	O
dan	O
nu	O
de	O
combinatie	O
AZ&PC-DWK	B-misc
.	O

Het	O
Amersfoortse	B-loc
bestuurslid	O
Johan	B-per
Hoeksema	I-per
vertelde	O
dat	O
Ad	B-per
Roskam	I-per
,	O
de	O
zwemcoördinator	O
van	O
de	O
KNZB	B-org
,	O
hem	O
na	O
de	O
jaarvergadering	O
in	O
april	O
heeft	O
gevraagd	O
eens	O
met	O
DWK	B-org
te	O
gaan	O
brainstormen	O
.	O

Het	O
plan	O
komt	O
niet	O
uit	O
de	O
lucht	O
vallen	O
.	O

Eigenlijk	O
viel	O
het	O
idee	O
voor	O
de	O
blauwdruk	O
al	O
te	O
beluisteren	O
bij	O
de	O
nabeschouwing	O
van	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

In	O
Sydney	B-loc
viel	O
op	O
dat	O
de	O
leden	O
van	O
PSV	B-org
presteerden	O
,	O
terwijl	O
de	O
geselecteerde	O
AZ&PC'ers	B-misc
en	O
DWK'ers	B-misc
tegenvielen	O
.	O

De	O
respectieve	O
trainers	O
Ad	B-per
van	I-per
de	I-per
Ven	I-per
en	O
Mark	B-per
Faber	I-per
,	O
die	O
na	O
vijf	O
jaar	O
met	O
ingang	O
van	O
1	O
september	O
stopt	O
in	O
Barneveld	B-loc
en	O
dus	O
in	O
de	O
markt	O
is	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
baan	O
,	O
kregen	O
het	O
bij	O
de	O
NK	B-eve
in	O
Eindhoven	B-loc
opnieuw	O
niet	O
voor	O
elkaar	O
de	O
belangen	O
van	O
het	O
individuele	O
talent	O
en	O
de	O
vereniging	O
goed	O
te	O
scheiden	O
.	O

Bondscoach	O
Stefaan	B-per
Obreno	I-per
,	O
Roskam	B-per
en	O
PSV-trainer	B-misc
Jacco	B-per
Verhaeren	I-per
spraken	O
bij	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
onafhankelijk	O
van	O
elkaar	O
hun	O
verontrusting	O
al	O
uit	O
over	O
de	O
gang	O
van	O
zaken	O
en	O
de	O
smalle	O
top	O
.	O

Ze	O
wezen	O
op	O
de	O
juist	O
gebleken	O
aanpak	O
van	O
PSV	B-org
en	O
de	O
noodzaak	O
van	O
vergelijkbare	O
initiatieven	O
.	O

In	O
Amsterdam	B-loc
en	O
nu	O
Amersfoort/Barneveld	B-misc
is	O
het	O
zover	O
.	O

Wellicht	O
kan	O
MNC	B-org
Dordrecht	I-org
,	O
de	O
fusieclub	O
waaruit	O
de	O
nieuwe	O
KNZB-voorzitter	B-misc
Erik	B-per
van	I-per
Heijningen	I-per
is	O
gerecruteerd	O
,	O
de	O
vierde	O
in	O
de	O
rij	O
worden	O
.	O

