BORCULO	B-loc
-	O

Een	O
24-jarige	O
technisch	O
medewerker	O
van	O
de	O
Achterhoekse	B-loc
popgroep	O
Jovink	B-org
en	I-org
de	I-org
Voederbietels	I-org
is	O
zaterdagavond	O
in	O
Borculo	B-loc
bij	O
het	O
opbouwen	O
van	O
de	O
lichtinstallatie	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Het	O
slachtoffer	O
stond	O
op	O
vijf	O
meter	O
hoogte	O
in	O
een	O
feesttent	O
te	O
werken	O
toen	O
hij	O
naar	O
beneden	O
viel	O
en	O
op	O
zijn	O
hoofd	O
terechtkwam	O
.	O

Kort	O
daarna	O
overleed	O
hij	O
aan	O
zijn	O
verwondingen	O
.	O

De	O
groep	O
besloot	O
het	O
optreden	O
af	O
te	O
blazen	O
.	O

