De	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
was	O
een	O
periode	O
van	O
gewapende	O
vrede	O
tussen	O
het	O
Oostblok	B-loc
en	O
het	O
Westblok	B-loc
in	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
de	O
20e	O
eeuw	O
.	O

Het	O
kapitalistische	O
Westerse	B-loc
blok	O
,	O
inclusief	O
Nederland	B-loc
en	O
België	B-loc
,	O
werd	O
geleid	O
door	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
(	O
VS	B-loc
)	O
.	O

Het	O
communistische	O
Oostblok	B-loc
stond	O
onder	O
leiding	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
(	O
USSR	B-loc
)	O
.	O

Vóór	O
de	O
koude	O
oorlog	O

Verschil	O
in	O
ideologie	O

De	O
koude	O
oorlog	O
ontstond	O
doordat	O
twee	O
machtsblokken	O
,	O
met	O
twee	O
verschillende	O
ideologieën	O
,	O
lijnrecht	O
tegenover	O
elkaar	O
stonden	O
.	O

De	O
wortels	O
van	O
het	O
conflict	O
lagen	O
in	O
de	O
19e	O
eeuw	O
,	O
toen	O
de	O
Duitse	B-loc
filosoof	O
en	O
econoom	O
Karl	B-per
Marx	I-per
(	O
1818	O
—	O
1883	O
)	O
postuleerde	O
dat	O
het	O
kapitalistische	O
systeem	O
op	O
een	O
gegeven	O
moment	O
moest	O
overgaan	O
in	O
het	O
communisme	O
:	O
een	O
klasseloos	O
systeem	O
,	O
waarbij	O
iedereen	O
gelijk	O
was	O
.	O

Alleen	O
zo	O
zou	O
het	O
verschil	O
tussen	O
de	O
kleine	O
elite	O
van	O
rijke	O
fabrieksbezitters	O
en	O
de	O
grote	O
groep	O
arme	O
arbeiders	O
kunnen	O
worden	O
opgeheven	O
.	O

Alles	O
zou	O
van	O
iedereen	O
zijn	O
:	O
privaat	O
bezit	O
moest	O
worden	O
afgeschaft	O
.	O

Toen	O
in	O
1917	O
in	O
het	O
tsaristische	O
Rusland	B-loc
de	O
Oktoberrevolutie	B-eve
plaatsvond	O
,	O
werd	O
daar	O
inderdaad	O
een	O
communistische	O
staat	O
gesticht	O
.	O

Deze	O
Sovjet-Unie	B-loc
of	O
USSR	B-loc
omvatte	O
op	O
haar	O
hoogtepunt	O
vijftien	O
republieken	O
,	O
met	O
Rusland	B-loc
als	O
grootste	O
en	O
verreweg	O
machtigste	O
.	O

Vanuit	O
Moskou	B-loc
werd	O
het	O
beleid	O
bepaald	O
.	O

Hiertegenover	O
stond	O
het	O
democratische	O
en	O
kapitalistische	O
Westen	B-loc
,	O
doorgaans	O
gedefinieerd	O
als	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Canada	B-loc
en	O
de	O
westelijke	O
landen	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Het	O
communistische	O
en	O
het	O
democratische	O
blok	O
verschilden	O
scherp	O
van	O
inzicht	O
over	O
de	O
vraag	O
hoe	O
een	O
staat	O
ingericht	O
zou	O
moeten	O
worden	O
.	O

Het	O
vrije	O
marktdenken	O
stond	O
tegenover	O
de	O
communisme	O
opvatting	O
,	O
de	O
democratische	O
bestuursvorm	O
tegenover	O
een	O
autoritaire	O
.	O

Tekenend	O
voor	O
de	O
koele	O
relatie	O
was	O
dat	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
pas	O
in	O
1933	O
politieke	O
relaties	O
aanging	O
met	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
:	O
militair	O

Gedurende	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
(	O
1939	O
-	O
1945	O
)	O
verbeterde	O
de	O
relatie	O
tussen	O
de	O
VS	B-loc
en	O
de	O
USSR	B-loc
.	O

Met	O
Groot-Brittannië	B-loc
en	O
andere	O
Europese	B-loc
geallieerden	O
waren	O
zij	O
bondgenoten	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
Nazi-Duitsland	B-loc
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
waren	O
door	O
de	O
Japanse	B-loc
aanval	O
op	O
Pearl	B-loc
Harbor	I-loc
bij	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
betrokken	O
geraakt	O
.	O

Inmiddels	O
waren	O
de	O
Duitsers	B-loc
Rusland	B-loc
binnengevallen	O
.	O

De	O
kentering	O
in	O
de	O
strijd	O
tussen	O
de	O
Duitsers	B-loc
en	O
de	O
Russen	B-loc
kwam	O
in	O
augustus	O
1942	O
,	O
bij	O
de	O
Slag	B-eve
om	I-eve
Stalingrad	I-eve
.	O

Vanaf	O
dat	O
moment	O
heroverde	O
de	O
USSR	B-loc
grote	O
delen	O
van	O
haar	O
grondgebied	O
,	O
bevrijdde	O
grote	O
stukken	O
van	O
Oost-Europa	B-loc
en	O
bezette	O
het	O
oosten	O
van	O
Duitsland	B-loc
en	O
een	O
deel	O
van	O
Berlijn	B-loc
.	O

Na	O
de	O
geallieerde	O
invasie	O
in	O
Normandië	B-loc
op	O
D-Day	B-eve
(	O
6	O
juni	O
1944	O
)	O
,	O
werden	O
ook	O
grote	O
delen	O
van	O
West-Europa	B-loc
bevrijd	O
en	O
werd	O
het	O
westelijke	O
gedeelte	O
van	O
Duitsland	B-loc
bezet	O
.	O

De	O
grote	O
drie	O
:	O
de	O
leiders	O
op	O
de	O
Conferentie	B-eve
van	I-eve
Jalta	I-eve
:	O
Winston	B-per
Churchill	I-per
(	O
VK	B-loc
)	O
,	O
Franklin	B-per
Delano	I-per
Roosevelt	I-per
(	O
US	B-loc
)	O
en	O
Josef	B-per
Stalin	I-per
(	O
USSR	B-loc
)	O

Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
:	O
politiek	O

Het	O
communisme	O
was	O
onverenigbaar	O
met	O
het	O
nationaalsocialisme	O
van	O
Adolf	B-per
Hitler	I-per
,	O
en	O
de	O
haat	O
tussen	O
Nazi's	B-misc
en	O
communisten	O
was	O
vele	O
malen	O
groter	O
dan	O
die	O
tussen	O
communisten	O
en	O
democraten	O
.	O

Maar	O
beide	O
zagen	O
in	O
het	O
nazi-regime	O
een	O
gezamenlijke	O
vijand	O
,	O
die	O
koste	O
wat	O
het	O
kostte	O
bestreden	O
moest	O
worden	O
.	O

Op	O
8	O
februari	O
1945	O
,	O
toen	O
duidelijk	O
was	O
geworden	O
dat	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
zijn	O
laatste	O
fase	O
inging	O
en	O
door	O
de	O
geallieerden	O
gewonnen	O
zou	O
worden	O
,	O
vond	O
in	O
Oekraïne	B-loc
de	O
Conferentie	B-eve
van	I-eve
Jalta	I-eve
plaats	O
.	O

Hier	O
bespraken	O
de	O
drie	O
leiders	O
van	O
de	O
grootste	O
machten	O
,	O
Winston	B-per
Churchill	I-per
(	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
)	O
,	O
Franklin	B-per
Roosevelt	I-per
(	O
VS	B-loc
)	O
en	O
Jozef	B-per
Stalin	I-per
(	O
USSR	B-loc
)	O
de	O
situatie	O
die	O
na	O
afloop	O
van	O
de	O
oorlog	O
zou	O
ontstaan	O
.	O

Reeds	O
tijdens	O
de	O
conferentie	O
bestond	O
er	O
wrijving	O
tussen	O
de	O
deelnemers	O
,	O
en	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
verslechterde	O
de	O
verstandhouding	O
en	O
groeide	O
het	O
wantrouwen	O
tussen	O
Oost	B-loc
en	O
West	B-loc
.	O

Vrijwel	O
direct	O
na	O
afloop	O
van	O
de	O
werkelijke	O
oorlog	O
was	O
de	O
koude	O
oorlog	O
een	O
feit	O
.	O

IJzeren	B-misc
gordijn	I-misc
:	O
begin	O
van	O
de	O
koude	O
oorlog	O

Potsdam	B-loc

Nadat	O
in	O
Europa	B-loc
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
op	O
8	O
mei	O
1945	O
was	O
geëindigd	O
,	O
werd	O
er	O
in	O
de	O
zomer	O
van	O
dat	O
jaar	O
tussen	O
de	O
drie	O
landen	O
een	O
nieuwe	O
conferentie	O
gehouden	O
,	O
ditmaal	O
in	O
de	O
Duitse	B-loc
stad	O
Potsdam	B-loc
.	O

President	O
Harry	B-per
S.	I-per
Truman	I-per
verving	O
de	O
inmiddels	O
overleden	O
Roosevelt	B-per
.	O

Churchill	B-per
nam	O
aanvankelijk	O
wel	O
deel	O
,	O
maar	O
werd	O
na	O
de	O
verkiezingsoverwinning	O
van	O
de	O
Labour-partij	B-misc
vervangen	O
door	O
Clement	B-per
Attlee	I-per
.	O

Splitsing	O
van	O
Duitsland	B-loc

Op	O
deze	O
conferentie	O
werd	O
onder	O
andere	O
bevestigd	O
dat	O
Duitsland	B-loc
werd	O
opgedeeld	O
in	O
vier	O
delen	O
:	O
een	O
door	O
Frankrijk	B-loc
bezet	O
deel	O
,	O
een	O
Brits	B-loc
en	O
een	O
Amerikaans	B-loc
gedeelte	O
:	O
deze	O
drie	O
zouden	O
uiteindelijk	O
de	O
Bondsrepubliek	B-loc
Duitsland	I-loc
(	O
BRD	B-loc
)	O
vormen	O
.	O

Het	O
vierde	O
deel	O
kwam	O
onder	O
Russische	B-loc
overheersing	O
,	O
en	O
werd	O
ten	O
slotte	O
de	O
Duitse	B-loc
Democratische	I-loc
Republiek	I-loc
(	O
DDR	B-loc
)	O
.	O

Eenzelfde	O
verdeling	O
zou	O
ook	O
gelden	O
voor	O
de	O
stad	O
Berlijn	B-loc
,	O
die	O
in	O
vier	O
zones	O
werd	O
opgesplitst	O
.	O

Atoombom	O

Ook	O
al	O
hadden	O
zij	O
samen	O
gestreden	O
tegen	O
het	O
Naziregime	B-misc
,	O
toch	O
heerste	O
er	O
wantrouwen	O
tussen	O
het	O
Westerse	B-loc
en	O
het	O
Russische	B-loc
kamp	O
.	O

Truman	B-per
stelde	O
Stalin	B-per
ervan	O
op	O
de	O
hoogte	O
dat	O
de	O
Amerikanen	B-loc
over	O
de	O
atoombom	O
beschikten	O
,	O
het	O
wapen	O
waarmee	O
Japan	B-loc
niet	O
veel	O
later	O
tot	O
capitulatie	O
werd	O
gedwongen	O
.	O

Maar	O
behalve	O
om	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
ook	O
in	O
Oost-Azië	B-loc
tot	O
een	O
einde	O
te	O
brengen	O
,	O
was	O
het	O
gebruik	O
van	O
de	O
atoombom	O
toen	O
ook	O
bedoeld	O
om	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
te	O
laten	O
zien	O
waartoe	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
in	O
militair	O
opzicht	O
in	O
staat	O
was	O
.	O

De	O
bom	O
had	O
dus	O
ook	O
een	O
afschrikwekkend	O
effect	O
.	O

Twee	O
blokken	O

Stalin	B-per
had	O
inmiddels	O
in	O
de	O
Oost-Europese	B-loc
landen	O
die	O
veroverd	O
waren	O
op	O
Duitsland	B-loc
,	O
regeringen	O
geplaatst	O
met	O
een	O
communistische	O
signatuur	O
.	O

Dit	O
was	O
in	O
strijd	O
met	O
de	O
afspraken	O
die	O
gemaakt	O
waren	O
tijdens	O
de	O
Conferentie	B-eve
van	I-eve
Jalta	I-eve
.	O

De	O
Sovjets	B-loc
zouden	O
zich	O
namelijk	O
terugtrekken	O
uit	O
de	O
gebieden	O
die	O
zij	O
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
hadden	O
bezet	O
.	O

Om	O
tegenover	O
het	O
aldus	O
ontstane	O
Oostblok	B-loc
een	O
Westblok	B-loc
te	O
stellen	O
,	O
riep	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
in	O
1947	O
het	O
Marshallplan	B-misc
in	O
het	O
leven	O
.	O

Dit	O
was	O
een	O
hulpprogramma	O
,	O
bedacht	O
door	O
de	O
toenmalige	O
Amerikaanse	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlandse	O
Zaken	O
George	B-per
Marshall	I-per
,	O
om	O
de	O
democratische	O
landen	O
van	O
Europa	B-loc
de	O
mogelijkheid	O
te	O
bieden	O
tot	O
economisch	O
herstel	O
.	O

Het	O
Marshallplan	B-misc
had	O
dus	O
een	O
tweeledig	O
doel	O
:	O
economische	O
hulp	O
te	O
bieden	O
aan	O
het	O
westen	O
van	O
Europa	B-loc
,	O
en	O
het	O
af	O
te	O
schermen	O
tegen	O
het	O
communisme	O
.	O

Vlak	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
hadden	O
communistische	O
partijen	O
in	O
West-Europa	B-loc
,	O
zoals	O
in	O
Nederland	B-loc
de	O
CPN	B-org
,	O
nog	O
een	O
relatief	O
grote	O
invloed	O
in	O
de	O
parlementen	O
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
steunde	O
de	O
democratische	O
landen	O
om	O
het	O
gevaar	O
tegen	O
te	O
gaan	O
dat	O
door	O
een	O
domino-effect	O
alle	O
landen	O
in	O
Europa	B-loc
communistisch	O
zouden	O
worden	O
.	O

Hierdoor	O
zou	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
immers	O
heel	O
Europa	B-loc
zijn	O
gaan	O
beheersen	O
en	O
daarmee	O
een	O
nog	O
groter	O
blok	O
hebben	O
gevormd	O
tegenover	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

IJzeren	B-misc
Gordijn	I-misc

IJzeren	B-misc
Gordijn	I-misc
bij	O
Witzenhausen	B-loc
-	O
Heiligenstadt	B-loc

Door	O
deze	O
ontwikkelingen	O
werd	O
Europa	B-loc
gesplitst	O
in	O
een	O
westelijk	O
gedeelte	O
dat	O
door	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
beïnvloed	O
werd	O
,	O
en	O
een	O
oostelijk	O
deel	O
onder	O
invloed	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

De	O
Engelse	B-loc
premier	O
Winston	B-per
Churchill	I-per
sprak	O
al	O
snel	O
over	O
een	O
"	O
IJzeren	B-misc
Gordijn	I-misc
"	O
.	O

Dit	O
IJzeren	B-misc
Gordijn	I-misc
liep	O
langs	O
de	O
grens	O
tussen	O
West-Duitsland	B-loc
en	O
Oost-Duitsland	B-loc
,	O
en	O
werd	O
voortgezet	O
langs	O
de	O
grens	O
tussen	O
Italië	B-loc
en	O
het	O
toenmalige	O
Joegoslavië	B-loc
.	O

In	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
tijd	O
werd	O
het	O
voor	O
personen	O
steeds	O
moeilijker	O
om	O
deze	O
grens	O
te	O
passeren	O
,	O
en	O
werden	O
er	O
aan	O
beide	O
kanten	O
strenge	O
en	O
langdurige	O
douanecontroles	O
gehouden	O
.	O

Containment-politiek	O

Het	O
Marshallplan	B-misc
maakte	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
containment-politiek	O
,	O
waarvan	O
het	O
IJzeren	B-misc
Gordijn	I-misc
weer	O
een	O
uitvloeisel	O
was	O
.	O

Het	O
grote	O
bezwaar	O
dat	O
veel	O
westerlingen	O
tegen	O
het	O
communisme	O
hadden	O
,	O
was	O
dat	O
zij	O
geloofden	O
in	O
het	O
principe	O
dat	O
de	O
mens	O
een	O
vrije	O
wil	O
heeft	O
.	O

Daarbij	O
meenden	O
ze	O
dat	O
de	O
mens	O
altijd	O
het	O
begrip	O
bezit	O
heeft	O
gekend	O
,	O
dat	O
dat	O
van	O
nature	O
zo	O
gegroeid	O
was	O
,	O
en	O
dat	O
het	O
daarom	O
niet	O
logisch	O
was	O
om	O
zoiets	O
geforceerd	O
te	O
laten	O
veranderen	O
,	O
zoals	O
het	O
communisme	O
deed	O
.	O

Een	O
andere	O
reden	O
van	O
de	O
containment-politiek	O
was	O
de	O
angst	O
voor	O
de	O
USSR	B-loc
.	O

Inmiddels	O
was	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
uitgegroeid	O
tot	O
een	O
wereldmacht	O
wier	O
technologische	O
ontwikkeling	O
nauwelijks	O
meer	O
onderdeed	O
voor	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
.	O

Sterker	O
nog	O
,	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
was	O
het	O
eerste	O
land	O
dat	O
erin	O
slaagde	O
een	O
object	O
(	O
de	O
Spoetnik	B-pro
,	O
1957	O
)	O
en	O
later	O
een	O
mens	O
(	O
Yuri	B-per
Gagarin	I-per
,	O
1961	O
)	O
in	O
een	O
baan	O
rond	O
de	O
aarde	O
te	O
brengen	O
.	O

McCarthy	B-per

Maar	O
de	O
spanningen	O
waren	O
al	O
eerder	O
opgelopen	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
senator	O
Joseph	B-per
McCarthy	I-per
had	O
tegen	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
communisten	O
acties	O
ontketend	O
,	O
die	O
hun	O
climax	O
bereikten	O
in	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
vijftiger	O
jaren	O
van	O
de	O
vorige	O
eeuw	O
.	O

Er	O
werd	O
in	O
deze	O
periode	O
in	O
de	O
VS	B-loc
een	O
ware	O
heksenjacht	O
geopend	O
tegen	O
iedereen	O
die	O
maar	O
enigszins	O
communistisch	O
was	O
,	O
of	O
daarvan	O
werd	O
verdacht	O
.	O

Goelags	O

De	O
USSR	B-loc
nam	O
vergelijkbare	O
maatregelen	O
om	O
zichzelf	O
te	O
beschermen	O
tegen	O
democratische	O
en	O
andere	O
anticommunistische	O
elementen	O
.	O

Onder	O
Stalin	B-per
werden	O
al	O
in	O
de	O
jaren	O
30	O
werkkampen	O
(	O
goelags	O
)	O
gesticht	O
,	O
waarheen	O
mensen	O
werden	O
verbannen	O
die	O
een	O
gevaar	O
vormden	O
voor	O
het	O
communisme	O
.	O

Deze	O
goelags	O
zijn	O
goed	O
te	O
vergelijken	O
met	O
de	O
concentratiekampen	O
uit	O
Nazi-Duitsland	B-loc
en	O
lagen	O
in	O
afgelegen	O
gebieden	O
,	O
zoals	O
het	O
koude	O
Siberië	B-loc
.	O

Vele	O
Duitse	B-loc
oorlogsmisdadigers	O
,	O
soldaten	O
uit	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
alsook	O
personen	O
die	O
zich	O
openlijk	O
uitspraken	O
tegen	O
het	O
communisme	O
,	O
werden	O
opgesloten	O
in	O
deze	O
kampen	O
en	O
vonden	O
veelal	O
de	O
dood	O
.	O

NAVO	B-org
en	O
Warschaupact	B-misc

De	O
geschiedenis	O
heeft	O
altijd	O
allianties	O
gekend	O
.	O

Zo'n	O
alliantie	O
is	O
een	O
verbond	O
tussen	O
twee	O
of	O
meer	O
landen	O
,	O
veelal	O
met	O
het	O
doel	O
elkaar	O
militair	O
bij	O
te	O
staan	O
.	O

Na	O
de	O
alliantie	O
tussen	O
de	O
VS	B-loc
,	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
en	O
Groot-Brittannië	B-loc
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
werden	O
er	O
uiteindelijk	O
twee	O
nieuwe	O
militaire	O
verdragen	O
gesloten	O
:	O
een	O
voor	O
het	O
Westblok	B-loc
,	O
een	O
voor	O
het	O
Oostblok	B-loc
.	O

Verdrag	O
van	O
Brussel	B-loc

Europa	B-loc
wilde	O
een	O
eigen	O
defensiepolitiek	O
voeren	O
,	O
hetgeen	O
in	O
1948	O
leidde	O
tot	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Paul-Henri	B-per
Spaak	I-per
was	O
de	O
bezielende	O
kracht	O
achter	O
dit	O
verdrag	O
,	O
waarbij	O
werd	O
overeengekomen	O
dat	O
de	O
bondgenoten	O
zouden	O
ingrijpen	O
als	O
een	O
van	O
de	O
deelnemende	O
landen	O
bedreigd	O
werd	O
.	O

Het	O
verdrag	O
werd	O
door	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
echter	O
als	O
te	O
sterk	O
gezien	O
en	O
bood	O
te	O
weinig	O
garanties	O
voor	O
een	O
blijvende	O
Angelsaksische	B-pro
invloedssfeer	O
.	O

NAVO	B-org

Daarom	O
werd	O
er	O
samen	O
met	O
Groot-Brittannië	B-loc
druk	O
onderhandeld	O
over	O
een	O
nieuw	O
bondgenootschap	O
,	O
de	O
latere	O
NAVO	B-org
.	O

Ook	O
dit	O
voorzag	O
in	O
hulp	O
als	O
een	O
van	O
de	O
deelnemende	O
staten	O
bedreigd	O
werd	O
(	O
artikel	O
5	O
van	O
het	O
verdrag	O
)	O
.	O

Spaak	B-per
werd	O
later	O
secretaris-generaal	O
van	O
deze	O
organisatie	O
,	O
als	O
compensatie	O
voor	O
de	O
ontbinding	O
van	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Op	O
4	O
april	O
1949	O
richtten	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Canada	B-loc
en	O
een	O
tiental	O
West-Europese	B-loc
staten	O
de	O
Noord-Atlantische	B-org
Verdragsorganisatie	I-org
(	O
NAVO	B-org
)	O
op	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
punten	O
is	O
het	O
principe	O
dat	O
men	O
gezamenlijk	O
zal	O
optreden	O
als	O
een	O
van	O
de	O
lidstaten	O
door	O
een	O
vijand	O
wordt	O
aangevallen	O
.	O

Tegelijk	O
was	O
de	O
NAVO	B-org
echter	O
een	O
waarborg	O
voor	O
stabiliteit	O
binnen	O
West-Europa	B-loc
,	O
waar	O
grote	O
machten	O
elkaar	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
geschiedenis	O
steeds	O
in	O
een	O
wankel	O
evenwicht	O
hadden	O
gehouden	O
.	O

Met	O
die	O
vijand	O
werd	O
tijdens	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
uiteraard	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
bedoeld	O
.	O

Later	O
werd	O
de	O
NAVO	B-org
uitgebreid	O
met	O
nog	O
andere	O
West-Europese	B-loc
landen	O
.	O

Na	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
kwam	O
daar	O
zelfs	O
nog	O
een	O
aantal	O
Oost-Europese	B-loc
landen	O
bij	O
.	O

Warschaupact	B-org

Het	O
Oostblok	B-loc
op	O
zijn	O
beurt	O
richtte	O
het	O
Warschaupact	B-org
op	O
,	O
dat	O
op	O
14	O
mei	O
1955	O
in	O
Warschau	B-loc
werd	O
getekend	O
door	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
en	O
alle	O
communistische	O
landen	O
van	O
Europa	B-loc
,	O
behalve	O
Joegoslavië	B-loc
.	O

Dit	O
militaire	O
verdrag	O
was	O
vergelijkbaar	O
met	O
de	O
NAVO	B-org
.	O

Leonid	B-per
Brezjnev	I-per
,	O
de	O
Sovjetleider	B-misc
in	O
de	O
zestiger	O
,	O
zeventiger	O
en	O
tachtiger	O
jaren	O
van	O
de	O
vorige	O
eeuw	O
,	O
formuleerde	O
als	O
uitgangspunt	O
dat	O
een	O
land	O
dat	O
zich	O
vijandig	O
gedroeg	O
tegen	O
het	O
communisme	O
,	O
bestraft	O
moest	O
worden	O
door	O
het	O
hele	O
Warschaupact	B-org
.	O

Deze	O
Brezjnev-doctrine	B-misc
werd	O
realiteit	O
in	O
1968	O
,	O
toen	O
de	O
Praagse	B-eve
Lente	I-eve
werd	O
beëindigd	O
met	O
een	O
inval	O
in	O
Tsjechoslowakije	B-loc
,	O
en	O
opnieuw	O
bij	O
de	O
invasie	O
in	O
Afghanistan	B-loc
in	O
1979	O
.	O

Tot	O
aan	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
is	O
het	O
nooit	O
tot	O
een	O
militaire	O
confrontatie	O
gekomen	O
tussen	O
de	O
NAVO	B-org
en	O
het	O
Warschaupact	B-org
.	O

Conflicten	O

Er	O
is	O
nooit	O
direct	O
gevochten	O
tussen	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
en	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
zelf	O
.	O

Wel	O
was	O
er	O
strijd	O
tussen	O
beide	O
machtsblokken	O
,	O
maar	O
altijd	O
indirect	O
,	O
zoals	O
in	O
Korea	B-loc
,	O
Vietnam	B-loc
,	O
Cuba	B-loc
en	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Korea	B-loc

In	O
Korea	B-loc
was	O
er	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
een	O
tweedeling	O
ontstaan	O
.	O

De	O
Sovjets	B-loc
hadden	O
het	O
noordelijke	O
deel	O
bezet	O
,	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
het	O
zuidelijke	O
.	O

Toen	O
de	O
bezettingsmachten	O
zich	O
terugtrokken	O
,	O
kwam	O
er	O
in	O
Noord-Korea	B-loc
een	O
communistische	O
regime	O
aan	O
de	O
macht	O
,	O
terwijl	O
Zuid-Korea	B-loc
een	O
democratisch	O
bestuur	O
kreeg	O
.	O

Het	O
verenigen	O
van	O
beide	O
Korea's	B-misc
leek	O
hierdoor	O
een	O
onmogelijke	O
zaak	O
.	O

Noord-Korea	B-loc
werd	O
meer	O
gesteund	O
door	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
dan	O
Zuid-Korea	B-loc
door	O
de	O
VS	B-loc
,	O
en	O
de	O
Noord-Koreaanse	B-loc
leider	O
Kim	B-per
Il-Sung	I-per
besloot	O
tot	O
het	O
veroveren	O
van	O
Zuid-Korea	B-loc
.	O

Dit	O
leidde	O
bijna	O
tot	O
de	O
gehele	O
verovering	O
van	O
Zuid-Korea	B-loc
.	O

De	O
Koreaanse	B-loc
oorlog	O
was	O
begonnen	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
werden	O
hierdoor	O
verrast	O
,	O
en	O
diplomatiek	O
en	O
militair	O
ingrijpen	O
bleef	O
niet	O
uit	O
.	O

Mede	O
op	O
grond	O
van	O
goedkeuring	O
van	O
de	O
VN	B-org
(	O
De	O
USSR	B-loc
boycotte	O
de	O
stemming	O
in	O
de	O
Veiligheidsraad	B-org
)	O
en	O
het	O
inzetten	O
van	O
VN-troepen	B-misc
,	O
werd	O
Zuid-Korea	B-loc
en	O
een	O
gedeelte	O
van	O
Noord-Korea	B-loc
heroverd	O
.	O

De	O
zuidelijke	O
troepen	O
werden	O
echter	O
weer	O
teruggedrongen	O
door	O
het	O
communistische	O
China	B-loc
,	O
dat	O
grenst	O
aan	O
Noord-Korea	B-loc
.	O

Toen	O
China	B-loc
zich	O
in	O
het	O
conflict	O
mengde	O
,	O
overwoog	O
generaal	O
Douglas	B-per
McArthur	I-per
om	O
een	O
nucleaire	O
bom	O
tegen	O
dat	O
land	O
te	O
gebruiken	O
;	O
het	O
gevolg	O
zou	O
een	O
wereldwijde	O
nucleaire	O
oorlog	O
zijn	O
geweest	O
.	O

Die	O
bleef	O
echter	O
uit	O
en	O
na	O
drie	O
jaar	O
oorlog	O
werd	O
er	O
een	O
wapenstilstand	O
gesloten	O
.	O

Korea	B-loc
werd	O
langs	O
de	O
38ste	O
breedtegraad	O
opgesplitst	O
in	O
Noord-	B-loc
en	O
Zuid-Korea	B-loc
.	O

Cuba	B-loc

Het	O
volgende	O
conflict	O
,	O
de	O
Cuba-crisis	B-misc
,	O
ontstond	O
doordat	O
het	O
eiland	O
Cuba	B-loc
na	O
een	O
guerrillaoorlog	O
communistisch	O
was	O
geworden	O
.	O

Fidel	B-per
Castro	I-per
voerde	O
nu	O
het	O
bewind	O
en	O
zijn	O
beleid	O
werd	O
voor	O
een	O
groot	O
gedeelte	O
financieel	O
gesteund	O
door	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

Het	O
was	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
een	O
doorn	O
in	O
het	O
oog	O
dat	O
het	O
eiland	O
,	O
dat	O
dichtbij	O
Florida	B-loc
en	O
andere	O
zuidelijke	O
staten	O
van	O
de	O
VS	B-loc
ligt	O
,	O
en	O
voorheen	O
een	O
belangrijke	O
economische	O
partner	O
voor	O
de	O
Amerikanen	B-loc
was	O
,	O
nu	O
communistisch	O
was	O
.	O

Toen	O
Castro	B-per
Amerikaanse	B-loc
bedrijven	O
,	O
zoals	O
raffinaderijen	O
,	O
ging	O
bezetten	O
,	O
kon	O
de	O
VS	B-loc
dit	O
regime	O
al	O
helemaal	O
niet	O
meer	O
negeren	O
.	O

De	O
VS	B-loc
wierp	O
brandbommen	O
af	O
op	O
de	O
Cubaanse	B-loc
suikerrietvelden	O
,	O
en	O
bereidde	O
in	O
1961	O
zelfs	O
een	O
invasie	O
voor	O
in	O
de	O
Varkensbaai	B-loc
,	O
met	O
als	O
doel	O
het	O
regime	O
omver	O
te	O
werpen	O
.	O

De	O
1500	O
man	O
die	O
voor	O
deze	O
invasie	O
waren	O
gemobiliseerd	O
,	O
bestond	O
voornamelijk	O
uit	O
Cubanen	B-loc
die	O
na	O
de	O
communistische	O
machtsovername	O
naar	O
de	O
VS	B-loc
gevlucht	O
waren	O
.	O

Hoewel	O
deze	O
1500	O
"	O
soldaten	O
"	O
getraind	O
waren	O
door	O
de	O
CIA	B-org
,	O
mislukte	O
de	O
interventie	O
.	O

De	O
USSR	B-loc
reageerde	O
hierop	O
door	O
schepen	O
te	O
zenden	O
met	O
aan	O
boord	O
kernraketten	O
,	O
die	O
op	O
het	O
eiland	O
zouden	O
worden	O
gestationeerd	O
.	O

Toen	O
dit	O
aan	O
het	O
licht	O
kwam	O
,	O
hield	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
President	O
John	B-per
F.	I-per
Kennedy	I-per
een	O
felle	O
rede	O
waarin	O
hij	O
de	O
onmiddellijke	O
ontmanteling	O
van	O
alle	O
kernraketten	O
eiste	O
.	O

De	O
leider	O
van	O
de	O
USSR	B-loc
,	O
Chroesjtsjov	B-per
,	O
was	O
bereid	O
aan	O
deze	O
eis	O
gehoor	O
te	O
geven	O
,	O
op	O
voorwaarde	O
dat	O
VS	B-loc
beloofde	O
Cuba	B-loc
niet	O
meer	O
aan	O
te	O
vallen	O
.	O

In	O
het	O
geheim	O
werd	O
ook	O
overeengekomen	O
dat	O
de	O
VS	B-loc
zijn	O
raketten	O
in	O
Turkije	B-loc
,	O
die	O
op	O
Rusland	B-loc
waren	O
gericht	O
,	O
zou	O
weghalen	O
.	O

Zo	O
bleef	O
Cuba	B-loc
communistisch	O
en	O
was	O
een	O
kernoorlog	O
afgewend	O
.	O

Achteraf	O
bleek	O
dat	O
de	O
wereld	O
nooit	O
zo	O
dicht	O
bij	O
een	O
nucleaire	O
oorlog	O
was	O
geweest	O
.	O

Om	O
zulke	O
problemen	O
te	O
voorkomen	O
werd	O
er	O
een	O
rechtstreekse	O
telexlijn	O
tussen	O
Washington	B-loc
en	O
Moskou	B-loc
gelegd	O
.	O

Vietnam	B-loc

De	O
oude	O
Franse	B-loc
kolonie	O
Indo-China	B-loc
was	O
in	O
1954	O
in	O
drieën	O
gesplitst	O
:	O
Laos	B-loc
,	O
Cambodja	B-loc
en	O
Vietnam	B-loc
.	O

Vietnam	B-loc
werd	O
op	O
zijn	O
beurt	O
weer	O
verdeeld	O
in	O
een	O
communistisch	O
Noord-Vietnam	B-loc
en	O
een	O
keizerrijk	O
Zuid-Vietnam	B-loc
.	O

Verkiezingen	O
in	O
een	O
verenigd	O
Vietnam	B-loc
waren	O
gepland	O
,	O
maar	O
Zuid-Vietnam	B-loc
en	O
de	O
VS	B-loc
lieten	O
deze	O
niet	O
doorgaan	O
uit	O
angst	O
voor	O
een	O
communistische	O
overwinning	O
.	O

Zuid-Vietnam	B-loc
werd	O
hierop	O
echter	O
voortdurend	O
geplaagd	O
door	O
communistische	O
guerrilla's	O
:	O
de	O
Vietcong	B-org
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
investeerden	O
steeds	O
meer	O
financiële	O
hulp	O
in	O
het	O
land	O
,	O
en	O
begonnen	O
ook	O
hulptroepen	O
te	O
sturen	O
.	O

Uiteindelijk	O
zwollen	O
die	O
aan	O
tot	O
550.000	O
man	O
,	O
terwijl	O
ook	O
Noord-Vietnam	B-loc
gebombardeerd	O
werd	O
.	O

Andere	O
communistische	O
landen	O
verleenden	O
wel	O
enige	O
steun	O
aan	O
dat	O
land	O
,	O
maar	O
vonden	O
Vietnam	B-loc
toch	O
de	O
moeite	O
niet	O
waard	O
om	O
de	O
relatie	O
met	O
het	O
Westen	B-loc
te	O
verstoren	O
.	O

Hoewel	O
de	O
Amerikanen	B-loc
dus	O
de	O
vrije	O
hand	O
werd	O
gelaten	O
,	O
slaagden	O
zij	O
er	O
niet	O
in	O
de	O
oorlog	O
te	O
winnen	O
.	O

Van	O
iedere	O
tien	O
soldaten	O
kon	O
er	O
maar	O
één	O
daadwerkelijk	O
bij	O
de	O
gevechten	O
worden	O
ingezet	O
:	O
de	O
overigen	O
waren	O
nodig	O
voor	O
ondersteunende	O
taken	O
.	O

Bovendien	O
waren	O
de	O
Amerikanen	B-loc
niet	O
ingesteld	O
op	O
junglegevechten	O
,	O
terwijl	O
de	O
Vietnamezen	B-loc
zich	O
in	O
het	O
hun	O
vertrouwde	O
oerwoud	O
verscholen	O
en	O
zelfs	O
de	O
Amerikanen	B-loc
vanuit	O
een	O
tunnelstelsel	O
aanvielen	O
.	O

De	O
VS	B-loc
nam	O
zijn	O
toevlucht	O
tot	O
zware	O
middelen	O
:	O
napalm	O
en	O
ontbladeringsmiddelen	O
werden	O
ingezet	O
,	O
maar	O
zonder	O
succes	O
.	O

Na	O
het	O
Tet-offensief	B-eve
van	O
1968	O
moest	O
de	O
VS	B-loc
terugtrekken	O
.	O

In	O
1975	O
werd	O
Zuid-Vietnam	B-loc
onder	O
de	O
voet	O
gelopen	O
door	O
de	O
noordelijke	O
troepen	O
,	O
en	O
in	O
1976	O
werd	O
de	O
Socialistische	B-loc
Republiek	I-loc
Vietnam	I-loc
uitgeroepen	O
.	O

Dit	O
leek	O
een	O
overwinning	O
voor	O
het	O
gehele	O
communistische	O
blok	O
,	O
maar	O
uiteindelijk	O
bleek	O
dat	O
Vietnam	B-loc
vooral	O
zijn	O
eigen	O
koers	O
voer	O
,	O
en	O
dat	O
het	O
Vietnamese	B-loc
communisme	O
sterk	O
nationalistische	O
kenmerken	O
had	O
.	O

Afghanistan	B-loc

Afghanistan	B-loc
is	O
eeuwenlang	O
een	O
grensgebied	O
geweest	O
tussen	O
Voor-Indië	B-loc
en	O
de	O
noordelijker	O
gelegen	O
rijken	O
,	O
en	O
het	O
heeft	O
een	O
lange	O
geschiedenis	O
van	O
conflicten	O
gekend	O
.	O

Het	O
meest	O
recente	O
begon	O
toen	O
de	O
linkse	O
Democratische	B-org
Volkspartij	I-org
van	I-org
Afghanistan	I-org
(	O
DVPA	B-org
)	O
aan	O
de	O
macht	O
kwam	O
.	O

De	O
leiding	O
van	O
het	O
land	O
kwam	O
in	O
handen	O
van	O
een	O
links	O
gezinde	O
revolutionaire	O
raad	O
onder	O
leiding	O
van	O
Nur	B-per
Mohammed	I-per
Taraki	I-per
,	O
die	O
nauwe	O
banden	O
onderhield	O
met	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
en	O
fel	O
stelling	O
nam	O
tegen	O
een	O
rurale	O
interpretatie	O
van	O
de	O
islam	O
.	O

Dit	O
leidde	O
echter	O
tot	O
een	O
tegenreactie	O
onder	O
de	O
islamitische	O
bevolking	O
;	O
islamitische	O
strijders	O
begonnen	O
een	O
gewapende	O
strijd	O
tegen	O
het	O
Afghaanse	B-loc
DVPA-bewind	B-misc
.	O

Het	O
regime-Taraki	B-misc
dreigde	O
zijn	O
greep	O
op	O
het	O
land	O
te	O
verliezen	O
,	O
en	O
in	O
1978	O
werd	O
de	O
macht	O
overgenomen	O
door	O
Hafizollah	B-per
Amin	I-per
,	O
die	O
zich	O
enigszins	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
begon	O
te	O
distantiëren	O
.	O

Taraki	B-per
werd	O
in	O
augustus	O
1979	O
vermoord	O
.	O

Enkele	O
maanden	O
later	O
,	O
op	O
27	O
december	O
1979	O
,	O
deed	O
zich	O
opnieuw	O
een	O
incident	O
voor	O
:	O
een	O
kapitein	O
behorende	O
tot	O
de	O
Pashtun-bevolking	B-misc
zou	O
zes	O
Sovjetadviseurs	B-misc
hebben	O
gedood	O
.	O

De	O
Sovjets	B-loc
,	O
die	O
al	O
een	O
inval	O
in	O
Afghanistan	B-loc
hadden	O
voorbereid	O
,	O
legden	O
dat	O
plan	O
nu	O
ten	O
uitvoer	O
.	O

President	O
Amin	B-per
kwam	O
daarbij	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Hij	O
werd	O
opgevolgd	O
door	O
Babrak	B-per
Karmal	I-per
.	O

In	O
1981	O
bevonden	O
zich	O
circa	O
100.000	O
Sovjettroepen	B-misc
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Verschillende	O
islamitische	O
moedjahedin-groeperingen	O
(	O
moedjahedin	O
betekent	O
strijders	O
)	O
bevochten	O
met	O
westerse	O
en	O
Pakistaanse	B-loc
steun	O
de	O
Sovjetbezetters	B-misc
.	O

In	O
februari	O
1989	O
trokken	O
de	O
Sovjettroepen	B-misc
zich	O
na	O
lang	O
,	O
moeizaam	O
onderhandelen	O
en	O
onder	O
grote	O
interne	O
en	O
externe	O
druk	O
terug	O
.	O

De	O
oorlog	O
had	O
in	O
totaal	O
aan	O
circa	O
1,5	O
miljoen	O
mensen	O
het	O
leven	O
gekost	O
en	O
circa	O
vijf	O
miljoen	O
Afghanen	B-loc
op	O
de	O
vlucht	O
gejaagd	O
,	O
met	O
name	O
naar	O
de	O
buurlanden	O
Pakistan	B-loc
en	O
Iran	B-loc
.	O

Velen	O
,	O
onder	O
wie	O
Hezb-i-Islami-leider	B-misc
Gulbuddin	B-per
Hekmatyar	I-per
,	O
hadden	O
al	O
voor	O
de	O
Sovjetinvasie	B-misc
in	O
1979	O
hun	O
toevlucht	O
gezocht	O
in	O
Pakistan	B-loc
.	O

Het	O
communistische	O
bewind	O
onder	O
Muhammad	B-per
Nadjiboellah	I-per
,	O
dat	O
door	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
in	O
het	O
zadel	O
was	O
gezet	O
,	O
hield	O
nog	O
tot	O
april	O
1992	O
stand	O
.	O

Ontspanningsperiode	O

Inmiddels	O
had	O
zich	O
tussen	O
1969	O
en	O
1975	O
een	O
periode	O
van	O
ontspanning	O
voorgedaan	O
.	O

Sovjetleider	B-misc
Breznjev	B-per
was	O
voorstander	O
van	O
zo'n	O
detente	O
,	O
en	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
Richard	B-per
Nixon	I-per
was	O
het	O
met	O
hem	O
eens	O
.	O

Nixon	B-per
bezocht	O
zowel	O
China	B-loc
als	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
,	O
en	O
de	O
dooi	O
leek	O
een	O
feit	O
.	O

Toen	O
President	O
Nixon	B-per
echter	O
tot	O
aftreden	O
werd	O
gedwongen	O
om	O
het	O
Watergate-schandaal	B-misc
,	O
kwam	O
ook	O
aan	O
de	O
ontspanning	O
een	O
einde	O
.	O

De	O
Berlijnse	B-loc
muur	O

Een	O
gedeelte	O
van	O
de	O
Berlijnse	B-loc
muur	O
anno	O
2003	O

Tweedeling	O

Na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
moest	O
het	O
grotendeels	O
verwoeste	O
Duitsland	O
weer	O
opgebouwd	O
worden	O
.	O

De	O
vier	O
bezettende	O
machten	O
konden	O
het	O
niet	O
eens	O
worden	O
over	O
de	O
invoering	O
van	O
een	O
Duitse	B-loc
munteenheid	O
,	O
en	O
dit	O
leidde	O
tot	O
de	O
definitieve	O
opsplitsing	O
van	O
het	O
land	O
in	O
de	O
Duitse	B-loc
Bondsrepubliek	I-loc
in	O
het	O
Westen	B-loc
en	O
de	O
DDR	B-loc
in	O
het	O
Oosten	B-loc
.	O

In	O
1949	O
werd	O
Oost-Berlijn	B-loc
de	O
hoofdstad	O
van	O
de	O
DDR	B-loc
,	O
terwijl	O
de	O
BRD	B-loc
Bonn	B-loc
tot	O
hoofdstad	O
kreeg	O
.	O

Hoewel	O
West-Berlijn	B-loc
werd	O
omringd	O
door	O
Oost-Duits	B-loc
gebied	O
,	O
was	O
dit	O
deel	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
Amerikanen	B-loc
,	O
de	O
Engelsen	B-loc
en	O
de	O
Fransen	B-loc
,	O
en	O
het	O
ging	O
deel	O
uitmaken	O
van	O
de	O
nieuwe	O
BRD	B-loc
.	O

De	O
Sovjets	B-loc
wilden	O
de	O
invloed	O
van	O
West-Berlijn	B-loc
zo	O
veel	O
mogelijk	O
indammen	O
en	O
hadden	O
het	O
liefst	O
dat	O
de	O
enclave	O
samengevoegd	O
werd	O
met	O
Oost-Berlijn	B-loc
.	O

In	O
deze	O
opzet	O
slaagden	O
zij	O
niet	O
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
onderhield	O
met	O
een	O
luchtbrug	O
die	O
het	O
stadsdeel	O
voorzag	O
van	O
voedsel	O
en	O
andere	O
hulpgoederen	O
.	O

Toen	O
het	O
voor	O
de	O
Sovjets	B-loc
duidelijk	O
werd	O
dat	O
West-Berlijn	B-loc
ondanks	O
de	O
blokkade	O
toch	O
'	O
gewoon	O
'	O
kon	O
worden	O
bevoorraad	O
werd	O
de	O
blokkade	O
opgeheven	O
.	O

Vluchtelingen	O

Oost-Duitsland	B-loc
en	O
Oost-Berlijn	B-loc
waren	O
voor	O
westerlingen	O
niet	O
of	O
nauwelijks	O
toegankelijk	O
,	O
ook	O
niet	O
vanuit	O
West-Berlijn	B-loc
.	O

Omgekeerd	O
was	O
het	O
voor	O
Oost-Duitsers	B-loc
juist	O
vrij	O
gemakkelijk	O
om	O
West-Berlijn	B-loc
binnen	O
te	O
komen	O
,	O
en	O
van	O
daaruit	O
het	O
vliegtuig	O
te	O
nemen	O
naar	O
de	O
Westerse	B-loc
wereld	O
.	O

Honderdduizenden	O
Oost-Duitsers	B-loc
ontvluchtten	O
zo	O
het	O
regime	O
van	O
de	O
DDR	B-loc
en	O
zochten	O
hun	O
heil	O
in	O
de	O
BRD	B-loc
of	O
in	O
andere	O
Westerse	B-loc
staten	O
.	O

Om	O
de	O
leegloop	O
tegen	O
te	O
gaan	O
,	O
begonnen	O
de	O
Oost-Duitsers	B-loc
in	O
1961	O
met	O
de	O
bouw	O
van	O
een	O
muur	O
rond	O
heel	O
West-Berlijn	B-loc
,	O
zodat	O
dit	O
stadsdeel	O
nog	O
meer	O
geïsoleerd	O
raakte	O
.	O

Er	O
waren	O
nog	O
maar	O
twaalf	O
grensovergangen	O
naar	O
Oost-Duitsland	B-loc
(	O
zie	O
)	O
.	O

Val	O
van	O
de	O
muur	O

Op	O
9	O
november	O
1989	O
viel	O
de	O
muur	O
:	O
het	O
verzwakte	O
Oost-Duitse	B-loc
bewind	O
was	O
niet	O
langer	O
in	O
staat	O
hem	O
in	O
stand	O
te	O
houden	O
.	O

De	O
druk	O
op	O
het	O
communistische	O
regime	O
werd	O
groter	O
,	O
met	O
als	O
gevolg	O
dat	O
West-	B-loc
en	O
Oost-Berlijn	B-loc
werden	O
herenigd	O
.	O

De	O
tweedeling	O
had	O
28	O
jaar	O
geduurd	O
.	O

De	O
hereniging	O
werd	O
groots	O
gevierd	O
met	O
concerten	O
door	O
Leonard	B-per
Bernstein	I-per
en	O
Roger	B-per
Waters	I-per
,	O
de	O
voormalige	O
zanger	O
van	O
de	O
rockgroep	O
Pink	B-per
Floyd	I-per
(	O
bekend	O
van	O
het	O
album	O
The	B-pro
Wall	I-pro
)	O
.	O

Een	O
jaar	O
later	O
werd	O
geheel	O
Duitsland	B-loc
herenigd	O
;	O
het	O
vormde	O
opnieuw	O
één	O
staat	O
.	O

Einde	O
van	O
de	O
USSR	B-loc

De	O
val	O
van	O
de	O
muur	O
luidde	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
in	O
.	O

De	O
opheffing	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
op	O
26	O
december	O
1991	O
wordt	O
wel	O
gezien	O
als	O
het	O
daadwerkelijke	O
einde	O
.	O

Op	O
die	O
dag	O
riep	O
Boris	B-per
Jeltsin	I-per
de	O
Russische	B-loc
Republiek	I-loc
uit	O
en	O
werd	O
de	O
president	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
,	O
Michail	B-per
Gorbatsjov	I-per
,	O
afgezet	O
.	O

Vervolgens	O
verlieten	O
een	O
groot	O
aantal	O
communistische	O
landen	O
het	O
systeem	O
en	O
werden	O
kapitalistische	O
staten	O
naar	O
Westers	B-loc
model	O
.	O

Wapen-	O
en	O
ruimtevaartwedloop	O

Tijdens	O
de	O
gehele	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
was	O
er	O
aan	O
beide	O
kanten	O
een	O
voortdurende	O
-	O
en	O
zeer	O
dure	O
-	O
opbouw	O
van	O
de	O
strijdmachten	O
.	O

Men	O
moet	O
zich	O
dat	O
echter	O
vooral	O
niet	O
zó	O
voorstellen	O
dat	O
één	O
van	O
beide	O
partijen	O
serieus	O
probeerde	O
een	O
militair	O
overwicht	O
te	O
bereiken	O
.	O

Bij	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
kwam	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
Stalin	B-per
de	O
feitelijke	O
macht	O
in	O
handen	O
van	O
grote	O
industriële	O
complexen	O
,	O
die	O
voornamelijk	O
hun	O
eigen	O
deelbelangen	O
nastreefden	O
-	O
en	O
hun	O
belang	O
was	O
het	O
tot	O
zich	O
trekken	O
van	O
een	O
zo	O
groot	O
mogelijk	O
deel	O
van	O
de	O
beschikbare	O
arbeidskracht	O
en	O
grondstoffen	O
.	O

Ook	O
de	O
wapenindustrie	O
liet	O
zich	O
zo	O
weinig	O
gelegen	O
liggen	O
aan	O
de	O
reële	O
behoeften	O
van	O
de	O
strijdkrachten	O
;	O
de	O
vaak	O
zeer	O
grote	O
inventiviteit	O
van	O
de	O
wapeningenieurs	O
kon	O
het	O
vaak	O
niet	O
bolwerken	O
tegen	O
de	O
beroerde	O
productiekwaliteit	O
.	O

Op	O
deze	O
dus	O
primair	O
autonome	O
ontwikkeling	O
volgde	O
het	O
Westen	B-loc
door	O
de	O
conventionele	O
krachten	O
te	O
blijven	O
versterken	O
:	O
voldoende	O
om	O
een	O
Sovjetaanval	B-misc
te	O
kunnen	O
opvangen	O
,	O
onvoldoende	O
om	O
zelf	O
een	O
bedreiging	O
te	O
gaan	O
vormen	O
.	O

Daarbij	O
moet	O
men	O
bedenken	O
naar	O
huidig	O
inzicht	O
bij	O
gelijke	O
gevechtskwaliteit	O
voor	O
een	O
succesvolle	O
aanval	O
een	O
numeriek	O
overwicht	O
van	O
minstens	O
vijf	O
op	O
één	O
vereist	O
is	O
-	O
voor	O
het	O
gehele	O
front	O
wel	O
te	O
verstaan	O
.	O

Het	O
Pact	B-org
van	I-org
Warschau	I-org
bereikte	O
op	O
z'n	O
best	O
een	O
numeriek	O
overwicht	O
van	O
drie	O
op	O
één	O
-	O
en	O
dus	O
nooit	O
een	O
conventioneel	O
overwicht	O
in	O
tactische	O
zin	O
.	O

Het	O
is	O
dus	O
feitelijk	O
onjuist	O
te	O
stellen	O
dat	O
tactische	O
kernwapens	O
dienden	O
om	O
een	O
conventionele	O
onevenwichtigheid	O
te	O
compenseren	O
;	O
hun	O
doel	O
was	O
een	O
kernaanval	O
van	O
de	O
vijand	O
af	O
te	O
schrikken	O
(	O
de	O
doctrine	O
van	O
de	O
Flexible	B-misc
Response	I-misc
)	O
.	O

Wel	O
werden	O
in	O
het	O
begin	O
strategische	O
kernwapens	O
gezien	O
als	O
afschrikking	O
tegen	O
iedere	O
vorm	O
van	O
oorlog	O
;	O
later	O
streefden	O
de	O
USA	B-loc
slechts	O
naar	O
nucleaire	O
pariteit	O
.	O

De	O
enige	O
uitzondering	O
voor	O
dit	O
algehele	O
evenwicht	O
tussen	O
beide	O
blokken	O
werd	O
gevormd	O
door	O
het	O
overwicht	O
van	O
de	O
NAVO	B-org
op	O
zee	O
;	O
voor	O
de	O
vrijwel	O
autarke	O
Sovjet-Unie	B-org
was	O
dat	O
van	O
weinig	O
belang	O
,	O
voor	O
het	O
van	O
olieaanvoer	O
afhankelijke	O
Westen	B-loc
cruciaal	O
.	O

De	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
en	O
de	O
daarmee	O
gepaard	O
gaande	O
rivaliteit	O
was	O
decennialang	O
een	O
enorme	O
katalysator	O
voor	O
verschillende	O
industrieën	O
zoals	O
de	O
wapenindustrie	O
en	O
de	O
ruimtevaart	O
.	O

Sommige	O
analisten	O
beweren	O
dat	O
na	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
een	O
grote	O
drijfveer	O
voor	O
de	O
wapenindustrie	O
en	O
het	O
'	O
vertrouwde	O
'	O
van	O
een	O
grote	O
,	O
bekende	O
vijand	O
verdwenen	O
was	O
,	O
en	O
menen	O
dat	O
daarom	O
de	O
oorlog	O
tegen	O
het	O
terrorisme	O
als	O
vervanger	O
in	O
het	O
leven	O
is	O
geroepen	O
.	O

Nevenverschijnselen	O

Op	O
politiek	O
en	O
militair	O
gebied	O
beheerste	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
de	O
gehele	O
wereld	O
tot	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
jaren	O
90	O
.	O

Maar	O
ook	O
op	O
andere	O
gebieden	O
,	O
zoals	O
cultuur	O
,	O
sport	O
en	O
film	O
bleef	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
een	O
belangrijk	O
thema	O
en	O
inspiratiebron	O
.	O

Cultuur	O

Zo	O
werd	O
bijvoorbeeld	O
de	O
bekende	O
Russische	B-loc
componist	O
Sjostakovitsj	B-per
door	O
Stalin	B-per
gedwongen	O
muziekstukken	O
te	O
schrijven	O
,	O
die	O
vol	O
bravoure	O
de	O
pracht	O
van	O
Rusland	B-loc
en	O
het	O
Russische	B-loc
volk	O
moesten	O
benadrukken	O
.	O

Hoewel	O
zijn	O
opvattingen	O
niet	O
altijd	O
strookten	O
met	O
het	O
communistische	O
beleid	O
is	O
hij	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
weggevluchte	O
Stravinsky	B-per
en	O
Prokofjev	B-per
altijd	O
in	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
gebleven	O
en	O
stierf	O
daar	O
in	O
1975	O
.	O

Aan	O
de	O
andere	O
kant	O
in	O
Californië	B-loc
kwam	O
de	O
Flowerpowerbeweging	B-misc
en	O
zijn	O
daarbij	O
verbonden	O
seksuele	O
,	O
muzikale	O
en	O
sociale	O
revoluties	O
op	O
tijdens	O
de	O
voortslepende	O
Vietnamoorlog	B-misc
in	O
de	O
jaren	O
'60	O
.	O

De	O
aanhangers	O
van	O
deze	O
beweging	O
,	O
de	O
hippies	O
,	O
waren	O
politiek	O
links	O
getint	O
en	O
hadden	O
de	O
hoop	O
op	O
vrede	O
tussen	O
de	O
twee	O
machtsblokken	O
.	O

Het	O
motto	O
van	O
hen	O
werd	O
Make	O
love	O
,	O
not	O
war	O
!	O

Hoogtepunt	O
van	O
de	O
hippiebeweging	O
was	O
het	O
Woodstock-festival	B-misc
,	O
waar	O
artiesten	O
optraden	O
als	O
Janis	B-per
Joplin	I-per
,	O
Jimi	B-per
Hendrix	I-per
en	O
The	B-per
Who	I-per
.	O

In	O
Nederland	B-loc
bleek	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
een	O
inspiratiebron	O
voor	O
diverse	O
Nederlandstalige	B-misc
bands	O
vooral	O
tijdens	O
de	O
jaren	O
'80	O
.	O

Voorbeelden	O
hiervan	O
zijn	O
:	O
Doe	B-org
Maar	I-org
met	O
De	B-pro
bomen	I-pro
,	O
Over	B-pro
de	I-pro
muur	I-pro
van	O
Klein	B-org
Orkest	I-org
.	O

Sport	O

In	O
de	O
sport	O
werd	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
vooral	O
'	O
uitgevochten	O
'	O
begin	O
jaren	O
'80	O
.	O

Het	O
IOC	B-org
had	O
waarschijnlijk	O
met	O
enig	O
opzet	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
van	O
1980	O
aan	O
Moskou	B-loc
toegewezen	O
en	O
die	O
van	O
1984	O
aan	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
in	O
een	O
poging	O
om	O
het	O
wantrouwen	O
tussen	O
de	O
USSR	B-loc
en	O
de	O
VS	B-loc
te	O
laten	O
verminderen	O
.	O

Toen	O
in	O
1979	O
de	O
Afghaanse	B-loc
invasie	O
was	O
uitgebroken	O
,	O
riep	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
Jimmy	B-per
Carter	I-per
op	O
tot	O
een	O
boycot	O
van	O
de	O
Spelen	B-eve
,	O
omdat	O
de	O
actie	O
van	O
de	O
USSR	B-loc
geheel	O
indruiste	O
tegen	O
de	O
achterliggende	O
gedachtes	O
van	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

Verbroedering	O
via	O
sport	O
tussen	O
landen	O
kon	O
volgens	O
hem	O
nooit	O
plaats	O
vinden	O
in	O
een	O
staat	O
als	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

Het	O
gevolg	O
was	O
een	O
gedevalueerd	O
sportevenement	O
in	O
Moskou	B-loc
met	O
slechts	O
80	O
deelnemende	O
landen	O
.	O

Dezelfde	O
situatie	O
gebeurde	O
4	O
jaar	O
later	O
in	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
,	O
toen	O
de	O
USSR	B-loc
en	O
veel	O
Oostbloklanden	B-misc
verstek	O
lieten	O
gaan	O
.	O

Film	O

Op	O
filmgebied	O
was	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
ook	O
een	O
grote	O
inspiratiebron	O
.	O

Berucht	O
waren	O
de	O
films	O
van	O
James	B-per
Bond	I-per
,	O
waarin	O
de	O
gelijknamige	O
Engelse	B-loc
spion	O
het	O
aan	O
de	O
stok	O
kreeg	O
met	O
diverse	O
terroristen	O
,	O
KGB-agenten	B-misc
en	O
ander	O
gespuis	O
.	O

Andere	O
films	O
die	O
beïnvloed	O
zijn	O
door	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
zijn	O
:	O
War	B-pro
Games	I-pro
,	O
Red	B-pro
Dawn	I-pro
,	O
The	B-pro
Day	I-pro
After	I-pro
en	O
The	B-pro
Sum	I-pro
of	I-pro
All	I-pro
Fears	I-pro
.	O

Na	O
de	O
koude	O
oorlog	O

Na	O
het	O
uiteenvallen	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
was	O
de	O
Koude	B-eve
oorlog	I-eve
definitief	O
afgelopen	O
.	O

Sommige	O
historici	O
zien	O
in	O
deze	O
gebeurtenis	O
ook	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
'	O
korte	O
'	O
20e	O
eeuw	O
,	O
die	O
dan	O
begon	O
met	O
de	O
moord	O
van	O
Franz-Ferdinand	B-per
in	O
Sarajevo	B-loc
,	O
die	O
in	O
1914	O
aanleiding	O
gaf	O
tot	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
,	O
tot	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
zouden	O
vanaf	O
dit	O
moment	O
de	O
enig	O
overgebleven	O
grootmacht	O
blijven	O
.	O

De	O
voormalige	O
Oostbloklanden	B-misc
wendden	O
zich	O
razendsnel	O
tot	O
de	O
democratie	O
en	O
het	O
kapitalisme	O
.	O

Dit	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
China	B-loc
die	O
een	O
geleidelijke	O
omschakeling	O
van	O
het	O
communisme	O
naar	O
een	O
open	O
markteconomie	O
maakt	O
.	O

De	O
abrupte	O
omschakeling	O
gaat	O
gepaard	O
met	O
vele	O
problemen	O
in	O
Oost-Europa	B-loc
,	O
zoals	O
geen	O
vastheid	O
qua	O
inkomen	O
en	O
een	O
hoge	O
criminaliteit	O
.	O

Toch	O
lijkt	O
het	O
op	O
de	O
lange	O
termijn	O
de	O
weg	O
naar	O
democratie	O
succesvol	O
voor	O
veel	O
Oost-Europese	B-loc
landen	O
.	O

Een	O
groot	O
aantal	O
van	O
hen	O
zoals	O
Tsjechië	B-loc
en	O
Polen	B-loc
is	O
nu	O
lid	O
van	O
de	O
NAVO	B-org
en	O
acht	O
voormalige	O
Oostbloklanden	B-misc
zijn	O
in	O
mei	O
2004	O
toegelaten	O
tot	O
de	O
EU	B-org
.	O

Na	O
aanvankelijk	O
moeilijkheden	O
lijkt	O
het	O
ook	O
uitstekend	O
te	O
gaan	O
met	O
de	O
economieën	O
van	O
landen	O
als	O
Rusland	B-loc
,	O
Tsjechië	B-loc
,	O
Hongarije	B-loc
en	O
Slovenië	B-loc
.	O

Dat	O
laatste	O
zit	O
al	O
bijna	O
op	O
het	O
economisch	O
niveau	O
van	O
een	O
West-Europees	B-loc
land	O
.	O

Door	O
de	O
relatief	O
lage	O
kosten	O
van	O
bijvoorbeeld	O
arbeidsloon	O
worden	O
er	O
veel	O
investeringen	O
gedaan	O
door	O
Westerse	B-loc
bedrijven	O
in	O
deze	O
regio	O
.	O

Externe	O
links	O

