Huisartsen	O
schrijven	O
gemakkelijk	O
antibiotica	O
voor	O
.	O

...	O

Huisartsen	O
schrijven	O
gemakkelijk	O
antibiotica	O
voor	O
.	O

Samuel	B-per
Coenen	I-per
en	O
zijn	O
collega's	O
van	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Huisartsgeneeskunde	I-org
aan	O
de	O
Universiteit	B-org
Antwerpen	I-org
analyseerden	O
in	O
het	O
blad	O
Huisarts	B-pro
Nu	I-pro
hoe	O
artsen	O
beslissen	O
om	O
patiënten	O
met	O
hoestklachten	O
al	O
dan	O
niet	O
antibiotica	O
voor	O
te	O
schrijven	O
.	O

Als	O
patiënten	O
aandringen	O
op	O
antibiotica	O
,	O
of	O
als	O
artsen	O
eerder	O
een	O
longontsteking	O
hadden	O
gemist	O
,	O
werd	O
er	O
gemakkelijker	O
voorgeschreven	O
.	O

Artsen	O
vinden	O
het	O
gevaarlijker	O
niet	O
voor	O
te	O
schrijven	O
als	O
het	O
nodig	O
is	O
,	O
dan	O
wél	O
voor	O
te	O
schrijven	O
als	O
het	O
niet	O
hoeft	O
.	O

Vlaamse	B-loc
scholen	O
produceren	O
veel	O
afval	O
:	O
ongeveer	O
100	O
kilogram	O
per	O
leerling	O
per	O
schooljaar	O
,	O
waarvan	O
26	O
kilogram	O
papier	O
.	O

Dat	O
bleek	O
uit	O
een	O
artikel	O
van	O
Philippe	B-per
Van	I-per
de	I-per
Velde	I-per
van	O
het	O
Departement	B-org
Menselijke	I-org
Ecologie	I-org
aan	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
in	O
het	O
blad	O
Leefmilieu	B-pro
.	O

De	O
aangeboden	O
onderwijsvormen	O
hadden	O
een	O
invloed	O
op	O
de	O
resultaten	O
.	O

In	O
het	O
algemeen	O
vormend	O
onderwijs	O
werd	O
minder	O
afval	O
geproduceerd	O
dan	O
in	O
het	O
beroepsonderwijs	O
.	O

Grotere	O
scholen	O
produceerden	O
per	O
kop	O
minder	O
afval	O
dan	O
kleinere	O
.	O

Zeepieren	O
komen	O
in	O
soorten	O
.	O

Jan	B-per
Seys	I-per
meldt	O
in	O
de	O
nieuwsbrief	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Instituut	I-org
voor	I-org
de	I-org
Zee	I-org
dat	O
pas	O
onlangs	O
wetenschappelijk	O
werd	O
bevestigd	O
wat	O
vissers	O
allang	O
wisten	O
:	O
dat	O
de	O
ene	O
pier	O
de	O
andere	O
niet	O
is	O
.	O

Er	O
is	O
een	O
iets	O
kleinere	O
soort	O
die	O
hoog	O
op	O
het	O
strand	O
leeft	O
,	O
en	O
een	O
grotere	O
die	O
graag	O
overspoeld	O
wordt	O
en	O
zich	O
dieper	O
in	O
het	O
zand	O
graaft	O
.	O

De	O
zeepier	O
produceert	O
de	O
tandpasta-achtige	O
hoopjes	O
op	O
het	O
strand	O
:	O
zijn	O
uitwerpselen	O
die	O
uit	O
zand	O
bestaan	O
.	O

