Alexander	B-per
Jacobus	I-per
Kropholler	I-per
(	O
1881	O
-	O
1973	O
)	O
was	O
een	O
Nederlands	B-loc
architect	O
.	O

Hij	O
was	O
een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
voormannen	O
van	O
het	O
traditionalisme	O
.	O

Kropholler	B-per
was	O
autodidact	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
architectuur	O
en	O
begon	O
zijn	O
carrière	O
als	O
timmerman	O
.	O

Van	O
1902	O
tot	O
en	O
met	O
1910	O
had	O
hij	O
samen	O
met	O
J.F.	B-per
Staal	I-per
een	O
architectenbureau	O
.	O

In	O
deze	O
periode	O
ontwierpen	O
de	O
beide	O
architecten	O
een	O
groot	O
aantal	O
gebouwen	O
in	O
een	O
stijl	O
die	O
sterk	O
tegen	O
de	O
Jugendstil	B-misc
aanleunt	O
,	O
waaronder	O
een	O
aantal	O
gebouwen	O
voor	O
verzekeringsmaatschappij	O
De	B-org
Utrecht	I-org
,	O
terwijl	O
later	O
de	O
invloed	O
van	O
H.P.	B-per
Berlage	I-per
van	O
belang	O
is	O
.	O

In	O
1910	O
gingen	O
de	O
twee	O
met	O
ruzie	O
uit	O
elkaar	O
.	O

Ze	O
zouden	O
nooit	O
meer	O
een	O
woord	O
met	O
elkaar	O
gewisseld	O
hebben	O
,	O
ondanks	O
het	O
feit	O
dat	O
Staal	B-per
inmiddels	O
was	O
getrouwd	O
met	O
Kropholler's	B-misc
zuster	O
Margaret	B-per
die	O
later	O
zelf	O
naam	O
zal	O
maken	O
als	O
architect	O
van	O
de	O
Amsterdamse	B-misc
School	I-misc
.	O

In	O
1908	O
werd	O
Kropholler	B-per
katholiek	O
en	O
begon	O
hij	O
zich	O
te	O
interesseren	O
voor	O
kerkenbouw	O
.	O

In	O
publicaties	O
pleitte	O
hij	O
voor	O
het	O
vasthouden	O
aan	O
traditionele	O
bouwwijzen	O
in	O
moderne	O
architectuur	O
,	O
het	O
traditionalisme	O
.	O

Vanaf	O
1913	O
ontwierp	O
hij	O
een	O
groot	O
aantal	O
katholieke	O
kerken	O
,	O
in	O
veel	O
gevallen	O
met	O
bijbehorende	O
gebouwen	O
.	O

Uit	O
dat	O
jaar	O
dateert	O
zijn	O
eerste	O
grote	O
opdracht	O
sinds	O
de	O
samenwerking	O
met	O
Staal	B-per
,	O
een	O
katholiek	O
complex	O
in	O
Scheveningen	B-loc
,	O
bestaande	O
uit	O
een	O
kapel	O
,	O
een	O
kerk	O
en	O
woningen	O
.	O

Hoewel	O
Kropholler	B-per
het	O
project	O
slechts	O
gedeeltelijk	O
voltooide	O
,	O
doordat	O
de	O
bouw	O
van	O
de	O
kerk	O
door	O
onenigheid	O
niet	O
verder	O
kwam	O
dan	O
de	O
torenvoet	O
met	O
portaal	O
,	O
zette	O
het	O
complex	O
de	O
toon	O
voor	O
de	O
rest	O
van	O
Kropholler's	B-misc
werk	O
.	O

Geïnspireerd	O
door	O
Berlage	B-per
en	O
inlandse	O
architectuur	O
ontstond	O
een	O
stijl	O
waarbij	O
enerzijds	O
eenvoud	O
en	O
baksteen	O
centraal	O
staan	O
en	O
anderzijds	O
steunberen	O
en	O
trapgevels	O
extra	O
groot	O
werden	O
uitgevoerd	O
.	O

Deze	O
bouwstijl	O
werd	O
grotendeels	O
overgenomen	O
door	O
de	O
Delftse	B-misc
School	I-misc
,	O
een	O
groep	O
vooral	O
katholieke	O
architecten	O
onder	O
leiding	O
van	O
M.J.	B-per
Granpré	I-per
Molière	I-per
.	O

Hoewel	O
Kropholler	B-per
nooit	O
toetrad	O
tot	O
deze	O
beweging	O
,	O
zou	O
hij	O
er	O
altijd	O
mee	O
geassocieerd	O
worden	O
.	O

Behalve	O
kerken	O
ontwierp	O
Kropholler	B-per
vele	O
andere	O
gebouwen	O
,	O
waaronder	O
een	O
vrij	O
groot	O
aantal	O
raadhuizen	O
,	O
waaronder	O
die	O
van	O
Waalwijk	B-loc
en	O
Medemblik	B-loc
.	O

Hoewel	O
gerespecteerd	O
was	O
Kropholler	B-per
weinig	O
geliefd	O
bij	O
collega-architecten	O
en	O
had	O
hij	O
regelmatig	O
moeilijkheden	O
met	O
opdrachtgevers	O
.	O

In	O
zijn	O
geschriften	O
rekende	O
hij	O
in	O
felle	O
bewoordingen	O
af	O
met	O
andere	O
opvattingen	O
.	O

Zijn	O
fanatieke	O
hang	O
naar	O
traditie	O
en	O
zijn	O
afkeer	O
van	O
vernieuwing	O
brachten	O
hem	O
in	O
de	O
jaren	O
dertig	O
in	O
fascistisch	O
vaarwater	O
,	O
toen	O
hij	O
lid	O
werd	O
van	O
Zwart	B-misc
Front	I-misc
.	O

Tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
werkte	O
Kropholler	B-per
gewoon	O
door	O
en	O
publiceerde	O
hij	O
in	O
een	O
aantal	O
door	O
de	O
nazi's	O
gecontroleerde	O
tijdschriften	O
.	O

Na	O
de	O
oorlog	O
grepen	O
de	O
architecten	O
van	O
het	O
Functionalisme	B-misc
deze	O
kans	O
aan	O
om	O
Kropholler	B-per
te	O
laten	O
veroordelen	O
wegens	O
collaboratie	O
.	O

Kropholler	B-per
kon	O
zijn	O
carrière	O
echter	O
al	O
snel	O
weer	O
voortzetten	O
door	O
samen	O
te	O
werken	O
met	O
andere	O
architecten	O
.	O

Hoewel	O
hij	O
tot	O
op	O
hoge	O
leeftijd	O
werkzaam	O
bleef	O
,	O
was	O
zijn	O
glorietijd	O
voorbij	O
.	O

*	O
1914	O
-	O
1915	O
kerk	O
van	O
O.L.	B-per
Vrouw	I-per
van	I-per
Goede	I-per
Raad	I-per
,	O
Beverwijk	B-loc

*	O
1919	O
-	O
1921	O
St.	B-loc
Paschalis	I-loc
Baylonkerk	I-loc
,	O
Den	B-loc
Haag	I-loc

*	O
1924	O
-	O
1928	O
Linnaeushof	B-loc
,	O
Amsterdam	B-loc
(	O
complex	O
met	O
kerk	O
,	O
school	O
en	O
woningen	O
)	O

*	O
1928	O
-	O
1930	O
St.	B-loc
Antoniuskerk	I-loc
,	O
Rotterdam	B-loc
(	O
gesloopt	O
)	O

*	O
1929	O
-	O
1931	O
Hooge	B-loc
Huys	I-loc
,	O
Alkmaar	B-loc

*	O
1931	O
-	O
1932	O
Raadhuis	B-loc
,	O
Waalwijk	B-loc
(	O
eerste	O
gebouw	O
van	O
een	O
complex	O
rond	O
het	O
Raadhuisplein	B-loc
)	O

*	O
1935	O
-	O
1936	O
St.	B-loc
Petruskerk	I-loc
,	O
Leiden	B-loc
(	O
met	O
omliggende	O
huizen	O
)	O

*	O
1933	O
-	O
1936	O
Van	B-loc
Abbemuseum	I-loc
,	O
Eindhoven	B-loc

*	O
1938	O
Raadhuis	B-loc
,	O
Wateringen	B-loc

