Vlaamse	B-loc
leeuwen	O
zonder	O
complexen	O
.	O

Voor	O
wie	O
niet	O
vertrouwd	O
is	O
met	O
het	O
organigram	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
beweging	O
,	O
stonden	O
ze	O
jarenlang	O
aan	O
de	O
kant	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
:	O
Mark	B-per
Grammens	I-per
,	O
Matthias	B-per
Storme	I-per
en	O
Peter	B-per
De	I-per
Roover	I-per
.	O

Feit	O
is	O
dat	O
ze	O
hun	O
afkeer	O
voor	O
het	O
cordon	O
sanitaire	O
nooit	O
onder	O
stoelen	O
of	O
banken	O
hebben	O
gestoken	O
.	O

En	O
dat	O
ze	O
,	O
zoals	O
het	O
Blok	B-org
,	O
een	O
onafhankelijk	O
Vlaanderen	B-loc
hoog	O
in	O
het	O
vaandel	O
voeren	O
.	O

Ook	O
hadden	O
en	O
hebben	O
ze	O
nooit	O
iets	O
op	O
gehad	O
met	O
de	O
politieke	O
correctheid	O
van	O
links	O
.	O

'	O
De	O
vijanden	O
van	O
het	O
Blok	B-org
zijn	O
altijd	O
hun	O
gedroomde	O
bondgenoten	O
geweest	O
'	O
,	O
zo	O
omschrijft	O
een	O
van	O
hen	O
het	O
.	O

'	O
De	O
enigen	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
die	O
het	O
racisme	O
met	O
succes	O
kunnen	O
bestrijden	O
,	O
zijn	O
de	O
Vlaams-nationalisten	B-misc
'	O
,	O
zegt	O
Mark	B-per
Grammens	I-per
.	O

Nog	O
in	O
1989	O
adviseerde	O
hij	O
Paula	B-per
D'Hondt	I-per
,	O
Koninklijk	B-misc
Commissaris	I-misc
voor	I-misc
het	I-misc
Migrantenbeleid	I-misc
,	O
om	O
een	O
kabinetschef	O
uit	O
de	O
Vlaamse	B-loc
beweging	O
te	O
rekruteren	O
.	O

Utopisch	O
evident	O
,	O
aangezien	O
het	O
een	O
Belgische	B-loc
instelling	O
betrof	O
.	O

Grammens	B-per
dacht	O
zelf	O
aan	O
Jaak	B-per
Peeters	I-per
,	O
de	O
man	O
die	O
in	O
1988	O
opstapte	O
uit	O
het	O
Blok	B-org
en	O
tien	O
jaar	O
later	O
een	O
boek	O
schreef	O
,	O
Waarde	B-pro
landgenoten	I-pro
,	I-pro
Brief	I-pro
van	I-pro
een	I-pro
Vlaamse	I-pro
nationalist	I-pro
aan	I-pro
de	I-pro
nieuwe	I-pro
Vlamingen	I-pro
,	O
waarin	O
hij	O
Vlaams-nationalisten	B-misc
en	O
migranten	O
op	O
hun	O
gedeelde	O
belangen	O
wees	O
.	O

Grammens	B-per
zelf	O
heeft	O
extreem-linkse	O
roots	O
.	O

Peter	B-per
De	I-per
Roover	I-per
omschrijft	O
hem	O
als	O
'	O
een	O
man	O
die	O
zich	O
hoogstpersoonlijk	O
voor	O
de	O
Taliban	B-org
zou	O
gooien	O
om	O
ze	O
te	O
beschermen	O
tegen	O
Amerikaanse	B-loc
bommen	O
'	O
.	O

En	O
voor	O
de	O
petite	O
histoire	O
,	O
bij	O
de	O
jongste	O
parlementsverkiezingen	O
ging	O
Grammens	B-per
'	O
stem	O
naar	O
Roberto	B-per
D'Orazio	I-per
van	O
de	O
Partij	B-org
van	I-org
de	I-org
Arbeid	I-org
.	O

De	B-per
Roover	I-per
zelf	O
werd	O
in	O
2000	O
voorzitter	O
van	O
het	O
Overlegcentrum	B-org
van	I-org
Vlaamse	I-org
Verenigingen	I-org
(	O
OVV	B-org
)	O
.	O

Hij	O
volgde	O
er	O
Matthias	B-per
Storme	I-per
op	O
die	O
in	O
1996	O
aantrad	O
als	O
compromisfiguur	O
,	O
aanvaardbaar	O
voor	O
de	O
radicale	O
zijde	O
.	O

Dat	O
waren	O
de	O
jaren	O
waarin	O
de	O
strijd	O
tussen	O
de	O
diverse	O
fracties	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
beweging	O
zich	O
's	O
zomers	O
rond	O
de	O
IJzertoren	B-loc
afspeelde	O
.	O

De	B-per
Roover	I-per
ruilt	O
het	O
OVV-voorzitterschap	B-misc
voor	O
het	O
hoofdredacteurschap	O
van	O
het	O
weekblad	O
Punt	B-pro
,	O
dat	O
zich	O
aan	O
de	O
conservatieve	O
Vlaamse	B-loc
zijde	O
bevindt	O
.	O

De	B-per
Roover	I-per
werd	O
,	O
na	O
zijn	O
vertrek	O
uit	O
de	O
VU	B-org
in	O
1987	O
,	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Volksbeweging	I-org
(	O
VVB	B-org
)	O
.	O

'	O
Ik	O
heb	O
gekozen	O
voor	O
de	O
Vlaamse	B-loc
beweging	O
,	O
partijpolitiek	O
ongebonden	O
'	O
,	O
zegt	O
hij	O
.	O

'	O
Ik	O
ben	O
nooit	O
een	O
aanhangsel	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
geweest	O
.	O

We	O
waren	O
tegen	O
het	O
cordon	O
sanitaire	O
,	O
maar	O
voor	O
het	O
overige	O
is	O
er	O
tussen	O
de	O
VVB	B-org
en	O
het	O
Blok	B-org
nooit	O
een	O
warme	O
liefde	O
geweest	O
.	O

De	O
VVB	B-org
kon	O
het	O
zich	O
veroorloven	O
,	O
want	O
er	O
waren	O
-	O
Vlaams	B-loc
gesproken	O
-	O
in	O
zowat	O
alle	O
partijen	O
goede	O
mensen	O
en	O
momenten	O
.	O

Bij	O
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
(	O
N-VA	B-org
)	O
komen	O
er	O
nu	O
misschien	O
niets	O
anders	O
dan	O
goede	O
Vlaamse	B-loc
momenten	O
.	O

Best	O
mogelijk	O
dat	O
sommigen	O
in	O
de	O
VVB	B-org
zich	O
goed	O
zullen	O
herkennen	O
in	O
het	O
programma	O
van	O
N-VA	B-org
.	O

Bert	B-per
Anciaux	I-per
(	O
Spirit	B-org
)	O
maakte	O
het	O
de	O
VVB	B-org
in	O
elk	O
geval	O
makkelijker	O
om	O
politiek	O
ongebonden	O
te	O
zijn	O
.	O
'	O

De	B-per
Roover	I-per
beweert	O
zelf	O
dat	O
hij	O
in	O
al	O
die	O
jaren	O
hooguit	O
twee	O
keer	O
is	O
uitgenodigd	O
door	O
Filip	B-per
Dewinter	I-per
voor	O
een	O
gesprek	O
.	O

Op	O
7	O
december	O
jongstleden	O
tafelde	O
hij	O
in	O
elk	O
geval	O
met	O
het	O
Blok-kopstuk	B-misc
in	O
een	O
Berchemse	B-loc
taverne	O
.	O

Het	O
gesprek	O
ging	O
onder	O
meer	O
over	O
Punt	B-pro
.	O

Financiële	O
steun	O
komt	O
er	O
onder	O
meer	O
van	O
spaarbank	O
Argenta	B-org
die	O
vanouds	O
de	O
radicale	O
Vlaamse	B-loc
zaak	O
genegen	O
is	O
.	O

