Ongeveer	O
915.000	O
Oostenrijkers	B-loc
,	O
bijna	O
eenzesde	O
van	O
de	O
bevolking	O
,	O
ondertekenen	O
een	O
petitie	O
tegen	O
de	O
Tsjechische	B-loc
kerncentrale	O
Temelin	B-loc
.	O

De	O
petitie	O
,	O
georganiseerd	O
door	O
de	O
rechtse	O
regeringspartij	O
FPÖ	B-org
,	O
wil	O
de	O
Oostenrijkse	B-loc
regering	O
dwingen	O
een	O
veto	O
uit	O
te	O
spreken	O
tegen	O
de	O
toetreding	O
van	O
Tsjechië	B-loc
tot	O
de	O
EU	B-loc
zolang	O
de	O
kerncentrale	O
actief	O
blijft	O
.	O

De	O
kerncentrale	O
ligt	O
dicht	O
bij	O
de	O
Oostenrijkse	B-loc
grens	O
en	O
zou	O
niet	O
helemaal	O
veilig	O
zijn	O
.	O

Eind	O
november	O
bereikten	O
kanselier	O
Wolfgang	B-per
Schüssel	I-per
en	O
zijn	O
Tsjechische	B-loc
collega	O
Milos	B-per
Zeman	I-per
nog	O
een	O
akkoord	O
over	O
de	O
veiligheidsnormen	O
in	O
de	O
kerncentrale	O
.	O

De	O
petitie	O
is	O
niet	O
bindend	O
en	O
Schüssel	B-per
zal	O
ze	O
niet	O
volgen	O
,	O
maar	O
ze	O
zet	O
de	O
coalitie	O
tussen	O
de	O
rechtse	O
FPÖ	B-org
en	O
de	O
conservatieve	O
partij	O
OVP	B-org
van	O
Schüssel	B-per
onder	O
grote	O
spanning	O
.	O

