CAPO	B-loc
D'ORLANDO	I-loc
-	O
Leontien	B-per
Zijlaard-Van	I-per
Moorsel	I-per
heeft	O
net	O
als	O
vorig	O
jaar	O
de	O
proloog	O
van	O
de	O
Ronde	B-eve
van	I-eve
Italië	I-eve
voor	O
vrouwen	O
gewonnen	O
.	O

Ze	O
reed	O
de	O
tijdrit	O
over	O
5,5	O
kilometer	O
in	O
7	O
minuten	O
en	O
47	O
seconden	O
.	O

De	O
drievoudig	O
olympisch	O
kampioene	O
hield	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
Holden	B-per
,	O
wereldkampioene	O
tijdrijden	O
,	O
achter	O
zich	O
.	O

