American	B-loc
footballclub	O
Berlin	B-org
Thunder	I-org
heeft	O
de	O
World	B-pro
Bowl	I-pro
veroverd	O
.	O

In	O
de	O
finale	O
in	O
de	O
Arena	B-loc
in	O
Amsterdam	B-loc
,	O
versloeg	O
de	O
Duitse	B-loc
ploeg	O
het	O
favoriete	O
Barcelona	B-org
Dragons	I-org
met	O
24	O
-	O
17	O
.	O

In	O
de	O
competitie	O
had	O
Berlin	B-org
twee	O
keer	O
verloren	O
van	O
de	O
Spanjaarden	B-loc
.	O

Op	O
de	O
foto	O
kust	O
Joe	B-per
Wesley	I-per
de	O
glazen	O
World	B-pro
Bowl	I-pro
.	O

FOTO	O
AP	B-org

