Een	O
reactionair	O
is	O
iemand	O
die	O
vanuit	O
politieke	O
overtuiging	O
een	O
situatie	O
uit	O
het	O
verleden	O
wil	O
herstellen	O
.	O

De	O
politieke	O
houding	O
van	O
een	O
reactionair	O
is	O
altijd	O
een	O
reactie	O
op	O
ontwikkelingen	O
die	O
als	O
schadelijk	O
gezien	O
worden	O
.	O

Reactionair	O
stamt	O
van	O
het	O
Franse	B-loc
réactionnaire	O
,	O
een	O
woord	O
uit	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
19e	O
eeuw	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
eerste	O
term	O
die	O
gebruikt	O
werd	O
om	O
de	O
tegenstanders	O
van	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
mee	O
aan	O
te	O
duiden	O
(	O
de	O
latere	O
term	O
was	O
conservatief	O
,	O
van	O
conservateur	O
)	O
.	O

In	O
het	O
parlementair	O
woordgebruik	O
in	O
Frankrijk	B-loc
waren	O
in	O
die	O
tijd	O
"	O
rechts	O
"	O
en	O
"	O
reactionair	O
"	O
gelijkwaardige	O
termen	O
om	O
de	O
monarchistische	O
stroming	O
mee	O
aan	O
te	O
duiden	O
.	O

Een	O
reactionair	O
wordt	O
wel	O
als	O
extreem	O
conservatief	O
omschreven	O
,	O
maar	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
een	O
gematigd	O
conservatief	O
streeft	O
hij	O
niet	O
naar	O
het	O
instandhouden	O
van	O
de	O
politieke	O
status	O
quo	O
maar	O
streeft	O
actief	O
naar	O
een	O
terugkeer	O
van	O
een	O
situatie	O
uit	O
het	O
verleden	O
.	O

De	O
term	O
wordt	O
specifiek	O
gebruikt	O
als	O
aanduiding	O
voor	O
tegenstanders	O
van	O
"	O
vooruitgang	O
"	O
en	O
revolutionaire	O
omwentelingen	O
;	O
in	O
de	O
revolutionaire	O
context	O
betekent	O
reactionair	O
het	O
zelfde	O
als	O
contrarevolutionair	O
.	O

Klassieke	O
19e	O
eeuwse	O
reactionairen	O
idealiseerden	O
ofwel	O
het	O
feodalisme	O
ofwel	O
de	O
latere	O
periode	O
van	O
voor	O
de	O
Industriële	B-eve
en	O
Franse	B-eve
revoluties	I-eve
,	O
met	O
hun	O
agrarische	O
economie	O
,	O
landadel	O
die	O
de	O
maatschappij	O
domineerde	O
,	O
geregeerd	O
door	O
een	O
koning	O
en	O
met	O
de	O
kerk	O
als	O
moreel	O
centrum	O
.	O

De	O
eerste	O
reactionairen	O
waren	O
dus	O
voor	O
de	O
aristocratie	O
,	O
terwijl	O
latere	O
reactionairen	O
de	O
conservatieve	O
bourgeoisie	O
prefereerden	O
.	O

In	O
deze	O
context	O
zijn	O
reactionairen	O
tegen	O
democratie	O
en	O
parlementarisme	O
.	O

Reactionair	O
wordt	O
tegenwoordig	O
veelal	O
met	O
een	O
negatieve	O
connotatie	O
gebruikt	O
door	O
groeperingen	O
aan	O
de	O
linkerkant	O
van	O
het	O
politieke	O
spectrum	O
om	O
politici	O
mee	O
aan	O
te	O
duiden	O
die	O
vernieuwingen	O
die	O
in	O
linkse	O
ogen	O
positieve	O
gevolgen	O
hebben	O
voor	O
de	O
maatschappij	O
,	O
weer	O
ongedaan	O
willen	O
maken	O
.	O

De	O
betekenis	O
van	O
reactionair	O
in	O
verschillende	O
contexten	O

In	O
marxistische	O
zin	O
wordt	O
reactionair	O
met	O
een	O
negatieve	O
connotatie	O
gebruikt	O
om	O
aanhangers	O
van	O
het	O
feodalisme	O
,	O
het	O
kapitalisme	O
of	O
het	O
fascisme	O
mee	O
aan	O
te	O
duiden	O
.	O

Feodalisten	O
en	O
fascisten	O
worden	O
als	O
het	O
meest	O
reactionair	O
beschouwd	O
,	O
terwijl	O
linkse	O
kapitalisten	O
als	O
het	O
minst	O
reactionair	O
gelden	O
.	O

Verschillende	O
groeperingen	O
gebruiken	O
reactionair	O
om	O
zichzelf	O
mee	O
te	O
beschrijven	O
;	O
het	O
gaat	O
daarbij	O
om	O
mensen	O
die	O
strikte	O
gehoorzaamheid	O
en	O
onderwerping	O
eisen	O
aan	O
een	O
god	O
of	O
aan	O
diverse	O
sociale	O
structuren	O
die	O
zij	O
als	O
onveranderlijk	O
beschouwen	O
,	O
zoals	O
de	O
sociale	O
hierachie	O
,	O
Lex	B-misc
naturae	I-misc
,	O
de	O
"	O
oorspronkelijke	O
wetten	O
van	O
de	O
staat	O
"	O
,	O
"	O
loyaliteit	O
aan	O
de	O
stam	O
"	O
enzovoorts	O
.	O

De	O
term	O
"	O
Reactie	B-misc
"	O
duikt	O
op	O
in	O
het	O
Europa	B-loc
van	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
,	O
wanneer	O
conservatieve	O
en	O
vooral	O
Rooms-katholieke	O
krachten	O
zich	O
organiseren	O
om	O
de	O
veranderingen	O
die	O
op	O
gang	O
gebracht	O
waren	O
door	O
de	O
revolutie	O
te	O
bestrijden	O
en	O
om	O
de	O
autoriteit	O
van	O
de	O
kerk	O
en	O
de	O
vorst	O
te	O
behouden	O
.	O

De	O
Reactie	B-misc
was	O
speciaal	O
gekant	O
tegen	O
de	O
meest	O
radicale	O
revoutionairen	O
zoals	O
de	O
Jakobijnen	B-org
.	O

In	O
de	O
context	O
van	O
de	O
19e	O
eeuwse	O
europese	O
politiek	O
bestond	O
de	O
reactionaire	O
klasse	O
uit	O
de	O
Rooms-katholieke	O
hiërarchie	O
,	O
de	O
aristocratie	O
,	O
koninklijke	O
families	O
,	O
royalisten	O
en	O
verder	O
iedereen	O
die	O
voor	O
de	O
monarchie	O
en	O
de	O
bemoeienis	O
van	O
de	O
Rooms-katholieke	O
kerk	O
met	O
de	O
regering	O
was	O
.	O

In	O
Frankrijk	B-loc
werden	O
de	O
voorstanders	O
van	O
de	O
terugkeer	O
van	O
de	O
erven	O
van	O
het	O
Huis	B-misc
Bourbon	I-misc
legitimistische	O
reactionairen	O
genoemd	O
.	O

Tijdens	O
de	O
Derde	B-misc
Republiek	I-misc
waren	O
de	O
monarchisten	O
de	O
reactionaire	O
groepering	O
van	O
die	O
tijd	O
,	O
hoewel	O
ze	O
later	O
met	O
de	O
veel	O
mildere	O
term	O
Conservatieven	B-misc
aangeduid	O
werden	O
.	O

De	O
term	O
werd	O
ook	O
in	O
protestantse	O
staten	O
gebruikt	O
om	O
tegenstanders	O
van	O
het	O
modernisme	O
mee	O
aan	O
te	O
duiden	O
.	O

In	O
de	O
20e	O
eeuw	O
werd	O
de	O
term	O
vaak	O
gebruikt	O
om	O
de	O
tegenstanders	O
van	O
de	O
Socialistische	B-eve
c.q.	O
Communistische	B-eve
Revoluitie	I-eve
mee	O
aan	O
te	O
duiden	O
,	O
zoals	O
bijvoorbeeld	O
het	O
witte	O
leger	O
dat	O
de	O
bolsjewieken	O
bestreed	O
na	O
de	O
Oktoberrevolutie	B-eve
.	O

De	O
term	O
werd	O
ook	O
gebruikt	O
voor	O
autoritaire	O
,	O
anti-communistische	O
regimes	O
zoals	O
Vichy	B-loc
Frankrijk	I-loc
,	O
het	O
Spanje	B-loc
onder	O
Francisco	B-per
Franco	I-per
of	O
het	O
Portugal	B-loc
onder	O
António	B-per
Salazar	I-per
.	O

Franco	B-per
was	O
een	O
reactionair	O
in	O
de	O
gebruikelijke	O
zin	O
van	O
het	O
woord	O
;	O
hij	O
verdedigde	O
de	O
autoriteit	O
van	O
de	O
Rooms-katholieke	O
kerk	O
en	O
de	O
macht	O
van	O
de	O
Spaanse	B-loc
staat	O
tegen	O
de	O
linkse	O
democratischgezinden	O
en	O
wilde	O
Spanje's	B-misc
politiek	O
laten	O
terugkeren	O
naar	O
een	O
autoritair	O
regime	O
na	O
een	O
democratische	O
transitieperiode	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
Reactie	B-misc

De	O
Reactie	B-misc
ontstond	O
in	O
Europa	B-loc
als	O
een	O
antwoord	O
op	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
die	O
in	O
meerdere	O
of	O
mindere	O
mate	O
het	O
gedachtegoed	O
van	O
de	O
Verlichting	B-misc
belichaamde	O
.	O

Na	O
de	O
terechtstelling	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
koning	O
Lodewijk	B-per
XVI	I-per
riepen	O
de	O
revolutionairen	O
op	O
tot	O
een	O
"	O
wereldwijde	O
opstand	O
tegen	O
alle	O
monarchieën	O
,	O
een	O
opstand	O
die	O
geleid	O
zal	O
worden	O
door	O
de	O
Franse	B-loc
legers	O
"	O
.	O

Daarnaast	O
hadden	O
de	O
revolutionairen	O
al	O
precedenten	O
gezet	O
in	O
het	O
ondermijnen	O
(	O
of	O
zelfs	O
compleet	O
vernietigen	O
)	O
van	O
de	O
aristocratische	O
macht	O
door	O
de	O
confiscatie	O
van	O
landgoederen	O
.	O

In	O
1789	O
werd	O
er	O
onder	O
de	O
liberale	O
monarchisten	O
al	O
beslag	O
gelegd	O
op	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
enorme	O
landerijen	O
van	O
de	O
kerk	O
en	O
de	O
aristocratie	O
;	O
in	O
1793	O
werd	O
dit	O
proces	O
voortgezet	O
met	O
de	O
inbeslagname	O
van	O
landgoederen	O
van	O
veroordeelde	O
edellieden	O
en	O
tenslotte	O
experimenteerden	O
de	O
egalitaristen	O
van	O
de	O
samenzwering	O
van	O
François-Noël	B-per
Babeuf	I-per
met	O
het	O
afschaffen	O
van	O
landeigendom	O
in	O
sommige	O
delen	O
van	O
Frankrijk	B-loc
.	O

De	O
revolutionaire	O
strijdkreet	O
"	O
Liberté	B-misc
,	I-misc
Egalité	I-misc
,	I-misc
Fraternité	I-misc
"	O
was	O
geen	O
holle	O
frase	O
maar	O
de	O
kern	O
van	O
de	O
Verlichtingsfilosofie	B-misc
:	O
de	O
idealen	O
van	O
secularisatie	O
,	O
egalitarisme	O
,	O
klassenloosheid	O
en	O
democratie	O
brachten	O
de	O
massa's	O
op	O
de	O
barricaden	O
.	O

De	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
was	O
een	O
politieke	O
en	O
sociale	O
revolutie	O
,	O
ze	O
was	O
politiek	O
in	O
de	O
zin	O
dat	O
de	O
staatsvorm	O
veranderd	O
werd	O
van	O
een	O
absolute	O
monarchie	O
naar	O
een	O
democratische	O
republiek	O
en	O
ze	O
was	O
sociaal	O
in	O
de	O
zin	O
dat	O
ze	O
streefde	O
naar	O
een	O
reformatie	O
van	O
de	O
maatschappij	O
wat	O
betreft	O
religie	O
,	O
onderwijs	O
en	O
wetgeving	O
.	O

De	O
Thermidoriaanse	B-misc
Reactie	B-misc

De	O
Thermidoriaanse	B-misc
Reactie	B-misc
was	O
een	O
beweging	O
binnen	O
de	O
revolutie	O
die	O
gekant	O
was	O
tegen	O
de	O
excessen	O
van	O
de	O
Jakobijnen	B-org
.	O

Op	O
27	O
juli	O
1794	O
(	O
de	O
9e	O
Thermidor	B-misc
van	O
jaar	O
II	O
van	O
de	O
revolutionaire	O
kalender	O
)	O
was	O
Maximilien	B-misc
Robespierre's	I-misc
Schrikbewind	B-misc
ten	O
einde	O
.	O

Het	O
afzetten	O
van	O
Robespierre	B-per
was	O
het	O
signaal	O
voor	O
de	O
Nationale	B-org
Conventie	I-org
om	O
het	O
Welzijnscomité	B-org
te	O
herevalueren	O
.	O

Hierop	O
werden	O
de	O
Jakobijnen	B-org
onderdrukt	O
,	O
de	O
gevangenissen	O
werden	O
leeggehaald	O
en	O
het	O
Comité	B-org
werd	O
alle	O
macht	O
ontnomen	O
.	O

Na	O
de	O
executie	O
van	O
104	O
aanhangers	O
van	O
Robespierre	B-per
stopte	O
de	O
Thermidoriaanse	B-misc
Reactie	B-misc
met	O
het	O
guillotineren	O
van	O
vermeende	O
contrarevolutionairen	O
en	O
sloeg	O
een	O
middenkoers	O
tussen	O
monarchisten	O
en	O
radicalen	O
in	O
die	O
een	O
periode	O
van	O
relatieve	O
welstand	O
-	O
met	O
de	O
bijbehorende	O
corruptie	O
-	O
inluidde	O
.	O

De	O
herstelde	O
monarchie	O

Na	O
het	O
Congres	B-eve
van	I-eve
Wenen	I-eve
sloten	O
de	O
vorsten	O
van	O
Rusland	B-loc
,	O
Pruisen	B-loc
en	O
Oostenrijk	B-loc
een	O
Heilige	B-misc
Alliantie	I-misc
,	O
een	O
soort	O
van	O
collectieve	O
verzekering	O
tegen	O
revolutie	O
en	O
Bonapartisme	B-misc
,	O
geïnspireerd	O
door	O
tsaar	O
Alexander	B-per
I	I-per
van	O
Rusland	B-loc
.	O

Deze	O
Reactie	B-misc
werd	O
echter	O
voorbijgestreefd	O
door	O
een	O
beweging	O
in	O
Frankrijk	B-loc
zelf	O
,	O
toen	O
na	O
de	O
tweede	O
val	O
van	O
Napoleon	B-per
de	O
Restauratie	B-misc
plaatsvond	O
en	O
de	O
Bourbon-dynastie	B-misc
opnieuw	O
geïnstalleerd	O
werd	O
;	O
deze	O
keer	O
als	O
constitutionele	O
monarchie	O
met	O
een	O
verkozen	O
lagerhuis	O
,	O
de	O
Kamer	B-org
van	I-org
Gedeputeerden	I-org
.	O

De	O
toegang	O
was	O
beperkt	O
tot	O
mannen	O
van	O
minstens	O
veertig	O
jaar	O
,	O
wat	O
betekende	O
dat	O
ze	O
minstens	O
vijftien	O
jaar	O
van	O
hun	O
leven	O
onder	O
het	O
ancien	O
régime	O
geleefd	O
hadden	O
.	O

Niettemin	O
was	O
koning	O
Lodewijk	B-per
XVII	I-per
bezorgd	O
dat	O
er	O
een	O
weerspannig	O
parlement	O
zou	O
ontstaan	O
.	O

Hij	O
was	O
bijzonder	O
verheugd	O
toen	O
bleek	O
dat	O
de	O
ulta-royalisten	O
ofwel	O
Ultra's	B-org
de	O
verkiezingen	O
gewonnen	O
hadden	O
;	O
hij	O
verklaarde	O
dat	O
hij	O
een	O
"	O
Chambre	B-misc
Introuvable	I-misc
"	O
,	O
een	O
onvindbaar	O
parlement	O
,	O
gevonden	O
had	O
.	O

Later	O
bekoelde	O
zijn	O
enthousiasme	O
toen	O
bleek	O
dat	O
de	O
Ultra's	B-org
toch	O
iets	O
te	O
ultra	O
waren	O
voor	O
een	O
vorst	O
als	O
hij	O
.	O

De	O
Verklaring	O
van	O
San	B-loc
Quen	I-loc
was	O
de	O
wegvoorbereider	O
van	O
de	O
Restauratie	B-misc
;	O
nadat	O
de	O
toekomstige	O
Lodewijk	B-per
XVII	I-per
geland	O
was	O
in	O
Frankrijk	B-loc
verklaarde	O
hij	O
onder	O
meer	O
dat	O
de	O
landerijen	O
van	O
de	O
gevluchte	O
aristocratie	O
die	O
door	O
de	O
Republiek	B-misc
geveild	O
waren	O
niet	O
geconfisqueerd	O
zouden	O
worden	O
,	O
noch	O
dat	O
er	O
restitutie	O
voor	O
zou	O
worden	O
gegeven	O
;	O
dat	O
de	O
Napoleontische	B-misc
Code	I-misc
civil	O
van	O
wetten	O
in	O
stand	O
zou	O
blijven	O
;	O
dat	O
de	O
onderscheiding	O
Légion	O
d'honneur	O
die	O
aan	O
Napoleongetrouwen	B-misc
was	O
verstrekt	O
met	O
inbegrip	O
van	O
haar	O
sociale	O
functie	O
behouden	O
zou	O
blijven	O
en	O
dat	O
de	O
wijzigingen	O
die	O
Napoleon	B-per
in	O
het	O
onderwijs	O
had	O
doorgevoerd	O
,	O
vooral	O
de	O
universiteit	O
van	O
Parijs	B-loc
,	O
ook	O
in	O
stand	O
zouden	O
worden	O
gehouden	O
.	O

Het	O
was	O
nu	O
juist	O
het	O
verlangen	O
om	O
al	O
deze	O
zaken	O
tot	O
hun	O
stand	O
van	O
voor	O
de	O
revolutie	O
terug	O
te	O
brengen	O
dat	O
de	O
reactionairen	O
vooral	O
karakteriseerde	O
;	O
en	O
veel	O
van	O
de	O
Ultra's	B-org
deelden	O
dit	O
verlangen	O
.	O

Voor	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
was	O
de	O
enige	O
manier	O
om	O
een	O
grondwetswijzinging	O
door	O
te	O
voeren	O
het	O
refereren	O
aan	O
oude	O
juridische	O
documenten	O
die	O
zodanig	O
geïnterpreteerd	O
konden	O
worden	O
dat	O
ze	O
overeenstemden	O
met	O
het	O
voorstel	O
tot	O
wijziging	O
;	O
al	O
het	O
nieuwe	O
moest	O
uitgedrukt	O
worden	O
als	O
een	O
rechtmatige	O
opleving	O
van	O
iets	O
ouds	O
dat	O
voorbijgegaan	O
en	O
vergeten	O
was	O
.	O

Op	O
deze	O
manier	O
was	O
het	O
ook	O
eenvoudig	O
voor	O
de	O
verarmde	O
adel	O
om	O
zich	O
opnieuw	O
van	O
rijkdom	O
te	O
voorzien	O
;	O
in	O
de	O
18e	O
eeuw	O
greep	O
deze	O
verarmde	O
adel	O
,	O
die	O
onder	O
vergelijkbare	O
omstandigheden	O
als	O
de	O
boeren	O
leefde	O
,	O
elke	O
kans	O
aan	O
die	O
de	O
antieke	O
feodale	O
wetgeving	O
bood	O
:	O
de	O
"	O
banne	O
"	O
bijvoorbeeld	O
hield	O
in	O
dat	O
boeren	O
hun	O
graan	O
alleen	O
mochten	O
laten	O
malen	O
in	O
de	O
molen	O
van	O
hun	O
heer	O
.	O

In	O
de	O
Staten	B-org
Generaal	I-org
van	O
1789	O
verwachtte	O
de	O
adel	O
dan	O
ook	O
om	O
het	O
uitbreiden	O
van	O
deze	O
praktijken	O
tot	O
de	O
volle	O
mogelijkheden	O
die	O
de	O
wet	O
bood	O
te	O
kunnen	O
doordrukken	O
en	O
was	O
geschokt	O
toen	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
de	O
gewone	O
burgerij	O
de	O
jacht	O
toestond	O
;	O
een	O
privilege	O
dat	O
men	O
voorheen	O
altijd	O
en	O
overal	O
voor	O
de	O
adel	O
had	O
weten	O
te	O
waarborgen	O
.	O

Het	O
gevolg	O
van	O
dit	O
alles	O
was	O
dat	O
de	O
Chambre	B-misc
Introuvable	I-misc
na	O
de	O
Restauratie	B-misc
van	O
de	O
Bourbons	B-per
niet	O
alleen	O
begon	O
met	O
het	O
herstellen	O
van	O
de	O
situatie	O
zoals	O
die	O
was	O
tijdens	O
de	O
periode	O
absolute	O
monarchie	O
,	O
maar	O
nog	O
verder	O
teruggreep	O
tot	O
de	O
tijd	O
waarin	O
de	O
aristocratie	O
nog	O
een	O
sociale	O
klasse	O
met	O
werkelijke	O
macht	O
was	O
.	O

Hierin	O
ligt	O
tevens	O
het	O
duidelijkste	O
onderscheid	O
tussen	O
een	O
"	O
reactionair	O
"	O
en	O
een	O
"	O
conservatief	O
"	O
;	O
een	O
conservatief	O
zou	O
de	O
verbeteringen	O
door	O
de	O
revolutie	O
geaccepteerd	O
hebben	O
en	O
een	O
complete	O
omkeer	O
afgewezen	O
hebben	O
.	O

Latere	O
Franse	B-loc
koningen	O
hadden	O
vergelijkbare	O
problemen	O
met	O
hun	O
parlementen	O
.	O

De	O
revoluties	O
van	O
1830	O
en	O
1848	O
gaven	O
aan	O
dat	O
het	O
volk	O
een	O
democratische	O
republiek	O
wilde	O
.	O

De	O
contrarevolutionaire	O
filosofen	O

In	O
de	O
nadagen	O
van	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
was	O
Frankrijk	B-loc
constant	O
in	O
oproer	O
door	O
de	O
verdeeldheid	O
tussen	O
de	O
krachten	O
van	O
de	O
Restauratie	B-misc
aan	O
de	O
rechterkant	O
en	O
de	O
revolutionairen	O
aan	O
de	O
linkerkant	O
van	O
het	O
politieke	O
spectrum	O
.	O

In	O
deze	O
situatie	O
stonden	O
de	O
kerkelijke	O
filosofen	O
Joseph	B-per
de	I-per
Maistre	I-per
,	O
Louis	B-per
de	I-per
Bonald	I-per
,	O
Juan	B-per
Donoso	I-per
Cortes	I-per
en	O
François	B-per
René	I-per
de	I-per
Chateaubriand	I-per
op	O
,	O
wier	O
oplossing	O
voor	O
het	O
conflict	O
bestond	O
uit	O
herstel	O
van	O
de	O
voormalige	O
absolute	O
monarchie	O
en	O
herinstallatie	O
van	O
de	O
Rooms-katholieke	O
kerk	O
als	O
de	O
staatskerk	O
.	O

Dit	O
ontwikkelt	O
zich	O
tot	O
een	O
zich	O
herhalend	O
patroon	O
in	O
het	O
gedachtegoed	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
reactionairen	O
die	O
verlangen	O
naar	O
een	O
pre-revolutionaire	O
gouden	O
eeuw	O
en	O
twee	O
eeuwen	O
aan	O
verandering	O
na	O
de	O
revolutie	O
ongedaan	O
willen	O
maken	O
(	O
zie	O
ook	O
:	O
Action	B-org
Française	I-org
)	O
.	O

De	B-per
Maistre	I-per

De	B-per
Maistre	I-per
werd	O
bekend	O
als	O
de	O
filosoof	O
van	O
de	O
Reactie	B-misc
tijdens	O
de	O
Restauratie	B-misc
;	O
zijn	O
geschriften	O
waren	O
een	O
gezaghebbende	O
bron	O
van	O
reactionair	O
gedachtegoed	O
.	O

Hij	O
zag	O
de	O
menselijke	O
aard	O
als	O
negatief	O
en	O
verwierp	O
de	O
principes	O
van	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
en	O
haar	O
politieke	O
en	O
sociale	O
instituties	O
,	O
omdat	O
ze	O
stamden	O
uit	O
de	O
Verlichting	B-misc
die	O
hij	O
als	O
anti-christelijk	O
zag	O
.	O

Volgens	O
De	B-per
Maistre	I-per
schiep	O
God	B-per
de	O
staat	O
en	O
niet	O
een	O
sociaal	O
contract	O
;	O
orde	O
en	O
stabiliteit	O
waren	O
de	O
belangrijkste	O
waarden	O
die	O
slechts	O
bereikt	O
konden	O
worden	O
door	O
gehoorzaamheid	O
aan	O
een	O
absolute	O
monarchie	O
en	O
de	O
Rooms-katholieke	O
kerk	O
;	O
wetgeving	O
was	O
de	O
verwezenlijking	O
van	O
gebruiken	O
en	O
tradities	O
en	O
niet	O
van	O
de	O
wensen	O
van	O
het	O
volk	O
.	O

Hij	O
verdedigde	O
de	O
autoritaire	O
regering	O
als	O
een	O
hiërarchische	O
sociale	O
orde	O
gebaseerd	O
op	O
natuurlijke	O
ongelijkheid	O
.	O

In	O
het	O
boek	O
L'Examen	B-pro
de	I-pro
la	I-pro
philosophie	I-pro
de	I-pro
Bacon	I-pro
valt	O
hij	O
Francis	B-misc
Bacon's	I-misc
materialisme	O
aan	O
.	O

De	B-per
Bonald	I-per

De	B-per
Bonald	I-per
was	O
uit	O
het	O
zelfde	O
hout	O
gesneden	O
als	O
De	B-per
Maistre	I-per
maar	O
minder	O
getalenteerd	O
;	O
in	O
wezen	O
bevestigde	O
hij	O
alleen	O
de	O
overtuigingen	O
van	O
reeds	O
bestaande	O
reactionairen	O
.	O

Hij	O
viel	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
aan	O
als	O
voortbrengster	O
van	O
individualisme	O
en	O
centralisatie	O
van	O
de	O
regering	O
,	O
hij	O
prees	O
de	O
absolutie	O
monarchie	O
en	O
de	O
Rooms-katholieke	O
kerk	O
als	O
het	O
enige	O
middel	O
om	O
rust	O
te	O
verzekeren	O
.	O

De	B-per
Bonald	I-per
stelde	O
de	O
herinvoering	O
van	O
de	O
middeleeuwse	O
gilden	O
voor	O
als	O
een	O
methode	O
om	O
de	O
rechten	O
van	O
alle	O
sociale	O
klassen	O
te	O
waarborgen	O
.	O

Donoso	B-per
Cortes	I-per

Donoso	B-per
Cortes	I-per
baseerde	O
zich	O
in	O
zijn	O
pessimistische	O
filosofie	O
vooral	O
op	O
Augustinus	B-per
,	O
De	B-per
Maistre	I-per
en	O
De	B-per
Bonald	I-per
.	O

Vrijheid	O
,	O
soevereiniteit	O
en	O
solidariteit	O
waren	O
goddelijke	O
beginselen	O
,	O
die	O
door	O
de	O
Rooms-katholieke	B-org
Kerk	I-org
werden	O
verwerkelijkt	O
.	O

Volgens	O
hem	O
verhinderden	O
liberalisme	O
en	O
socialisme	O
het	O
rechtstreekse	O
ingrijpen	O
van	O
God	B-per
in	O
de	O
geschiedenis	O
.	O

Het	O
liberalisme	O
reduceerde	O
volgens	O
Cortes	B-per
goed	O
en	O
kwaad	O
tot	O
een	O
juridische	O
vraagstuk	O
dat	O
in	O
de	O
parlementaire	O
discussie	O
,	O
die	O
drager	O
van	O
soevereiniteit	O
was	O
geworden	O
,	O
moest	O
worden	O
beslecht	O
.	O

Donoso	B-per
Cortes	I-per
stond	O
opnieuw	O
in	O
de	O
belangstelling	O
tijdens	O
de	O
Conservatieve	B-eve
Revolutie	I-eve
door	O
publicaties	O
van	O
Carl	B-per
Schmitt	I-per
.	O

Chateaubriand	B-per

Chateaubriand	B-per
was	O
een	O
begenadigd	O
schrijver	O
,	O
zozeer	O
zelfs	O
dat	O
hij	O
wel	O
beschreven	O
werd	O
als	O
een	O
Rousseau	B-per
in	O
katholiek	O
gewaad	O
;	O
hij	O
wordt	O
als	O
de	O
eerste	O
Romantische	B-misc
schrijver	O
gezien	O
.	O

Hij	O
was	O
niet	O
per	O
definitie	O
een	O
reactionair	O
,	O
hij	O
accepteerde	O
de	O
veranderingen	O
die	O
door	O
de	O
revolutie	O
teweeg	O
gebracht	O
waren	O
maar	O
niet	O
de	O
onderliggende	O
revolutionaire	O
principes	O
.	O

Zijn	O
leer	O
bestond	O
uit	O
het	O
mengen	O
van	O
de	O
nieuwe	O
instituties	O
met	O
de	O
oude	O
overleveringen	O
,	O
tradities	O
en	O
idealen	O
van	O
het	O
ancien	O
régime	O
.	O

Door	O
de	O
Restauratie	B-misc
van	O
een	O
katholiek	O
patina	O
te	O
voorzien	O
poogde	O
hij	O
het	O
Bourbonregime	B-misc
te	O
stabiliseren	O
en	O
haar	O
de	O
toewijding	O
van	O
het	O
volk	O
te	O
garanderen	O
.	O

Chateaubriand	B-per
schreef	O
romans	O
(	O
zoals	O
Atala	B-pro
)	O
met	O
christelijke	O
thema's	O
en	O
onder	O
andere	O
het	O
Genie	B-pro
du	I-pro
Christianisme	I-pro
.	O

Deze	O
hele	O
groep	O
steunde	O
en	O
pleitte	O
voor	O
het	O
katholicisme	O
zonder	O
dat	O
men	O
zelf	O
noodzakelijk	O
de	O
katholieke	O
leer	O
volgde	O
;	O
een	O
houding	O
die	O
later	O
gedeeld	O
zou	O
worden	O
door	O
Charles	B-per
Maurras	I-per
,	O
een	O
agnost	O
die	O
de	O
katholieke	O
clerus	O
steunde	O
.	O

Men	O
zag	O
het	O
katholicisme	O
als	O
essentieel	O
voor	O
het	O
instandhouden	O
van	O
de	O
conservatieve	O
sociale	O
orde	O
en	O
de	O
monarchie	O
.	O

Deze	O
groep	O
markeert	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
moderne	O
reactionaire	O
mentaliteit	O
tegen	O
de	O
liberaliserende	O
krachten	O
van	O
het	O
modernisme	O
en	O
de	O
democratie	O
.	O

Metternich	B-per
en	O
de	O
indamming	O

Het	O
losbarsten	O
van	O
de	O
democratische	O
krachten	O
en	O
de	O
ideeën	O
van	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
hadden	O
ver-rijkende	O
consequenties	O
die	O
de	O
gevestigde	O
monarchieën	O
bedreigden	O
en	O
sociale	O
onrust	O
bevorderden	O
;	O
er	O
kwam	O
een	O
internationale	O
Reactie	B-misc
op	O
gang	O
tegen	O
de	O
progressieve	O
krachten	O
.	O

Tijdens	O
de	O
periode	O
van	O
1815	O
tot	O
1848	O
organiseerde	O
Prins	O
Metternich	B-per
de	O
indamming	O
van	O
de	O
revolutionaire	O
krachten	O
door	O
middel	O
van	O
internationale	O
allianties	O
.	O

Tijdens	O
het	O
Congres	B-eve
van	I-eve
Wenen	I-eve
had	O
hij	O
grote	O
invloed	O
op	O
het	O
ontstaan	O
van	O
de	O
nieuwe	O
europese	O
orde	O
nadat	O
Napoleon	B-per
verslagen	O
was	O
.	O

Na	O
het	O
Congres	B-eve
werkte	O
Metternich	B-per
hard	O
aan	O
het	O
versterken	O
en	O
stabiliseren	O
van	O
het	O
conservatieve	O
regime	O
van	O
de	O
Restauratie-periode	B-misc
.	O

Hij	O
werkte	O
onophoudelijk	O
om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
tsaar	O
Alexander	B-per
I	I-per
,	O
die	O
de	O
liberale	O
krachten	O
in	O
Duitsland	B-loc
,	O
Italië	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
ondersteunde	O
,	O
zijn	O
invloed	O
in	O
Europa	B-loc
vergrootte	O
.	O

Hij	O
had	O
een	O
bondgenoot	O
in	O
de	O
Rooms-katholieke	O
kerk	O
,	O
die	O
hij	O
als	O
een	O
conservatief	O
principe	O
van	O
orde	O
bevoorwoordde	O
,	O
terwijl	O
hij	O
de	O
democratische	O
en	O
liberale	O
tendensen	O
in	O
kerk	O
afwees	O
.	O

Zijn	O
filosofie	O
was	O
gebaseerd	O
op	O
die	O
van	O
Edmund	B-per
Burke	I-per
,	O
die	O
de	O
noodzaak	O
van	O
oude	O
wortels	O
en	O
een	O
ordelijke	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
samenleving	O
leerde	O
.	O

Hij	O
was	O
tegen	O
democratische	O
en	O
parlementaire	O
instituties	O
maar	O
was	O
voor	O
het	O
moderniseren	O
van	O
bestaande	O
structuur	O
door	O
geleidelijke	O
hervormingen	O
.	O

Ondanks	O
Metternich's	B-misc
pogingen	O
ontstond	O
er	O
een	O
hele	O
reeks	O
van	O
revoluties	O
in	O
het	O
Europa	B-loc
van	O
1848	O
.	O

De	O
late	O
19e	O
en	O
20e	O
eeuw	O

In	O
het	O
West-Europa	B-loc
van	O
de	O
19e	O
eeuw	O
poogden	O
liberalen	O
representatieve	O
,	O
seculiere	O
regimes	O
in	O
de	O
plaats	O
te	O
brengen	O
van	O
ondemocratische	O
monarchieën	O
die	O
dikwijls	O
gedomineerd	O
werden	O
door	O
de	O
Rooms-katholieke	O
kerk	O
;	O
gebeurtenissen	O
als	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
brachten	O
dramatische	O
veranderingen	O
op	O
gang	O
.	O

De	O
reactionairen	O
waren	O
die	O
groeperingen	O
die	O
poogden	O
het	O
ancien	O
régimete	O
herstellen	O
:	O
delen	O
van	O
de	O
aristocratie	O
,	O
de	O
Rooms-katholieken	O
en	O
de	O
royalisten	O
,	O
vaak	O
samengesteld	O
in	O
het	O
"	O
Verbond	B-org
van	I-org
de	I-org
Troon	I-org
en	I-org
het	I-org
Altaar	I-org
"	O
.	O

In	O
Frankrijk	B-loc
bestond	O
tijdens	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
Derde	B-misc
Republiek	I-misc
de	O
parlementaire	O
linkervleugel	O
uit	O
republikeinen	O
en	O
de	O
rechtervleugel	O
uit	O
royalisten	O
;	O
"	O
reactionair	O
"	O
,	O
"	O
conservatief	O
"	O
,	O
"	O
rechts	O
"	O
en	O
"	O
royalist	O
"	O
betekenden	O
nagenoeg	O
hetzelfde	O
.	O

In	O
reactie	O
op	O
het	O
verbond	O
tussen	O
de	O
monarchistische	O
en	O
kerkelijke	O
krachten	O
ontstonden	O
er	O
sterke	O
anti-clericale	O
gevoelens	O
.	O

Reactionaire	O
gevoelens	O
gingen	O
vaak	O
gepaard	O
met	O
vijandigheid	O
tegenover	O
moderne	O
,	O
industriële	O
productiemethodes	O
en	O
met	O
nostalgische	O
gevoelens	O
voor	O
een	O
plattelandsgemeenschap	O
.	O

Vichy-Frankrijk	B-loc
,	O
het	O
Spanje	B-loc
van	O
Franco	B-per
,	O
het	O
regime	O
van	O
Salazar	B-per
in	O
Portugal	B-loc
en	O
Maurras'	B-per
politieke	O
beweging	O
Action	B-org
Française	I-org
zijn	O
allemaal	O
voorbeelden	O
van	O
zulke	O
traditionele	O
reactionaire	O
gevoelens	O
die	O
autoritaire	O
regimes	O
met	O
sterke	O
,	O
niet-gekozen	O
leiders	O
en	O
het	O
Rooms-katholicisme	O
als	O
staatsreligie	O
prefereren	O
.	O

Zo	O
was	O
het	O
motto	O
van	O
Vichy-Frankrijk	B-loc
travail	O
,	O
famille	O
,	O
patrie	O
(	O
"	O
werk	O
,	O
familie	O
,	O
vaderland	O
"	O
)	O
en	O
haar	O
leider	O
,	O
maarschalk	O
Philippe	B-per
Pétain	I-per
,	O
verklaarde	O
dat	O
"	O
la	O
terre	O
,	O
elle	O
ne	O
ment	O
pas	O
"	O
(	O
"	O
aarde	O
liegt	O
niet	O
"	O
)	O
om	O
aan	O
te	O
geven	O
dat	O
het	O
agrarische	O
plattelandsleven	O
de	O
waarachtigste	O
vorm	O
van	O
bestaan	O
was	O
.	O

Clericaal-fascistische	O
bewegingen	O
waren	O
aardsreactionair	O
in	O
hun	O
bepleiten	O
van	O
een	O
corporatief	O
model	O
van	O
sociale	O
relaties	O
,	O
in	O
hun	O
oppositie	O
tegen	O
de	O
hervormingen	O
van	O
de	O
Franse	B-eve
Revolutie	I-eve
en	O
de	O
revoluties	O
van	O
1848	O
en	O
hun	O
pleidooi	O
voor	O
de	O
kerk	O
tegenover	O
het	O
liberale	O
anti-clericalisme	O
.	O

Aan	O
de	O
andere	O
kant	O
vielen	O
seculiere	O
fascisten	O
als	O
Giovanni	B-per
Gentile	I-per
en	O
Benito	B-per
Mussolini	I-per
de	O
reactionaire	O
politiek	O
,	O
meer	O
specifiek	O
het	O
monarchisme	O
aan	O
in	O
de	O
Doctrine	B-pro
van	I-pro
het	I-pro
Fascisme	I-pro
uit	O
1932	O
.	O

Ze	O
schreven	O
:	O
"	O
De	O
geschiedenis	O
gaat	O
niet	O
terug	O
.	O

De	O
fascistische	O
doctrine	O
heeft	O
de	O
Maistre	B-per
niet	O
tot	O
haar	O
profeet	O
genomen	O
.	O

Monarchistisch	O
absolutisme	O
is	O
van	O
het	O
verleden	O
,	O
zoals	O
ook	O
kerkverafgoding	O
"	O
.	O

Het	O
fascisme	O
"	O
is	O
niet	O
reactionair	O
maar	O
revolutionair	O
"	O
,	O
zo	O
verklaren	O
ze	O
verder	O
.	O

Daarnaast	O
legt	O
men	O
ook	O
uit	O
dat	O
fascisme	O
"	O
rechts	O
"	O
is	O
en	O
niet	O
"	O
links	O
"	O
.	O

Echter	O
,	O
in	O
scherpe	O
tegenspraak	O
met	O
de	O
verklaringen	O
van	O
de	O
Doctrine	B-pro
zijn	O
Mussolini's	B-misc
verklaringen	O
"	O
fascisme	O
is	O
reactie	O
"	O
en	O
"	O
Fascisme	O
,	O
dat	O
niet	O
vreesde	O
zichzelf	O
reactionair	O
te	O
noemen	O
...	O
heeft	O
vandaag	O
geen	O
enkele	O
moeilijkheid	O
zichzelf	O
illiberaal	O
en	O
anti-liberaal	O
te	O
noemen	O
.	O
"	O

Fascisme	O
en	O
nazisme	O
in	O
het	O
bijzonder	O
worden	O
in	O
het	O
algemeen	O
geacht	O
reactionair	O
te	O
zijn	O
door	O
hun	O
afwijzing	O
van	O
liberalisme	O
en	O
hun	O
verheerlijking	O
van	O
feodalisme	O
,	O
traditie	O
,	O
antieke	O
geschiedenis	O
en	O
sociale	O
stelsels	O
van	O
voor	O
de	O
Industriële	B-eve
Revolutie	I-eve
.	O

In	O
de	O
Doctrine	B-pro
van	I-pro
het	I-pro
Fascisme	I-pro
schreven	O
Mussolini	B-per
en	O
Gentile	B-per
dat	O
"	O
Fascisme	O
is	O
definitief	O
en	O
absoluut	O
tegen	O
de	O
doctrines	O
van	O
het	O
liberalisme	O
,	O
zowel	O
in	O
de	O
politieke	O
als	O
de	O
economische	O
sfeer	O
"	O
.	O

Mussolini	B-per
en	O
de	O
Italiaanse	B-loc
fascisten	O
streefden	O
naar	O
een	O
neo-feodalistische	O
sociale	O
orde	O
(	O
weliswaar	O
zonder	O
lijfeigenschap	O
)	O
in	O
hun	O
enthousiasme	O
voor	O
de	O
corporatieve	O
staat	O
.	O

Moderne	O
partijen	O
zoals	O
het	O
Front	B-org
National	I-org
mogen	O
ook	O
reactionair	O
genoemd	O
worden	O
,	O
omdat	O
ze	O
streven	O
naar	O
het	O
terugdraaien	O
van	O
decennia	O
aan	O
veranderingen	O
in	O
hun	O
landen	O
,	O
zoals	O
de	O
europese	O
integratie	O
,	O
vrije	O
handel	O
en	O
immigratie	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
Reactie	B-misc

Omdat	O
er	O
nooit	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
versie	O
van	O
absolute	O
monarchie	O
bestaan	O
heeft	O
,	O
is	O
het	O
moeilijk	O
om	O
de	O
term	O
"	O
reactionair	O
"	O
te	O
definiëren	O
in	O
context	O
van	O
Amerika	B-loc
in	O
de	O
18e	O
eeuw	O
.	O

Een	O
mogelijke	O
interpretatie	O
is	O
dat	O
de	O
eerste	O
"	O
reactionairen	O
"	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
geschiedenis	O
de	O
Tories	B-org
die	O
koning	O
George	B-per
II	I-per
en	O
de	O
Britse	B-misc
Kroon	I-misc
steunden	O
waren	O
,	O
terwijl	O
de	O
"	O
revolutionairen	O
"	O
bestonden	O
uit	O
de	O
Founding	B-misc
Fathers	I-misc
.	O

Zoals	O
bij	O
elke	O
revolutie	O
,	O
vochten	O
er	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Revolutie	I-eve
revolutionaire	O
opstandelingen	O
tegen	O
reactionairen	O
die	O
loyaal	O
waren	O
aan	O
het	O
oude	O
regime	O
.	O

Hiertegen	O
kan	O
terecht	O
worden	O
aangevoerd	O
dat	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
revolutionairen	O
veel	O
minder	O
radicaal	O
waren	O
dan	O
hun	O
europese	O
tegenhangers	O
en	O
dat	O
de	O
Founding	B-misc
Fathers	I-misc
naar	O
europese	O
norm	O
eerder	O
conservatief	O
waren	O
dan	O
revolutionair	O
.	O

Sommige	O
geleerden	O
wijzen	O
erop	O
dat	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
Grondwet	O
gezien	O
mag	O
worden	O
als	O
conservatief	O
,	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
retoriek	O
van	O
de	O
eerdere	O
Onafhankelijkheidsverklaring	B-pro
(	O
geschreven	O
door	O
Thomas	B-per
Jefferson	I-per
)	O
met	O
haar	O
grootse	O
abstracties	O
over	O
"	O
life	O
,	O
liberty	O
and	O
the	O
pursuit	O
of	O
happiness	O
"	O
.	O

De	O
Constitution	O
is	O
geschreven	O
in	O
de	O
Burkiaanse	B-misc
,	O
niet	O
in	O
de	O
reactionaire	O
stijl	O
van	O
conservatisme	O
.	O

Ze	O
bespaarde	O
de	O
Verenigde	B-loc
staten	I-loc
zowel	O
de	O
radicale	O
decentralisatie	O
die	O
de	O
anti-federalisten	O
voorstonden	O
,	O
als	O
ook	O
de	O
meer	O
extreme	O
conservatieve	O
visie	O
van	O
mensen	O
zoals	O
Alexander	B-per
Hamilton	I-per
,	O
die	O
pleitten	O
voor	O
een	O
sterke	O
uitvoerende	O
macht	O
en	O
een	O
centrale	O
regering	O
.	O

Voor	O
de	O
democratische	O
machten	O
waren	O
de	O
Founding	B-misc
Fathers	I-misc
"	O
de	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
top	O
van	O
de	O
reactionaire	O
beweging	O
van	O
hun	O
tijd	O
"	O
.	O

Ze	O
poogden	O
de	O
eisen	O
van	O
de	O
democratische	O
elementen	O
in	O
balans	O
te	O
houden	O
door	O
de	O
Senaat	B-org
,	O
die	O
gemodelleerd	O
was	O
naar	O
het	O
britse	O
House	B-org
of	I-org
Lords	I-org
,	O
"	O
om	O
het	O
bereik	O
en	O
de	O
kracht	O
van	O
de	O
volkse	O
meerderheid	O
te	O
controleren	O
"	O
om	O
met	O
de	O
woorden	O
van	O
Woodrow	B-per
Wilson	I-per
te	O
spreken	O
.	O

Later	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
geschiedenis	O
hebben	O
velen	O
betoogd	O
dat	O
de	O
Geconfedereerden	B-misc
inherent	O
reactionair	O
waren	O
in	O
hun	O
verlangen	O
om	O
economische	O
industrialisatie	O
te	O
voorkomen	O
.	O

Anderen	O
zien	O
het	O
als	O
een	O
conservatieve	O
poging	O
om	O
vast	O
te	O
houden	O
aan	O
hun	O
interpretatie	O
van	O
de	O
constitutionele	O
normen	O
.	O

In	O
ieder	O
geval	O
hebben	O
de	O
zuidelijke	O
staten	O
bewegingen	O
voortgebracht	O
die	O
achteraf	O
reactionair	O
lijken	O
,	O
waaronder	O
de	O
literaire	O
en	O
culturele	O
critici	O
die	O
gezamenlijk	O
bekend	O
staan	O
als	O
de	O
Southern	B-org
Agrarians	I-org
en	O
hun	O
sympathisanten	O
.	O

De	O
meest	O
reactionaire	O
vertegenwoordiger	O
van	O
deze	O
groep	O
was	O
wellicht	O
Donald	B-per
Davidson	I-per
,	O
die	O
in	O
zijn	O
agrarische	O
overtuigingen	O
bleef	O
volharden	O
lang	O
nadat	O
de	O
andere	O
orginele	O
leden	O
van	O
de	O
groep	O
ze	O
hadden	O
laten	O
varen	O
.	O

Na	O
de	O
publicatie	O
van	O
het	O
zogenaamde	O
agrarische	O
manifest	O
I'll	B-pro
Take	I-pro
My	I-pro
Stand	I-pro
in	O
1930	O
publiceerden	O
veel	O
personen	O
die	O
hadden	O
bijgedragen	O
aan	O
het	O
manifest	O
in	O
het	O
periodiek	O
The	B-pro
American	I-pro
Review	I-pro
.	O

Als	O
uitgave	O
van	O
de	O
fascist	O
Seward	B-per
Collins	I-per
diende	O
het	O
als	O
een	O
medium	O
voor	O
verder	O
onderzoek	O
van	O
agrarische	O
en	O
anti-modernistische	O
voorstellen	O
,	O
waaronder	O
het	O
distribuïsme	O
van	O
G.K.	B-per
Chesterton	I-per
en	O
Hilaire	B-per
Belloc	I-per
.	O

In	O
dezelfde	O
periode	O
zagen	O
ook	O
andere	O
gebieden	O
in	O
de	O
VS	B-loc
de	O
opkomst	O
van	O
reactionaire	O
sprekers	O
.	O

De	O
priester	O
Charles	B-per
Coughlin	I-per
uit	O
Detroit	B-loc
won	O
veel	O
mensen	O
voor	O
zijn	O
standpunt	O
met	O
zijn	O
radio-uitzendingen	O
,	O
die	O
zich	O
kenmerkten	O
door	O
hun	O
harde	O
kritiek	O
op	O
de	O
New	B-misc
Deal	I-misc
en	O
hun	O
antisemitische	O
aanvallen	O
op	O
joodse	O
bankiers	O
en	O
hun	O
vermeende	O
socialistische	O
en	O
communistische	O
neigingen	O
.	O

Herbert	B-per
Hoover	I-per
werd	O
door	O
zijn	O
critici	O
constant	O
aangevallen	O
op	O
zijn	O
weerstand	O
tegen	O
de	O
New	B-misc
Deal	I-misc
.	O

Hij	O
zei	O
"	O
Als	O
het	O
reactionair	O
is	O
om	O
vrije	O
mensen	O
te	O
zijn	O
,	O
dan	O
zal	O
ik	O
voor	O
de	O
rest	O
van	O
mijn	O
leven	O
trots	O
zijn	O
op	O
die	O
titel	O
"	O
;	O
zijn	O
filosofie	O
in	O
een	O
notedop	O
was	O
"	O
Het	O
echte	O
Amerikaanse	B-loc
liberalisme	O
ontkent	O
het	O
hele	O
geloof	O
van	O
het	O
socialisme	O
volledig	O
"	O
.	O

De	O
reactionair	O
wordt	O
hier	O
gezien	O
als	O
de	O
antithese	O
van	O
de	O
radicaal	O
,	O
hoewel	O
dramatische	O
herstel	O
van	O
lang	O
verleden	O
situaties	O
op	O
zichzelf	O
ook	O
als	O
radicaal	O
gezien	O
kan	O
worden	O
.	O

Een	O
moderne	O
Amerikaanse	B-loc
reactionaire	O
groep	O
is	O
de	O
Joe	B-org
Birch	I-org
Society	I-org
.	O

