Vier	O
nieuwe	O
Scheldeverdragen	B-misc

Op	O
voorstel	O
van	O
Kris	B-per
PEETERS	I-per
,	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Openbare	B-misc
Werken	I-misc
,	I-misc
Energie	I-misc
,	I-misc
Leefmilieu	I-misc
en	I-misc
Natuur	I-misc
,	O
heeft	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
vandaag	O
haar	O
goedkeuring	O
gehecht	O
aan	O
vier	O
nieuwe	O
verdragen	O
tussen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
over	O
de	O
Schelde	B-loc
.	O

Hiermee	O
staat	O
Vlaanderen	B-loc
aan	O
de	O
vooravond	O
van	O
een	O
nieuw	O
tijdperk	O
van	O
samenwerking	O
Vlaanderen-Nederland	B-misc
in	O
het	O
licht	O
van	O
een	O
gemeenschappelijk	O
beheer	O
en	O
beleid	O
voor	O
de	O
Schelde	B-loc
.	O

Een	O
ondertekening	O
van	O
deze	O
verdragen	O
door	O
de	O
Vlaamse	B-loc
en	O
Nederlandse	B-loc
bewindslieden	O
voor	O
het	O
einde	O
van	O
het	O
jaar	O
wordt	O
nu	O
heel	O
realistisch	O
.	O

De	O
goedkeuring	O
betreft	O
volgende	O
ontwerpverdragen	O
:	O
-	O
Verdrag	O
tussen	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
en	O
het	O
Koninkrijk	B-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
betreffende	O
de	O
uitvoering	O
van	O
de	O
Ontwikkelingsschets	B-misc
2010	I-misc
Schelde-estuarium	B-loc
;	O
-	O
Verdrag	O
tussen	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
en	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
enerzijds	O
en	O
het	O
Koninkrijk	B-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
anderzijds	O
inzake	O
de	O
samenwerking	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
het	O
beleid	O
en	O
beheer	O
in	O
het	O
Schelde-estuarium	B-loc
;	O
-	O
Verdrag	O
tussen	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
en	O
het	O
Koninkrijk	B-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
inzake	O
het	O
gemeenschappelijk	O
nautisch	O
beheer	O
in	O
het	O
Scheldegebied	B-misc
;	O
-	O
Verdrag	O
tussen	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
en	O
het	O
Koninkrijk	B-loc
der	I-loc
Nederlanden	I-loc
inzake	O
de	O
beëindiging	O
van	O
de	O
onderlinge	O
koppeling	O
van	O
de	O
loodsgeldtarieven	O
.	O

Tevens	O
machtigde	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
de	O
minister	O
om	O
de	O
vermelde	O
ontwerpverdragen	O
in	O
naam	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
en	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
nog	O
voor	O
het	O
einde	O
van	O
het	O
jaar	O
te	O
ondertekenen	O
samen	O
met	O
de	O
Nederlandse	B-loc
bewindslieden	O
.	O

Over	O
het	O
pakket	O
van	O
de	O
vier	O
nieuwe	O
Scheldeverdragen	B-misc
moet	O
de	O
Nederlandse	B-org
Regering	I-org
nog	O
een	O
beslissing	O
nemen	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
ministerraad	O
zal	O
dit	O
doen	O
op	O
9	O
december	O
2005	O
.	O

De	O
vier	O
verdragen	O
werden	O
als	O
een	O
gezamenlijk	O
politiek	O
pakket	O
onderhandeld	O
.	O

Daarom	O
zullen	O
deze	O
vier	O
verdragen	O
na	O
de	O
ondertekening	O
door	O
de	O
bewindslieden	O
op	O
het	O
einde	O
van	O
het	O
jaar	O
als	O
één	O
pakket	O
aan	O
de	O
respectieve	O
parlementen	O
ter	O
ratificatie	O
worden	O
aangeboden	O
.	O

A	O
)	O
Verdrag	O
ter	O
uitvoering	O
van	O
de	O
Ontwikkelingsschets	B-misc
2010	I-misc

Dit	O
verdrag	O
heeft	O
als	O
doelstelling	O
de	O
uitvoering	O
van	O
projecten	O
die	O
bijdragen	O
tot	O
de	O
optimalisatie	O
van	O
de	O
veiligheid	O
tegen	O
overstromingen	O
,	O
de	O
toegankelijkheid	O
van	O
de	O
Scheldehavens	B-misc
en	O
de	O
natuurlijkheid	O
van	O
het	O
Scheldeestuarium	B-loc
.	O

Het	O
verdrag	O
zal	O
hoofdzakelijk	O
afspraken	O
vastleggen	O
over	O
het	O
tijdspad	O
van	O
uitvoering	O
,	O
de	O
samenhang	O
tussen	O
de	O
projecten	O
,	O
de	O
bestuurlijke	O
monitoring	O
,	O
de	O
uitvoering	O
van	O
de	O
verschillende	O
gemeenschappelijke	O
projecten	O
,	O
de	O
kostentoedeling	O
tussen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
en	O
de	O
betalingen	O
.	O

Hierbij	O
gaat	O
het	O
hoofdzakelijk	O
over	O
de	O
volgende	O
projecten	O
:	O
-	O
De	O
verruiming	O
van	O
de	O
vaargeul	O
van	O
de	O
Schelde	B-loc
,	O
zowel	O
op	O
Vlaams	B-loc
als	O
Nederlands	B-loc
grondgebied	O
,	O
waarvan	O
de	O
uitvoering	O
dient	O
gestart	O
vóór	O
het	O
einde	O
van	O
2007	O
;	O
-	O
de	O
grensoverschrijdende	O
natuurprojecten	O
zoals	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
het	O
Zwin	B-loc
en	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
Hertogin	B-loc
Hedwigepolder	I-loc
en	O
het	O
Noordelijk	B-misc
gedeelte	O
van	O
Prosperpolder	B-loc
als	O
intergetijdegebieden	O
,	O
te	O
starten	O
vóór	O
eind	O
2007	O
;	O
-	O
De	O
ontwikkeling	O
van	O
minimaal	O
600	O
ha	O
natuur	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
te	O
starten	O
vóór	O
2010	O
;	O
-	O
De	O
ontwikkeling	O
van	O
1.100	O
ha	O
estuariene	O
natuur	O
of	O
"	O
wetlands	O
"	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
te	O
starten	O
voor	O
2010	O
.	O

Het	O
verdrag	O
besteedt	O
momenteel	O
geen	O
aandacht	O
aan	O
de	O
problematiek	O
van	O
de	O
toegankelijkheid	O
van	O
het	O
Kanaal	B-loc
Gent-Terneuzen	I-loc
en	O
dus	O
van	O
de	O
haven	O
van	O
Gent	B-loc
.	O

De	O
afspraken	O
die	O
hierover	O
in	O
het	O
Memorandum	B-pro
van	O
's	B-loc
Gravenhage	I-loc
op	O
11	O
maart	O
2005	O
werden	O
gemaakt	O
,	O
blijven	O
uiteraard	O
van	O
kracht	O
.	O

B	O
)	O
Verdrag	O
inzake	O
beleid	O
en	O
beheer	O
van	O
het	O
Scheldeestuarium	B-loc

Zowel	O
Nederland	B-loc
als	O
Vlaanderen	B-loc
wensen	O
hun	O
samenwerking	O
te	O
richten	O
op	O
de	O
optimalisering	O
van	O
een	O
maximale	O
beveiliging	O
tegen	O
overstromingen	O
,	O
de	O
toegankelijkheid	O
van	O
de	O
Scheldehavens	B-misc
en	O
het	O
behoud	O
van	O
een	O
gezond	O
en	O
dynamisch	O
estuarien	O
ecosysteem	O
.	O

Hierdoor	O
zal	O
meteen	O
worden	O
bijgedragen	O
tot	O
het	O
behoud	O
van	O
de	O
fysieke	O
systeemkenmerken	O
zoals	O
bv.	O
het	O
meanderend	O
karakter	O
van	O
de	O
Schelde	B-loc
.	O

Als	O
middelen	O
om	O
deze	O
doelstellingen	O
te	O
bereiken	O
,	O
bepaalt	O
dit	O
verdrag	O
de	O
opeenvolgende	O
opstelling	O
van	O
plannen	O
,	O
programma's	O
en	O
projecten	O
enerzijds	O
en	O
de	O
opstelling	O
en	O
uitvoering	O
van	O
een	O
gemeenschappelijk	O
fysiek	O
monitoringsplan	O
en	O
gemeenschappelijk	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O
anderzijds	O
.	O

Een	O
wezenlijk	O
element	O
van	O
de	O
samenwerking	O
vormt	O
de	O
verplichting	O
om	O
de	O
meest	O
snelle	O
en	O
soepele	O
procedures	O
te	O
kiezen	O
voor	O
de	O
voorbereiding	O
,	O
vaststelling	O
en	O
uitvoering	O
hiervan	O
.	O

C	O
)	O
Verdrag	O
inzake	O
het	O
gemeenschappelijk	O
nautisch	O
beheer	O

In	O
het	O
Memorandum	B-pro
van	O
's	B-loc
Gravenhage	I-loc
hebben	O
de	O
bewindslieden	O
,	O
ter	O
behartiging	O
van	O
een	O
veilige	O
en	O
vlotte	O
scheepvaart	O
,	O
bijzondere	O
waarde	O
gehecht	O
aan	O
een	O
optimale	O
invulling	O
van	O
de	O
nautische	O
ketenbenadering	O
,	O
namelijk	O
een	O
geïntegreerde	O
verkeersafwikkeling	O
vanaf	O
zee	O
tot	O
aan	O
de	O
aanlegplaats	O
in	O
een	O
Scheldehaven	B-misc
,	O
of	O
omgekeerd	O
.	O

In	O
het	O
verdrag	O
zijn	O
dan	O
ook	O
bepalingen	O
opgenomen	O
voor	O
het	O
realiseren	O
en	O
concretiseren	O
van	O
die	O
ketenbenadering	O
.	O

Dit	O
houdt	O
in	O
dat	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
,	O
op	O
voet	O
van	O
gelijkheid	O
,	O
gezamenlijk	O
instaan	O
alsook	O
bevoegdheden	O
en	O
verantwoordelijkheden	O
dragen	O
voor	O
de	O
veilige	O
en	O
vlotte	O
afwikkeling	O
van	O
het	O
scheepvaartverkeer	O
in	O
het	O
Scheldegebied	B-misc
,	O
d.w.z.	O
de	O
Westerschelde	B-loc
en	O
zijn	O
aanlooproutes	O
,	O
de	O
Beneden-Zeeschelde	B-loc
en	O
het	O
kanaal	O
Gent-Terneuzen	B-misc
.	O

Het	O
betreft	O
hier	O
uitdrukkelijk	O
niet	O
het	O
technisch	O
beheer	O
,	O
nl.	O
de	O
zorg	O
voor	O
de	O
infrastructuur	O
van	O
de	O
vaarweg	O
,	O
maar	O
enkel	O
het	O
gebruik	O
van	O
de	O
vaarweg	O
door	O
de	O
scheepvaart	O
.	O

D	O
)	O
Verdrag	O
inzake	O
de	O
ontkoppeling	O
van	O
de	O
loodsgelden	O

Het	O
betreft	O
een	O
louter	O
juridisch-technisch	O
verdrag	O
waarbij	O
vroegere	O
verdragsbepalingen	O
worden	O
gewijzigd	O
ter	O
regeling	O
van	O
de	O
loodsgeldontkoppeling	O
.	O

Dit	O
houdt	O
in	O
dat	O
per	O
1	O
januari	O
2008	O
de	O
loodsgeldtarieven	O
voor	O
de	O
Scheldevaart	B-misc
en	O
die	O
voor	O
de	O
vaart	O
op	O
Rotterdam	B-loc
volledig	O
ontkoppeld	O
worden	O
en	O
dat	O
er	O
bovendien	O
naar	O
die	O
volledige	O
ontkoppeling	O
zal	O
worden	O
toegewerkt	O
.	O

"	O
Door	O
deze	O
beslissing	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
over	O
vier	O
ontwerpverdragen	O
voor	O
verschillende	O
aspecten	O
van	O
de	O
Schelde	B-loc
,	O
wordt	O
definitief	O
de	O
deur	O
geopend	O
om	O
een	O
nieuw	O
tijdperk	O
van	O
samenwerking	O
tussen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
in	O
het	O
licht	O
van	O
een	O
gemeenschappelijk	O
beheer	O
en	O
beleid	O
voor	O
de	O
Schelde	B-loc
binnen	O
te	O
treden	O
.	O

De	O
jarenlange	O
inspanningen	O
in	O
dit	O
kader	O
en	O
de	O
recente	O
onderhandelingen	O
liggen	O
aan	O
de	O
basis	O
van	O
wat	O
bereikt	O
werd	O
.	O

De	O
finale	O
beslissing	O
is	O
nog	O
niet	O
gevallen	O
,	O
maar	O
op	O
basis	O
van	O
het	O
goed	O
nabuurschap	O
met	O
Nederland	B-loc
zijn	O
alvast	O
mijn	O
verwachtingen	O
hoog	O
gespannen	O
"	O
,	O
besluit	O
minister	O
Kris	B-per
Peeters	I-per
.	O

