De	O
Nederlandse	B-loc
minister	O
van	O
Verkeer	B-misc
,	O
Tineke	B-per
Netelenbos	I-per
,	O
stelt	O
de	O
heractivering	O
van	O
de	O
IJzeren	B-loc
Rijn	I-loc
uit	O
.	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
eerdere	O
afspraken	O
wil	O
ze	O
niet	O
dat	O
er	O
tijdelijk	O
treinen	O
rijden	O
op	O
het	O
deels	O
door	O
Nederland	B-loc
lopende	O
historische	O
tracé	O
tussen	O
Antwerpen	B-loc
en	O
het	O
Duitse	B-loc
Ruhrgebied	B-loc
.	O

Een	O
meningsverschil	O
over	O
de	O
kosten	O
en	O
kostenverdeling	O
zou	O
aan	O
de	O
basis	O
liggen	O
van	O
haar	O
besluit	O
.	O

De	O
diplomatieke	O
spanningen	O
lopen	O
zo	O
hoog	O
op	O
dat	O
Steve	B-per
Stevaert	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
,	O
Vlaams	B-loc
minister	O
voor	O
Mobiliteit	B-misc
,	O
donderdagavond	O
besluit	O
het	O
geplande	O
overleg	O
over	O
de	O
verdieping	O
van	O
de	O
Schelde	B-loc
en	O
de	O
IJzeren	B-loc
Rijn	I-loc
helemaal	O
af	O
te	O
blazen	O
.	O

Beide	O
projecten	O
zijn	O
van	O
groot	O
belang	O
voor	O
de	O
Antwerpse	B-loc
haven	O
.	O

