Bourgeois	B-per
roept	O
op	O
tot	O
betere	O
spoorverbindingen	O
Vlaanderen	B-loc
-	O
Noord-Frankrijk	B-loc

Op	O
het	O
Tweede	B-eve
Forum	I-eve
voor	O
Belgisch-Franse	B-misc
interregionale	O
samenwerking	O
in	O
Kortrijk	B-loc
riep	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlands	B-misc
Beleid	I-misc
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
,	O
bij	O
monde	O
van	O
zijn	O
kabinetschef	O
,	O
op	O
tot	O
betere	O
spoorverbindingen	O
tussen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Noord-Frankrijk	B-loc
.	O

Doel	O
van	O
het	O
Forum	B-eve
is	O
de	O
bespreking	O
en	O
politieke	O
aansturing	O
van	O
grensoverschrijdende	O
en	O
interregionale	O
samenwerking	O
.	O

Het	O
forum	O
biedt	O
een	O
overzicht	O
van	O
de	O
lopende	O
projecten	O
-	O
gaande	O
van	O
jeugdprojecten	O
tot	O
beroepsopleidingen	O
-	O
en	O
benadert	O
de	O
interregionale	O
samenwerking	O
vanuit	O
Europees	B-loc
perspectief	O
.	O

Minister	O
Bourgeois	B-per
maakte	O
van	O
de	O
aanwezigheid	O
van	O
alle	O
bevoegde	O
politieke	O
overheden	O
gebruik	O
om	O
het	O
dossier	O
van	O
het	O
grensoverschrijdend	O
spoor	O
aan	O
te	O
kaarten	O
.	O

Bourgeois	B-per
legde	O
volgende	O
concrete	O
punten	O
op	O
tafel	O
:	O

de	O
hoge	O
treintarieven	O
voor	O
wie	O
vanuit	O
Vlaanderen	B-loc
naar	O
Frankrijk	B-loc
reist	O
of	O
andersom	O
.	O

Het	O
oversteken	O
van	O
de	O
grens	O
betekent	O
voor	O
de	O
reiziger	O
een	O
extra	O
kost	O
die	O
in	O
een	O
eengemaakt	O
Europa	B-loc
niet	O
meer	O
uit	O
te	O
leggen	O
valt	O
.	O

Zo	O
kost	O
een	O
treinrit	O
van	O
Brugge	B-loc
naar	O
Moeskroen	B-loc
(	O
afstand	O
:	O
59	O
kilometer	O
)	O
7.50	O
euro	O
,	O
terwijl	O
men	O
voor	O
een	O
rit	O
van	O
Brugge	B-loc
naar	O
Rijsel	B-loc
(	O
minder	O
dan	O
30	O
kilometer	O
verder	O
)	O
13.80	O
euro	O
(	O
dus	O
bijna	O
het	O
dubbele	O
)	O
moet	O
betalen	O
;	O

de	O
ronduit	O
slechte	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
spoorlijn	O
tussen	O
Kortrijk	B-loc
en	O
Rijsel	B-loc
en	O
het	O
gebrek	O
aan	O
spoorcapaciteit	O
voor	O
snelle	O
en	O
frequente	O
treinverbindingen	O
tussen	O
beide	O
steden	O
;	O

de	O
afwezigheid	O
van	O
een	O
rechtstreekse	O
verbinding	O
tussen	O
het	O
HST-station	B-misc
van	O
Rijsel	B-loc
en	O
de	O
toeristische	O
aantrekkingspool	O
die	O
Brugge	B-loc
is	O
,	O
met	O
alle	O
gevolgen	O
vandien	O
voor	O
de	O
ontsluiting	O
van	O
Brugge	B-loc
op	O
de	O
belangrijke	O
Franse	B-loc
en	O
ook	O
Britse	B-loc
toeristische	O
markt	O
.	O

de	O
heropstart	O
van	O
spoorlijn	O
73	O
tussen	O
Adinkerke	B-loc
en	O
Duinkerke	B-loc
,	O
zowel	O
voor	O
het	O
vervoer	O
van	O
personen	O
als	O
van	O
goederen	O
.	O

Minister	O
Bourgeois	B-per
riep	O
de	O
federale	O
en	O
de	O
Franse	B-loc
overheid	O
op	O
om	O
deze	O
pijnpunten	O
dringend	O
aan	O
te	O
pakken	O
,	O
samen	O
met	O
de	O
beide	O
spoorwegmaatschappijen	O
.	O

Aan	O
de	O
NMBS	B-org
vroeg	O
de	O
minister	O
Rijsel	B-loc
niet	O
langer	O
te	O
zien	O
als	O
een	O
vervelende	O
concurrent	O
voor	O
Brussel-Zuid	B-loc
,	O
maar	O
als	O
een	O
volwaardig	O
knooppunt	O
in	O
het	O
Europese	B-loc
HST-netwerk	B-misc
waar	O
Vlaanderen	B-loc
aansluiting	O
op	O
moet	O
krijgen	O
.	O

Beide	O
betrokken	O
spoormaatschappijen	O
werden	O
tot	O
slot	O
opgeroepen	O
om	O
niet	O
steeds	O
het	O
aantal	O
reizigerskilometers	O
op	O
het	O
eigen	O
grondgebied	O
te	O
willen	O
maximaliseren	O
,	O
maar	O
wél	O
om	O
systematisch	O
te	O
opteren	O
voor	O
de	O
oplossing	O
die	O
de	O
reiziger	O
op	O
de	O
snelste	O
en	O
meest	O
veilige	O
manier	O
van	O
punt	O
a	O
naar	O
punt	O
b	O
brengt	O
.	O

De	O
samenwerking	O
met	O
Noord-Frankrijk	B-loc
is	O
één	O
van	O
de	O
grote	O
speerpunten	O
van	O
het	O
Frankrijkbeleid	B-misc
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
.	O

Bij	O
zijn	O
aantreden	O
als	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlands	B-misc
beleid	I-misc
,	O
constateerde	O
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
echter	O
dat	O
deze	O
samenwerking	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
coördinatie	O
en	O
strategie	O
mist	O
.	O

Er	O
zijn	O
heel	O
wat	O
initiatieven	O
op	O
Belgisch	B-loc
,	O
Vlaams	B-loc
,	O
provinciaal	O
,	O
intercommunaal	O
en	O
gemeentelijk	O
vlak	O
maar	O
die	O
verlopen	O
veelal	O
weinig	O
gecoördineerd	O
,	O
laat	O
staan	O
dat	O
ze	O
uitgaan	O
van	O
een	O
strategie	O
.	O

Minister	O
Bourgeois	B-per
zorgde	O
dit	O
jaar	O
daarom	O
voor	O
de	O
aanstelling	O
van	O
een	O
Vlaams	B-loc
coördinator	O
voor	O
de	O
grensoverschrijdende	O
samenwerking	O
in	O
de	O
persoon	O
van	O
de	O
gouverneur	O
van	O
de	O
Provincie	B-loc
West-Vlaanderen	I-loc
,	O
Paul	B-per
Breyne	I-per
,	O
voor	O
een	O
periode	O
van	O
vijf	O
jaar	O
.	O

Hij	O
leverde	O
samen	O
met	O
de	O
administratie	O
Buitenlands	B-misc
Beleid	I-misc
al	O
een	O
aanzet	O
tot	O
een	O
strategische	O
visie	O
voor	O
de	O
samenwerking	O
met	O
Nord-Pas	B-loc
de	I-loc
Calais	I-loc
en	O
het	O
metropoolgebied	O
rond	O
Rijsel	B-loc
.	O

De	O
coördinator	O
treedt	O
ook	O
op	O
als	O
aanspreekpunt	O
en	O
verbindingspersoon	O
voor	O
alle	O
betrokken	O
Vlaamse	B-loc
diensten	O
,	O
inclusief	O
de	O
provincie	O
,	O
de	O
intercommunales	O
en	O
de	O
steden	O
en	O
gemeenten	O
.	O

Hij	O
helpt	O
hen	O
de	O
acties	O
op	O
elkaar	O
af	O
te	O
stemmen	O
vanuit	O
een	O
omvattend	O
beleidskader	O
.	O

Tot	O
slot	O
verleent	O
de	O
coördinator	O
ook	O
ondersteuning	O
aan	O
de	O
Vlaamse	B-loc
parlementsleden	O
van	O
de	O
Frans-Belgische	B-misc
parlementaire	O
werkgroep	O
.	O

Ten	O
tweede	O
werd	O
er	O
dit	O
jaar	O
bovendien	O
een	O
ministercomité	O
voor	O
de	O
grensoverschrijdende	O
samenwerking	O
opgericht	O
om	O
de	O
Vlaamse	B-loc
strategische	O
visie	O
voor	O
de	O
samenwerking	O
met	O
Noord-Frankrijk	B-loc
te	O
sturen	O
en	O
te	O
begeleiden	O
.	O

Eind	O
dit	O
jaar	O
legt	O
Bourgeois	B-per
een	O
strategie	O
ter	O
goedkeuring	O
voor	O
aan	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
.	O

Belangrijke	O
sectorale	O
dossiers	O
die	O
Vlaanderen	B-loc
van	O
nabij	O
volgt	O
zijn	O
o.m.	O
de	O
grote	O
grensoverschrijdende	O
infrastructuurdossiers	O
zoals	O
de	O
Seine-Nord/Seine-Scheldeverbinding	B-misc
,	O
van	O
cruciaal	O
belang	O
voor	O
onze	O
havens	O
en	O
economie	O
,	O
en	O
de	O
geplande	O
nieuwe	O
snelwegverbinding	O
Amiens-Rijsel-België	B-misc
,	O
die	O
mogelijk	O
op	O
ons	O
wegennet	O
zal	O
aansluiten	O
.	O

Een	O
ambtelijke	O
werkgroep	O
met	O
vertegenwoordigers	O
van	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
het	O
Waals	B-loc
Gewest	I-loc
en	O
de	O
federale	O
overheid	O
werd	O
hiervoor	O
opgericht	O
.	O

Bijzondere	O
aandacht	O
gaat	O
ook	O
uit	O
naar	O
het	O
onderwijs	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
in	O
Nord-Pas	B-loc
de	I-loc
Calais	I-loc
.	O

Door	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
,	O
VVOB	B-org
,	O
de	O
Nederlandse	B-org
Taalunie	I-org
en	O
de	O
Franse	B-loc
onderwijsautoriteiten	O
werden	O
er	O
gedurende	O
een	O
tiental	O
jaar	O
inspanningen	O
geleverd	O
om	O
Nederlands	B-pro
als	O
vreemde	O
taal	O
aan	O
te	O
bieden	O
in	O
het	O
Noord-Franse	B-loc
basisonderwijs	O
en	O
in	O
het	O
secundair	O
onderwijs	O
.	O

Vanaf	O
2003	O
ging	O
de	O
Vlaamse	B-loc
subsidiëring	O
voor	O
het	O
onderwijs	O
Nederlands	B-pro
volledig	O
over	O
naar	O
de	O
Nederlandse	B-org
Taalunie	I-org
.	O

Ook	O
bilateraal	O
blijft	O
minister	O
Bourgeois	B-per
via	O
diverse	O
middelen	O
en	O
kanalen	O
voor	O
het	O
onderwijs	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
ijveren	O
.	O

Steeds	O
meer	O
beroepsmiddens	O
,	O
bedrijven	O
en	O
economische	O
organisaties	O
,	O
zoals	O
de	O
Kamers	B-org
van	I-org
Koophandel	I-org
,	O
organiseren	O
tegenwoordig	O
lessen	O
Nederlands	B-pro
voor	O
Franse	B-loc
werknemers	O
.	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
interregionale	O
projecten	O
Vlaanderen/Nord-Pas	B-misc
de	I-misc
Calais	I-misc
loopt	O
er	O
een	O
project	O
met	O
VDAB	B-org
en	O
AFPA	B-org
als	O
partners	O
,	O
waarbij	O
aan	O
Franse	B-loc
werkzoekenden	O
een	O
taalopleiding	O
Nederlands	B-pro
en	O
stagemogelijkheden	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
aangeboden	O
wordt	O
.	O

Alle	O
studies	O
tonen	O
immers	O
aan	O
dat	O
de	O
Vlaamse	B-loc
,	O
en	O
dan	O
vooral	O
de	O
West-Vlaamse	B-loc
arbeidsmarkt	O
,	O
de	O
komende	O
jaren	O
structureel	O
nood	O
zal	O
hebben	O
aan	O
werkkrachten	O
van	O
elders	O
.	O

