Honderdduizenden	O
slaan	O
op	O
de	O
vlucht	O
na	O
de	O
uitbarsting	O
van	O
vulkaan	O
Nyiragongo	B-loc
.	O

De	O
vulkaan	O
ligt	O
op	O
10	O
kilometer	O
van	O
de	O
stad	O
Goma	B-loc
,	O
in	O
het	O
oosten	O
van	O
de	O
Democratische	B-loc
Republiek	I-loc
Congo	I-loc
,	O
vlak	O
bij	O
de	O
grens	O
met	O
Rwanda	B-loc
.	O

De	O
lavastroom	O
overspoelt	O
de	O
helft	O
van	O
Goma	B-loc
,	O
waaronder	O
de	O
luchthaven	O
.	O

Tientallen	O
mensen	O
komen	O
om	O
bij	O
branden	O
en	O
ontploffingen	O
of	O
worden	O
vertrappeld	O
in	O
de	O
menigte	O
.	O

De	O
meeste	O
vluchtelingen	O
zoeken	O
een	O
onderkomen	O
in	O
de	O
Rwandese	B-loc
stad	O
Gysenyi	B-loc
,	O
waar	O
hulporganisaties	O
kampen	O
opzetten	O
.	O

Soldaten	O
van	O
de	O
rebellenbeweging	O
RCD	B-org
,	O
die	O
de	O
streek	O
controleren	O
,	O
proberen	O
plunderingen	O
te	O
voorkomen	O
en	O
de	O
hulp	O
te	O
organiseren	O
.	O

