NIJMEGEN	B-loc
,	O
KARLSRUHE	B-loc
-	O
Bij	O
een	O
verkeersongeval	O
op	O
de	O
A5	B-loc
in	O
Duitsland	B-loc
bij	O
Otters	B-loc
Weihe	I-loc
,	O
zijn	O
zaterdagavond	O
een	O
hoogleraar	O
(	O
63	O
)	O
en	O
een	O
studente	O
(	O
23	O
)	O
van	O
de	O
Katholieke	B-org
Universiteit	I-org
Nijmegen	I-org
(	O
KUN	B-org
)	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Drie	O
andere	O
inzittenden	O
van	O
het	O
busje	O
met	O
in	O
totaal	O
negen	O
personen	O
raakten	O
daarbij	O
gewond	O
,	O
van	O
wie	O
één	O
ernstig	O
.	O

Volgens	O
de	O
politie	O
van	O
Karlsruhe	B-loc
sloeg	O
het	O
voertuig	O
bij	O
een	O
inhaalmanoeuvre	O
over	O
de	O
kop	O
sloeg	O
.	O

De	O
omgekomen	O
hoogleraar	O
,	O
die	O
stuurde	O
,	O
en	O
de	O
studente	O
werden	O
uit	O
het	O
busje	O
geslingerd	O
.	O

