In	O
een	O
interview	O
met	O
het	O
Duitse	B-loc
blad	O
Der	B-pro
Spiegel	I-pro
zegt	O
de	O
Servische	B-loc
premier	O
Zoran	B-per
Djindjic	I-per
dat	O
hij	O
de	O
Bosnisch-Servische	B-misc
generaal	O
Ratko	B-per
Mladic	I-per
niet	O
wil	O
uitleveren	O
aan	O
het	O
Joegoslavië-tribunaal	B-misc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Volgens	O
Djindjic	B-per
zou	O
de	O
uitlevering	O
van	O
Mladic	B-per
een	O
burgeroorlog	O
in	O
zijn	O
land	O
kunnen	O
veroorzaken	O
.	O

Eerder	O
verklaarde	O
de	O
Kroatische	B-loc
president	O
Stipe	B-per
Mesic	I-per
dat	O
hij	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
wil	O
getuigen	O
op	O
het	O
proces	O
tegen	O
de	O
voormalige	O
Joegoslavische	B-loc
president	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
.	O

In	O
de	O
tweede	O
week	O
van	O
dat	O
proces	O
vertelden	O
getuigen	O
over	O
het	O
Servische	B-loc
geweld	O
in	O
Kosovo	B-loc
in	O
1999	O
.	O

Milosevic	B-per
spitste	O
zijn	O
ondervraging	O
van	O
de	O
getuigen	O
toe	O
op	O
de	O
terreur	O
van	O
het	O
Kosovaars	B-org
Bevrijdingsleger	I-org
(	O
UCK	B-org
)	O
in	O
die	O
periode	O
.	O

