Inleiding	O

Dit	O
artikel	O
bevat	O
de	O
recente	O
geschiedenis	O
van	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
en	O
beslaat	O
de	O
periode	O
van	O
ruwweg	O
1914	O
tot	O
aan	O
1967	O
.	O

In	O
de	O
komende	O
tijd	O
zal	O
dit	O
artikel	O
worden	O
aangevuld	O
met	O
de	O
periode	O
vanaf	O
1967	O
.	O

De	O
keuze	O
voor	O
1914	O
als	O
startdatum	O
is	O
dat	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
als	O
zodanig	O
geen	O
homogeen	O
gebied	O
is	O
en	O
eigenlijk	O
als	O
zodanig	O
is	O
gaan	O
ontstaan	O
onder	O
invloed	O
van	O
de	O
westerse	O
koloniale	O
machten	O
die	O
het	O
gebied	O
dat	O
we	O
tegenwoordig	O
kennen	O
als	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
onder	O
hun	O
invloedsfeer	O
konden	O
rekenen	O
.	O

Indien	O
men	O
zich	O
zou	O
beperken	O
tot	O
de	O
individuele	O
geschiedenissen	O
van	O
de	O
afzonderlijke	O
landen	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
,	O
loopt	O
men	O
het	O
risico	O
de	O
onderlinge	O
verbanden	O
en	O
samenhangen	O
uit	O
het	O
oog	O
te	O
verliezen	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
bedoeling	O
van	O
dit	O
artikel	O
deze	O
verbanden	O
juist	O
wel	O
te	O
laten	O
zien	O
om	O
zodoende	O
duidelijk	O
te	O
maken	O
hoezeer	O
de	O
vorming	O
van	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
het	O
resultaat	O
was	O
van	O
de	O
vorming	O
van	O
elk	O
afzonderlijk	O
land	O
en	O
vice	O
versa	O
.	O

Zie	O
ook	O
hier	O
voor	O
een	O
beknopt	O
overzicht	O
van	O
de	O
gehele	O
geschiedenis	O
van	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc

De	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve

De	O
westerse	O
landen	O
Frankrijk	B-loc
en	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
hadden	O
in	O
1914	O
diverse	O
Arabische	B-loc
landen	O
onder	O
hun	O
controle	O
.	O

Zo	O
bestuurde	O
Frankrijk	B-loc
de	O
protectoraten	O
Tunesië	B-loc
en	O
Marokko	B-loc
en	O
werd	O
Algerije	B-loc
als	O
een	O
kolonie	O
bestuurd	O
.	O

Het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
oefende	O
de	O
macht	O
uit	O
in	O
Egypte	B-loc
(	O
al	O
sinds	O
1882	O
)	O
,	O
Oman	B-loc
,	O
de	O
Golfstaten	B-loc
en	O
Aden	B-loc
.	O

De	O
grootste	O
macht	O
vormden	O
echter	O
de	O
Turken	B-loc
met	O
hun	O
Ottomaanse	B-loc
Rijk	I-loc
.	O

Zij	O
hadden	O
de	O
macht	O
over	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
:	O
toenmalig	O
Mesopotamië	B-loc
(	O
ruwweg	O
het	O
huidige	O
Irak	B-loc
)	O
,	O
Syrië	B-loc
,	O
Palestina	B-loc
en	O
de	O
westerse	O
strook	O
van	O
het	O
huidige	O
Saoedi-Arabië	B-loc
.	O

Het	O
overige	O
deel	O
van	O
Saoedi-Arabië	B-loc
werd	O
bestuurd	O
door	O
twee	O
families	O
:	O
de	O
Saoedi's	B-misc
uit	O
Riyad	B-loc
en	O
de	O
Rasjids	B-per
uit	O
Hail	B-loc
.	O

Sinds	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
19e	O
eeuw	O
staken	O
nationalistische	O
,	O
panislamistisch	O
gevoelens	O
de	O
kop	O
op	O
in	O
het	O
Ottomaanse	B-loc
Rijk	I-loc
en	O
Egypte	B-loc
.	O

Hun	O
kritiek	O
op	O
het	O
Ottomaanse	B-loc
Rijk	I-loc
betrof	O
dat	O
het	O
als	O
zwak	O
werd	O
ervaren	O
.	O

Men	O
vond	O
het	O
geen	O
waardige	O
drager	O
van	O
het	O
kalifaat	O
,	O
de	O
wereldlijke	O
opvolging	O
van	O
de	O
profeet	O
Mohammed	B-per
.	O

Daarnaast	O
werd	O
het	O
Ottomaanse	B-loc
gezag	O
verweten	O
niet	O
sterk	O
genoeg	O
op	O
te	O
treden	O
tegen	O
de	O
westerse	O
mogendheden	O
die	O
steeds	O
meer	O
gebied	O
veroverden	O
op	O
de	O
Turken	B-loc

Deze	O
pan-Arabische	B-misc
gevoelens	O
werden	O
versterkt	O
door	O
de	O
organisatie	O
van	O
de	O
Jong-Turken	B-org
die	O
in	O
1908	O
de	O
macht	O
greep	O
in	O
Constantinopel	B-loc
.	O

De	O
Jong-Turken	B-org
vertegenwoordigden	O
een	O
sterk	O
Turks	B-loc
nationalisme	O
,	O
dat	O
een	O
weerstand	O
opriep	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
die	O
onder	O
hun	O
invloed	O
stond	O
.	O

Men	O
richtte	O
her	O
en	O
der	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
geheime	O
genootschappen	O
op	O
die	O
zich	O
gingen	O
inzetten	O
voor	O
teruggave	O
van	O
het	O
kalifaat	O
aan	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
en	O
voor	O
het	O
verkrijgen	O
van	O
autonomie	O
.	O

Toen	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
uitbrak	O
in	O
1914	O
zou	O
men	O
verwachten	O
dat	O
de	O
geheime	O
genootschappen	O
de	O
kant	O
van	O
de	O
Geallieerden	B-misc
zouden	O
kiezen	O
en	O
gezamenlijk	O
tegen	O
de	O
Ottomaanse	B-loc
overheersing	O
zou	O
vechten	O
.	O

Dit	O
gebeurde	O
echter	O
niet	O
of	O
nauwelijks	O
.	O

Men	O
prefereerde	O
het	O
gezag	O
van	O
het	O
Ottomaanse	B-loc
kalifaat	O
boven	O
het	O
gezag	O
van	O
de	O
Britten	B-loc
en	O
Fransen	B-loc
.	O

Andersom	O
hadden	O
de	O
Britten	B-loc
en	O
Fransen	B-loc
weinig	O
op	O
met	O
de	O
Arabieren	B-loc
.	O

Men	O
sprak	O
weliswaar	O
over	O
onafhankelijkheid	O
,	O
maar	O
daarmee	O
werd	O
dan	O
zelfstandigheid	O
bedoeld	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
een	O
protectoraat	O
of	O
kolonie	O
geleid	O
door	O
een	O
westerse	O
macht	O
.	O

Toch	O
zag	O
men	O
de	O
Arabieren	B-loc
zeker	O
niet	O
als	O
één	O
volk	O
.	O

De	O
westerse	O
mogendheden	O
zagen	O
eerder	O
een	O
lappendeken	O
van	O
volken	O
,	O
stammen	O
en	O
nomaden	O
,	O
al	O
dan	O
niet	O
voorzien	O
van	O
mysterieuze	O
Bijbelse	B-pro
namen	O
.	O

Het	O
idee	O
van	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
zoals	O
we	O
dat	O
tegenwoordig	O
hebben	O
(	O
als	O
een	O
min	O
of	O
meer	O
homogeen	O
gebied	O
)	O
was	O
indertijd	O
vrijwel	O
onbekend	O
.	O

Men	O
zag	O
eenvoudigweg	O
niet	O
in	O
dat	O
de	O
Arabieren	B-loc
in	O
staat	O
zouden	O
zijn	O
zichzelf	O
te	O
regeren	O
,	O
laat	O
staan	O
om	O
op	O
regionaal	O
niveau	O
met	O
elkaar	O
samen	O
te	O
werken	O
.	O

De	O
Britse	B-loc
agenda	O
met	O
betrekking	O
tot	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
betrof	O
het	O
veiligstellen	O
van	O
de	O
verbinding	O
tussen	O
de	O
Middellandse	B-loc
Zee	I-loc
en	O
de	O
Perzische	B-loc
Golf	I-loc
om	O
zodoende	O
een	O
spoorlijn	O
aan	O
te	O
leggen	O
naar	O
Brits-Indië	B-loc
.	O

Tevens	O
wilde	O
men	O
de	O
Russen	B-loc
op	O
afstand	O
van	O
Brits-Indië	B-loc
houden	O
door	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
de	O
Russen	B-loc
havens	O
in	O
de	O
Middellandse	B-loc
Zee	I-loc
in	O
handen	O
zouden	O
krijgen	O

De	O
uitbraak	O
van	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
verstoorde	O
deze	O
plannen	O
:	O
na	O
de	O
nederlaag	O
van	O
het	O
Ottomaanse	B-loc
Rijk	I-loc
zou	O
Rusland	B-loc
Constantinopel	B-loc
en	O
Anatolië	B-loc
(	O
het	O
huidige	O
Aziatische	B-loc
Turkije	B-loc
)	O
krijgen	O
.	O

Als	O
reactie	O
zocht	O
het	O
VK	B-loc
nu	O
naar	O
een	O
zuidelijkere	O
verbinding	O
met	O
Brits-Indië	B-loc
.	O

Tevens	O
wilde	O
men	O
de	O
Fransen	B-loc
als	O
een	O
buffer	O
tussen	O
hen	O
en	O
de	O
Russen	B-loc
hebben	O
.	O

Daartoe	O
werd	O
een	O
brede	O
strook	O
land	O
aan	O
Frankrijk	B-loc
toebedeeld	O
.	O

Deze	O
strook	O
liep	O
van	O
het	O
huidige	O
Libanon	B-loc
,	O
via	O
Syrië	B-loc
naar	O
Mosul	B-loc
in	O
het	O
huidige	O
noorden	O
van	O
Irak	B-loc
.	O

Dat	O
Engeland	B-loc
bereid	O
was	O
om	O
Mosul	B-loc
op	O
te	O
geven	O
,	O
waarvan	O
men	O
vermoedde	O
dat	O
dit	O
veel	O
aardolie	O
kon	O
bezitten	O
,	O
toont	O
aan	O
dat	O
strategische	O
belangen	O
zwaarder	O
wogen	O
dan	O
zuiver	O
financiële	O
overwegingen	O
.	O

Frankrijk	B-loc
,	O
dat	O
sinds	O
1860	O
militair	O
in	O
het	O
huidige	O
Libanon	B-loc
aanwezig	O
was	O
,	O
kon	O
zich	O
prima	O
vinden	O
in	O
deze	O
initiatieven	O
.	O

Daarnaast	O
bestonden	O
ruime	O
handelscontacten	O
tussen	O
Frankrijk	B-loc
en	O
Syrië	B-loc
.	O

Het	O
lag	O
dan	O
ook	O
voor	O
de	O
hand	O
om	O
Frankrijk	B-loc
aan	O
te	O
wijzen	O
als	O
nieuwe	O
macht	O
in	O
Syrië	B-loc
en	O
Noord-Irak	B-loc
zodra	O
het	O
Ottomaanse	B-loc
rijk	O
verslagen	O
zou	O
zijn	O
.	O

Deze	O
verdeling	O
van	O
invloedsfeer	O
aangaande	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
werd	O
in	O
februari	O
1916	O
vastgelegd	O
in	O
de	O
Sykes-Picot-overeenkomst	B-misc
.	O

Echter	O
,	O
door	O
nieuwe	O
ontwikkelingen	O
werd	O
het	O
verdrag	O
door	O
beide	O
landen	O
al	O
vrij	O
snel	O
als	O
irrelevant	O
beschouwd	O
.	O

Een	O
belangrijke	O
ontwikkeling	O
was	O
de	O
Russische	B-loc
revolutie	O
van	O
1917	O
waardoor	O
Rusland	B-loc
zich	O
terugtrok	O
uit	O
de	O
oorlog	O
en	O
derhalve	O
ook	O
geen	O
aanspraak	O
meer	O
kon	O
maken	O
op	O
Constantinopel	B-loc
en	O
Anatolië	B-loc
,	O
iets	O
wat	O
het	O
nieuwe	O
regime	O
sowieso	O
al	O
niet	O
wilde	O
aangezien	O
men	O
zich	O
sterk	O
verzette	O
tegen	O
het	O
imperialisme	O
van	O
de	O
westerse	O
mogendheden	O
.	O

Daarnaast	O
wilde	O
Engeland	B-loc
een	O
aaneensluitend	O
gebied	O
in	O
bezit	O
nemen	O
,	O
lopend	O
van	O
Zuid-Afrika	B-loc
,	O
via	O
Oost-Afrika	B-loc
,	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
,	O
Brits-Indië	B-loc
en	O
uiteindelijk	O
tot	O
aan	O
Australië	B-loc
en	O
Nieuw-Zeeland	B-loc
aan	O
toe	O
.	O

Voor	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
betekende	O
dit	O
dat	O
Engeland	B-loc
direct	O
na	O
de	O
oorlog	O
zoveel	O
mogelijk	O
gebied	O
ging	O
bezetten	O
,	O
waaronder	O
Noord-Irak	B-loc
en	O
Syrië	B-loc
dat	O
eigenlijk	O
aan	O
de	O
Fransen	B-loc
was	O
toebedeeld	O
.	O

Uiteindelijk	O
gaf	O
de	O
Britse	B-loc
minister	O
van	O
Oorlog	B-misc
,	O
Winston	B-per
Churchill	I-per
,	O
Syrië	B-loc
op	O
maar	O
hield	O
vast	O
aan	O
Noord-Irak	B-loc
om	O
zodoende	O
de	O
route	O
naar	O
Brits-Indië	B-loc
veilig	O
te	O
stellen	O
.	O

Groot-Syrië	B-loc

Tijdens	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
stelden	O
de	O
Arabieren	B-loc
zich	O
in	O
het	O
algemeen	O
passief	O
op	O
en	O
bekeken	O
het	O
oorlogsgeweld	O
tussen	O
de	O
Geallieerden	B-misc
en	O
de	O
Turken	B-loc
zo	O
neutraal	O
mogelijk	O
.	O

Een	O
uitzondering	O
vormde	O
de	O
Sjarif	O
van	O
Mekka	B-loc
,	O
Hoessein	B-per
ibn	I-per
Ali	I-per
,	O
die	O
de	O
leider	O
was	O
van	O
de	O
Arabische	B-eve
Opstand	I-eve
.	O

Zijn	O
opstand	O
werd	O
door	O
de	O
Britten	B-loc
gesteund	O
middels	O
toezeggingen	O
van	O
onafhankelijkheid	O
en	O
grondgebied	O
.	O

Toch	O
koos	O
Hoessein	B-per
niet	O
onomwonden	O
partij	O
voor	O
de	O
Britten	B-loc
.	O

Zijn	O
acties	O
werden	O
eerder	O
ingegeven	O
door	O
de	O
ontdekking	O
dat	O
de	O
Turken	B-loc
hem	O
wilden	O
afzetten	O
als	O
leider	O
van	O
het	O
gebied	O
rondom	O
Mekka	B-loc
.	O

Hoesseins	B-per
leger	O
,	O
met	O
de	O
beroemde	O
officier	O
T.E.	B-per
Lawrence	I-per
(	O
Lawrence	B-per
of	I-per
Arabia	I-per
)	O
was	O
niet	O
erg	O
sterk	O
.	O

Zo	O
werd	O
Medina	B-loc
herveroverd	O
door	O
de	O
Turken	B-loc
en	O
werd	O
alleen	O
Akaba	B-loc
door	O
Hoessein	B-per
veroverd	O
op	O
de	O
Turken	B-loc
.	O

Desondanks	O
speelde	O
hij	O
handig	O
in	O
op	O
de	O
wens	O
van	O
de	O
Britten	B-loc
voor	O
Arabische	B-loc
ondersteuning	O
tegen	O
de	O
Turken	B-loc
en	O
hielp	O
hij	O
de	O
Britse	B-loc
generaal	O
George	B-per
Allenby	I-per
bij	O
diens	O
opmars	O
vanuit	O
Egypte	B-loc
.	O

Na	O
afloop	O
van	O
de	O
oorlog	O
claimde	O
Hoessein	B-per
koning	O
te	O
zijn	O
van	O
het	O
gehele	O
Midden-Oosten	B-loc
,	O
een	O
eis	O
die	O
de	O
Britten	B-loc
onmogelijk	O
konden	O
inwilligen	O
.	O

Ze	O
lieten	O
hem	O
de	O
heerschappij	O
over	O
de	O
westkust	O
van	O
het	O
Arabisch	B-loc
Schiereiland	I-loc
.	O

De	O
zoon	O
van	O
Hoessein	B-per
,	O
Faisal	B-per
,	O
werd	O
hoger	O
ingeschat	O
door	O
de	O
Britten	B-loc
en	O
ze	O
stelden	O
hem	O
dan	O
ook	O
aan	O
als	O
vorst	O
over	O
Syrië	B-loc
(	O
zonder	O
Libanon	B-loc
)	O
en	O
Palestina	B-loc
.	O

Wel	O
was	O
Faisal	B-per
verantwoording	O
schuldig	O
aan	O
de	O
Britten	B-loc
en	O
de	O
Fransen	B-loc
.	O

Eind	O
1918	O
werd	O
Faisal	B-per
door	O
de	O
Britten	B-loc
in	O
Syrië	B-loc
als	O
leider	O
over	O
Syrië	B-loc
en	O
Palestina	B-loc
geïnstalleerd	O
.	O

Bijkomend	O
voordeel	O
voor	O
de	O
Britten	B-loc
was	O
dat	O
Faisal	B-per
voorstander	O
was	O
van	O
de	O
vestiging	O
van	O
joden	O
in	O
Palestina	B-loc
.	O

Men	O
hoopte	O
zodoende	O
via	O
Faisal	B-per
de	O
Arabieren	B-loc
mee	O
te	O
krijgen	O
voor	O
de	O
totstandkoming	O
van	O
een	O
joods	O
nationaal	O
tehuis	O
dat	O
de	O
joden	O
was	O
beloofd	O
in	O
de	O
Balfour-declaratie	B-misc
.	O

Echter	O
,	O
Faisal	B-per
ondervond	O
tegenstand	O
van	O
zowel	O
de	O
elite	O
in	O
Damascus	B-loc
die	O
niets	O
van	O
hem	O
wilde	O
weten	O
als	O
van	O
de	O
Fransen	B-loc
die	O
er	O
niets	O
voor	O
voelden	O
hun	O
toezicht	O
slechts	O
indirect	O
via	O
Faisal	B-per
te	O
kunnen	O
uitoefenen	O
.	O

De	O
Syrische	B-loc
elite	O
wilde	O
hem	O
alleen	O
accepteren	O
als	O
hij	O
zich	O
zou	O
uitspreken	O
tegen	O
de	O
Franse	B-loc
invloed	O
,	O
terwijl	O
de	O
Fransen	B-loc
hem	O
alleen	O
wilden	O
accepteren	O
als	O
hij	O
het	O
nationalisme	O
zou	O
kunnen	O
beteugelen	O
.	O

Faisal	B-per
kwam	O
van	O
beide	O
partijen	O
onder	O
vuur	O
te	O
liggen	O
,	O
maar	O
sprak	O
zich	O
in	O
1920	O
uit	O
voor	O
de	O
nationalisten	O
en	O
tegen	O
de	O
Fransen	B-loc
.	O

Als	O
reactie	O
trokken	O
Franse	B-loc
militairen	O
op	O
26	O
juli	O
Damascus	B-loc
binnen	O
en	O
verjaagden	O
Faisal	B-per
.	O

Feitelijk	O
kan	O
dit	O
moment	O
worden	O
beschouwd	O
als	O
het	O
begin	O
van	O
het	O
moderne	O
Syrië	B-loc
omdat	O
nu	O
voor	O
het	O
eerst	O
de	O
gedachte	O
van	O
een	O
Groot-Syrië	B-loc
daadwerkelijk	O
was	O
gerealiseerd	O
:	O
de	O
Franse	B-loc
invloedsfeer	O
betrof	O
een	O
ononderbroken	O
gebied	O
bestaande	O
uit	O
Palestina	B-loc
,	O
Libanon	B-loc
en	O
Syrië	B-loc
.	O

Stichting	O
van	O
het	O
moderne	O
Libanon	B-loc

Frankrijk	B-loc
had	O
echter	O
andere	O
plannen	O
met	O
Libanon	B-loc
:	O
men	O
wilde	O
het	O
tot	O
een	O
zelfstandig	O
mandaatgebied	O
maken	O
los	O
van	O
de	O
Syrische	B-loc
invloed	O
.	O

De	O
rooms-katholieke	O
christenen	O
in	O
het	O
tegenwoordige	O
Libanon	B-loc
,	O
Maronieten	B-misc
geheten	O
,	O
zochten	O
aansluiting	O
bij	O
de	O
Fransen	B-loc
ter	O
bescherming	O
tegen	O
de	O
overige	O
groeperingen	O
:	O
de	O
soennieten	O
,	O
sjiieten	O
en	O
Druzen	B-misc
.	O

Als	O
sinds	O
de	O
Kruistochten	B-misc
stond	O
Frankrijk	B-loc
in	O
contact	O
met	O
de	O
Maronieten	B-misc
en	O
men	O
wilde	O
graag	O
helpen	O
hen	O
te	O
'	O
beschermen	O
'	O
tegen	O
de	O
moslimgroeperingen	O
in	O
het	O
gebied	O
.	O

Daartoe	O
riep	O
men	O
op	O
1	O
augustus	O
1920	O
de	O
Libanese	B-loc
staat	O
uit	O
.	O

Deze	O
staat	O
bevatte	O
naast	O
het	O
leefgebied	O
van	O
de	O
Maronieten	B-misc
,	O
tevens	O
voornamelijk	O
islamitische	O
gebieden	O
zoals	O
de	O
havensteden	O
Tripoli	B-loc
,	O
Beiroet	B-loc
,	O
Sidon	B-loc
en	O
Tyrus	B-loc
alsmede	O
de	O
Bekaa-vallei	B-loc
.	O

De	O
grenzen	O
waren	O
zo	O
gekozen	O
dat	O
de	O
christenen	O
net	O
de	O
meerderheid	O
van	O
51	O
procent	O
hadden	O
in	O
dit	O
gebied	O
.	O

In	O
de	O
ogen	O
van	O
vele	O
moslims	O
stond	O
het	O
toewijzen	O
van	O
land	O
aan	O
de	O
christenen	O
feitelijk	O
gelijk	O
aan	O
het	O
afnemen	O
van	O
land	O
van	O
de	O
moslims	O
en	O
kwam	O
de	O
regio	O
nu	O
onder	O
westerse	O
invloed	O
in	O
plaats	O
van	O
onder	O
Arabische	B-loc
invloed	O
.	O

Stichting	O
van	O
het	O
moderne	O
Jordanië	B-loc

Nadat	O
Faisal	B-per
was	O
verjaagd	O
uit	O
Damascus	B-loc
,	O
rukte	O
begin	O
1921	O
zijn	O
broer	O
Abdullah	B-per
op	O
naar	O
Damascus	B-loc
om	O
de	O
nederlaag	O
van	O
Faisal	B-per
te	O
wreken	O
.	O

Militair	O
gezien	O
had	O
hij	O
waarschijnlijk	O
geen	O
enkele	O
kans	O
om	O
de	O
Fransen	B-loc
te	O
verslaan	O
,	O
maar	O
het	O
bracht	O
hem	O
wel	O
aan	O
de	O
onderhandelingstafel	O
.	O

Abdallah	B-per
was	O
bereid	O
om	O
af	O
te	O
zien	O
van	O
de	O
aanval	O
op	O
het	O
Franse	B-loc
leger	O
bij	O
Damascus	B-loc
in	O
ruil	O
voor	O
Palestina	B-loc
en	O
Irak	B-loc
.	O

Daar	O
konden	O
de	O
Britten	B-loc
niet	O
mee	O
instemmen	O
maar	O
na	O
enige	O
onderhandelingen	O
tussen	O
Abdallah	B-per
enerzijds	O
en	O
Churchill	B-per
en	O
Lawrence	B-per
anderzijds	O
kwam	O
als	O
compromis	O
uit	O
de	O
bus	O
dat	O
Abdallah	B-per
werd	O
aangesteld	O
als	O
leider	O
van	O
het	O
nieuw	O
op	O
te	O
richten	O
emiraat	O
Trans-Jordanië	B-loc
.	O

Aangezien	O
dit	O
gebied	O
indertijd	O
al	O
deel	O
uitmaakte	O
van	O
Faisals	B-per
grondgebied	O
toen	O
hij	O
nog	O
de	O
scepter	O
zwaaide	O
,	O
leek	O
het	O
een	O
logische	O
oplossing	O
voor	O
het	O
dreigende	O
conflict	O
met	O
Frankrijk	B-loc
.	O

Daarnaast	O
was	O
het	O
gebied	O
van	O
Trans-Jordanië	B-loc
een	O
broeinest	O
van	O
antisemitisch	O
en	O
antiwesters	O
verzet	O
,	O
dus	O
het	O
aanstellen	O
van	O
een	O
Arabier	B-loc
werd	O
beschouwd	O
als	O
een	O
goede	O
stap	O
om	O
de	O
orde	O
te	O
herstellen	O
en	O
de	O
opstandige	O
gevoelens	O
de	O
kop	O
in	O
te	O
drukken	O
.	O

Stichting	O
van	O
het	O
moderne	O
Irak	B-loc

Tijdens	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
hadden	O
Brits-Indische	B-loc
strijdkrachten	O
bezit	O
genomen	O
van	O
Bagdad	B-loc
in	O
1917	O
.	O

Ondanks	O
pogingen	O
van	O
de	O
Britten	B-loc
om	O
een	O
eenheid	O
te	O
smeden	O
van	O
het	O
gebied	O
tussen	O
de	O
rivieren	O
de	O
Tigris	B-loc
en	O
de	O
Eufraat	B-loc
,	O
kwam	O
het	O
tot	O
de	O
Iraakse	B-loc
opstand	O
in	O
1920	O
waarbij	O
zeker	O
10.000	O
Arabieren	B-loc
en	O
450	O
Britten	B-loc
de	O
dood	O
vonden	O
.	O

In	O
juli	O
1921	O
werd	O
de	O
orde	O
weer	O
hersteld	O
.	O

Engeland	B-loc
maakte	O
zich	O
zorgen	O
over	O
hun	O
gezag	O
over	O
Irak	B-loc
en	O
het	O
stelde	O
Faisal	B-per
aan	O
als	O
koning	O
van	O
het	O
nieuwe	O
Koninkrijk	B-loc
Irak	I-loc
onder	O
Brits	B-loc
mandaat	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
wilden	O
hem	O
compenseren	O
voor	O
zijn	O
verjaging	O
uit	O
Damascus	B-loc
en	O
dachten	O
met	O
het	O
aanstellen	O
van	O
een	O
Arabische	B-loc
leider	O
(	O
weliswaar	O
een	O
Hasjemiet	B-misc
)	O
een	O
goedkope	O
oplossing	O
hadden	O
om	O
de	O
orde	O
te	O
bewaren	O
.	O

Hij	O
betrok	O
zijn	O
nieuwe	O
functie	O
in	O
augustus	O
1921	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
eerste	O
initiatieven	O
die	O
Faisal	B-per
ontplooide	O
was	O
een	O
heronderhandeling	O
van	O
zijn	O
positie	O
:	O
in	O
plaats	O
van	O
een	O
mandaat	O
zou	O
er	O
een	O
verdrag	O
tussen	O
Irak	B-loc
en	O
Engeland	B-loc
moeten	O
komen	O
waarbij	O
Irak	B-loc
meer	O
zelfstandigheid	O
zou	O
krijgen	O
.	O

De	O
onderhandelingen	O
verliepen	O
niet	O
voorspoedig	O
en	O
Engeland	B-loc
dacht	O
erover	O
zich	O
terug	O
te	O
trekken	O
uit	O
Irak	B-loc
,	O
voorwaar	O
een	O
geheel	O
andere	O
opvatting	O
dan	O
die	O
de	O
Britten	B-loc
hadden	O
gedurende	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

Toch	O
bleven	O
de	O
Britten	B-loc
in	O
Irak	B-loc
,	O
voornamelijk	O
vanwege	O
het	O
vermoeden	O
dat	O
de	O
aarde	O
rijk	O
kon	O
zijn	O
aan	O
aardolie	O
.	O

Dit	O
klopte	O
want	O
in	O
1927	O
werd	O
in	O
Kirkuk	B-loc
in	O
Noord-Irak	B-loc
voor	O
het	O
eerst	O
aardolie	O
gevonden	O
.	O

In	O
1932	O
beëindigden	O
de	O
Britten	B-loc
hun	O
mandaat	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Direct	O
na	O
het	O
verkrijgen	O
van	O
de	O
onafhankelijkheid	O
richtte	O
het	O
Irakese	B-loc
leger	O
een	O
bloedbad	O
aan	O
onder	O
de	O
christelijke	O
bevolking	O
van	O
Irak	B-loc
.	O

Twee	O
jaar	O
later	O
brak	O
een	O
grootschalige	O
opstand	O
van	O
de	O
sjiieten	O
uit	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
Irak	B-loc
.	O

Deze	O
opstand	O
werd	O
door	O
het	O
leger	O
bloedig	O
neergeslagen	O
.	O

Tevens	O
voerde	O
het	O
leger	O
in	O
dat	O
jaar	O
1934	O
een	O
staatsgreep	O
uit	O
waarbij	O
de	O
monarchie	O
overigens	O
ongedeerd	O
bleef	O
.	O

Stichting	O
van	O
het	O
moderne	O
Saoedi-Arabië	B-loc

Bij	O
de	O
totstandkoming	O
van	O
het	O
moderne	O
Saoedi-Arabië	B-loc
speelden	O
westerse	O
machten	O
slechts	O
een	O
bescheiden	O
rol	O
.	O

Het	O
was	O
voornamelijk	O
het	O
werk	O
van	O
één	O
man	O
:	O
Abdoel	B-per
Aziz	I-per
al	I-per
Saoed	I-per
.	O

In	O
1902	O
trok	O
hij	O
met	O
zijn	O
militie	O
naar	O
Riyad	B-loc
en	O
veroverde	O
deze	O
stad	O
.	O

Daarna	O
volgde	O
meer	O
overwinningen	O
en	O
kreeg	O
hij	O
steeds	O
meer	O
gebied	O
in	O
bezit	O
.	O

Na	O
de	O
overwinning	O
op	O
Djedda	B-loc
in	O
1926	O
onderwierp	O
Ali	B-per
ibn	I-per
Hoessein	I-per
,	O
de	O
broer	O
van	O
Faisal	B-per
en	O
Abdallah	B-per
zich	O
aan	O
hem	O
.	O

In	O
1932	O
smeedde	O
al-Saoed	B-per
zijn	O
veroverde	O
gebieden	O
samen	O
tot	O
het	O
koninkrijk	O
van	O
Saoedi-Arabië	B-loc
,	O
wat	O
vernoemd	O
is	O
naar	O
zijn	O
familienaam	O

.	O
al-Saoed	B-per
werd	O
in	O
zijn	O
landhonger	O
slechts	O
gestopt	O
door	O
de	O
emir	O
van	O
Jemen	B-loc
,	O
die	O
dankzij	O
het	O
heuvelachtige	O
terrein	O
weerstand	O
kon	O
bieden	O
aan	O
zijn	O
leger	O
en	O
diverse	O
kleine	O
gebieden	O
aan	O
de	O
zuid-	O
en	O
oostkust	O
van	O
het	O
Arabisch	B-loc
Schiereiland	I-loc
,	O
te	O
weten	O
Aden	B-loc
.	O

De	O
tegenwoordige	O
Verenigde	B-loc
Arabische	I-loc
Emiraten	I-loc
,	O
Oman	B-loc
,	O
Qatar	B-loc
,	O
Bahrein	B-loc
en	O
Koeweit	B-loc
stonden	O
onder	O
Britse	B-loc
bescherming	O
.	O

De	O
grenzen	O
van	O
Saoedi-Arabië	B-loc
met	O
buurlanden	O
Irak	B-loc
en	O
Koeweit	B-loc
werden	O
in	O
1922	O
vastgesteld	O
door	O
Sir	O
Percy	B-per
Cox	I-per
,	O
de	O
Britse	B-loc
gouverneur	O
van	O
Bagdad	B-loc
.	O

Tijdens	O
onderhandelingen	O
met	O
al-Saoed	B-per
,	O
gebruikte	O
Cox	B-per
een	O
simpel	O
potlood	O
om	O
daarbij	O
met	O
enkele	O
halen	O
de	O
grenzen	O
vast	O
te	O
stellen	O
.	O

Ook	O
werden	O
toen	O
de	O
grenzen	O
van	O
de	O
overige	O
emiraten	O
en	O
golfstaten	O
vastgelegd	O
.	O

Vandaar	O
dat	O
deze	O
grenzen	O
zo	O
kaarsrecht	O
en	O
onnatuurlijk	O
zijn	O
.	O

Ondanks	O
bezwaren	O
van	O
Arabische	B-loc
nationalisten	O
dat	O
Cox	B-per
deze	O
emiraten	O
en	O
golfstaten	O
in	O
het	O
leven	O
zou	O
hebben	O
geroepen	O
om	O
daarmee	O
met	O
name	O
Irak	B-loc
buiten	O
te	O
sluiten	O
van	O
hun	O
olierijkdommen	O
,	O
moet	O
de	O
werkelijke	O
reden	O
meer	O
worden	O
gezocht	O
in	O
het	O
beschermen	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
protectoraten	O
tegen	O
het	O
machtige	O
leger	O
van	O
al-Saoed	B-per
.	O

Stichting	O
van	O
het	O
moderne	O
Israël	B-loc

Sinds	O
1882	O
waren	O
joodse	O
immigranten	O
naar	O
Palestina	B-loc
gekomen	O
,	O
voornamelijk	O
uit	O
Rusland	B-loc
en	O
Oost-Europa	B-loc
.	O

Later	O
,	O
met	O
name	O
toen	O
Theodor	B-per
Herzl	I-per
zijn	O
zionistische	O
pamfletten	O
schreef	O
,	O
nam	O
de	O
stroom	O
immigranten	O
sterk	O
toe	O
.	O

Zo	O
waren	O
er	O
in	O
1914	O
naar	O
schatting	O
85.000	O
joodse	O
immigranten	O
.	O

De	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
bood	O
mogelijkheden	O
aan	O
de	O
joodse	O
immigranten	O
om	O
een	O
gewillig	O
oor	O
te	O
vinden	O
voor	O
hun	O
wens	O
tot	O
het	O
vestigen	O
van	O
een	O
joodse	O
staat	O
.	O

In	O
1916	O
en	O
1917	O
werden	O
daartoe	O
gesprekken	O
gevoerd	O
met	O
de	O
Britse	B-loc
machthebbers	O
in	O
Palestina	B-loc
.	O

Dit	O
leidde	O
op	O
2	O
november	O
1917	O
tot	O
de	O
Balfour-declaratie	B-misc
,	O
waarin	O
de	O
Britse	O
overheid	O
de	O
joden	O
een	O
"	O
joods	O
nationaal	O
tehuis	O
"	O
toezegde	O
.	O

Of	O
dit	O
een	O
onafhankelijke	O
staat	O
of	O
een	O
gebied	O
binnen	O
een	O
andere	O
staat	O
zou	O
worden	O
,	O
werd	O
niet	O
expliciet	O
in	O
de	O
declaratie	O
opgenomen	O
.	O

De	O
Balfour-declaratie	B-per
had	O
een	O
grote	O
stroom	O
nieuwe	O
joodse	O
immigranten	O
tot	O
gevolg	O
en	O
daarmee	O
namen	O
ook	O
de	O
spanningen	O
tussen	O
de	O
nieuwe	O
immigranten	O
en	O
de	O
oorspronkelijke	O
bewoners	O
toe	O
.	O

Zo	O
braken	O
er	O
in	O
1919	O
gevechten	O
uit	O
in	O
Galilea	B-loc
en	O
in	O
1920	O
bereikten	O
de	O
onlusten	O
Jeruzalem	B-loc
.	O

In	O
reactie	O
benoemden	O
de	O
Britse	B-loc
machthebbers	O
een	O
burgerregering	O
in	O
plaats	O
van	O
een	O
militaire	O
regering	O
onder	O
leiding	O
van	O
Sir	O
Herbert	B-per
Samuel	I-per
.	O

De	O
rellen	O
bleven	O
echter	O
doorgaan	O
.	O

Zo	O
braken	O
in	O
1921	O
onlusten	O
uit	O
in	O
Jaffa	B-loc
waarbij	O
zo'n	O
200	O
joodse	O
en	O
120	O
Arabische	B-loc
doden	O
en	O
gewonden	O
vielen	O
.	O

Toen	O
in	O
1929	O
opnieuw	O
grootschalige	O
onrusten	O
uitbraken	O
,	O
waarbij	O
500	O
slachtoffers	O
vielen	O
,	O
stelde	O
de	O
Britse	B-loc
regering	O
een	O
onderzoekscommissie	O
in	O
.	O

De	O
conclusie	O
van	O
deze	O
commissie	O
was	O
dat	O
de	O
gevechten	O
met	O
name	O
voortkwamen	O
uit	O
een	O
gevoel	O
van	O
onmacht	O
aan	O
de	O
zijde	O
van	O
de	O
Arabieren	B-loc
over	O
de	O
grote	O
instroom	O
van	O
joodse	O
nieuwkomers	O
.	O

Zo	O
waren	O
er	O
in	O
1929	O
ongeveer	O
156.000	O
joodse	O
immigranten	O
,	O
bijna	O
een	O
verdubbeling	O
ten	O
opzichte	O
van	O
1914	O
.	O

De	O
joodse	O
immigranten	O
bezaten	O
zo'n	O
14	O
procent	O
van	O
het	O
bebouwbare	O
land	O
en	O
waren	O
sterk	O
op	O
elkaar	O
gericht	O
.	O

Arabieren	B-loc
werden	O
niet	O
toegelaten	O
op	O
hun	O
scholen	O
en	O
tot	O
hun	O
ziekenhuizen	O
.	O

De	O
toenemende	O
spanning	O
bereikte	O
een	O
voorlopig	O
hoogtepunt	O
met	O
de	O
Arabische	B-loc
opstand	O
die	O
begon	O
in	O
1936	O
en	O
in	O
1939	O
door	O
bijzonder	O
hardhandig	O
ingrijpen	O
van	O
het	O
Britse	B-loc
leger	O
tot	O
een	O
einde	O
kwam	O
.	O

Opnieuw	O
stelden	O
de	O
Britten	B-loc
een	O
onderzoekscommissie	O
in	O
.	O

De	O
conclusie	O
was	O
gelijk	O
aan	O
die	O
van	O
de	O
vorige	O
commissie	O
,	O
maar	O
daarnaast	O
stelde	O
de	O
commissie	O
een	O
immigratiequotum	O
voor	O
(	O
het	O
aantal	O
joodse	O
immigranten	O
was	O
in	O
1939	O
inmiddels	O
opgelopen	O
tot	O
400.000	O
)	O
en	O
beval	O
dat	O
voorbereidingen	O
dienden	O
te	O
worden	O
getroffen	O
tot	O
het	O
stichten	O
van	O
een	O
Palestijnse	B-loc
staat	O
.	O

De	O
Palestijnen	B-loc
reageerden	O
verdeeld	O
op	O
het	O
voorstel	O
.	O

Zo	O
was	O
de	O
moefti	O
van	O
Jeruzalem	B-loc
tegen	O
het	O
plan	O
omdat	O
hij	O
niets	O
voelde	O
om	O
concessies	O
te	O
doen	O
en	O
onderhandelingen	O
te	O
voeren	O
over	O
grondgebied	O
dat	O
hij	O
als	O
het	O
onvoorwaardelijk	O
bezit	O
van	O
het	O
Palestijnse	B-loc
volk	O
zag	O
.	O

De	O
joden	O
waren	O
fel	O
tegen	O
het	O
plan	O
.	O

Met	O
name	O
de	O
beperking	O
van	O
het	O
aantal	O
immigranten	O
tot	O
75.000	O
voor	O
de	O
komende	O
vijf	O
jaar	O
,	O
was	O
onacceptabel	O
.	O

De	O
joodse	O
gemeenschap	O
keerde	O
zich	O
tegen	O
de	O
Britse	B-loc
machthebbers	O
,	O
hield	O
betogingen	O
en	O
voerde	O
aanslagen	O
uit	O
op	O
de	O
Britse	B-loc
overheidsgebouwen	O
.	O

Door	O
het	O
uitbreken	O
van	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
in	O
september	O
1939	O
kwam	O
aan	O
het	O
joodse	O
verzet	O
een	O
einde	O
aangezien	O
men	O
zich	O
vanuit	O
tactische	O
overwegingen	O
aan	O
de	O
kant	O
van	O
de	O
Engelsen	B-loc
schaarden	O
.	O

De	O
roep	O
om	O
een	O
joodse	O
staat	O
kreeg	O
ondertussen	O
steeds	O
meer	O
steun	O
en	O
werd	O
voor	O
het	O
eerst	O
officieel	O
en	O
publiekelijk	O
door	O
joodse	O
leiders	O
uitgesproken	O
in	O
mei	O
1942	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
.	O

Na	O
afloop	O
van	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
kwamen	O
honderdduizenden	O
joden	O
vanuit	O
Amerika	B-loc
en	O
Europa	B-loc
naar	O
Palestina	B-loc
,	O
velen	O
daarvan	O
met	O
oorlogservaring	O
en	O
zeer	O
gemotiveerd	O
om	O
te	O
vechten	O
voor	O
een	O
eigen	O
staat	O
.	O

Eind	O
1946	O
was	O
de	O
joodse	O
gemeenschap	O
in	O
Palestina	B-loc
aangegroeid	O
tot	O
zo'n	O
600.000	O
.	O

Diverse	O
joodse	O
verzetsgroepen	O
,	O
zoals	O
de	O
Irgoen	B-org
en	O
de	O
Sterngroep	B-org
,	O
bonden	O
de	O
strijd	O
aan	O
met	O
de	O
Britse	B-loc
autoriteiten	O
in	O
Palestina	B-loc
.	O

Zo	O
bliezen	O
ze	O
in	O
1946	O
het	O
hoofdkantoor	O
van	O
de	O
Engelsen	B-loc
op	O
,	O
dat	O
gevestigd	O
was	O
in	O
het	O
King	B-loc
David	I-loc
Hotel	I-loc
in	O
Jeruzalem	B-loc
.	O

Daarnaast	O
voerden	O
beide	O
groepen	O
constant	O
verzetsacties	O
uit	O
,	O
zoals	O
het	O
opblazen	O
van	O
bruggen	O
,	O
aanslagen	O
op	O
kazernes	O
en	O
het	O
vermoorden	O
van	O
Britse	B-loc
militairen	O
.	O

Engeland	B-loc
was	O
moe	O
van	O
de	O
oorlog	O
en	O
legde	O
onder	O
Amerikaanse	B-loc
druk	O
de	O
wens	O
van	O
de	O
joden	O
om	O
een	O
eigen	O
staat	O
in	O
1947	O
voor	O
aan	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
.	O

In	O
november	O
1947	O
besloten	O
de	O
VN	B-org
tot	O
het	O
verdelen	O
van	O
Palestina	B-loc
in	O
een	O
gebied	O
voor	O
de	O
joden	O
en	O
voor	O
de	O
Palestijnen	B-loc
.	O

Als	O
reactie	O
daarop	O
trok	O
het	O
Britse	B-loc
mandaat	O
zich	O
op	O
14	O
mei	O
1948	O
terug	O
uit	O
Palestina	B-loc
.	O

Een	O
minuut	O
na	O
het	O
vertrek	O
van	O
de	O
Engelsen	B-loc
,	O
werd	O
de	O
staat	O
Israël	B-loc
uitgeroepen	O
die	O
onmiddellijk	O
werden	O
erkend	O
door	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
.	O

De	O
volgende	O
dag	O
vielen	O
vijf	O
Arabische	B-loc
landen	O
de	O
nieuwe	O
staat	O
Israël	B-loc
aan	O
:	O
Egypte	B-loc
,	O
Jordanië	B-loc
,	O
Syrië	B-loc
,	O
Libanon	B-loc
en	O
Irak	B-loc
.	O

Met	O
uitzondering	O
van	O
het	O
sterke	O
Jordanië	B-loc
werden	O
de	O
overige	O
vier	O
landen	O
eenvoudig	O
verslagen	O
door	O
het	O
veel	O
sterkere	O
Israëlische	B-loc
leger	O
.	O

Een	O
geluk	O
voor	O
Israël	B-loc
was	O
dat	O
Jordanië	B-loc
,	O
hoewel	O
een	O
geduchte	O
tegenstander	O
,	O
zich	O
onder	O
sterke	O
druk	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
beperkte	O
tot	O
het	O
verdedigen	O
van	O
het	O
Palestijnse	B-loc
gebied	O
en	O
Israël	B-loc
zelf	O
niet	O
binnenviel	O
.	O

Het	O
resultaat	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
overwinning	O
was	O
dat	O
Israël	B-loc
als	O
overwinnaar	O
de	O
overhand	O
had	O
bij	O
het	O
bepalen	O
van	O
de	O
vredesvoorwaarden	O
.	O

Zo	O
werden	O
flinke	O
delen	O
bij	O
Israël	B-loc
gevoegd	O
die	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
oorspronkelijk	O
aan	O
de	O
Palestijnen	B-loc
hadden	O
toegewezen	O
.	O

De	O
Gaza-strook	B-loc
kwam	O
onder	O
Egyptische	B-loc
invloed	O
te	O
staan	O
en	O
de	O
Jordanese	B-loc
koning	O
Abdallah	B-per
nam	O
in	O
1950	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
in	O
en	O
vormde	O
dit	O
samen	O
met	O
Trans-Jordanië	B-loc
tot	O
de	O
staat	O
Jordanië	B-loc
.	O

Zowel	O
voorafgaand	O
als	O
na	O
afloop	O
van	O
het	O
uitroepen	O
van	O
de	O
staat	O
Israël	B-loc
,	O
voerden	O
de	O
joden	O
een	O
uiterst	O
effectieve	O
terreurcampagne	O
om	O
de	O
Palestijnse	B-loc
bewoners	O
uit	O
hun	O
huizen	O
en	O
van	O
hun	O
land	O
te	O
verdrijven	O
.	O

Het	O
ging	O
er	O
hierbij	O
niet	O
zachtzinnig	O
aan	O
toe	O
:	O
vele	O
Palestijnse	B-loc
huizen	O
werden	O
opgeblazen	O
en	O
hun	O
bewoners	O
vermoord	O
.	O

Ook	O
pikten	O
joodse	O
strijders	O
simpelweg	O
Palestijnse	B-loc
bezittingen	O
in	O
.	O

Naar	O
schatting	O
werden	O
zodoende	O
800.000	O
Palestijnen	B-loc
verdreven	O
of	O
vermoord	O
.	O

Opvallend	O
was	O
dat	O
zowel	O
de	O
internationale	O
gemeenschap	O
als	O
de	O
Palestijnen	B-loc
zelf	O
zich	O
uiterst	O
passief	O
opstelden	O
.	O

Het	O
schuldgevoel	O
over	O
de	O
Holocaust	B-misc
zal	O
hebben	O
geleid	O
tot	O
het	O
door	O
de	O
vingers	O
zien	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
misdaden	O
door	O
de	O
internationale	O
gemeenschap	O
en	O
daarnaast	O
waren	O
de	O
Palestijnen	B-loc
waarschijnlijk	O
verdoofd	O
door	O
de	O
recente	O
nederlaag	O
waarbij	O
maar	O
liefst	O
vijf	O
Arabische	B-loc
landen	O
geen	O
schijn	O
van	O
kans	O
hadden	O
tegen	O
het	O
oppermachtige	O
Israëlische	B-loc
leger	O
.	O

Het	O
zou	O
tot	O
aan	O
1953	O
duren	O
voordat	O
de	O
Palestijnen	B-loc
hun	O
nederlaag	O
te	O
boven	O
waren	O
.	O

Onafhankelijkheid	O
Syrië	B-loc
,	O
Libanon	B-loc
en	O
Jordanië	B-loc
-	O
midden	O
jaren	O
40	O

Mede	O
gestimuleerd	O
door	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
,	O
zag	O
Frankrijk	B-loc
zich	O
genoodzaakt	O
om	O
meer	O
en	O
meer	O
invloed	O
af	O
te	O
staan	O
aan	O
de	O
mandaatregeringen	O
in	O
Syrië	B-loc
en	O
Libanon	B-loc
.	O

Syrië	B-loc
verkreeg	O
volledige	O
zelfstandigheid	O
in	O
april	O
1946	O
toen	O
de	O
Franse	B-loc
troepen	O
voorgoed	O
het	O
land	O
verlieten	O
.	O

Libanon	B-loc
riep	O
enkele	O
jaren	O
eerder	O
in	O
1943	O
de	O
onafhankelijkheid	O
uit	O
.	O

Waar	O
men	O
in	O
Syrië	B-loc
blij	O
was	O
eindelijk	O
van	O
de	O
Fransen	B-loc
af	O
te	O
zijn	O
,	O
zij	O
hadden	O
immers	O
hun	O
Groot-Syrië	B-loc
opgedeeld	O
in	O
Libanon	B-loc
en	O
Jordanië	B-loc
,	O
onderhielden	O
de	O
Libanezen	B-loc
ook	O
na	O
hun	O
zelfstandigheid	O
goede	O
betrekkingen	O
met	O
Frankrijk	B-loc
.	O

Met	O
name	O
de	O
christelijke	O
maronieten	O
zagen	O
de	O
Fransen	B-loc
als	O
een	O
extra	O
bescherming	O
tegen	O
de	O
moslims	O
.	O

Een	O
ander	O
verschil	O
was	O
dat	O
Libanon	B-loc
in	O
tegenstelling	O
tot	O
Syrië	B-loc
beduidend	O
meer	O
democratisch	O
van	O
karakter	O
was	O
,	O
in	O
de	O
zin	O
dat	O
moslims	O
en	O
christenen	O
actief	O
deel	O
konden	O
nemen	O
aan	O
het	O
openbare	O
bestuur	O
.	O

De	O
democratie	O
van	O
Libanon	B-loc
was	O
gebaseerd	O
op	O
het	O
ongeschreven	O
Nationale	O
Pact	O
.	O

Dit	O
Pact	O
bepaalde	O
de	O
verdeling	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
posten	O
in	O
het	O
land	O
:	O
de	O
maronieten	O
leverden	O
de	O
president	O
en	O
de	O
opperbevelhebber	O
van	O
het	O
leger	O
,	O
de	O
soennieten	O
de	O
premier	O
en	O
de	O
sjiieten	O
mochten	O
de	O
parlementsvoorzitter	O
leveren	O
.	O

Daarnaast	O
werden	O
alle	O
staatsorganen	O
verdeeld	O
naar	O
religie	O
:	O
6	O
christelijke	O
werknemers	O
naast	O
5	O
moslims	O
.	O

Alhoewel	O
hiermee	O
de	O
kiem	O
werd	O
gelegd	O
van	O
de	O
latere	O
Libanese	B-loc
burgeroorlog	O
en	O
andere	O
strubbelingen	O
,	O
heeft	O
het	O
Pact	B-pro
redelijk	O
goed	O
gefunctioneerd	O
om	O
de	O
rust	O
in	O
Libanon	B-loc
te	O
bewaren	O
.	O

Jordanië	B-loc
stond	O
onder	O
invloed	O
van	O
Engeland	B-loc
dat	O
na	O
afloop	O
van	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
bezig	O
was	O
met	O
de	O
voorbereidingen	O
voor	O
de	O
Arabische	B-org
Liga	I-org
.	O

Om	O
goodwill	O
te	O
kweken	O
bij	O
de	O
andere	O
Arabische	B-loc
staten	O
kon	O
men	O
niet	O
anders	O
dan	O
Jordanië	B-loc
de	O
onafhankelijkheid	O
geven	O
.	O

Dat	O
gebeurde	O
dan	O
ook	O
in	O
1946	O
middels	O
het	O
Brits-Jordaanse	B-misc
verdrag	O
.	O

Dit	O
verdrag	O
perkte	O
de	O
onafhankelijkheid	O
van	O
Jordanië	B-loc
dermate	O
in	O
,	O
dat	O
Amerika	B-loc
weigerde	O
om	O
Jordanië	B-loc
als	O
zelfstandig	O
land	O
te	O
erkennen	O
.	O

Pas	O
na	O
aanpassing	O
van	O
het	O
verdrag	O
in	O
1948	O
werd	O
Jordanië	B-loc
internationaal	O
erkend	O
.	O

Voorspoed	O
en	O
vrijheid	O
-	O
eind	O
jaren	O
40	O

De	O
periode	O
vlak	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
werd	O
gekenmerkt	O
door	O
een	O
oplevende	O
economie	O
door	O
de	O
recente	O
exploitatie	O
van	O
aardolie	O
.	O

Zo	O
begonnen	O
Saoedi-Arabië	B-loc
en	O
Koeweit	B-loc
beiden	O
in	O
1946	O
olie	O
te	O
exporteren	O
en	O
volgde	O
Qatar	B-loc
drie	O
jaar	O
later	O
.	O

Koeweit	B-loc
profiteerde	O
van	O
de	O
nationalisering	O
die	O
plaatsvond	O
in	O
Iran	B-loc
waardoor	O
de	O
Engelsen	B-loc
uitweken	O
naar	O
Koeweit	B-loc
.	O

Ook	O
Irak's	B-misc
olieproductie	O
nam	O
sterk	O
toe	O
.	O

Veel	O
Palestijnen	B-loc
waren	O
van	O
huis	O
en	O
haard	O
verjaagd	O
en	O
zochten	O
hun	O
geluk	O
in	O
de	O
olieproducerende	O
landen	O
.	O

De	O
inkomsten	O
werden	O
veelal	O
opgestuurd	O
naar	O
familie	O
in	O
Jordanië	B-loc
en	O
Libanon	B-loc
zodat	O
de	O
oliewelvaart	O
ook	O
daar	O
terecht	O
kwam	O
.	O

Daarnaast	O
gingen	O
de	O
arabieren	O
uit	O
de	O
olielanden	O
hun	O
vakanties	O
doorbrengen	O
in	O
Caïro	B-loc
,	O
Beiroet	B-loc
en	O
Damascus	B-loc
en	O
zorgden	O
voor	O
een	O
opleving	O
van	O
de	O
huizenmarkt	O
.	O

Ook	O
politiek	O
gezien	O
ging	O
het	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
voor	O
de	O
wind	O
:	O
er	O
was	O
relatief	O
veel	O
vrijheid	O
.	O

De	O
Arabische	B-loc
staten	O
die	O
onder	O
Brits	B-loc
bewind	O
hadden	O
gestaan	O
werden	O
veelal	O
een	O
monarchie	O
terwijl	O
Libanon	B-loc
en	O
Syrië	B-loc
door	O
de	O
Franse	B-loc
overheersing	O
een	O
republiek	O
vormden	O
.	O

Over	O
het	O
algemeen	O
waren	O
de	O
regeringen	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
landen	O
tolerant	O
.	O

Er	O
was	O
volop	O
persvrijheid	O
voor	O
binnenlandse	O
en	O
buitenlandse	O
pers	O
,	O
men	O
kon	O
ongestoord	O
reizen	O
en	O
buitenlandse	O
investeerders	O
werden	O
van	O
harte	O
welkom	O
geheten	O
.	O

Onrust	O
in	O
Egypte	B-loc

De	O
vestiging	O
van	O
de	O
staat	O
Israël	B-loc
betekende	O
een	O
grote	O
vernedering	O
.	O

Allereerst	O
voor	O
de	O
Palestijnen	B-loc
,	O
maar	O
daarnaast	O
feitelijk	O
voor	O
alle	O
Arabieren	B-loc
.	O

Deze	O
vernedering	O
werd	O
alleen	O
nog	O
maar	O
vergroot	O
toen	O
5	O
sterk	O
geachte	O
Arabische	B-loc
landen	O
het	O
in	O
1948	O
niet	O
konden	O
winnen	O
van	O
het	O
kleine	O
en	O
juist	O
gevormde	O
Israël	O
.	O

De	O
burgers	O
van	O
de	O
Arabische	B-loc
landen	O
begonnen	O
vraagtekens	O
te	O
plaatsen	O
bij	O
het	O
beleid	O
van	O
hun	O
overheden	O
,	O
zeker	O
in	O
de	O
landen	O
die	O
sterk	O
aan	O
Engeland	B-loc
waren	O
gelieerd	O
.	O

Engeland	B-loc
werd	O
immers	O
medeverantwoordelijk	O
gehouden	O
voor	O
de	O
stichting	O
van	O
de	O
staat	O
Israël	B-loc
en	O
de	O
regeringen	O
van	O
de	O
voormalige	O
Engelse	B-loc
kolonies	O
was	O
vaak	O
nog	O
sterk	O
pro-Engels	B-misc
gericht	O
.	O

De	O
eerste	O
uitbarsting	O
van	O
ongenoegen	O
vond	O
plaats	O
in	O
Egypte	B-loc
.	O

Op	O
zich	O
opmerkelijk	O
omdat	O
Egypte	B-loc
van	O
oudsher	O
niet	O
echt	O
pan-Arabisch	B-misc
was	O
ingesteld	O
.	O

Men	O
identificeerde	O
zich	O
meer	O
met	O
de	O
rijke	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
Egyptische	B-loc
oudheid	O
dan	O
met	O
de	O
relatief	O
jonge	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
Islamitische	B-misc
wereld	O
.	O

Anderzijds	O
had	O
Egypte	B-loc
aan	O
den	O
lijve	O
de	O
vernederingen	O
ondervonden	O
die	O
het	O
gevolg	O
waren	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
overheersing	O
.	O

Van	O
1882	O
tot	O
1914	O
stond	O
Egypte	B-loc
onder	O
het	O
bewind	O
van	O
de	O
Engelsen	B-loc
.	O

Vervolgens	O
werd	O
het	O
een	O
Brits	B-loc
protectoraat	O
toen	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
uitbrak	O
en	O
in	O
1922	O
riep	O
Engeland	B-loc
de	O
onafhankelijkheid	O
uit	O
van	O
Egypte	B-loc
.	O

Deze	O
onafhankelijkheid	O
werd	O
eenzijdig	O
door	O
de	O
Britten	B-loc
afgekondigd	O
,	O
zonder	O
instemming	O
van	O
Egypte	B-per
.	O

Reden	O
hiervoor	O
was	O
dat	O
de	O
Britten	B-loc
geen	O
medestanders	O
in	O
de	O
Egyptische	B-loc
politiek	O
had	O
kunnen	O
vinden	O
om	O
de	O
macht	O
aan	O
over	O
te	O
dragen	O
.	O

Dat	O
mag	O
geen	O
verbazing	O
wekken	O
gezien	O
de	O
eisen	O
die	O
Engeland	B-loc
stelde	O
als	O
onderdeel	O
van	O
de	O
Egyptische	B-loc
onafhankelijkheid	O
:	O
een	O
verdrag	O
sluiten	O
dat	O
Engeland	B-loc
volledige	O
zeggenschap	O
gaf	O
bij	O
de	O
landsverdediging	O
,	O
de	O
veiligheid	O
van	O
de	O
verbindingen	O
(	O
Suezkanaal	B-misc
)	O
,	O
de	O
bescherming	O
van	O
buitenlandse	O
belangen	O
en	O
het	O
bestuur	O
over	O
Soedan	B-loc
dat	O
tot	O
dan	O
toe	O
gezamenlijk	O
met	O
Egypte	B-loc
werd	O
gevoerd	O
.	O

Het	O
duurde	O
tot	O
aan	O
1936	O
voordat	O
de	O
bepalingen	O
dusdanig	O
waren	O
aangepast	O
dat	O
deze	O
aanvaardbaar	O
waren	O
voor	O
Egypte	B-loc
en	O
de	O
zelfstandigheid	O
een	O
feit	O
kon	O
worden	O
.	O

De	O
laatste	O
twee	O
bepalingen	O
bleven	O
overeind	O
waardoor	O
Britse	B-loc
troepen	O
gestationeerd	O
bleven	O
bij	O
het	O
Suez	B-loc
kanaal	O
en	O
Soedan	B-loc
nu	O
volledig	O
onder	O
Brits	B-loc
bestuur	O
kwam	O
te	O
vallen	O
.	O

Een	O
andere	O
reden	O
voor	O
de	O
voedingsbodem	O
van	O
ontevredenheid	O
bij	O
de	O
Egyptenaren	B-loc
was	O
de	O
zwakte	O
van	O
de	O
Egyptische	B-loc
koning	O
Faroek	B-per
die	O
onder	O
Britse	B-loc
militaire	O
druk	O
moest	O
toestaan	O
dat	O
de	O
marionet	O
Nahhas	B-per
Pasja	I-per
in	O
januari	O
1942	O
de	O
feitelijke	O
macht	O
overnam	O
als	O
minister	O
president	O
.	O

In	O
de	O
Egyptische	B-loc
militaire	O
kringen	O
werden	O
deze	O
ontwikkelingen	O
met	O
lede	O
ogen	O
aangezien	O
.	O

Hun	O
enige	O
heldendaad	O
was	O
het	O
verzet	O
dat	O
was	O
gepleegd	O
door	O
majoor	O
Gamal	B-per
Abdel	I-per
Nasser	I-per
tijden	O
de	O
slag	O
om	O
Falluja	B-loc
van	O
oktober	O
1948	O
tot	O
aan	O
februari	O
1949	O
.	O

Zijn	O
uiteindelijke	O
nederlaag	O
werd	O
toegeschreven	O
aan	O
corrupte	O
overheidsfunctionarissen	O
waardoor	O
adequate	O
uitrusting	O
en	O
medische	O
verzorging	O
ontbraken	O
.	O

De	O
daaropvolgende	O
jaren	O
namen	O
de	O
gevoelens	O
van	O
onrust	O
alleen	O
maar	O
toe	O
.	O

In	O
reactie	O
zegde	O
Nahhas	B-per
Pasja	I-per
in	O
1951	O
het	O
verdrag	O
met	O
Egypte	B-loc
op	O
en	O
stelde	O
Faroek	B-per
aan	O
als	O
koning	O
over	O
Soedan	B-loc
,	O
met	O
medeweten	O
van	O
de	O
Engelsen	B-loc
die	O
immers	O
Soedan	B-loc
als	O
hun	O
kolonie	O
zagen	O
.	O

Toch	O
mocht	O
dit	O
niet	O
baten	O
.	O

De	O
Egyptische	B-loc
overheid	O
kneep	O
graag	O
een	O
oogje	O
dicht	O
als	O
de	O
Moslimbroederschap	B-misc
aanslagen	O
uitvoerde	O
op	O
de	O
Engelse	B-loc
soldaten	O
die	O
bij	O
het	O
Suez	B-loc
kanaal	O
waren	O
gelegerd	O
.	O

Dit	O
leidde	O
tot	O
Britse	B-loc
vergeldingsacties	O
.	O

Bij	O
een	O
zo'n	O
actie	O
kwamen	O
43	O
Egyptenaren	B-loc
om	O
het	O
leven	O
.	O

Toen	O
dit	O
nieuws	O
Caïro	B-loc
bereikte	O
,	O
resulteerde	O
dit	O
op	O
26	O
januari	O
1951	O
in	O
Zwarte	B-misc
Zaterdag	I-misc
:	O
vrijwel	O
alle	O
bars	O
,	O
restaurants	O
,	O
bioscopen	O
en	O
hotels	O
die	O
gelieerd	O
waren	O
aan	O
Engeland	B-loc
werden	O
in	O
brand	O
gestoken	O
.	O

Ruim	O
een	O
jaar	O
later	O
achtte	O
Gamel	B-per
Abdel	I-per
Nasser	I-per
Egypte	B-loc
rijp	O
voor	O
een	O
staatsgreep	O
en	O
op	O
23	O
juli	O
1952	O
stuurde	O
hij	O
koning	O
Faroek	B-per
in	O
ballingschap	O
.	O

Het	O
Nasser	B-per
regime	O
-	O
begin	O
jaren	O
50	O

De	O
nieuwe	O
machthebbers	O
onder	O
aanvoering	O
van	O
generaal	O
Naguib	B-per
hadden	O
twee	O
doelstellingen	O
:	O
hervorming	O
van	O
het	O
grondbezit	O
in	O
Egypte	B-loc
ten	O
gunste	O
van	O
de	O
landarbeiders	O
en	O
het	O
verdrijven	O
van	O
de	O
Engelsen	B-loc
.	O

In	O
oktober	O
1954	O
leidden	O
onderhandelingen	O
met	O
Engeland	B-loc
ertoe	O
dat	O
dezen	O
besloten	O
om	O
in	O
juni	O
1956	O
Egypte	B-loc
te	O
verlaten	O
.	O

Dit	O
verdrag	O
was	O
een	O
regelrechte	O
victorie	O
voor	O
de	O
jonge	O
Nasser	B-per
,	O
die	O
inmiddels	O
de	O
macht	O
had	O
overgenomen	O
van	O
Naguib	B-per
.	O

De	O
Engelsen	B-loc
werden	O
als	O
oppermachtig	O
gezien	O
en	O
dat	O
juist	O
in	O
het	O
pro-Engelse	B-misc
Egypte	B-loc
,	O
met	O
het	O
strategisch	O
belangrijke	O
Suez-kanaal	B-misc
,	O
Nasser	B-per
kon	O
zorgen	O
voor	O
het	O
vertrek	O
van	O
Engeland	B-loc
,	O
droeg	O
sterk	O
bij	O
tot	O
zijn	O
reputatie	O
.	O

Wellicht	O
mede	O
door	O
de	O
positieve	O
reacties	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
,	O
begon	O
Nasser	B-per
zich	O
in	O
toenemende	O
mate	O
uit	O
te	O
spreken	O
tegen	O
het	O
westerse	O
imperialisme	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
.	O

Zo	O
opende	O
hij	O
een	O
radiostation	O
,	O
"	O
De	B-org
Stem	I-org
van	I-org
de	I-org
Arabieren	I-org
"	O
die	O
anti-imperialistische	O
propaganda	O
begon	O
uit	O
te	O
zenden	O
,	O
met	O
name	O
gericht	O
op	O
Jordanië	B-loc
en	O
Irak	B-loc
die	O
nog	O
steeds	O
volop	O
door	O
Engeland	B-loc
werden	O
gesteund	O
.	O

Nasser's	B-misc
boodschap	O
ging	O
in	O
tegen	O
de	O
belangen	O
van	O
Amerika	B-loc
en	O
Engeland	B-loc
.	O

Zo	O
had	O
de	O
Navo	B-org
het	O
Pact	O
van	O
Bagdad	B-loc
gesloten	O
met	O
de	O
Zuidoost-Aziatische	B-org
Verdragsorganisatie	I-org
,	O
de	O
ZOAVO	B-org
,	O
teneinde	O
het	O
gevaar	O
van	O
communistisch	O
Rusland	B-loc
te	O
beperken	O
.	O

Ook	O
had	O
Amerika	B-loc
al	O
een	O
Turks-Pakistaans	B-misc
verdrag	O
gesloten	O
met	O
dezelfde	O
doelstelling	O
.	O

Na	O
het	O
realiseren	O
van	O
het	O
Bagdadpact	B-misc
,	O
wilde	O
Amerika	B-loc
,	O
bij	O
monde	O
van	O
de	O
minister	O
van	O
buitenlandse	O
zaken	O
John	B-per
Foster	I-per
Dulles	I-per
,	O
graag	O
dat	O
Syrië	B-loc
en	O
Jordanië	B-loc
zich	O
bij	O
het	O
pact	O
zouden	O
aansluiten	O
.	O

Vanzelfsprekend	O
was	O
Nasser	B-per
de	O
mening	O
toegedaan	O
dat	O
de	O
Arabische	B-loc
landen	O
zich	O
vrij	O
en	O
onafhankelijk	O
dienden	O
op	O
te	O
stellen	O
en	O
derhalve	O
geen	O
akkoorden	O
moesten	O
sluiten	O
met	O
buitenlandse	O
mogendheden	O
.	O

De	O
vlam	O
sloeg	O
in	O
de	O
pan	O
toen	O
Israël	B-loc
in	O
juli	O
1955	O
de	O
Gazastrook	B-loc
binnenviel	O
.	O

De	O
Suez	B-loc
crisis	O
-	O
1956	O

Bij	O
de	O
inval	O
van	O
het	O
Israëlische	B-loc
leger	O
in	O
de	O
Gazastrook	B-loc
vielen	O
39	O
Egyptische	B-loc
doden	O
en	O
derhalve	O
moest	O
Nasser	B-per
wel	O
wat	O
terugdoen	O
.	O

Probleem	O
was	O
echter	O
dat	O
hij	O
vrijwel	O
geen	O
leger	O
had	O
opgebouwd	O
,	O
mede	O
omdat	O
de	O
westerse	O
mogendheden	O
hem	O
geen	O
wapens	O
wilden	O
verkopen	O
gezien	O
zijn	O
anti-imperialistische	O
opstelling	O
.	O

Nasser	B-per
wendde	O
zich	O
derhalve	O
tot	O
de	O
Sowjetunie	B-loc
voor	O
militaire	O
steun	O
.	O

Dat	O
resulteerde	O
in	O
de	O
aankondiging	O
van	O
Nasser	B-per
in	O
september	O
1955	O
dat	O
hij	O
Russische	B-loc
wapens	O
van	O
Tsjecho-Slowakije	B-loc
zou	O
gaan	O
kopen	O
.	O

In	O
een	O
andere	O
stap	O
,	O
die	O
als	O
anti-imperialistisch	O
werd	O
gezien	O
,	O
erkende	O
Nasser	B-per
communistisch	O
China	B-loc
.	O

In	O
reactie	O
hierop	O
besloten	O
Amerika	B-loc
en	O
Engeland	B-loc
om	O
geen	O
lening	O
aan	O
Egypte	B-loc
te	O
verstrekken	O
voor	O
het	O
bouwen	O
van	O
de	O
Hoge	B-loc
Dam	I-loc
van	O
Aswan	B-loc
.	O

Nasser	B-per
reageerde	O
daarop	O
door	O
het	O
Suezkanaal	B-misc
te	O
nationaliseren	O
.	O

Hij	O
deed	O
deze	O
aankondiging	O
in	O
een	O
door	O
vele	O
Arabieren	B-loc
als	O
briljant	O
beschouwde	O
toespraak	O
op	O
zijn	O
radiostation	O
"	O
Stem	B-org
van	I-org
de	I-org
Arabieren	I-org
"	O
.	O

Als	O
reden	O
voor	O
de	O
nationalisatie	O
gaf	O
hij	O
op	O
dat	O
de	O
opbrengsten	O
van	O
het	O
Suezkanaal	B-misc
zouden	O
worden	O
gebruikt	O
voor	O
de	O
financiering	O
van	O
de	O
Aswan	B-loc
dam	O
.	O

Ook	O
keerde	O
hij	O
zich	O
fel	O
tegen	O
de	O
imperialisten	O
die	O
wat	O
hem	O
betreft	O
konden	O
stikken	O
van	O
woede	O
.	O

Frankrijk	B-loc
en	O
Engeland	B-loc
riepen	O
hun	O
scheepsloodsen	O
terug	O
,	O
maar	O
Egypte	B-loc
verving	O
hen	O
door	O
Egyptische	B-loc
loodsen	O
zodat	O
het	O
scheepsverkeer	O
ongehinderd	O
door	O
kon	O
gaan	O
.	O

Het	O
conflict	O
escaleerde	O
doordat	O
Frankrijk	B-loc
samen	O
met	O
Israël	B-loc
besloot	O
om	O
militair	O
in	O
te	O
grijpen	O
.	O

Israël	B-loc
had	O
al	O
langer	O
het	O
plan	O
opgevat	O
om	O
Egypte	B-loc
binnen	O
te	O
vallen	O
om	O
zodoende	O
Palestijnse	B-loc
guerrillastrijders	O
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

Frankrijk	B-loc
,	O
en	O
Engeland	B-loc
die	O
zich	O
bij	O
de	O
plannen	O
aansloot	O
,	O
zou	O
dan	O
als	O
vredestichter	O
tussen	O
beide	O
partijen	O
komen	O
en	O
zodoende	O
het	O
Suezkanaal	B-misc
te	O
herbezetten	O
.	O

Bijkomend	O
argument	O
voor	O
Frankrijk	B-loc
was	O
dat	O
ze	O
Nasser	B-per
verantwoordelijk	O
hielden	O
voor	O
de	O
Algerijnse	B-loc
opstand	O
die	O
in	O
1954	O
begonnen	O
was	O
.	O

Op	O
29	O
oktober	O
1956	O
viel	O
Israël	B-loc
inderdaad	O
Egypte	B-loc
binnen	O
en	O
geheel	O
volgens	O
plan	O
stuurden	O
Frankrijk	B-loc
en	O
Engeland	B-loc
hun	O
troepen	O
naar	O
het	O
Suezkanaal	B-misc
,	O
zogenaamd	O
om	O
beide	O
partijen	O
te	O
scheiden	O
.	O

Hun	O
plannen	O
vielen	O
echter	O
in	O
duigen	O
toen	O
Egypte	B-loc
snel	O
enkele	O
schepen	O
liet	O
zinken	O
en	O
zodoende	O
het	O
Suezkanaal	B-misc
blokkeerde	O
.	O

Ook	O
blies	O
Syrië	B-loc
twee	O
belangrijke	O
olieleidingen	O
op	O
en	O
in	O
het	O
gehele	O
Midden-Oosten	B-loc
waren	O
er	O
aanslagen	O
op	O
Franse	B-loc
en	O
Engelse	B-loc
eigendommen	O
.	O

Daarnaast	O
schoot	O
Amerika	B-loc
Engeland	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
niet	O
te	O
hulp	O
,	O
zodat	O
beide	O
landen	O
en	O
Israël	B-loc
zich	O
al	O
na	O
een	O
paar	O
dagen	O
moesten	O
terugtrekken	O
.	O

Arabisch	B-loc
nationalisme	O
-	O
eind	O
jaren	O
50	O

De	O
overwinning	O
van	O
Nasser	B-per
op	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Engeland	B-loc
en	O
Israël	B-loc
werd	O
enthousiast	O
onthaald	O
door	O
Arabieren	B-loc
in	O
andere	O
landen	O
en	O
stimuleerde	O
tot	O
emancipatie	O
van	O
de	O
Arabier	B-loc
.	O

Zo	O
riepen	O
zowel	O
Marokko	B-loc
als	O
Tunesië	B-loc
in	O
1956	O
de	O
onafhankelijkheid	O
van	O
Frankrijk	B-loc
uit	O
.	O

Ook	O
de	O
Algerijnen	B-loc
werden	O
door	O
het	O
succes	O
van	O
Nasser	B-per
gestimuleerd	O
in	O
hun	O
vrijheidsstreven	O
.	O

In	O
Jordanië	B-loc
kwam	O
koning	O
Hoessein	B-per
dermate	O
onder	O
druk	O
te	O
staan	O
van	O
het	O
opkomende	O
Arabische	B-loc
nationalisme	O
dat	O
hij	O
de	O
Britse	B-loc
bevelhebber	O
van	O
het	O
Arabisch	B-org
Legioen	I-org
,	O
generaal	O
Glubb	B-per
ontsloeg	O
.	O

Tevens	O
ontbond	O
hij	O
het	O
verdrag	O
tussen	O
Jordanië	B-loc
en	O
Engeland	B-loc
dat	O
zijn	O
grootvader	O
Abdallah	B-per
in	O
1948	O
had	O
gesloten	O
.	O

Zodoende	O
waren	O
halverwege	O
1957	O
alle	O
Britse	B-loc
troepen	O
uit	O
Jordanië	B-loc
verdwenen	O
.	O

Syrië	B-loc
stond	O
ook	O
bloot	O
aan	O
de	O
druk	O
van	O
het	O
opkomende	O
Arabisch	B-loc
nationalisme	O
en	O
zocht	O
aansluiting	O
bij	O
Egypte	B-loc
.	O

Dit	O
leidde	O
in	O
1957	O
tot	O
de	O
Verenigde	B-loc
Arabische	I-loc
Republiek	I-loc
.	O

De	O
machtshebbers	O
in	O
Syrië	B-loc
probeerden	O
hiermee	O
hun	O
gezag	O
te	O
vergroten	O
,	O
iets	O
wat	O
sinds	O
de	O
onafhankelijkheid	O
in	O
1920	O
slechts	O
matig	O
was	O
gelukt	O
.	O

Het	O
land	O
kende	O
veel	O
staatsgrepen	O
die	O
voortkwamen	O
uit	O
ontevredenheid	O
over	O
het	O
feit	O
dat	O
Syrië	B-loc
veel	O
land	O
was	O
kwijtgeraakt	O
aan	O
Jordanië	B-loc
en	O
Libanon	B-loc
en	O
omdat	O
de	O
opeenvolgende	O
regeringen	O
niet	O
in	O
staat	O
waren	O
het	O
volk	O
achter	O
zich	O
te	O
krijgen	O
.	O

Nasser	B-per
was	O
weliswaar	O
niet	O
enthousiast	O
over	O
het	O
initiatief	O
van	O
Syrië	B-loc
,	O
maar	O
als	O
voorvechter	O
van	O
het	O
Arabisme	B-misc
kon	O
hij	O
het	O
verzoek	O
tot	O
samenwerking	O
met	O
zijn	O
Arabische	B-loc
broeders	O
niet	O
weigeren	O
.	O

Ook	O
in	O
Irak	B-loc
ontstonden	O
spanningen	O
die	O
een	O
hoogtepunt	O
bereikten	O
met	O
de	O
staatsgreep	O
van	O
juli	O
1958	O
.	O

De	O
Irakese	B-loc
generaal	O
Abd	B-per
al-Karim	I-per
Kassem	I-per
nam	O
op	O
bloedige	O
wijze	O
de	O
macht	O
over	O
en	O
moordde	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
uit	O
waarbij	O
de	O
lijken	O
van	O
de	O
koning	O
Faisal	B-per
,	O
de	O
kroonprins	O
en	O
de	O
premier	O
door	O
de	O
straten	O
werden	O
gesleept	O
.	O

Het	O
'	O
verlies	O
'	O
van	O
Irak	B-loc
,	O
dat	O
altijd	O
zeer	O
pro-westers	O
was	O
geweest	O
,	O
kwam	O
hard	O
aan	O
bij	O
het	O
Westen	B-loc
.	O

Gestimuleerd	O
door	O
de	O
ontwikkelingen	O
in	O
de	O
regio	O
braken	O
ook	O
in	O
Libanon	B-loc
onlusten	O
uit	O
waarbij	O
opstandelingen	O
zich	O
verzetten	O
tegen	O
de	O
christelijke	O
president	O
Camille	B-per
Chamoun	I-per
die	O
de	O
grondwet	O
wilde	O
herzien	O
zodat	O
hij	O
zijn	O
ambtstermijn	O
kon	O
verlengen	O
en	O
daarmee	O
zijn	O
pro-Westerse	B-misc
agenda	O
kracht	O
kon	O
bijzetten	O
.	O

Door	O
het	O
ingrijpen	O
van	O
Amerika	B-loc
werd	O
de	O
opstand	O
bedwongen	O
.	O

Terugkijkend	O
kan	O
worden	O
gesteld	O
dat	O
de	O
jaren	O
50	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
de	O
jaren	O
van	O
de	O
hoop	O
waren	O
.	O

Veel	O
Arabische	B-loc
staten	O
werden	O
onafhankelijk	O
,	O
men	O
had	O
een	O
inspirerend	O
voorbeeld	O
in	O
Nasser	B-per
en	O
projecten	O
zoals	O
de	O
Hoge	B-loc
dam	I-loc
van	O
Aswan	B-loc
gaven	O
de	O
Arabische	B-loc
burger	O
een	O
trots	O
gevoel	O
.	O

Daarnaast	O
bood	O
de	O
aanknoping	O
met	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
hoop	O
voor	O
de	O
toekomst	O
die	O
onafhankelijk	O
van	O
het	O
Westen	B-loc
zou	O
zijn	O
en	O
gaven	O
sterke	O
leiders	O
als	O
president	O
Bourguiba	B-per
van	O
Tunesië	B-loc
en	O
koning	O
Mohammed	B-per
V	I-per
van	O
Marokko	B-loc
vertrouwen	O
in	O
de	O
toekomst	O
.	O

Beperkingen	O
van	O
hun	O
grondrechten	O
en	O
vrijheden	O
werden	O
voor	O
lief	O
genomen	O
omdat	O
men	O
graag	O
zulk	O
een	O
offer	O
bracht	O
voor	O
het	O
bewind	O
.	O

Ook	O
was	O
de	O
gewone	O
man	O
er	O
rotsvast	O
van	O
overtuigd	O
dat	O
nu	O
de	O
Arabische	B-loc
landen	O
eenmaal	O
onafhankelijk	O
en	O
sterk	O
waren	O
,	O
het	O
slechts	O
een	O
kwestie	O
van	O
tijd	O
zou	O
zijn	O
voordat	O
Israël	B-loc
zou	O
worden	O
verslagen	O
.	O

Desillusies	O
-	O
begin	O
jaren	O
60	O

Een	O
eerste	O
tegenslag	O
voor	O
het	O
Arabische	B-loc
ideaal	O
was	O
het	O
uiteenvallen	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Arabische	I-loc
Republiek	I-loc
.	O

Het	O
project	O
was	O
van	O
begin	O
af	O
aan	O
tot	O
mislukken	O
gedoemd	O
.	O

Zo	O
was	O
de	O
Egyptische	B-loc
president	O
Nasser	B-per
nog	O
nooit	O
in	O
Syrië	B-loc
geweest	O
en	O
had	O
hij	O
slechts	O
éénmaal	O
de	O
Syrische	B-loc
president	O
ontmoet	O
.	O

Desondanks	O
modelleerde	O
Nasser	B-per
de	O
Syrische	B-loc
economie	O
naar	O
Egyptisch	B-loc
voorbeeld	O
en	O
vergrootte	O
daarmee	O
het	O
staatssocialisme	O
in	O
Syrië	B-loc
,	O
wat	O
tegen	O
de	O
gevestigde	O
belangen	O
van	O
de	O
zakelijke	O
en	O
politieke	O
kringen	O
in	O
Damascus	B-loc
inging	O
.	O

Uiteindelijk	O
besloot	O
Syrië	B-loc
zich	O
in	O
september	O
1961	O
los	O
te	O
maken	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Arabische	I-loc
Republiek	I-loc
.	O

Een	O
ander	O
punt	O
van	O
zorg	O
voor	O
het	O
Arabische	B-loc
ideaal	O
was	O
de	O
gepoogde	O
staatsgreep	O
die	O
in	O
1962	O
in	O
Jemen	B-loc
uitbrak	O
.	O

De	O
rebellen	O
hadden	O
als	O
doel	O
het	O
koningshuis	O
van	O
Jemen	B-loc
omver	O
te	O
werpen	O
dat	O
werd	O
gesteund	O
door	O
Engeland	B-loc
en	O
Saoedi-Arabië	B-loc
.	O

De	O
rebellen	O
riepen	O
daarop	O
de	O
hulp	O
in	O
van	O
Egypte	B-loc
.	O

Al	O
snel	O
bleek	O
dat	O
het	O
Egyptische	B-loc
leger	O
niet	O
bepaald	O
op	O
zijn	O
taak	O
was	O
voorbereid	O
.	O

Men	O
had	O
weinig	O
kennis	O
van	O
de	O
lokale	O
omstandigheden	O
in	O
Jemen	B-loc
en	O
ook	O
het	O
berglandschap	O
was	O
onbekend	O
voor	O
de	O
Egyptische	B-loc
soldaten	O
.	O

Voeg	O
daaraan	O
toe	O
bloedige	O
aanvallen	O
door	O
het	O
Egyptische	B-loc
leger	O
op	O
Jemenitische	B-loc
moslimbroeders	O
terwijl	O
bij	O
vergissing	O
werden	O
ook	O
enkele	O
dorpen	O
in	O
Saoedi-Arabië	B-loc
platgebombardeerd	O
,	O
en	O
het	O
aanzien	O
van	O
de	O
Arabische	B-loc
éénheid	O
werd	O
danig	O
op	O
de	O
proef	O
gesteld	O
.	O

Al	O
met	O
al	O
kreeg	O
Nasser	B-per
steeds	O
meer	O
vijanden	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
.	O

Zo	O
werden	O
Jordanië	B-loc
,	O
de	O
golfstaten	O
en	O
Saoedi-Arabië	B-loc
,	O
Marokko	B-loc
,	O
Syrië	B-loc
en	O
Libië	B-loc
steeds	O
wantrouwiger	O
tegenover	O
Egypte	B-loc
.	O

Ook	O
het	O
nieuwe	O
regime	O
in	O
Irak	B-loc
dat	O
was	O
gevormd	O
na	O
de	O
moord	O
op	O
president	O
Abd	B-per
al-Karim	I-per
Kassem	I-per
,	O
probeerde	O
weliswaar	O
betrekkingen	O
aan	O
te	O
knopen	O
met	O
Egypte	B-loc
,	O
maar	O
dat	O
leidde	O
tot	O
niets	O
.	O

Daarnaast	O
trad	O
Nasser	B-per
steeds	O
harder	O
op	O
tegen	O
vermeende	O
tegenstanders	O
in	O
Egypte	B-loc
zelf	O
wat	O
leidde	O
tot	O
vele	O
arrestaties	O
van	O
Egyptenaren	B-loc
die	O
zich	O
kritisch	O
opstelden	O
ten	O
aanzien	O
van	O
de	O
Egyptische	B-loc
president	O
.	O

Oprichting	O
Al	B-org
Fatah	I-org
/	O
PLO	B-org

Sinds	O
de	O
Suezcrisis	B-misc
waren	O
de	O
Palestijnen	B-loc
actiever	O
geworden	O
.	O

De	O
latere	O
leider	O
,	O
Yasser	B-per
Arafat	I-per
richtte	O
in	O
1959	O
de	O
organisatie	O
Al	B-org
Fatah	I-org
op	O
.	O

De	O
eerste	O
jaren	O
van	O
zijn	O
bestaan	O
,	O
richtte	O
Al	B-org
Fatah	I-org
zich	O
op	O
het	O
verdedigen	O
en	O
uitdragen	O
van	O
de	O
Palestijnse	B-loc
belangen	O
middels	O
het	O
uitgaven	O
van	O
het	O
blad	O
Ons	B-pro
Palestina	I-pro
.	O

De	O
PLO	B-org
(	O
Palestijnse	B-org
Bevrijdingsorganisatie	I-org
)	O
werd	O
opgericht	O
tijdens	O
een	O
Arabische	B-loc
top	O
in	O
1964	O
.	O

De	O
PLO	B-org
had	O
tot	O
doel	O
om	O
leiding	O
te	O
gaan	O
geven	O
aan	O
het	O
Palestijnse	B-loc
verzet	O
tegen	O
Israël	B-loc
en	O
werd	O
onder	O
toezicht	O
van	O
Egypte	B-loc
gesteld	O
.	O

Al	B-org
Fatah	I-org
onder	O
leiding	O
van	O
Arafat	B-per
stelde	O
zich	O
inmiddels	O
ook	O
militanter	O
op	O
.	O

Hij	O
had	O
een	O
kleine	O
militie	O
gevormd	O
die	O
werd	O
gesteund	O
door	O
het	O
regime	O
in	O
Syrië	B-loc
.	O

De	O
eerste	O
aanslag	O
van	O
Al	B-org
Fatah	I-org
mislukte	O
doordat	O
het	O
Libanese	B-loc
leger	O
van	O
de	O
plannen	O
op	O
de	O
hoogte	O
was	O
gesteld	O
en	O
de	O
betrokkenen	O
tegenhield	O
die	O
op	O
weg	O
waren	O
naar	O
Israël	B-loc
om	O
daar	O
op	O
Nieuwjaarsdag	B-misc
1965	O
een	O
aanslag	O
te	O
plegen	O
.	O

In	O
de	O
tweeëneenhalf	O
jaar	O
die	O
daarop	O
volgden	O
waren	O
de	O
acties	O
van	O
Al	B-org
Fatah	I-org
beperkt	O
in	O
omvang	O
:	O
slechts	O
12	O
mensen	O
werden	O
door	O
Arafat's	B-misc
beweging	O
gedood	O
.	O

Vanzelfsprekend	O
werden	O
de	O
acties	O
door	O
Al	B-org
Fatah	I-org
sterk	O
opgeblazen	O
en	O
ook	O
van	O
Israëlische	B-loc
kant	O
werd	O
voor	O
interne	O
doelstellingen	O
het	O
gevaar	O
van	O
Al	B-org
Fatah	I-org
flink	O
overdreven	O
.	O

Ook	O
voerde	O
het	O
Israëlische	B-loc
leger	O
regelmatig	O
vergeldingsacties	O
uit	O
,	O
zowel	O
in	O
Palestijns	B-loc
gebied	O
als	O
in	O
Syrië	B-loc

Zesdaagse	B-eve
Oorlog	I-eve

Een	O
gevolg	O
van	O
de	O
aanslagen	O
door	O
Arafat	B-per
was	O
dat	O
sponsor	O
Syrië	B-loc
steeds	O
meer	O
represailles	O
van	O
Israël	B-loc
te	O
verduren	O
kreeg	O
.	O

Men	O
zocht	O
daarom	O
een	O
bondgenootschap	O
met	O
Egypte	B-loc
om	O
zich	O
te	O
verdedigen	O
tegen	O
het	O
'	O
zionistische	O
gevaar	O
'	O
en	O
Nasser	B-per
kon	O
het	O
verzoek	O
van	O
broederland	O
Syrië	B-loc
niet	O
afslaan	O
,	O
dit	O
ondanks	O
de	O
moeizame	O
betrekkingen	O
tussen	O
Egypte	B-loc
en	O
Syrië	B-loc
.	O

Tijdens	O
een	O
zware	O
vergeldingsactie	O
in	O
april	O
1967	O
vernietigde	O
Israël	B-loc
zes	O
Syrische	B-loc
gevechtsvliegtuigen	O
,	O
waarvan	O
één	O
boven	O
Damascus	B-loc
,	O
en	O
leek	O
het	O
erop	O
dat	O
meer	O
aanvallen	O
op	O
Syrië	B-loc
zouden	O
volgen	O
.	O

De	O
druk	O
op	O
Nasser	B-per
om	O
Syrië	B-loc
te	O
beschermen	O
nam	O
toe	O
,	O
zeker	O
ook	O
omdat	O
hij	O
na	O
afloop	O
van	O
de	O
Suezcrisis	B-misc
geen	O
enkele	O
militaire	O
actie	O
meer	O
had	O
ondernemen	O
.	O

En	O
dat	O
terwijl	O
Egypte	B-loc
het	O
sterkste	O
leger	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
werd	O
geacht	O
te	O
hebben	O
.	O

Als	O
tegenzet	O
om	O
het	O
Israël	B-loc
onder	O
druk	O
te	O
zetten	O
vroeg	O
Egypte	B-loc
aan	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
om	O
de	O
Straat	B-loc
van	I-loc
Akaba	I-loc
af	O
te	O
sluiten	O
om	O
zodoende	O
de	O
Israëlische	B-loc
havenstad	O
Eilat	B-loc
in	O
de	O
Rode	B-loc
Zee	I-loc
te	O
blokkeren	O
.	O

De	O
VN	B-org
ging	O
op	O
18	O
mei	O
1967	O
akkoord	O
met	O
het	O
verzoek	O
waarop	O
Nasser	B-per
overging	O
tot	O
het	O
blokkeren	O
van	O
de	O
havenstad	O
Eilat	B-loc
.	O

Dit	O
kon	O
Israël	B-loc
niet	O
accepteren	O
en	O
men	O
sloeg	O
vernietigend	O
toe	O
.	O

In	O
de	O
ochtend	O
van	O
5	O
juni	O
1967	O
bombardeerde	O
Israël	B-loc
vrijwel	O
de	O
gehele	O
Egyptische	B-loc
luchtmacht	O
,	O
op	O
7	O
juni	O
had	O
Israël	B-loc
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
op	O
Jordanië	B-loc
veroverd	O
,	O
op	O
9	O
juni	O
had	O
men	O
het	O
Suezkanaal	B-misc
bereikt	O
om	O
tenslotte	O
op	O
10	O
juni	O
de	O
Golanhoogte	B-misc
in	O
Syrië	B-loc
te	O
bezetten	O
.	O

In	O
zes	O
dagen	O
bereikte	O
Israël	B-loc
een	O
grote	O
militaire	O
overwinning	O
op	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
en	O
hoopte	O
men	O
hierdoor	O
een	O
afschrikwekkend	O
voorbeeld	O
te	O
stellen	O
voor	O
eventuele	O
toekomstige	O
aanslagen	O
.	O

Nasser	B-per
voelde	O
zich	O
persoonlijk	O
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
schaamtevolle	O
nederlaag	O
en	O
diende	O
zijn	O
ontslag	O
in	O
op	O
9	O
juni	O
1967	O
.	O

Echter	O
,	O
onder	O
druk	O
van	O
massale	O
straatprotesten	O
besloot	O
hij	O
alsnog	O
aan	O
te	O
blijven	O
.	O

