Filosoof	O
Johan	B-per
Braeckman	I-per
van	O
de	O
Universiteit	B-org
Gent	I-org
kijkt	O
tegenwoordig	O
niet	O
op	O
een	O
boek	O
meer	O
of	O
minder	O
.	O

Nog	O
maar	O
net	O
publiceerde	O
hij	O
,	O
samen	O
met	O
collega	O
Katrien	B-per
Devolder	I-per
,	O
Copyright	B-misc
(	O
Universitaire	B-org
Pers	I-org
Leuven	I-org
,	O
207	O
pagina's	O
)	O
,	O
of	O
daar	O
verscheen	O
Darwins	B-per
moordbekentenis	O
(	O
Uitgeverij	B-org
Nieuwezijds	I-org
,	O
239	O
pagina's	O
)	O
.	O

Het	O
eerste	O
boek	O
is	O
een	O
'	O
bio-ethisch	O
essay	O
'	O
over	O
klonen	O
,	O
waarin	O
de	O
auteurs	O
zich	O
nogal	O
sterk	O
uitspreken	O
pro	O
klonen	O
,	O
zelfs	O
om	O
(	O
welafgelijnde	O
)	O
reproductieve	O
redenen	O
_	O
dus	O
voor	O
het	O
maken	O
van	O
kopieën	O
van	O
mensen	O
.	O

Een	O
interessant	O
uitgangspunt	O
voor	O
een	O
filosoof	O
,	O
omdat	O
de	O
meeste	O
wetenschappers	O
die	O
zich	O
beroepshalve	O
met	O
het	O
domein	O
bezighouden	O
(	O
althans	O
voorlopig	O
)	O
tegen	O
zijn	O
.	O

Want	O
het	O
vermijden	O
van	O
excessen	O
zal	O
moeilijk	O
worden	O
eens	O
klonen	O
een	O
routinetechniek	O
wordt	O
.	O

En	O
het	O
voorstel	O
van	O
Devolder	B-per
en	O
Braeckman	B-per
om	O
de	O
term	O
'	O
klonen	O
'	O
voor	O
de	O
nieuwste	O
vorm	O
van	O
proefbuisbaby's	O
door	O
iets	O
neutralers	O
te	O
vervangen	O
,	O
weegt	O
maar	O
licht	O
als	O
je	O
als	O
genetische	O
kopie	O
van	O
wat	O
in	O
de	O
praktijk	O
in	O
eerste	O
instantie	O
meestal	O
je	O
vader	O
zal	O
zijn	O
door	O
het	O
leven	O
moet	O
.	O

Braeckman	B-per
promoveerde	O
op	O
een	O
studie	O
van	O
de	O
filosofische	O
relevantie	O
van	O
Charles	B-per
Darwins	I-per
evolutietheorie	O
.	O

Zijn	O
tweede	O
boek	O
is	O
een	O
weergave	O
van	O
dat	O
werk	O
.	O

Darwins	B-per
moordbekentenis	O
creëert	O
_	O
misschien	O
terecht	O
_	O
de	O
indruk	O
dat	O
de	O
bekendste	O
bioloog	O
ter	O
wereld	O
bij	O
zijn	O
inzichten	O
heel	O
sterk	O
door	O
allerhande	O
filosofen	O
beïnvloed	O
is	O
geweest	O
.	O

Wat	O
natuurlijk	O
_	O
opnieuw	O
_	O
een	O
interessante	O
invalshoek	O
is	O
voor	O
een	O
filosoof	O
die	O
een	O
natuurwetenschappelijke	O
theorie	O
bestudeert	O
,	O
zij	O
het	O
een	O
met	O
verstrekkende	O
gevolgen	O
.	O

