Al	O
veertig	O
jaar	O
duurt	O
de	O
vijandschap	O
tussen	O
Grieks-Cyprioten	B-misc
en	O
Turks-Cyprioten	B-misc
.	O

Maar	O
nu	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
wenkt	O
,	O
zijn	O
zelfs	O
oude	O
rotten	O
Denktash	B-per
en	O
Klerides	B-per
tot	O
onderhandelen	O
bereid	O
.	O

Komt	O
het	O
dan	O
toch	O
nog	O
tot	O
de	O
Grote	B-misc
Verzoening	I-misc
?	O

Een	O
echte	O
hereniging	O
zal	O
er	O
dit	O
jaar	O
niet	O
meer	O
van	O
komen	O
,	O
daarvoor	O
is	O
de	O
kloof	O
al	O
te	O
oud	O
en	O
te	O
diep	O
.	O

Maar	O
het	O
feit	O
dat	O
de	O
heren	O
presidenten	O
Rauf	B-per
Denktash	I-per
(	O
Turks-Cyprus	B-misc
)	O
en	O
Glavkos	B-per
Klerides	I-per
(	O
Grieks-Cyprus	B-misc
)	O
echt	O
met	O
elkaar	O
zijn	O
gaan	O
praten	O
,	O
is	O
nieuw	O
in	O
dit	O
al	O
decennia	O
muurvast	O
zittende	O
dossier	O
.	O

Het	O
conflict	O
dateert	O
uit	O
de	O
jaren	O
zestig	O
.	O

Toen	O
bleek	O
dat	O
de	O
formule	O
van	O
machtsverdeling	O
op	O
Cyprus	B-loc
tussen	O
de	O
Griekse	B-loc
meerderheid	O
en	O
de	O
Turkse	B-loc
minderheid	O
niet	O
werkte	O
.	O

De	O
Grieken	B-loc
wilden	O
te	O
veel	O
macht	O
en	O
de	O
Turken	B-loc
hielden	O
onredelijk	O
strak	O
vast	O
aan	O
de	O
afgesproken	O
reglementen	O
.	O

In	O
1963	O
kwam	O
het	O
tot	O
een	O
crisis	O
en	O
feitelijke	O
scheiding	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O
.	O

In	O
1974	O
,	O
onder	O
het	O
kolonelsregime	O
in	O
Athene	B-loc
,	O
liep	O
een	O
poging	O
tot	O
staatsgreep	O
van	O
de	O
uiterst	O
rechtse	O
EOKA-B-organisatie	B-misc
onder	O
Nikos	B-per
Sampson	I-per
uit	O
op	O
pogroms	O
en	O
moordpartijen	O
in	O
de	O
Turkse	B-loc
gemeenschap	O
.	O

De	O
bedoeling	O
was	O
zoveel	O
mogelijk	O
Turken	B-loc
verjagen	O
,	O
en	O
Cyprus	B-loc
laten	O
aansluiten	O
bij	O
Griekenland	B-loc
:	O
'	O
enosis	O
'	O
.	O

Dat	O
was	O
voor	O
Turkije	B-loc
reden	O
om	O
militair	O
in	O
te	O
grijpen	O
.	O

Tijdens	O
Operatie	B-misc
'	I-misc
Attila	I-misc
'	I-misc
in	O
de	O
zomer	O
van	O
1974	O
veroverden	O
de	O
Turken	B-loc
de	O
noordelijke	O
helft	O
van	O
het	O
eiland	O
.	O

De	O
moordpartijen	O
hielden	O
weliswaar	O
op	O
,	O
maar	O
er	O
kwam	O
een	O
massale	O
vluchtelingenstroom	O
op	O
gang	O
:	O
Grieken	B-loc
naar	O
het	O
zuiden	O
,	O
Turken	B-loc
naar	O
het	O
noorden	O
,	O
en	O
toen	O
het	O
stof	O
gezakt	O
was	O
,	O
had	O
Turkije	B-loc
een	O
derde	O
van	O
Cyprus	B-loc
militair	O
bezet	O
.	O

Een	O
ruwe	O
demarcatielijn	O
liep	O
van	O
oost	O
naar	O
west	O
en	O
middendoor	O
de	O
hoofdstad	O
Nicosia	B-loc
,	O
VN-blauwhelmen	B-misc
patrouilleerden	O
tussen	O
de	O
twee	O
vijandige	O
gemeenschappen	O
,	O
die	O
toen	O
al	O
geleid	O
werden	O
door	O
Rauf	B-per
Denktash	I-per
en	O
Glavkos	B-per
Klerides	I-per
.	O

En	O
zo	O
is	O
het	O
in	O
grote	O
lijnen	O
nog	O
altijd	O
.	O

Denktash	B-per
riep	O
in	O
het	O
noorden	O
zijn	O
'	O
Turkse	B-loc
Republiek	I-loc
van	I-loc
Noord-Cyprus	I-loc
'	O
uit	O
als	O
onafhankelijke	O
staat	O
.	O

Maar	O
die	O
werd	O
alleen	O
maar	O
door	O
Turkije	B-loc
erkend	O
-	O
en	O
dus	O
de	O
facto	O
geboycot	O
door	O
de	O
internationale	O
gemeenschap	O
.	O

Terwijl	O
de	O
Grieks-Cyprioten	B-misc
in	O
het	O
zuiden	O
de	O
legitimiteit	O
van	O
de	O
oude	O
Republiek	B-loc
Cyprus	I-loc
bleven	O
opeisen	O
.	O

Cyprus	B-loc
,	O
en	O
daarna	O
ook	O
het	O
continentaal	O
plat	O
in	O
de	O
Egeïsche	B-loc
Zee	I-loc
,	O
werden	O
klassieke	O
geschilpunten	O
tussen	O
erfvijanden	O
Griekenland	B-loc
en	O
Turkije	B-loc
,	O
allebei	O
lid	O
van	O
de	O
NAVO	B-org
.	O

Toen	O
Griekenland	B-loc
lid	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Gemeenschap	I-org
werd	O
,	O
en	O
Turkije	B-loc
kandidaat	O
,	O
veranderde	O
de	O
inzet	O
van	O
het	O
probleem	O
.	O

Beide	O
gemeenschappen	O
,	O
en	O
ook	O
Ankara	B-loc
en	O
Athene	B-loc
,	O
zagen	O
algauw	O
de	O
onderhandelingswaarde	O
van	O
Cyprus	B-loc
in	O
het	O
Europese	B-loc
dossier	O
.	O

De	O
Europeanen	B-loc
van	O
hun	O
kant	O
hoopten	O
via	O
Cyprus	B-loc
de	O
erfvijanden	O
-	O
die	O
op	O
gezette	O
tijden	O
de	O
Europese	B-loc
machine	O
doen	O
haperen	O
zo	O
niet	O
stilvallen	O
-	O
tot	O
verzoening	O
te	O
bewegen	O
.	O

Zeker	O
toen	O
ook	O
Cyprus	B-loc
kandidaat	O
werd	O
voor	O
het	O
lidmaatschap	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
.	O

In	O
een	O
eerste	O
fase	O
leidde	O
dat	O
nochtans	O
tot	O
een	O
verstrakking	O
van	O
de	O
standpunten	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
nog	O
dreigde	O
Ankara	B-loc
ermee	O
het	O
noordelijke	O
deel	O
te	O
annexeren	O
als	O
de	O
EU	B-loc
Cyprus	B-loc
lid	O
zou	O
maken	O
zonder	O
dat	O
er	O
een	O
oplossing	O
voor	O
het	O
conflict	O
was	O
.	O

En	O
Denktash	B-per
,	O
die	O
al	O
in	O
1977	O
en	O
1979	O
voor	O
het	O
principe	O
van	O
een	O
federaal	O
Cyprus	B-loc
getekend	O
had	O
,	O
wilde	O
plotseling	O
als	O
'	O
gelijkwaardige	O
'	O
partner	O
,	O
dat	O
wou	O
zeggen	O
als	O
onafhankelijke	O
,	O
soevereine	O
staat	O
erkend	O
worden	O
.	O

Daarmee	O
was	O
iedereen	O
weer	O
bij	O
af	O
.	O

Wellicht	O
heeft	O
de	O
beslissing	O
van	O
de	O
EU	B-loc
om	O
zich	O
van	O
die	O
onverzettelijkheid	O
niets	O
aan	O
te	O
trekken	O
en	O
de	O
procedure	O
voor	O
lidmaatschap	O
van	O
Cyprus	B-loc
,	O
verdeeld	O
of	O
niet	O
,	O
tot	O
het	O
einde	O
te	O
voeren	O
,	O
de	O
doorslag	O
gegeven	O
.	O

De	O
betrokken	O
partijen	O
hadden	O
erop	O
gerekend	O
dat	O
de	O
ellende	O
van	O
verdeeld	O
Cyprus	B-loc
in	O
de	O
Unie	B-loc
de	O
Europeanen	B-loc
bang	O
zou	O
maken	O
.	O

In	O
plaats	O
daarvan	O
lijkt	O
de	O
aangekondigde	O
miserie	O
de	O
protagonisten	O
zelf	O
te	O
intimideren	O
.	O

Niets	O
zichtbaars	O
was	O
immers	O
veranderd	O
,	O
toen	O
Denktash	B-per
zijn	O
brief	O
schreef	O
om	O
Klerides	B-per
tot	O
praten	O
uit	O
te	O
nodigen	O
.	O

Of	O
toen	O
Klerides	B-per
die	O
aannam	O
,	O
om	O
op	O
16	O
januari	O
bijeen	O
te	O
komen	O
.	O

In	O
het	O
verleden	O
kwam	O
er	O
minstens	O
de	O
secretaris-generaal	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
aan	O
te	O
pas	O
om	O
de	O
heren	O
tot	O
toenaderingsgesprekken	O
te	O
bewegen	O
-	O
die	O
ze	O
dan	O
uiteindelijk	O
toch	O
zouden	O
weigeren	O
.	O

Nu	O
kan	O
het	O
'	O
tot	O
de	O
zomer	O
doorgaan	O
'	O
,	O
dixit	O
Denktash	B-per
.	O

En	O
eind	O
dit	O
jaar	O
zou	O
Cyprus	B-loc
vreedzaam	O
en	O
herenigd	O
de	O
onderhandelingen	O
met	O
de	O
EU	B-loc
kunnen	O
afronden	O
.	O

Het	O
is	O
waar	O
dat	O
er	O
op	O
de	O
hele	O
wereld	O
geen	O
twee	O
mannen	O
zijn	O
die	O
het	O
dossier	O
met	O
al	O
zijn	O
voetnoten	O
en	O
argumenten	O
beter	O
kennen	O
dan	O
Denktash	B-per
en	O
Klerides	B-per
.	O

De	O
zomer	O
brengt	O
bescheid	O
.	O

