Gereformeerde	O
kerk	O
De	B-loc
Veste	I-loc
Gouda	B-loc
,	O
zondag	O
9.30	O
uur	O
:	O
Preek	O
door	O
ds.	O
Simon	B-per
Schoon	I-per
.	O

Michiel	B-per
Beute	I-per
is	O
schrijver	O
.	O

Onlangs	O
verscheen	O
'	O
Hinkelen	B-pro
met	I-pro
God	I-pro
'	O
.	O

Ook	O
mevrouw	O
Beute	B-per
vindt	O
het	O
heel	O
vervelend	O
:	O
Michiel	B-per
komt	O
met	O
de	O
trein	O
en	O
is	O
dus	O
vertraagd	O
.	O

Maar	O
de	O
dienst	O
gaat	O
zo	O
wel	O
beginnen	O
.	O

,,	O
Ik	O
had	O
het	O
ontzettend	O
leuk	O
gevonden	O
:	O
onze	O
zoon	O
weer	O
eens	O
naar	O
de	O
kerk	O
.	O
''	O

Ze	O
is	O
'	O
heel	O
benieuwd	O
wat	O
hij	O
er	O
nu	O
van	O
vindt	O
'	O
.	O

Dominee	O
Schoon	B-per
is	O
net	O
met	O
de	O
preek	O
begonnen	O
als	O
de	O
verloren	O
zoon	O
aanschuift	O
,	O
een	O
paar	O
rijen	O
achter	O
zijn	O
vader	O
,	O
moeder	O
,	O
zuster	O
en	O
zwager	O
die	O
hier	O
al	O
vele	O
jaren	O
iedere	O
zondag	O
ter	O
kerke	O
gaan	O
.	O

,,	O
Ze	O
zitten	O
tussen	O
de	O
ouders	O
van	O
veel	O
vroegere	O
klasgenoten	O
.	O

Ook	O
die	O
komen	O
hier	O
niet	O
meer	O
.	O
''	O

,,	O
Hoe	O
moet	O
de	O
kerk	O
eruit	O
zien	O
''	O
,	O
begint	O
Schoon	B-per
zijn	O
preek	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
Handelingen	B-pro
15:1-20	I-pro
.	O

,,	O
Moeten	O
we	O
het	O
iedereen	O
zoveel	O
mogelijk	O
naar	O
de	O
zin	O
maken	O
,	O
een	O
lekker	O
sfeertje	O
creëren	O
?	O
''	O

Schoon	B-per
preekt	O
vervolgens	O
over	O
de	O
vraag	O
in	O
hoeverre	O
het	O
in	O
de	O
kerk	O
draait	O
om	O
dogma's	O
of	O
om	O
engagement	O
(	O
om	O
het	O
laatste	O
)	O
en	O
hoeveel	O
ruimte	O
er	O
moet	O
zijn	O
voor	O
diversiteit	O
(	O
veel	O
)	O
.	O

Over	O
het	O
'	O
lekkere	O
sfeertje	O
'	O
gaat	O
het	O
niet	O
meer	O
.	O

Beute	B-per
vindt	O
de	O
preek	O
'	O
best	O
goed	O
'	O
.	O

,,	O
Toch	O
knap	O
hoe	O
je	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
vraag	O
of	O
niet-joden	O
besneden	O
moeten	O
worden	O
,	O
kunt	O
uitkomen	O
bij	O
de	O
stelling	O
dat	O
ook	O
homoseksuelen	O
welkom	O
zijn	O
in	O
de	O
kerk	O
.	O
''	O

Desondanks	O
zal	O
Beute	B-per
volgende	O
week	O
niet	O
weer	O
bij	O
Schoon	B-per
naar	O
de	O
kerk	O
gaan	O
om	O
te	O
horen	O
wat	O
hij	O
van	O
Handelingen	B-pro
15:21-34	I-pro
maakt	O
.	O

,,	O
Voor	O
mij	O
-	O
en	O
voor	O
negentig	O
procent	O
van	O
de	O
bevolking	O
-	O
is	O
homoseksualiteit	O
helemaal	O
geen	O
item	O
meer	O
.	O
''	O

Het	O
Onze	B-pro
Vader	I-pro
wordt	O
in	O
De	B-loc
Veste	I-loc
staand	O
uitgesproken	O
,	O
niet	O
vaag	O
mompelend	O
,	O
maar	O
hardop	O
,	O
luid	O
en	O
duidelijk	O
.	O

Tijdens	O
de	O
voorbeden	O
van	O
Schoon	B-per
zit	O
Beute	B-per
op	O
zijn	O
stoel	O
te	O
schuiven	O
.	O

Het	O
zegt	O
hem	O
weinig	O
.	O

,,	O
Oh	O
Here	O
die	O
mijn	O
Vader	O
en	O
Moeder	O
is	O
.	O

Adem	O
door	O
ons	O
heen	O
met	O
uw	O
geest	O
.	O

Maak	O
ons	O
tot	O
een	O
kerk	O
van	O
mensen	O
die	O
elkaar	O
opvangen	O
en	O
warmte	O
geven	O
.	O
''	O

,,	O
Meebidden	O
met	O
ds.	O
Schoon	B-per
kan	O
ik	O
niet	O
''	O
,	O
zegt	O
Beute	B-per
.	O

,,	O
Als	O
ik	O
bid	O
,	O
doe	O
ik	O
dat	O
alleen	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
soort	O
wensbidden	O
-	O
bijgeloof	O
zouden	O
ze	O
in	O
de	O
kerk	O
misschien	O
wel	O
zeggen	O
.	O

Ik	O
bid	O
voor	O
een	O
zieke	O
omdat	O
ik	O
zo	O
graag	O
wil	O
dat	O
hij	O
of	O
zij	O
weer	O
beter	O
wordt	O
.	O

Ook	O
als	O
ik	O
me	O
schuldig	O
voel	O
,	O
bid	O
ik	O
.	O

Doe	O
je	O
dat	O
niet	O
,	O
dan	O
ben	O
je	O
vaak	O
geneigd	O
er	O
maar	O
snel	O
overheen	O
te	O
leven	O
.	O
''	O

Echt	O
geloven	O
dat	O
God	B-per
ingrijpt	O
doet	O
hij	O
niet	O
,	O
maar	O
de	O
mogelijkheid	O
of	O
de	O
hoop	O
erop	O
helemaal	O
uitsluiten	O
evenmin	O
.	O

,,	O
Dan	O
zou	O
ik	O
wel	O
een	O
andere	O
vorm	O
kiezen	O
.	O

Een	O
opschrijfboekje	O
bijvoorbeeld	O
.	O
''	O

Tijd	O
voor	O
de	O
'	O
Dienst	B-eve
van	I-eve
Schrift	I-eve
en	I-eve
Tafel	I-eve
'	O
.	O

Hiervoor	O
gelden	O
volgens	O
Schoon	B-per
,	O
die	O
gekleed	O
is	O
in	O
een	O
beige	O
gewaad	O
met	O
groene	O
banen	O
,	O
enkele	O
'	O
spelregels	O
'	O
.	O

,,	O
Allen	O
zijn	O
welkom	O
die	O
Jezus	B-per
Christus	I-per
willen	O
volgen	O
.	O
''	O

Dat	O
wil	O
Beute	B-per
ook	O
.	O

,,	O
Ik	O
vind	O
Jezus	B-per
een	O
hippie	O
,	O
een	O
topgozer	O
,	O
de	O
beste	O
van	O
de	O
hele	O
rij	O
hoofdpersonen	O
die	O
de	O
Bijbel	B-pro
telt	O
.	O
''	O

Wie	O
wil	O
,	O
kan	O
van	O
Schoon	B-per
de	O
zegen	O
door	O
handoplegging	O
krijgen	O
.	O

,,	O
Ik	O
vind	O
het	O
avondmaal	O
een	O
mooi	O
ritueel	O
.	O

Het	O
roept	O
nostalgische	O
gevoelens	O
op	O
.	O

Het	O
maakt	O
je	O
deelgenoot	O
van	O
een	O
mooi	O
verhaal	O
.	O

God	B-per
strafte	O
de	O
hoeren	O
af	O
,	O
maar	O
bij	O
Jezus	B-per
kwamen	O
ze	O
op	O
het	O
eerste	O
plan	O
.	O

Hij	O
stond	O
voor	O
de	O
naastenliefde	O
,	O
maar	O
werd	O
toch	O
de	O
klos	O
-	O
zulke	O
dingen	O
gebeuren	O
nog	O
dagelijks	O
.	O

Bovendien	O
gaat	O
het	O
bij	O
het	O
avondmaal	O
om	O
een	O
gebaar	O
,	O
bijna	O
zonder	O
woorden	O
.	O

Je	O
kunt	O
het	O
daardoor	O
op	O
je	O
eigen	O
manier	O
invullen	O
-	O
heel	O
anders	O
dan	O
met	O
het	O
meezingen	O
.	O
''	O

De	O
De	B-misc
Veste-gemeente	I-misc
weet	O
wat	O
zingen	O
is	O
.	O

Geen	O
gemompel	O
,	O
maar	O
uit	O
volle	O
borst	O
zingt	O
een	O
ieder	O
de	O
vele	O
liederen	O
,	O
psalmen	O
en	O
gezangen	O
met	O
de	O
piano	O
mee	O
.	O

Beute	B-per
heeft	O
de	O
liedbundel	O
bij	O
zich	O
die	O
hij	O
ooit	O
van	O
zijn	O
oma	O
heeft	O
gehad	O
,	O
maar	O
meezingen	O
doet	O
hij	O
niet	O
.	O

,,	O
Op	O
school	O
moesten	O
we	O
elke	O
week	O
een	O
psalm	O
uit	O
het	O
hoofd	O
leren	O
-	O
het	O
lied	O
dat	O
zondag	O
in	O
de	O
De	B-misc
Veste-kerk	I-misc
werd	O
gezongen	O
.	O

Het	O
slotlied	O
,	O
psalm	O
150	O
,	O
'	O
Looft	O
God	O
,	O
looft	O
hem	O
overal	O
'	O
vind	O
ik	O
prachtig	O
en	O
ik	O
kan	O
de	O
tekst	O
moeiteloos	O
meezingen	O
.	O

Op	O
de	O
fiets	O
doe	O
ik	O
dat	O
graag	O
,	O
maar	O
niet	O
in	O
de	O
kerk	O
.	O

Dan	O
vraag	O
ik	O
me	O
bij	O
elk	O
woord	O
af	O
:	O
meen	O
ik	O
wat	O
er	O
staat	O
?	O

Zo	O
nee	O
,	O
dan	O
vind	O
ik	O
het	O
niet	O
netjes	O
om	O
mee	O
te	O
zingen	O
.	O
''	O

In	O
Taizé	B-loc
,	O
waar	O
hij	O
acht	O
jaar	O
geleden	O
,	O
op	O
zijn	O
achttiende	O
,	O
is	O
geweest	O
,	O
had	O
een	O
lied	O
vaak	O
maar	O
een	O
enkele	O
zin	O
tekst	O
,	O
die	O
eindeloos	O
werd	O
herhaald	O
.	O

Dat	O
was	O
wel	O
mooi	O
.	O

,,	O
Toen	O
ik	O
terugkwam	O
,	O
kon	O
ik	O
dus	O
helemaal	O
niks	O
meer	O
met	O
de	O
liederen	O
zoals	O
die	O
in	O
De	B-loc
Veste	I-loc
worden	O
gezongen	O
.	O
''	O

Neem	O
lied	O
202	O
uit	O
het	O
blauwe	O
boekje	O
dat	O
Schoon	B-per
na	O
het	O
avondmaal	O
inzet	O
:	O
,,	O
Waarom	O
is	O
het	O
feest	O
in	O
de	O
kerk	O
hier	O
vandaag	O
?	O

Waarom	O
toch	O
die	O
wijn	O
en	O
dat	O
brood	O
?	O

Het	O
antwoord	O
is	O
evenals	O
toen	O
op	O
die	O
vraag	O
:	O
wij	O
werden	O
bevrijd	O
van	O
de	O
dood	O
.	O
''	O

Beute	B-per
snapt	O
het	O
niet	O
.	O

,,	O
Bevrijd	O
?	O

Ik	O
vind	O
de	O
dood	O
juist	O
heel	O
erg	O
eng	O
:	O
de	O
onbekendheid	O
,	O
het	O
oneindige	O
,	O
het	O
niets	O
.	O

Ik	O
ben	O
nog	O
ontzettend	O
jong	O
,	O
maar	O
wel	O
al	O
verschrikkelijk	O
bang	O
voor	O
de	O
dood	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
belangrijkste	O
reden	O
waarom	O
ik	O
wel	O
religieus	O
zou	O
willen	O
zijn	O
.	O

Voor	O
mij	O
is	O
de	O
hemel	O
-	O
of	O
misschien	O
de	O
minder	O
saaie	O
hel	O
-	O
de	O
belangrijkste	O
troef	O
van	O
God	B-per
.	O
''	O

,,	O
Bij	O
elk	O
interview	O
krijg	O
ik	O
de	O
vraag	O
:	O
geloof	O
je	O
in	O
God	B-per
?	O

Dat	O
vind	O
ik	O
een	O
zeikvraag	O
.	O

'	O
Ja	O
'	O
klopt	O
niet	O
,	O
en	O
'	O
nee	O
'	O
evenmin	O
.	O

De	O
godsdienst	O
is	O
door	O
mijn	O
opvoeding	O
in	O
m'n	O
systeem	O
gaan	O
zitten	O
.	O

Als	O
mensen	O
zeggen	O
dat	O
God	B-per
niet	O
kan	O
bestaan	O
omdat	O
ze	O
op	O
het	O
journaal	O
zoveel	O
ellende	O
zien	O
,	O
dan	O
vind	O
ik	O
dat	O
maar	O
flauw	O
.	O

Want	O
ook	O
de	O
gelovigen	O
worstelen	O
daar	O
natuurlijk	O
mee	O
.	O

Kennelijk	O
is	O
God	B-per
niet	O
almachtig	O
,	O
en	O
de	O
vraag	O
wat	O
hij	O
dan	O
wel	O
is	O
,	O
is	O
vooral	O
erg	O
interessant	O
.	O
''	O

Maar	O
met	O
die	O
vraag	O
moet	O
je	O
volgens	O
Beute	B-per
niet	O
in	O
De	B-loc
Veste	I-loc
zijn	O
.	O

,,	O
Ik	O
weet	O
ook	O
wel	O
dat	O
volgens	O
ons	O
protestanten	O
de	O
plek	O
waar	O
je	O
God	B-per
eert	O
er	O
niet	O
toe	O
doet	O
.	O

Maar	O
toch	O
,	O
als	O
ik	O
in	O
Italië	B-loc
een	O
kerk	O
binnenloop	O
,	O
voel	O
ik	O
direct	O
de	O
mooie	O
rust	O
die	O
het	O
gebouw	O
uitstraalt	O
.	O

Een	O
oude	O
rooms-katholieke	O
kerk	O
is	O
ontzagwekkend	O
.	O

Zulke	O
schoonheid	O
is	O
nodig	O
om	O
nog	O
iets	O
van	O
geloof	O
op	O
te	O
kunnen	O
brengen	O
.	O

Nieuwbouwkerken	O
zijn	O
te	O
lelijk	O
.	O

Ze	O
zijn	O
bijna	O
banaal	O
,	O
ontnemen	O
me	O
elk	O
verlangen	O
naar	O
het	O
hogere	O
.	O
''	O

