Historische	O
peiling	O

In	O
de	O
driemaandelijkse	O
peiling	O
van	O
Marketing	B-org
Unit	I-org
behaalt	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
zijn	O
hoogste	O
score	O
ooit	O
(	O
16,8	O
procent	O
,	O
+	O
0,3	O
)	O
.	O

Het	O
schuift	O
daardoor	O
op	O
naar	O
de	O
derde	O
plaats	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Van	O
de	O
afgesplitste	O
VU-partijen	B-misc
haalt	O
de	O
N-VA	B-org
5,2	O
procent	O
en	O
Spirit	B-org
2,3	O
procent	O
.	O

De	O
NCD	B-org
van	O
Johan	B-per
Van	I-per
Hecke	I-per
komt	O
op	O
0,6	O
procent	O
uit	O
.	O

De	O
foutenmarge	O
op	O
de	O
resultaten	O
bedraagt	O
2,25	O
procent	O
.	O

