RIED	B-loc
-	O

Onder	O
leiding	O
van	O
Chiel	B-per
Warners	I-per
is	O
de	O
Nederlandse	B-loc
ploeg	O
in	O
het	O
Oostenrijkse	B-loc
Ried	B-loc
gepromoveerd	O
naar	O
de	O
superliga	O
van	O
de	O
Europa	B-eve
Cup	I-eve
meerkamp	O
.	O

Warners	B-per
,	O
Wassenaar	B-per
en	O
Valkenburg	B-per
eindigden	O
met	O
23.125	O
punten	O
als	O
tweede	O
in	O
de	O
eerste	O
liga	O
achter	O
Oostenrijk	B-loc
(	O
23.654	O
)	O
.	O

Individueel	O
won	O
Warners	B-per
de	O
tienkamp	O
met	O
8206	O
punten	O
,	O
boven	O
de	O
richtprestatie	O
voor	O
de	O
WK	B-eve
in	O
Edmonton	B-loc
(	O
8150	O
)	O
.	O

