De	O
leefloonwet	O
,	O
die	O
de	O
27	O
jaar	O
oude	O
wet	O
op	O
het	O
bestaansminimum	O
vervangt	O
,	O
is	O
goedgekeurd	O
in	O
de	O
ministerraad	O
.	O

Dat	O
zeggen	O
de	O
ministers	O
van	O
Sociale	B-misc
Integratie	I-misc
Johan	B-per
Vande	I-per
Lanotte	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
en	O
van	O
Werkgelegenheid	B-misc
Laurette	B-per
Onkelinx	I-per
(	O
PS	B-org
)	O
.	O

De	O
leefloonwet	O
moet	O
vermijden	O
dat	O
vooral	O
jongeren	O
in	O
de	O
kansarmoede	O
belanden	O
.	O

Vandaag	O
is	O
meer	O
dan	O
een	O
kwart	O
van	O
alle	O
bestaansminimumtrekkers	O
jonger	O
dan	O
25	O
,	O
een	O
verdrievoudiging	O
in	O
10	O
jaar	O
tijd	O
.	O

OCMW's	B-misc
zullen	O
verplicht	O
worden	O
actief	O
te	O
zoeken	O
naar	O
een	O
manier	O
om	O
steuntrekkers	O
opnieuw	O
in	O
de	O
samenleving	O
te	O
integreren	O
.	O

In	O
het	O
beste	O
geval	O
gebeurt	O
dat	O
via	O
een	O
job	O
of	O
werkervaring	O
.	O

Jongeren	O
die	O
niet	O
onmiddellijk	O
in	O
het	O
arbeidscircuit	O
ingeschakeld	O
kunnen	O
worden	O
,	O
ontvangen	O
een	O
leefloon	O
terwijl	O
ze	O
een	O
opleiding	O
volgen	O
.	O

De	O
ministers	O
kondigen	O
ook	O
aan	O
dat	O
de	O
minimumuitkeringen	O
stijgen	O
met	O
4	O
procent	O
.	O

