Mattentaart	O
.	O

Een	O
mattentaart	O
is	O
een	O
Geraardsbergs	B-loc
gebak	O
waarin	O
mat	O
of	O
karnemelk	O
verwerkt	O
is	O
met	O
eieren	O
en	O
amandelen	O
.	O

Hoewel	O
men	O
over	O
de	O
oorsprong	O
van	O
de	O
mattentaart	O
weinig	O
weet	O
,	O
is	O
men	O
er	O
bijna	O
zeker	O
van	O
dat	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
mattentaart	O
teruggaat	O
tot	O
in	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
.	O

De	O
'	O
matten	O
'	O
vindt	O
men	O
terug	O
in	O
oude	O
dialecten	O
in	O
Duitsland	B-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
en	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Men	O
gebruikte	O
matten	O
om	O
sauzen	O
van	O
te	O
maken	O
,	O
en	O
nadien	O
om	O
taarten	O
mee	O
te	O
bereiden	O
.	O

Met	O
de	O
benaming	O
'	O
matten	O
'	O
bedoelt	O
men	O
gewonnen	O
of	O
gestremde	O
melk	O
,	O
het	O
voornaamste	O
bestanddeel	O
van	O
mattentaarten	O
.	O

De	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
matten	O
wordt	O
bepaald	O
door	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
melk	O
.	O

De	O
bodemgewassen	O
in	O
de	O
streek	O
van	O
Geraardsbergen	B-loc
-	O
Lierde	B-loc
(	O
klavergroei	O
)	O
spelen	O
dus	O
indirect	O
een	O
rol	O
bij	O
de	O
productie	O
van	O
de	O
mattentaart	O
.	O

Door	O
aan	O
de	O
matten	O
eieren	O
,	O
suiker	O
en	O
amandelen	O
toe	O
te	O
voegen	O
bekomt	O
men	O
de	O
vulling	O
van	O
de	O
taarten	O
.	O

Het	O
is	O
zonder	O
twijfel	O
zo	O
dat	O
in	O
de	O
gastronomie	O
de	O
zuivelproducten	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
spelen	O
.	O

Daarnaast	O
kennen	O
we	O
in	O
ons	O
land	O
nog	O
andere	O
lekkernijen	O
die	O
hoofdzakelijk	O
te	O
danken	O
zijn	O
aan	O
de	O
zuivelproducten	O
die	O
ze	O
bevatten	O
.	O

Een	O
van	O
deze	O
zijn	O
de	O
kaastaarten	O
die	O
voornamelijk	O
tot	O
stand	O
komen	O
op	O
basis	O
van	O
melkbestanddelen	O
.	O

De	O
bekendste	O
streekgebonden	O
kaastaart	O
is	O
de	O
mattentaart	O
.	O

Men	O
kan	O
aannemen	O
dat	O
de	O
mattentaart	O
,	O
of	O
de	O
eeuwenoude	O
voorganger	O
ervan	O
,	O
aanvankelijk	O
op	O
de	O
hoeve	O
ontstond	O
.	O

Daar	O
bestond	O
van	O
oudsher	O
naast	O
de	O
traditie	O
van	O
de	O
eigen	O
brood-	O
en	O
banketbereiding	O
de	O
noodzaak	O
een	O
valorisatie	O
te	O
zoeken	O
voor	O
gestremde	O
melk	O
.	O

Het	O
aanwenden	O
van	O
wrongel	O
in	O
gebak	O
kende	O
blijkbaar	O
succes	O
want	O
Abbé	B-per
Delcourt	I-per
vermeldt	O
in	O
zijn	O
'	O
Histoire	B-pro
de	I-pro
la	I-pro
tarte	I-pro
au	I-pro
Maton	I-pro
'	O
dat	O
de	O
koks	O
en	O
pasteibakkers	O
uit	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
veel	O
geronnen	O
melk	O
gebruikten	O
.	O

De	O
kasteelheren	O
uit	O
deze	O
tijd	O
dronken	O
bij	O
hun	O
gastronomische	O
eetmalen	O
de	O
beste	O
wijnen	O
en	O
eindigden	O
met	O
de	O
fijnste	O
mattentaarten	O
.	O

Het	O
oudste	O
bekende	O
recept	O
van	O
de	O
mattentaart	O
werd	O
door	O
Thomas	B-per
van	I-per
der	I-per
Noot	I-per
in	O
zijn	O
'	O
Boeken	B-pro
van	I-pro
cokerijen	I-pro
'	O
(	O
1510	O
)	O
opgetekend	O
.	O

De	O
populariteit	O
van	O
kaastaarten	O
in	O
de	O
16e	O
eeuw	O
blijkt	O
onder	O
meer	O
uit	O
het	O
beroemde	O
schilderij	O
Boerenbruiloft	B-pro
van	O
Pieter	B-per
Brueghel	I-per
de	I-per
Oude	I-per
.	O

De	O
mattentaart	O
,	O
zoals	O
we	O
die	O
vandaag	O
kennen	O
,	O
was	O
de	O
lekkernij	O
bij	O
uitstek	O
op	O
kermissen	O
in	O
Westelijk	B-loc
Brabant	I-loc
,	O
noordelijk	O
Henegouwen	B-loc
en	O
de	O
Denderstreek	B-loc
vanaf	O
18e	O
-	O
begin	O
19e	O
eeuw	O
.	O

In	O
hoofdzaak	O
had	O
het	O
gebak	O
toen	O
reeds	O
zijn	O
karakteristieke	O
ronde	O
vorm	O
,	O
terwijl	O
in	O
Brabant	B-loc
ook	O
de	O
schietspoelvorm	O
voorkwam	O
(	O
mattengozetten	O
)	O
.	O

Oorspronkelijk	O
was	O
de	O
mattentaart	O
met	O
als	O
bakermat	O
en	O
voornaamste	O
productiecentrum	O
het	O
Geraardsbergse	B-loc
vooral	O
bekend	O
in	O
Aalst	B-loc
,	O
Brussel	B-loc
,	O
Lessen	B-loc
,	O
Ath	B-loc
,	O
Ellezelles	B-loc
,	O
Ronse	B-loc
,	O
Brakel	B-loc
,	O
Gent	B-loc
en	O
Charleroi	B-loc
.	O

Vandaag	O
de	O
dag	O
wordt	O
deze	O
specialiteit	O
over	O
heel	O
België	B-loc
geapprecieerd	O
.	O

De	O
Geraardsbergse	B-loc
mattentaart	O
krijgt	O
als	O
allereerste	O
Vlaams	B-loc
streekproduct	O
een	O
Europees	B-loc
label	O
.	O

Geraardsbergen	B-loc
mag	O
zich	O
terecht	O
uitroepen	O
als	O
mattentaartenstad	O
,	O
terwijl	O
het	O
naburige	O
Lierde	B-loc
de	O
meer	O
bescheiden	O
titel	O
van	O
mattentaartengemeente	O
toegewezen	O
kreeg	O
.	O

De	O
eerste	O
zondag	O
van	O
augustus	O
is	O
de	O
Dag	B-eve
van	I-eve
de	I-eve
Geraardsbergse	I-eve
Mattentaart	I-eve
.	O

In	O
2005	O
wordt	O
deze	O
dag	O
voor	O
de	O
26ste	O
keer	O
gevierd	O
.	O

Tijdens	O
deze	O
dag	O
is	O
er	O
een	O
kapittelzitting	O
van	O
de	O
Broederschap	B-org
van	I-org
de	I-org
Geraardsbergse	I-org
Mattentaart	I-org
,	O
tijdens	O
dewelke	O
nieuwe	O
leden	O
opgenomen	O
worden	O
en	O
worden	O
er	O
op	O
de	O
markt	O
van	O
Geraardsbergen	B-loc
doorlopend	O
mattentaarten	O
gebakken	O
.	O

