Met	O
een	O
maand	O
uitstel	O
betaalt	O
de	O
luchtvaartmaatschappij	O
DAT	B-org
het	O
overbruggingskrediet	O
van	O
125	O
miljoen	O
euro	O
terug	O
aan	O
de	O
Belgische	B-loc
staat	O
.	O

CD&V-senator	B-misc
Jacques	B-per
D'Hooghe	I-per
vindt	O
het	O
onaanvaardbaar	O
dat	O
die	O
terugbetaling	O
niet	O
is	O
geschied	O
met	O
fondsen	O
van	O
investeerders	O
,	O
maar	O
met	O
een	O
achtergestelde	O
lening	O
die	O
de	O
NV	B-org
SN	I-org
Airholding	I-org
met	O
de	O
Federale	B-org
Investeringsmaatschappij	I-org
heeft	O
gesloten	O
.	O

Minister	O
van	O
Overheidsparticipaties	B-misc
Rik	B-per
Daems	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
wijst	O
alle	O
verantwoordelijkheid	O
af	O
omdat	O
de	O
nieuwe	O
Belgische	B-loc
luchtvaartmaatschappij	O
een	O
privébedrijf	O
is	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
10	O
)	O

