Sinds	O
hij	O
voor	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
werkt	O
,	O
gedraagt	O
communicatieadviseur	O
Noël	B-per
Slangen	I-per
zich	O
steeds	O
meer	O
als	O
een	O
politicus	O
zonder	O
vrees	O
voor	O
belangenvermenging	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
verkende	O
hij	O
zelfs	O
de	O
strafrechtelijke	O
grens	O
.	O

Een	O
mening	O
die	O
in	O
vele	O
kringen	O
circuleert	O
,	O
is	O
dat	O
Noël	B-per
Slangen	I-per
,	O
sinds	O
1999	O
communicatieadviseur	O
van	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
,	O
verdacht	O
veel	O
overheidsopdrachten	O
binnenhaalt	O
.	O

Slangens	B-per
succes	O
zou	O
daarenboven	O
niets	O
te	O
maken	O
hebben	O
met	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
zijn	O
werk	O
-	O
zo	O
wordt	O
althans	O
in	O
de	O
communicatiesector	O
beweerd	O
.	O

Want	O
als	O
de	O
toewijzing	O
van	O
opdrachten	O
normaal	O
zou	O
verlopen	O
,	O
zou	O
Slangens	B-per
bureau	O
(	O
het	O
sinds	O
1989	O
als	O
naamloze	O
vennootschap	O
geregistreerde	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
)	O
niet	O
beter	O
scoren	O
dan	O
de	O
rest	O
.	O

Dat	O
laatste	O
is	O
correct	O
.	O

Zo	O
blijkt	O
uit	O
een	O
analyse	O
van	O
de	O
campagnes	O
die	O
de	O
Vlaamse	B-loc
overheid	O
de	O
voorbije	O
twee	O
jaar	O
lanceerde	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
informatieambtenaar	O
maakt	O
er	O
een	O
erezaak	O
van	O
om	O
de	O
toewijzing	O
van	O
budgetten	O
objectief	O
te	O
laten	O
verlopen	O
,	O
met	O
een	O
jury	O
en	O
een	O
softwareprogramma	O
dat	O
speciaal	O
is	O
ontwikkeld	O
om	O
inzendingen	O
op	O
hun	O
kwaliteiten	O
te	O
beoordelen	O
.	O

In	O
2000	O
en	O
2001	O
werden	O
41	O
campagnes	O
toegewezen	O
.	O

Twaalf	O
bureaus	O
namen	O
meer	O
dan	O
vijf	O
keer	O
aan	O
een	O
competitie	O
deel	O
-	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
was	O
recordhouder	O
met	O
21	O
inschrijvingen	O
.	O

Maar	O
Slangens	B-per
bureau	O
haalde	O
lang	O
niet	O
al	O
deze	O
campagnes	O
binnen	O
:	O
vier	O
,	O
of	O
19	O
procent	O
van	O
de	O
dossiers	O
die	O
het	O
indiende	O
,	O
wat	O
iets	O
lager	O
was	O
dan	O
het	O
gemiddelde	O
voor	O
de	O
twaalf	O
bureaus	O
.	O

(	O
Uitschieter	O
was	O
het	O
bureau	O
LG&F	B-org
met	O
63	O
procent	O
succes	O
.	O
)	O

Waarmee	O
enerzijds	O
de	O
stelling	O
wordt	O
bevestigd	O
dat	O
Slangen	B-per
niet	O
beter	O
is	O
dan	O
de	O
rest	O
,	O
maar	O
anderzijds	O
het	O
gerucht	O
wordt	O
ontkracht	O
dat	O
hij	O
bij	O
de	O
toewijzing	O
van	O
overheidsopdrachten	O
voordeel	O
geniet	O
.	O

Het	O
verhaal	O
is	O
daarmee	O
echter	O
niet	O
af	O
.	O

Want	O
in	O
de	O
jury's	O
die	O
over	O
de	O
dossiers	O
beraadslagen	O
,	O
zitten	O
meestal	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
bestellende	O
kabinetten	O
.	O

Van	O
de	O
vier	O
(	O
dure	O
)	O
Vlaamse	B-loc
overheidscampagnes	O
die	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
de	O
afgelopen	O
twee	O
jaar	O
mocht	O
maken	O
,	O
kwamen	O
er	O
twee	O
van	O
minister-president	O
Patrick	B-per
Dewael	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
:	O
'	O
Kleurrijk	B-misc
Vlaanderen	I-misc
'	O
en	O
de	O
'	O
Euronauten	B-misc
'	O
,	O
die	O
grotendeels	O
de	O
mist	O
inging	O
,	O
vooral	O
als	O
gevolg	O
van	O
slechte	O
communicatie	O
.	O

Een	O
derde	O
contract	O
kwam	O
eveneens	O
uit	O
VLD-hoek	B-misc
:	O
de	O
campagne	O
rond	O
het	O
handhavingsbeleid	O
inzake	O
Ruimtelijke	B-misc
Ordening	I-misc
van	O
minister	O
Dirk	B-per
Van	I-per
Mechelen	I-per
,	O
die	O
Slangen	B-per
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
Digitaal	B-misc
Actieplan	I-misc
Vlaanderen	I-misc
ook	O
inhuurde	O
voor	O
strategisch	O
advies	O
rond	O
nieuwe	O
media	O
.	O

De	O
vierde	O
Slangen-campagne	B-misc
was	O
die	O
rond	O
lokale	O
verkiezingen	O
besteld	O
door	O
minister-zaliger	O
Johan	B-per
Sauwens	I-per
(	O
toen	O
VU	B-org
)	O
.	O

De	O
vraag	O
of	O
Slangen	B-per
het	O
ook	O
op	O
federaal	O
niveau	O
bij	O
VLD'ers	B-misc
goed	O
doet	O
,	O
is	O
in	O
principe	O
irrelevant	O
.	O

Want	O
toen	O
Verhofstadt	B-per
hem	O
inhuurde	O
als	O
communicatieadviseur	O
voor	O
hemzelf	O
en	O
de	O
regering	O
(	O
100.000	O
euro	O
voor	O
zestig	O
dagen	O
advies	O
per	O
jaar	O
)	O
,	O
werd	O
er	O
uitdrukkelijk	O
gestipuleerd	O
dat	O
Slangen	B-per
en	O
zijn	O
bedrijven	O
-	O
hij	O
heeft	O
er	O
meer	O
-	O
niet	O
mochten	O
meedingen	O
naar	O
federale	O
overheidsopdrachten	O
.	O

Wat	O
bevestigd	O
werd	O
in	O
een	O
brief	O
van	O
Verhofstadts	B-per
kabinetschef	O
Luc	B-per
Coene	I-per
,	O
gedateerd	O
25	O
oktober	O
2000	O
:	O
'	O
Ik	O
wil	O
U	O
eraan	O
herinneren	O
dat	O
de	O
overeenkomst	O
met	O
Noël	B-per
Slangen	I-per
stipuleert	O
dat	O
zijn	O
bedrijven	O
geen	O
opdrachten	O
uitvoeren	O
voor	O
de	O
federale	O
overheid	O
.	O
'	O

Daarom	O
is	O
het	O
vreemd	O
dat	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
een	O
van	O
de	O
vier	O
bureaus	O
was	O
die	O
in	O
februari	O
2001	O
door	O
Verhofstadts	B-per
kabinet	O
werden	O
gevraagd	O
een	O
offerte	O
in	O
te	O
dienen	O
voor	O
het	O
voeren	O
van	O
de	O
interne	O
en	O
externe	O
communicatie	O
bij	O
de	O
modernisering	O
van	O
de	O
openbare	O
diensten	O
.	O

Een	O
opdracht	O
die	O
zou	O
lopen	O
tot	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
huidige	O
regeerperiode	O
en	O
maximaal	O
een	O
kwart	O
miljoen	O
euro	O
per	O
jaar	O
mocht	O
kosten	O
.	O

Pikant	O
detail	O
uit	O
het	O
bestek	O
:	O
het	O
bureau	O
dat	O
de	O
opdracht	O
kreeg	O
,	O
mocht	O
'	O
om	O
deontologische	O
redenen	O
'	O
geen	O
andere	O
opdrachten	O
voor	O
de	O
federale	O
administraties	O
aanvaarden	O
.	O

Slangen	B-per
dong	O
dus	O
mee	O
naar	O
het	O
contract	O
,	O
maar	O
werd	O
,	O
duidelijk	O
tot	O
zijn	O
eigen	O
verbazing	O
,	O
slechts	O
derde	O
gerangschikt	O
.	O

In	O
een	O
e-mail	O
van	O
8	O
juni	O
2001	O
laat	O
hij	O
aan	O
directeur-generaal	O
Fernand	B-per
Van	I-per
Hemelrijck	I-per
op	O
de	O
Kanselarij	B-org
van	O
Verhofstadt	B-per
weten	O
dat	O
hij	O
via	O
kabinetschef	O
Coene	B-per
de	O
evaluatie	O
van	O
de	O
ingediende	O
offertes	O
had	O
gekregen	O
,	O
waaruit	O
hij	O
leerde	O
'	O
dat	O
wij	O
duurder	O
zijn	O
dan	O
het	O
eerstgeklasseerde	O
bureau	O
,	O
wat	O
inderdaad	O
zou	O
kunnen	O
gezien	O
het	O
verschil	O
in	O
omvang	O
en	O
marktpositie	O
'	O
.	O

Slangen	B-per
was	O
wel	O
grootmoedig	O
.	O

Hoewel	O
er	O
,	O
nog	O
steeds	O
volgens	O
zijn	O
e-mail	O
,	O
'	O
vooraf	O
was	O
gecommuniceerd	O
'	O
dat	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
voor	O
deze	O
opdracht	O
het	O
personeel	O
zou	O
leveren	O
,	O
had	O
hij	O
zich	O
ermee	O
akkoord	O
verklaard	O
dat	O
er	O
'	O
een	O
prijsvergelijking	O
zou	O
gebeuren	O
om	O
de	O
correctheid	O
van	O
de	O
prijs	O
te	O
evalueren	O
'	O
.	O

Op	O
8	O
juni	O
wenste	O
hij	O
nog	O
dat	O
'	O
de	O
procedure	O
uitermate	O
correct	O
verloopt	O
,	O
en	O
dan	O
ook	O
niet	O
...	O
heropgestart	O
wordt	O
'	O
.	O

Hij	O
begon	O
zich	O
echter	O
met	O
het	O
vervolg	O
te	O
moeien	O
,	O
en	O
kreeg	O
op	O
12	O
juni	O
2001	O
van	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
een	O
kopie	O
van	O
het	O
dossier	O
van	O
het	O
winnende	O
bureau	O
(	O
EcoConsult	B-org
)	O
.	O

Nadat	O
(	O
schamele	O
)	O
pogingen	O
om	O
de	O
rangschikking	O
bij	O
te	O
sturen	O
mislukten	O
,	O
ondernam	O
hij	O
stappen	O
om	O
met	O
EcoConsult	B-org
samen	O
te	O
werken	O
.	O

Hij	O
begaf	O
zich	O
begin	O
september	O
zelfs	O
in	O
zijn	O
goudkleurige	O
Mercedes	B-org
met	O
witte	O
leren	O
zetels	O
en	O
chauffeur	O
naar	O
Moerbeke-Waas	B-loc
om	O
zijn	O
bereidheid	O
tot	O
samenwerking	O
te	O
onderstrepen	O
.	O

Begin	O
november	O
tekende	O
kabinetschef	O
Coene	B-per
-	O
zonder	O
dat	O
hij	O
,	O
wegens	O
'	O
hoogdringendheid	O
'	O
,	O
het	O
dossier	O
kon	O
inzien	O
-	O
de	O
brief	O
waarin	O
de	O
opdracht	O
aan	O
EcoConsult	B-org
werd	O
toegewezen	O
.	O

Maar	O
die	O
brief	O
werd	O
nooit	O
verstuurd	O
.	O

Hij	O
werd	O
tegengehouden	O
door	O
Slangens	B-per
rechterhand	O
bij	O
Verhofstadt	B-per
:	O
Ann	B-per
Van	I-per
Driessche	I-per
,	O
die	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
administratie	O
naar	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
was	O
overgestapt	O
,	O
daar	O
een	O
tijdlang	O
voor	O
de	O
helft	O
door	O
Verhofstadt	B-per
werd	O
betaald	O
,	O
maar	O
op	O
1	O
oktober	O
voltijds	O
werd	O
aangenomen	O
in	O
de	O
cel	O
beleidsvoorbereiding	O
bij	O
Verhofstadt	B-per
.	O

Op	O
7	O
november	O
2001	O
stuurde	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
een	O
e-mail	O
naar	O
Van	B-per
Driessche	I-per
met	O
de	O
boodschap	O
dat	O
'	O
behoudens	O
tegenbericht	O
'	O
de	O
brief	O
zou	O
vertrekken	O
.	O

Op	O
12	O
november	O
antwoordde	O
ze	O
hem	O
dat	O
hij	O
de	O
brief	O
nog	O
wat	O
moest	O
'	O
inhouden	O
'	O
:	O
ze	O
moest	O
'	O
eerst	O
nog	O
even	O
bekijken	O
wat	O
hiermee	O
gedaan	O
kan	O
worden	O
'	O
.	O

Op	O
27	O
november	O
schreef	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
uiteindelijk	O
een	O
brief	O
naar	O
EcoConsult	B-org
.	O

Daarin	O
meldde	O
hij	O
droogjes	O
dat	O
'	O
om	O
redenen	O
van	O
interne	O
reorganisatie	O
de	O
dienst	O
beslist	O
heeft	O
van	O
het	O
gunnen	O
van	O
de	O
opdracht	O
af	O
te	O
zien	O
'	O
.	O

Meer	O
uitleg	O
werd	O
niet	O
gegeven	O
.	O

EcoConsult	B-org
stapt	O
met	O
dit	O
dossier	O
eerstdaags	O
naar	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
.	O

Want	O
Slangen	B-per
en	O
zijn	O
acolieten	O
lijken	O
hier	O
niet	O
alleen	O
deontologisch	O
,	O
maar	O
ook	O
wettelijk	O
over	O
de	O
schreef	O
te	O
zijn	O
gegaan	O
.	O

Niet	O
alleen	O
mocht	O
hij	O
contractueel	O
niet	O
meedingen	O
naar	O
dit	O
contract	O
,	O
daarenboven	O
maakte	O
hij	O
misbruik	O
van	O
zijn	O
functie	O
op	O
het	O
kabinet	O
om	O
als	O
kandidaat	O
de	O
evaluatie	O
en	O
een	O
dossier	O
van	O
de	O
concurrenten	O
te	O
kunnen	O
inzien	O
.	O

Hij	O
heeft	O
zich	O
ook	O
actief	O
met	O
de	O
opvolging	O
,	O
en	O
waarschijnlijk	O
de	O
uiteindelijke	O
annulatie	O
,	O
van	O
de	O
toewijzing	O
beziggehouden	O
.	O

Waarmee	O
hij	O
zondigde	O
tegen	O
artikel	O
10	O
van	O
de	O
wet	O
van	O
24	O
december	O
1993	O
betreffende	O
de	O
overheidsopdrachten	O
,	O
dat	O
'	O
een	O
persoon	O
belast	O
met	O
een	O
openbare	O
dienst	O
'	O
verbiedt	O
zich	O
te	O
bemoeien	O
met	O
de	O
toewijzing	O
van	O
een	O
opdracht	O
.	O

De	O
gedetailleerde	O
definitie	O
van	O
die	O
'	O
persoon	O
belast	O
met	O
een	O
openbare	O
dienst	O
'	O
is	O
in	O
dit	O
geval	O
op	O
Slangens	B-per
lijf	O
geschreven	O
,	O
zeker	O
omdat	O
hij	O
zelf	O
'	O
belang	O
'	O
had	O
bij	O
de	O
gunning	O
.	O

Daarenboven	O
is	O
hij	O
sinds	O
1	O
september	O
2001	O
'	O
aangeworven	O
'	O
als	O
expert	O
met	O
bijzondere	O
opdracht	O
in	O
Verhofstadts	B-per
beleidsraad	O
.	O

Onder	O
meer	O
kamerlid	O
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
(	O
N-VA	B-org
)	O
vindt	O
het	O
'	O
deontologisch	O
minstens	O
sterk	O
betwistbaar	O
en	O
misschien	O
zelfs	O
helemaal	O
niet	O
wettelijk	O
'	O
dat	O
zo	O
iemand	O
ook	O
nog	O
een	O
bedrijf	O
heeft	O
dat	O
overheidsopdrachten	O
uitvoert	O
.	O

Inbreuken	O
op	O
artikel	O
10	O
kunnen	O
worden	O
vervolgd	O
op	O
grond	O
van	O
artikel	O
245	O
van	O
het	O
Strafwetboek	B-pro
en	O
uitmonden	O
in	O
geldboetes	O
en	O
een	O
gevangenisstraf	O
tot	O
twee	O
jaar	O
.	O

Ook	O
de	O
toewijzing	O
vorig	O
jaar	O
van	O
het	O
contract	O
voor	O
de	O
communicatiestrategie	O
van	O
de	O
stad	O
Mechelen	B-loc
aan	O
Slangen	B-per
verliep	O
niet	O
rimpelloos	O
.	O

Minstens	O
één	O
bureau	O
(	O
dat	O
van	O
Wim	B-per
Schamp	I-per
)	O
kreeg	O
een	O
onvolledig	O
offertedossier	O
toegestuurd	O
,	O
zodat	O
het	O
zijn	O
kansen	O
niet	O
kon	O
verdedigen	O
.	O

Slangen	B-per
won	O
het	O
van	O
de	O
concurrenten	O
,	O
hoewel	O
zijn	O
honorarium	O
van	O
70.000	O
euro	O
dubbel	O
zo	O
hoog	O
was	O
als	O
dat	O
van	O
het	O
als	O
tweede	O
gerangschikte	O
bureau	O
.	O

VLD-burgemeester	B-misc
Bart	B-per
Somers	I-per
van	O
Mechelen	B-loc
is	O
een	O
goede	O
vriend	O
van	O
Slangen	B-per
-	O
de	O
twee	O
kennen	O
elkaar	O
uit	O
de	O
tijd	O
dat	O
Somers	B-per
woordvoerder	O
van	O
Verhofstadt	B-per
was	O
.	O

Somers	B-per
is	O
een	O
coming	O
man	O
binnen	O
de	O
VLD	B-org
en	O
wordt	O
getipt	O
als	O
de	O
volgende	O
partijvoorzitter	O
.	O

Somers	B-per
is	O
ook	O
de	O
schoonbroer	O
van	O
Hans	B-per
Bourlon	I-per
,	O
een	O
van	O
de	O
drie	O
topmannen	O
van	O
Studio	B-org
100	I-org
(	O
van	O
onder	O
meer	O
Plopsaland	B-loc
en	O
Samson	B-pro
en	I-pro
Gert	I-pro
)	O
.	O

Op	O
zijn	O
website	O
(	O
www.slangen.be	O
)	O
maakt	O
Slangen	B-per
trots	O
melding	O
van	O
zijn	O
succesvolle	O
samenwerking	O
met	O
Studio	B-org
100	I-org
.	O

Slangen	B-per
schermt	O
graag	O
met	O
het	O
feit	O
dat	O
hij	O
zijn	O
'	O
politieke	O
'	O
adviezen	O
en	O
commerciële	O
activiteiten	O
strikt	O
van	O
elkaar	O
gescheiden	O
houdt	O
.	O

Vorige	O
week	O
splitste	O
hij	O
de	O
reclametak	O
van	O
zijn	O
bureau	O
los	O
van	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
,	O
en	O
bracht	O
hem	O
onder	O
in	O
het	O
nieuwe	O
KaDo	B-org
,	O
dat	O
nog	O
voor	O
het	O
bestond	O
Radio	B-org
1	I-org
als	O
klant	O
kreeg	O
.	O

Een	O
gevolg	O
van	O
deze	O
herschikking	O
is	O
dat	O
het	O
samenwerkingsakkoord	O
met	O
het	O
West-Vlaamse	B-loc
Focus	B-org
Advertising	I-org
moet	O
worden	O
herzien	O
.	O

Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
zal	O
zich	O
op	O
consultancy	O
concentreren	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
evident	O
dat	O
Slangens	B-per
politieke	O
rol	O
ook	O
voor	O
zijn	O
niet-politieke	O
klanten	O
belangrijk	O
kan	O
zijn	O
.	O

Ontwikkelingswerkers	O
van	O
11.11.11	O
,	O
waarvoor	O
Slangen	B-per
werkt	O
(	O
zonder	O
honorarium	O
aan	O
te	O
rekenen	O
)	O
,	O
vertellen	O
dat	O
een	O
van	O
de	O
redenen	O
waarom	O
eind	O
vorig	O
jaar	O
het	O
agentschap	O
VVL/BBDO	B-org
door	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
vervangen	O
werd	O
,	O
was	O
dat	O
ze	O
hoopten	O
dat	O
Slangen	B-per
hun	O
boodschappen	O
(	O
onder	O
meer	O
die	O
rond	O
de	O
Tobintaks	B-misc
)	O
op	O
toppolitiek	O
niveau	O
zou	O
aankaarten	O
.	O

Bedrijven	O
kunnen	O
via	O
Slangen	B-per
natuurlijk	O
niet	O
alleen	O
advies	O
kopen	O
,	O
maar	O
zich	O
ook	O
toegang	O
banen	O
tot	O
de	O
omgeving	O
van	O
de	O
premier	O
,	O
hoewel	O
ze	O
dat	O
officieel	O
niet	O
gemakkelijk	O
toegeven	O
.	O

Toen	O
de	O
Opel-vestiging	B-misc
in	O
Antwerpen	B-loc
vorige	O
zomer	O
ineens	O
te	O
horen	O
kreeg	O
dat	O
er	O
in	O
Duitsland	B-loc
gespeculeerd	O
werd	O
over	O
een	O
sluiting	O
van	O
de	O
fabriek	O
,	O
huurde	O
ze	O
prompt	O
Noël	B-per
Slangen	I-per
in	O
(	O
voor	O
bijna	O
40.000	O
euro	O
)	O
.	O

Om	O
makkelijker	O
de	O
situatie	O
bij	O
de	O
premier	O
aan	O
te	O
kaarten	O
,	O
luidde	O
het	O
in	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Maar	O
Opel	B-org
ontkent	O
dat	O
.	O

Het	O
bedrijf	O
stelt	O
dat	O
het	O
vooral	O
een	O
advocaat	O
van	O
de	O
duivel	O
nodig	O
had	O
om	O
te	O
brainstormen	O
over	O
de	O
communicatie	O
in	O
dit	O
delicate	O
dossier	O
.	O

Zeker	O
omdat	O
er	O
niet	O
te	O
weinig	O
,	O
maar	O
te	O
veel	O
politici	O
waren	O
die	O
zich	O
de	O
zaak	O
aantrokken	O
,	O
en	O
wier	O
initiatieven	O
'	O
gekanaliseerd	O
'	O
moesten	O
worden	O
-	O
blijkbaar	O
diende	O
onder	O
meer	O
het	O
politiek	O
opportunisme	O
te	O
worden	O
ingedijkt	O
.	O

Dat	O
Slangen	B-per
zich	O
in	O
het	O
zog	O
van	O
Verhofstadt	B-per
steeds	O
meer	O
als	O
een	O
politicus	O
(	O
van	O
de	O
oude	O
stempel	O
)	O
profileert	O
,	O
wordt	O
treffend	O
geïllustreerd	O
door	O
zijn	O
inspanningen	O
om	O
de	O
Federale	B-org
Voorlichtingsdienst	I-org
te	O
hervormen	O
.	O

Een	O
campagne	O
die	O
in	O
de	O
herfst	O
2000	O
startte	O
met	O
het	O
buitenwerken	O
van	O
de	O
toenmalige	O
directeur-generaal	O
van	O
de	O
dienst	O
:	O
Mieke	B-per
Van	I-per
den	I-per
Berghe	I-per
(	O
een	O
CD&V-dame	B-misc
)	O
.	O

Slangen	B-per
ergerde	O
zich	O
in	O
eerste	O
instantie	O
aan	O
het	O
contract	O
dat	O
de	O
voorlichtingsdienst	O
had	O
gesloten	O
met	O
de	O
NV	B-org
Statt	I-org
om	O
aan	O
gunstige	O
(	O
en	O
politiek	O
neutrale	O
)	O
voorwaarden	O
advertenties	O
aan	O
uitgevers	O
te	O
kunnen	O
slijten	O
.	O

Hij	O
beschouwde	O
dat	O
als	O
een	O
ongezonde	O
monopoliepositie	O
-	O
waardoor	O
zijn	O
eigen	O
kanalen	O
gesloten	O
bleven	O
.	O

Parallel	O
daarmee	O
kwam	O
er	O
een	O
soort	O
financiële	O
'	O
drooglegging	O
'	O
van	O
de	O
voorlichtingsdienst	O
op	O
gang	O
.	O

Op	O
een	O
gegeven	O
ogenblik	O
had	O
de	O
dienst	O
2,3	O
miljoen	O
euro	O
te	O
goed	O
van	O
de	O
kabinetten	O
van	O
Verhofstadt	B-per
en	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Louis	B-per
Michel	I-per
(	O
PRL	B-org
)	O
.	O

Slangen	B-per
duwde	O
door	O
en	O
Van	B-per
den	I-per
Berghe	I-per
verdween	O
.	O

Momenteel	O
loopt	O
er	O
een	O
procedure	O
voor	O
de	O
benoeming	O
van	O
een	O
nieuwe	O
'	O
directeur	O
externe	O
communicatie	O
'	O
voor	O
de	O
overheid	O
.	O

Slangen	B-per
is	O
geen	O
kandidaat	O
-	O
hij	O
heeft	O
geen	O
diploma	O
en	O
kon	O
niet	O
meedoen	O
.	O

Maar	O
zijn	O
rechterhand	O
bij	O
Verhofstadt	B-per
,	O
Ann	B-per
Van	I-per
Driessche	I-per
,	O
wel	O
.	O

Haar	O
benoeming	O
zou	O
een	O
gouden	O
zaak	O
voor	O
Slangen	B-per
kunnen	O
zijn	O
,	O
want	O
de	O
overheid	O
spendeert	O
jaarlijks	O
tientallen	O
miljoenen	O
euro	O
aan	O
communicatie	O
.	O

Een	O
poging	O
om	O
de	O
vrouw	O
begin	O
september	O
na	O
een	O
eerste	O
reeks	O
examens	O
te	O
laten	O
benoemen	O
mislukte	O
.	O

Verhofstadts	B-per
kabinetschef	O
Coene	B-per
had	O
de	O
vice-premiers	O
discreet	O
over	O
de	O
zaak	O
gepolst	O
,	O
maar	O
minister	O
van	O
Arbeid	B-misc
Laurette	B-per
Onkelinx	I-per
(	O
PS	B-org
)	O
eiste	O
dat	O
het	O
kernkabinet	O
mee	O
zou	O
beslissen	O
.	O

De	O
examens	O
moesten	O
overigens	O
wegens	O
procedurefouten	O
worden	O
overgedaan	O
.	O

De	O
benoemingsprocedure	O
is	O
een	O
nogal	O
vreemde	O
constructie	O
,	O
waarbij	O
afzonderlijke	O
jury's	O
de	O
Waalse	B-loc
en	O
Vlaamse	B-loc
kandidaten	O
screenden	O
,	O
hoewel	O
er	O
slechts	O
één	O
chef	O
zal	O
worden	O
gekozen	O
.	O

Coene	B-per
heeft	O
het	O
laatste	O
woord	O
,	O
en	O
ziet	O
in	O
principe	O
deze	O
of	O
volgende	O
week	O
de	O
beste	O
kandidaten	O
,	O
eventueel	O
niet	O
alleen	O
deze	O
geklasseerd	O
in	O
de	O
topgroep	O
A	O
,	O
maar	O
ook	O
die	O
uit	O
groep	O
B.	O
Dat	O
zouden	O
er	O
aan	O
Vlaamse	B-loc
kant	O
samen	O
drie	O
zijn	O
.	O

De	O
benoeming	O
zorgt	O
voor	O
spanning	O
tussen	O
de	O
kabinetten	O
van	O
Verhofstadt	B-per
en	O
Michel	B-per
.	O

Want	O
de	O
gedoodverfde	O
Vlaamse	B-loc
Slangen-kandidate	B-misc
Van	B-per
Driessche	I-per
dreigt	O
te	O
moeten	O
optornen	O
tegen	O
Olivier	B-per
Alsteens	I-per
,	O
de	O
perfect	O
tweetalige	O
Waalse	B-loc
woordvoerder	O
van	O
Louis	B-per
Michel	I-per
.	O

Van	O
één	O
ding	O
kunnen	O
we	O
echter	O
zeker	O
zijn	O
:	O
de	O
gelukkige	O
zal	O
een	O
blauw	O
label	O
hebben	O
.	O

