In	O
Warschau	B-loc
nam	O
de	O
Wereldgezondheidsorganisatie	B-org
(	O
WHO	B-org
)	O
een	O
'	O
Verklaring	B-misc
voor	I-misc
een	I-misc
tabaksvrij	I-misc
Europa	I-misc
'	O
aan	O
.	O

'	O
Roken	O
is	O
een	O
besmettelijke	O
ziekte	O
die	O
wordt	O
overgedragen	O
door	O
de	O
reclame	O
'	O
,	O
luidt	O
het	O
.	O

De	O
WHO	B-org
wil	O
in	O
Europa	B-loc
een	O
totaal	O
verbod	O
op	O
tabaksreclame	O
.	O

De	O
immense	O
inspanningen	O
van	O
de	O
industrie	O
om	O
vooral	O
jongeren	O
en	O
vrouwen	O
tot	O
het	O
roken	O
te	O
verleiden	O
moet	O
worden	O
stopgezet	O
.	O

'	O
Het	O
verkopen	O
van	O
sigaretten	O
is	O
niet	O
hetzelfde	O
als	O
het	O
verkopen	O
van	O
kleren	O
,	O
het	O
is	O
winst	O
maken	O
op	O
het	O
doden	O
van	O
mensen	O
'	O
,	O
zegt	O
de	O
WHO	B-org
.	O

British	B-org
American	I-org
Tobacco	I-org
vond	O
het	O
jammer	O
dat	O
het	O
niet	O
in	O
Warschau	B-loc
was	O
uitgenodigd	O
.	O

'	O
Wij	O
verkopen	O
een	O
legaal	O
product	O
en	O
hebben	O
het	O
recht	O
te	O
worden	O
gehoord	O
'	O
,	O
klaagde	O
de	O
tabaksreus	O
.	O

