HALIFAX	B-loc
-	O

De	O
Nederlandse	B-loc
patholoog-anatoom	O
D.	B-per
van	I-per
Velzen	I-per
heeft	O
voor	O
een	O
rechtbank	O
in	O
Canada	B-loc
schuld	O
bekend	O
aan	O
het	O
onwaardig	O
bewaren	O
van	O
lichaamsdelen	O
van	O
een	O
overleden	O
kind	O
.	O

Van	B-per
Velzen	I-per
moet	O
ongeveer	O
3300	O
gulden	O
doneren	O
aan	O
een	O
ziekenhuis	O
in	O
Halifax	B-loc
.	O

Hij	O
hoeft	O
geen	O
straf	O
uit	O
te	O
zitten	O
,	O
maar	O
heeft	O
een	O
proeftijd	O
van	O
twaalf	O
maanden	O
.	O

Van	B-per
Velzen	I-per
kwam	O
eerder	O
in	O
opspraak	O
in	O
Groot-Brittannië	B-loc
.	O

Hij	O
werkte	O
in	O
het	O
Alder	B-org
Hey-kinderziekenhuis	I-org
in	O
Liverpool	B-loc
,	O
waar	O
organen	O
van	O
meer	O
dan	O
800	O
overleden	O
kinderen	O
zonder	O
toestemming	O
van	O
de	O
ouders	O
werden	O
verwijderd	O
.	O

Van	B-per
Velzen	I-per
werkte	O
van	O
1988	O
tot	O
1995	O
in	O
dit	O
ziekenhuis	O
.	O

Daarna	O
leefde	O
Van	B-per
Velzen	I-per
tot	O
1998	O
in	O
het	O
Canadese	B-loc
Halifax	B-loc
,	O
waar	O
hij	O
werkte	O
in	O
het	O
universitair	O
ziekenhuis	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
september	O
ontdekte	O
de	O
politie	O
in	O
Halifax	B-loc
organen	O
van	O
een	O
kind	O
in	O
een	O
kartonnen	O
doos	O
in	O
een	O
magazijn	O
van	O
Van	B-per
Velzen	I-per
.	O

In	O
totaal	O
stonden	O
er	O
dertien	O
dozen	O
met	O
daarin	O
plastic	O
zaken	O
met	O
organen	O
,	O
de	O
meeste	O
van	O
varkens	O
.	O

Het	O
onderzoek	O
in	O
Groot-Brittannië	B-loc
naar	O
het	O
uitnemen	O
van	O
de	O
organen	O
loopt	O
nog	O
.	O

