Robert	B-per
Mugabe	I-per
is	O
vastbesloten	O
als	O
president	O
herkozen	O
te	O
worden	O
,	O
wat	O
zijn	O
volk	O
daar	O
ook	O
van	O
moge	O
denken	O
.	O

Van	O
verkiezingen	O
heeft	O
Mugabe	B-per
het	O
nut	O
nooit	O
ingezien	O
,	O
getuige	O
zijn	O
gedrag	O
na	O
de	O
onafhankelijkheidsoorlog	O
en	O
de	O
manier	O
waarop	O
hij	O
toen	O
rivalen	O
als	O
Joshua	B-per
Nkomo	I-per
van	O
de	O
weg	O
wist	O
te	O
rijden	O
.	O

En	O
de	O
manier	O
waarop	O
hij	O
geestdriftig	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
1980	O
vervalste	O
,	O
die	O
hij	O
hoe	O
dan	O
ook	O
gewonnen	O
zou	O
hebben	O
.	O

De	O
78	O
jaar	O
oude	O
president	O
heerst	O
op	O
een	O
steeds	O
dictatorialer	O
manier	O
over	O
een	O
land	O
dat	O
beter	O
verdiende	O
.	O

Eens	O
zo	O
jammer	O
,	O
vindt	O
de	O
buitenwereld	O
,	O
dat	O
het	O
nu	O
faliekant	O
de	O
verkeerde	O
kant	O
op	O
gaat	O
.	O

De	O
presidentsverkiezingen	O
zijn	O
voor	O
9	O
en	O
10	O
maart	O
,	O
en	O
alles	O
wijst	O
erop	O
dat	O
Robert	B-per
Mugabe	I-per
er	O
niet	O
aan	O
denkt	O
die	O
door	O
een	O
ander	O
te	O
laten	O
winnen	O
.	O

Knokploegen	O
van	O
zijn	O
ZANU-PF	B-org
,	O
regeringspartij	O
sinds	O
1980	O
,	O
en	O
de	O
jeugdorganisatie	O
ervan	O
-	O
bijgenaamd	O
'	O
the	O
terror	O
teens	O
'	O
-	O
bezetten	O
wegen	O
en	O
kruispunten	O
en	O
maken	O
verkiezingsbijeenkomsten	O
van	O
de	O
oppositie	O
onmogelijk	O
.	O

Een	O
van	O
hun	O
tactieken	O
is	O
willekeurig	O
iemand	O
oppikken	O
,	O
beschuldigen	O
van	O
sympathie	O
met	O
oppositiekandidaat	O
Morgan	B-per
Tsvangirai	I-per
of	O
zijn	O
partij	O
de	O
MDC	B-org
,	O
hem	O
uitschudden	O
en	O
dan	O
doodslaan	O
met	O
ijzeren	O
staven	O
en	O
kettingen	O
.	O

Het	O
doel	O
is	O
niet	O
zozeer	O
uitroeien	O
,	O
als	O
wel	O
terroriseren	O
.	O

De	O
slachtoffers	O
zijn	O
dan	O
ook	O
vaak	O
leraars	O
en	O
verplegers	O
,	O
mensen	O
die	O
in	O
aanzien	O
staan	O
in	O
de	O
dorpen	O
en	O
van	O
wie	O
men	O
verwacht	O
dat	O
zij	O
op	O
de	O
MDC	B-org
zullen	O
stemmen	O
.	O

Zij	O
worden	O
er	O
,	O
bij	O
wijze	O
van	O
voorbeeld	O
,	O
uitgehaald	O
.	O

Nu	O
is	O
dit	O
slechts	O
een	O
jongste	O
fase	O
.	O

Eerder	O
zijn	O
er	O
aanpassingen	O
van	O
de	O
kieswet	O
geweest	O
,	O
waarbij	O
'	O
buitenlanders	O
'	O
,	O
jongeren	O
,	O
en	O
zoveel	O
mogelijk	O
stedelingen	O
en	O
'	O
niet-Shona's	B-misc
'	O
van	O
de	O
kiezerslijsten	O
geschrapt	O
werden	O
.	O

Toch	O
wijzen	O
opiniepeilingen	O
,	O
voor	O
zover	O
toegelaten	O
en	O
voor	O
zover	O
betrouwbaar	O
,	O
uit	O
dat	O
Mugabe	B-per
bij	O
zelfs	O
maar	O
half-faire	O
verkiezingen	O
,	O
niet	O
kán	O
winnen	O
.	O

Het	O
lijkt	O
er	O
namelijk	O
op	O
dat	O
de	O
bevolking	O
van	O
Zimbabwe	B-loc
haar	O
huisbakken	O
dictator	O
onderhand	O
meer	O
dan	O
beu	O
is	O
.	O

Dat	O
heeft	O
hij	O
niet	O
alleen	O
te	O
danken	O
aan	O
zijn	O
autoritaire	O
optreden	O
en	O
de	O
gemakkelijke	O
manier	O
waarop	O
hij	O
alle	O
kwalen	O
van	O
Zimbabwe	B-loc
-	O
en	O
dat	O
zijn	O
er	O
ondertussen	O
wel	O
wat	O
-	O
op	O
rekening	O
schrijft	O
van	O
een	O
denkbeeldige	O
samenzwering	O
van	O
homoseksuelen	O
en	O
Britse	B-loc
kolonialisten	O
.	O

Het	O
heeft	O
ook	O
te	O
maken	O
met	O
een	O
economie	O
in	O
vrije	O
val	O
,	O
torenhoge	O
werkloosheidscijfers	O
en	O
blatante	O
corruptie	O
en	O
nepotisme	O
in	O
de	O
hogere	O
kringen	O
en	O
in	O
de	O
partijtop	O
.	O

Iedereen	O
heeft	O
kunnen	O
zien	O
hoe	O
het	O
spel	O
van	O
de	O
onteigening	O
en	O
herverdeling	O
van	O
de	O
landbouwgrond	O
gespeeld	O
werd	O
,	O
en	O
wie	O
daar	O
rijker	O
van	O
werd	O
.	O

Iedereen	O
kan	O
nu	O
zien	O
hoe	O
de	O
bek	O
van	O
elkeen	O
die	O
zijn	O
mond	O
durft	O
open	O
te	O
doen	O
om	O
te	O
protesteren	O
,	O
door	O
Mugabe's	B-misc
punks	O
dichtgeslagen	O
wordt	O
.	O

Maar	O
de	O
besluiten	O
daaruit	O
wenst	O
de	O
president	O
dus	O
niet	O
te	O
trekken	O
.	O

Om	O
al	O
deze	O
redenen	O
,	O
en	O
om	O
het	O
afglijden	O
van	O
een	O
belangrijk	O
en	O
Centraal-Afrikaans	B-loc
land	O
naar	O
de	O
dictatuur	O
af	O
te	O
remmen	O
,	O
leek	O
het	O
aangewezen	O
om	O
naar	O
de	O
aanstaande	O
verkiezingen	O
zoveel	O
mogelijk	O
internationale	O
waarnemers	O
te	O
sturen	O
,	O
en	O
zoveel	O
mogelijk	O
pers.	O
De	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
ging	O
een	O
stel	O
waarnemers	O
sturen	O
,	O
ook	O
al	O
vanwege	O
de	O
bezorgdheid	O
van	O
ex-koloniale	O
metropool	O
Londen	B-loc
.	O

De	O
Commonwealth	B-org
ging	O
meedoen	O
,	O
en	O
ook	O
de	O
SADC-landen	B-misc
(	O
van	O
de	O
Zuidelijk	B-org
Afrikaanse	I-org
Ontwikkelingsgemeenschap	I-org
)	O
stuurden	O
waarnemers	O
,	O
voorgezeten	O
door	O
een	O
Zuid-Afrikaan	B-loc
.	O

Op	O
die	O
manier	O
,	O
dacht	O
men	O
,	O
zou	O
de	O
ZANU-PF	B-org
enige	O
schroom	O
ontwikkelen	O
bij	O
het	O
'	O
organiseren	O
'	O
van	O
de	O
verkiezingen	O
,	O
en	O
de	O
intimidatie	O
van	O
het	O
publiek	O
een	O
beetje	O
afremmen	O
,	O
en	O
deed	O
ze	O
dat	O
niet	O
,	O
dan	O
zouden	O
de	O
waarnemers	O
daar	O
verslag	O
over	O
uitbrengen	O
.	O

Hoe	O
dan	O
ook	O
:	O
Robert	B-per
Mugabe	I-per
en	O
zijn	O
partij	O
hadden	O
er	O
alle	O
belang	O
bij	O
deze	O
verkiezingen	O
op	O
een	O
beschaafde	O
manier	O
te	O
verliezen	O
.	O

Dat	O
was	O
de	O
bedoeling	O
,	O
en	O
zo	O
heeft	O
het	O
niet	O
gewerkt	O
.	O

De	O
regering	O
van	O
Zimbabwe	B-loc
begon	O
met	O
visa	O
te	O
weigeren	O
,	O
of	O
hun	O
toekenning	O
op	O
de	O
lange	O
baan	O
te	O
schuiven	O
.	O

Met	O
journalisten	O
,	O
zeker	O
buitenlandse	O
,	O
het	O
werk	O
onmogelijk	O
te	O
maken	O
.	O

Met	O
de	O
mogelijkheden	O
tot	O
functioneren	O
van	O
waarnemers	O
,	O
als	O
die	O
er	O
zouden	O
komen	O
,	O
drastisch	O
te	O
beknotten	O
.	O

En	O
ze	O
eindigde	O
ermee	O
het	O
visum	O
van	O
de	O
Zweedse	B-loc
diplomaat	O
Pierre	B-per
Schori	I-per
in	O
te	O
trekken	O
.	O

De	O
man	O
die	O
het	O
36	O
man	O
sterke	O
team	O
van	O
EU-waarnemers	B-misc
moest	O
leiden	O
,	O
was	O
daarmee	O
verplicht	O
het	O
land	O
te	O
verlaten	O
.	O

Om	O
de	O
eer	O
aan	O
zichzelf	O
te	O
houden	O
,	O
kon	O
de	O
EU	B-loc
dan	O
moeilijk	O
anders	O
dan	O
haar	O
hele	O
groep	O
waarnemers	O
terug	O
te	O
trekken	O
en	O
,	O
na	O
beraad	O
,	O
een	O
set	O
'	O
slimme	O
sancties	O
'	O
in	O
te	O
stellen	O
tegen	O
Mugabe	B-per
en	O
19	O
van	O
zijn	O
naaste	O
trawanten	O
:	O
reisverbod	O
,	O
buitenlandse	O
bankrekeningen	O
blokkeren	O
,	O
en	O
wat	O
dies	O
meer	O
zij	O
.	O

De	O
VS	B-loc
zouden	O
algauw	O
op	O
dezelfde	O
manier	O
volgen	O
.	O

De	O
Afrikaanse	B-loc
landen	O
en	O
het	O
Gemenebest	B-org
niet	O
:	O
die	O
zien	O
niet	O
hoe	O
dit	O
terugtrekken	O
van	O
waarnemers	O
het	O
volk	O
van	O
Zimbabwe	B-loc
kan	O
helpen	O
.	O

En	O
ook	O
niet	O
hoe	O
ruziën	O
met	O
sterke	O
man	O
Mugabe	B-per
de	O
Afrikaanse	B-loc
zaak	O
kan	O
versterken	O
.	O

Maar	O
dát	O
is	O
een	O
andere	O
discussie	O
.	O

