Na	O
een	O
dag	O
van	O
moeizame	O
onderhandelingen	O
sluiten	O
de	O
regeringspartijen	O
een	O
akkoord	O
over	O
de	O
beleidsnota	O
voor	O
het	O
komende	O
anderhalf	O
jaar	O
.	O

Zo	O
komen	O
er	O
onder	O
meer	O
maatregelen	O
om	O
laaggeschoolden	O
aan	O
het	O
werk	O
te	O
krijgen	O
en	O
oudere	O
werknemers	O
aan	O
het	O
werk	O
te	O
houden	O
.	O

Tegen	O
februari	O
komen	O
er	O
wetsontwerpen	O
voor	O
meer	O
verkeersveiligheid	O
.	O

De	O
oppositiepartij	O
CD&V	B-org
vindt	O
dat	O
de	O
moeizame	O
onderhandelingen	O
over	O
de	O
prioriteitennota	O
aantonen	O
dat	O
het	O
vertrouwen	O
binnen	O
de	O
regering	O
zoek	O
is	O
.	O

Eerder	O
op	O
de	O
dag	O
dreigde	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
volgens	O
het	O
agentschap	O
Belga	B-org
met	O
ontslag	O
nadat	O
Ecolo-secretaris	B-misc
Philippe	B-per
Defeyt	I-per
hem	O
persoonlijk	O
had	O
aangevallen	O
op	O
de	O
RTBf-radio	B-misc
.	O

Ecolo	B-org
bevestigde	O
vervolgens	O
evenwel	O
het	O
vertrouwen	O
in	O
de	O
premier	O
.	O

Die	O
nam	O
daar	O
genoegen	O
mee	O
.	O

