Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Mobiliteit	B-misc
Steve	B-per
Stevaert	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
dreigt	O
met	O
een	O
regeringscrisis	O
als	O
de	O
federale	O
regering	O
blijft	O
weigeren	O
mee	O
te	O
werken	O
aan	O
het	O
verbeteren	O
van	O
de	O
verkeersveiligheid	O
.	O

Dat	O
zegt	O
hij	O
in	O
het	O
TV1-programma	B-misc
De	B-pro
Zevende	I-pro
Dag	I-pro
.	O

Stevaert	B-per
ergert	O
zich	O
aan	O
de	O
manier	O
waarop	O
de	O
verschillende	O
ministeries	O
het	O
dossier	O
naar	O
elkaar	O
doorschuiven	O
.	O

Donderdag	O
gaven	O
Stevaert	B-per
en	O
Charles	B-per
Picqué	I-per
(	O
PS	B-org
)	O
,	O
federaal	O
minister	O
van	O
Economische	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
elkaar	O
de	O
schuld	O
voor	O
het	O
disfunctioneren	O
van	O
twee	O
onbemande	O
camera's	O
op	O
de	O
A12	B-loc
in	O
Willebroek	B-loc
.	O

Picqué	B-per
-	O
bevoegd	O
voor	O
de	O
erkenning	O
van	O
de	O
flitspalen	O
-	O
wilde	O
de	O
onbemande	O
camera's	O
niet	O
homologeren	O
omdat	O
ze	O
'	O
niet	O
voldeden	O
aan	O
de	O
opgelegde	O
normen	O
'	O
.	O

Stevaert	B-per
-	O
bevoegd	O
voor	O
het	O
in	O
orde	O
brengen	O
van	O
de	O
onbemande	O
camera's	O
-	O
beweerde	O
dat	O
de	O
aanpassingen	O
al	O
gebeurd	O
zijn	O
.	O

