Van	O
1830	O
tot	O
vandaag	O

Van	O
Ministerie	B-org
naar	O
Federale	B-org
Overheidsdienst	I-org
(	O
FOD	B-org
)	O

De	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
is	O
een	O
van	O
de	O
oudste	O
openbare	O
diensten	O
in	O
België	B-loc
.	O

In	O
1830	O
werd	O
het	O
Comité	B-org
van	I-org
Justitie	I-org
opgericht	O
,	O
samen	O
met	O
de	O
Comités	B-org
van	I-org
Buitenlandse	I-org
Zaken	I-org
,	O
Binnenlandse	B-org
Zaken	I-org
,	O
Openbare	B-org
Veiligheid	I-org
,	O
Financiën	B-org
en	O
Oorlog	B-org
.	O

Aan	O
het	O
hoofd	O
ervan	O
stond	O
administrateur-generaal	O
Alexandre	B-per
Gendebien	I-per
,	O
die	O
later	O
de	O
eerste	O
minister	O
van	O
Justitie	B-misc
van	O
het	O
koninkrijk	O
België	B-loc
werd	O
.	O

Sedertdien	O
onderging	O
het	O
ministerie	O
van	O
Justitie	B-misc
verschillende	O
veranderingen	O
.	O

De	O
meest	O
recente	O
verandering	O
was	O
in	O
2002	O
de	O
omvorming	O
ervan	O
tot	O
Federale	B-org
Overheidsdienst	I-org
(	O
FOD	B-org
)	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
modernisering	O
van	O
het	O
openbaar	O
ambt	O
.	O

De	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
wordt	O
verder	O
gemoderniseerd	O
:	O
tijdens	O
het	O
hele	O
jaar	O
2004	O
werd	O
een	O
Business	B-misc
Process	I-misc
Reengineering	I-misc
(	O
BPR	B-misc
)	O
uitgevoerd	O
in	O
het	O
centraal	O
bestuur	O
.	O

Dit	O
proces	O
beoogde	O
de	O
structuur	O
en	O
de	O
werkwijzen	O
van	O
de	O
organisatie	O
grondig	O
te	O
bestuderen	O
.	O

De	O
BPR	B-misc
heeft	O
geleid	O
tot	O
concrete	O
verbeteringsvoorstellen	O
inzake	O
de	O
werking	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
zodat	O
ten	O
behoeve	O
van	O
de	O
burger	O
in	O
een	O
optimale	O
dienstverlening	O
kan	O
worden	O
voorzien	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
organogram	O
van	O
het	O
centraal	O
bestuur	O
is	O
het	O
eerste	O
resultaat	O
van	O
dat	O
moderniseringsproject	O
dat	O
wordt	O
voortgezet	O
door	O
de	O
geleidelijke	O
invoering	O
van	O
talrijke	O
verbeterprojecten	O
.	O

Opdrachten	O

Door	O
zijn	O
bevoegdheden	O
speelt	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
een	O
essentiële	O
en	O
dynamische	O
rol	O
in	O
de	O
samenleving	O
.	O

De	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
draagt	O
bij	O
tot	O
:	O

·	O
een	O
optimale	O
en	O
begrijpelijke	O
wetgeving	O
;	O

·	O
een	O
toegankelijk	O
en	O
efficiënt	O
gerechtelijk	O
apparaat	O
;	O

·	O
een	O
evenwichtige	O
uitvoering	O
van	O
de	O
gerechtelijke	O
beslissingen	O
;	O

·	O
dat	O
alles	O
,	O
in	O
een	O
steeds	O
internationaler	O
wordende	O
context	O
.	O

Op	O
korte	O
termijn	O
wil	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
een	O
centre	O
of	O
excellence	O
worden	O
in	O
de	O
ondersteuning	O
van	O
de	O
wetgevende	O
,	O
rechterlijke	O
en	O
uitvoerende	O
macht	O
,	O
zowel	O
op	O
nationaal	O
als	O
op	O
internationaal	O
niveau	O
.	O

Zo	O
brengen	O
we	O
een	O
rechtvaardigere	O
samenleving	O
en	O
een	O
harmonieuzere	O
relatie	O
tussen	O
de	O
burgers	O
en	O
justitie	O
tot	O
stand	O
.	O

Organogram	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org

De	O
directoraten-generaal	O
worden	O
"	O
verticale	O
diensten	O
"	O
genoemd	O
:	O
zij	O
zijn	O
belast	O
met	O
specifieke	O
werkzaamheden	O
die	O
zij	O
in	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
op	O
exclusieve	O
wijze	O
uitoefenen	O
.	O

De	O
stafdiensten	O
worden	O
"	O
horizontale	O
diensten	O
"	O
genoemd	O
:	O
zij	O
bepalen	O
het	O
beleid	O
in	O
hun	O
respectieve	O
vakgebied	O
en	O
staan	O
de	O
andere	O
diensten	O
en	O
directoraten	O
bij	O
in	O
de	O
aangelegenheden	O
die	O
tot	O
hun	O
bevoegdheid	O
behoren	O
(	O
logistiek	O
,	O
personeel	O
,	O
budgettaire	O
ondersteuning	O
,	O
computerondersteuning	O
,	O
juridische	O
ondersteuning	O
...	O
)	O
.	O

Voorstelling	O

Voorzitter	O

Het	O
ministerie	O
van	O
Justitie	B-misc
heet	O
sinds	O
juli	O
2002	O
Federale	B-org
Overheidsdienst	I-org
Justitie	I-org
en	O
wordt	O
geleid	O
door	O
een	O
voorzitter	O
met	O
een	O
mandaat	O
van	O
zes	O
jaar	O
.	O

De	O
voorzitter	O
van	O
het	O
directiecomité	O
,	O
de	O
heer	O
Alain	B-per
Bourlet	I-per
,	O
stelt	O
het	O
managementplan	O
op	O
.	O

Dat	O
plan	O
bevat	O
de	O
strategische	O
en	O
operationele	O
doelstellingen	O
die	O
de	O
organisatie	O
moet	O
verwezenlijken	O
om	O
haar	O
opdrachten	O
te	O
kunnen	O
uitvoeren	O
.	O

De	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
streeft	O
er	O
immers	O
naar	O
een	O
rechtvaardige	O
,	O
toegankelijke	O
en	O
efficiënte	O
justitie	O
voor	O
de	O
burgers	O
te	O
organiseren	O
.	O

Dit	O
geïntegreerde	O
en	O
operationele	O
managementplan	O
kan	O
u	O
raadplegen	O
op	O
de	O
website	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
www.just.fgov.be	O
.	O

DIRECTIECOMITÉ	O

Behalve	O
de	O
voorzitter	O
bestaat	O
het	O
directiecomité	O
uit	O
de	O
directeurs-generaal	O
van	O
elk	O
directoraat-generaal	O
en	O
de	O
directeurs	O
van	O
de	O
stafdiensten	O
.	O

Overeenkomstig	O
het	O
managementplan	O
zorgt	O
het	O
directiecomité	O
voor	O
het	O
dagelijks	O
beheer	O
van	O
de	O
Federale	B-org
Overheidsdienst	I-org
.	O

Het	O
coördineert	O
tevens	O
de	O
werkzaamheden	O
van	O
de	O
verschillende	O
diensten	O
van	O
de	O
FOD	B-org
.	O

Dat	O
houdt	O
concreet	O
in	O
dat	O
het	O
directiecomité	O
:	O

·	O
voorstellen	O
formuleert	O
om	O
de	O
werking	O
van	O
de	O
FOD	B-org
te	O
verbeteren	O
;	O

·	O
voor	O
elke	O
dienst	O
de	O
begroting	O
opstelt	O
en	O
de	O
uitvoering	O
ervan	O
controleert	O
;	O

·	O
het	O
personeelsplan	O
opstelt	O
en	O
toeziet	O
op	O
de	O
implementatie	O
ervan	O
.	O

Om	O
zijn	O
vier	O
opdrachten	O
te	O
verwezenlijken	O
beschikt	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
over	O
:	O

3	O
directoraten-generaal	O

HET	B-org
DIRECTORAAT-GENERAAL	I-org
WETGEVING	I-org
/	I-org
FUNDAMENTELE	I-org
RECHTEN	I-org
EN	I-org
VRIJHEDEN	I-org
adviseert	O
de	O
minister	O
van	O
Justitie	B-misc
inzake	O
burgerlijk	O
recht	O
,	O
erediensten	O
en	O
vrijzinnigheid	O
,	O
strafrecht	O
en	O
rechten	O
van	O
de	O
mens	O
.	O

De	O
voornaamste	O
opdrachten	O
ervan	O
zijn	O
:	O

·	O
voorbereiding	O
van	O
de	O
nationale	O
,	O
internationale	O
en	O
Europese	B-loc
wetgeving	O
:	O
-	O
in	O
burgerlijke	O
zaken	O
,	O
daaronder	O
begrepen	O
burgerlijk	O
recht	O
,	O
handelsrecht	O
en	O
gerechtelijk	O
recht	O
;	O
-	O
inzake	O
strafrecht	O
en	O
strafprocesrecht	O
;	O
-	O
inzake	O
rechten	O
van	O
de	O
mens	O
,	O
daaronder	O
begrepen	O
bio-ethiek	O
en	O
gegevensbescherming	O
;	O
-	O
inzake	O
politierecht	O
op	O
gerechtelijk	O
niveau	O
;	O

·	O
toepassing	O
in	O
de	O
praktijk	O
van	O
het	O
burgerlijk	O
recht	O
(	O
o.a.	O
verandering	O
van	O
naam	O
en	O
voornamen	O
,	O
nationaliteit	O
,	O
internationale	O
wederzijdse	O
rechtshulp	O
in	O
burgerlijke	O
zaken	O
,	O
ontvoeringen	O
door	O
ouders	O
,	O
voogdij	O
over	O
niet-begeleide	O
minderjarige	O
vreemdelingen	O
,	O
...	O
)	O
en	O
het	O
strafrecht	O
(	O
o.a.	O
uitleveringen	O
,	O
rogatoire	O
commissies	O
,	O
overbrenging	O
van	O
gevonniste	O
personen	O
,	O
...	O
)	O
;	O

·	O
multilaterale	O
en	O
bilaterale	O
onderhandelingen	O
over	O
juridische	O
teksten	O
inzake	O
burgerlijk	O
recht	O
,	O
strafrecht	O
en	O
rechten	O
van	O
de	O
mens	O
;	O

·	O
vertegenwoordiging	O
van	O
de	O
Belgische	B-org
Staat	I-org
in	O
de	O
internationale	O
controlemechanismen	O
inzake	O
de	O
rechten	O
van	O
de	O
mens	O
,	O
nationale	O
autoriteit	O
en	O
verbindingsambtenaar	O
voor	O
het	O
Europees	B-org
Comité	I-org
inzake	O
de	O
voorkoming	O
van	O
folteringen	O
(	O
CPT	B-org
)	O
,	O
en	O
coördinatie	O
van	O
de	O
verslagen	O
over	O
de	O
toepassing	O
van	O
de	O
verdragen	O
inzake	O
de	O
rechten	O
van	O
de	O
mens	O
in	O
België	B-loc
;	O

·	O
erkenning	O
van	O
de	O
erediensten	O
,	O
machtiging	O
van	O
giften	O
en	O
legaten	O
aan	O
rechtspersonen	O
,	O
wanneer	O
vereist	O
,	O
en	O
erkenning	O
van	O
stichtingen	O
van	O
openbaar	O
nut	O
en	O
internationale	O
verenigingen	O
.	O

HET	B-org
DIRECTORAAT-GENERAAL	I-org
RECHTERLIJKE	I-org
ORGANISATIE	I-org
verstrekt	O
aan	O
de	O
hoven	O
en	O
de	O
rechtbanken	O
de	O
nodige	O
logistieke	O
en	O
materiële	O
middelen	O
voor	O
de	O
goede	O
werking	O
van	O
de	O
diensten	O
van	O
de	O
rechterlijke	O
orde	O
.	O

Het	O
directoraat-generaal	O
zorgt	O
ook	O
voor	O
het	O
personeelsbeheer	O
van	O
de	O
magistratuur	O
,	O
de	O
griffies	O
en	O
de	O
parketsecretariaten	O
.	O

Het	O
legt	O
de	O
opleidingsprogramma's	O
voor	O
magistraten	O
ten	O
uitvoer	O
en	O
organiseert	O
de	O
opleiding	O
en	O
de	O
taalexamens	O
voor	O
het	O
personeel	O
van	O
de	O
rechterlijke	O
orde	O
.	O

Daarnaast	O
omvat	O
de	O
taak	O
van	O
dit	O
directoraat-generaal	O
de	O
controle	O
en	O
de	O
betaling	O
van	O
de	O
gerechtskosten	O
in	O
strafzaken	O
,	O
de	O
logistieke	O
ondersteuning	O
en	O
de	O
coördinatie	O
van	O
de	O
initiatieven	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
inzake	O
slachtofferonthaal	O
,	O
het	O
beheer	O
van	O
het	O
centraal	O
strafregister	O
,	O
alsook	O
de	O
deelname	O
aan	O
de	O
uitwerking	O
van	O
de	O
wetgeving	O
en	O
de	O
regelgeving	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
rechterlijke	O
organisatie	O
.	O

HET	O
DIRECTORAAT-GENERAAL	O
UITVOERING	O
VAN	O
STRAFFEN	O
EN	O
MAATREGELEN	O
is	O
belast	O
met	O
de	O
transparante	O
en	O
efficiënte	O
tenuitvoerlegging	O
van	O
beslissingen	O
en	O
van	O
rechterlijke	O
bevelen	O
.	O

Daartoe	O
houdt	O
het	O
op	O
rechtvaardige	O
wijze	O
rekening	O
met	O
de	O
belangen	O
van	O
de	O
samenleving	O
,	O
die	O
van	O
het	O
slachtoffer	O
en	O
die	O
van	O
de	O
dader	O
van	O
het	O
misdrijf	O
.	O

Met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
resocialisatie	O
van	O
de	O
dader	O
van	O
een	O
misdrijf	O
creëert	O
het	O
gunstige	O
voorwaarden	O
die	O
hem	O
helpen	O
nieuwe	O
misdrijven	O
te	O
voorkomen	O
.	O

Het	O
directoraat-generaal	O
Uitvoering	B-misc
van	I-misc
Straffen	I-misc
en	I-misc
Maatregelen	I-misc
is	O
samengesteld	O
uit	O
een	O
centraal	O
bestuur	O
en	O
uit	O
externe	O
diensten	O
die	O
de	O
strafinrichtingen	O
en	O
de	O
justitiehuizen	O
omvatten	O
.	O

Het	O
centraal	O
bestuur	O
houdt	O
o.a.	O
toezicht	O
op	O
en	O
ondersteunt	O
de	O
externe	O
diensten	O
,	O
behandelt	O
de	O
individuele	O
dossiers	O
van	O
de	O
gedetineerden	O
en	O
beheert	O
het	O
personeel	O
.	O

De	O
gevangenissen	O
zijn	O
belast	O
met	O
de	O
uitvoering	O
van	O
vrijheidsberovende	O
straffen	O
en	O
maatregelen	O
.	O

Ook	O
het	O
elektronisch	O
toezicht	O
,	O
de	O
uitvoering	O
van	O
een	O
(	O
gedeelte	O
van	O
de	O
)	O
straf	O
in	O
de	O
eigen	O
woning	O
mits	O
het	O
dragen	O
van	O
een	O
enkelband	O
behoort	O
tot	O
de	O
bevoegdheid	O
van	O
het	O
directoraatgeneraal	O
Uitvoering	B-misc
van	I-misc
Straffen	I-misc
en	I-misc
Maatregelen	I-misc
.	O

De	O
werkzaamheden	O
van	O
de	O
justitiehuizen	O
omvatten	O
:	O

·	O
enerzijds	O
opvang	O
,	O
eerstelijnsbijstand	O
,	O
opvang	O
van	O
slachtoffers	O
en	O
de	O
burgerrechtelijke	O
opdrachten	O
die	O
onder	O
de	O
bevoegdheid	O
vallen	O
van	O
het	O
directoraat-generaal	O
Rechterlijke	B-misc
Organisatie	I-misc
;	O

·	O
anderzijds	O
het	O
begeleiden	O
van	O
de	O
dader	O
van	O
een	O
misdrijf	O
,	O
wat	O
behoort	O
tot	O
de	O
bevoegdheid	O
van	O
het	O
directoraat-generaal	O
Uitvoering	B-misc
van	I-misc
Straffen	I-misc
en	I-misc
Maatregelen	I-misc
.	O

Het	O
Veiligheidskorps	B-org
,	O
belast	O
met	O
het	O
vervoer	O
van	O
gedetineerden	O
,	O
behoort	O
ook	O
tot	O
dit	O
directoraat-generaal	O
.	O

Om	O
de	O
3	O
directoraten-generaal	O
bij	O
te	O
staan	O
,	O
beschikt	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
over	O
:	O

3	O
stafdiensten	O

Voor	O
elk	O
van	O
de	O
drie	O
directoraten-generaal	O
voeren	O
de	O
drie	O
stafdiensten	O
de	O
opdrachten	O
uit	O
in	O
verband	O
met	O
personeelsmanagement	O
en	O
algemene	O
organisatie	O
,	O
evenals	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
budget	O
en	O
beheerscontrole	O
.	O

Zij	O
beheren	O
tevens	O
het	O
informatica-aspect	O
.	O

Zo	O
stellen	O
de	O
stafdiensten	O
de	O
drie	O
directoraten	O
en	O
het	O
personeel	O
in	O
staat	O
hun	O
taken	O
in	O
optimale	O
omstandigheden	O
uit	O
te	O
oefenen	O
.	O

DE	B-org
STAFDIENST	I-org
PERSONEEL	I-org
EN	I-org
ORGANISATIE	I-org
(	O
P	B-org
&	I-org
O	I-org
)	O
is	O
de	O
motor	O
van	O
het	O
human	O
resources	O
management	O
en	O
de	O
organisatieontwikkeling	O
binnen	O
de	O
FOD	B-org
.	O

De	O
voornaamste	O
opdracht	O
van	O
de	O
stafdienst	O
P	B-misc
&	I-misc
O	I-misc
bestaat	O
erin	O
te	O
streven	O
naar	O
optimale	O
efficiëntie	O
en	O
prestaties	O
van	O
elke	O
medewerker	O
en	O
van	O
de	O
organisatie	O
als	O
geheel	O
.	O

Het	O
gaat	O
hier	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
over	O
de	O
planning	O
en	O
de	O
rekrutering	O
van	O
de	O
personen	O
die	O
beantwoorden	O
aan	O
de	O
doelstellingen	O
van	O
de	O
organisatie	O
,	O
alsook	O
over	O
de	O
creatie	O
van	O
levenskwaliteit	O
op	O
het	O
werk	O
via	O
een	O
efficiënt	O
personeelsmanagement	O
,	O
een	O
aantrekkelijk	O
loonbeleid	O
,	O
kennisbeheer	O
en	O
-ontwikkeling	O
en	O
een	O
heus	O
welzijnsbeleid	O
.	O

Met	O
het	O
oog	O
hierop	O
voert	O
de	O
stafdienst	O
P	B-misc
&	I-misc
O	I-misc
een	O
permanente	O
dialoog	O
met	O
de	O
sociale	O
partners	O
.	O

DE	O
STAFDIENST	O
BUDGET	O
EN	O
BEHEERSCONTROLE	O
is	O
bevoegd	O
voor	O
planning	O
,	O
follow-up	O
en	O
evaluatie	O
van	O
de	O
begroting	O
voor	O
de	O
gehele	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
.	O

Hij	O
superviseert	O
de	O
financiële	O
stromen	O
en	O
alles	O
wat	O
verband	O
houdt	O
met	O
het	O
financieel	O
beheer	O
van	O
de	O
FOD	B-org
.	O

Om	O
de	O
beheerscontrole	O
te	O
ondersteunen	O
en	O
gemakkelijker	O
te	O
maken	O
,	O
onderzoekt	O
deze	O
stafdienst	O
of	O
de	O
gebruikte	O
financiële	O
middelen	O
overeenstemmen	O
met	O
het	O
operationeel	O
plan	O
.	O

Hij	O
onderzoekt	O
tevens	O
de	O
voortgang	O
van	O
de	O
projecten	O
die	O
ten	O
uitvoer	O
worden	O
gelegd	O
.	O

Deze	O
dienst	O
voert	O
eveneens	O
een	O
primordiale	O
taak	O
uit	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
logistiek	O
.	O

Hij	O
is	O
belast	O
met	O
de	O
uitwerking	O
van	O
een	O
gemeenschappelijke	O
en	O
coherente	O
aankooppolitiek	O
voor	O
de	O
ganse	O
FOD	B-org
.	O

Dit	O
omvat	O
het	O
opstellen	O
van	O
gestandaardiseerde	O
lastenboeken	O
en	O
het	O
opstellen	O
van	O
gemeenschappelijke	O
aankoopdossiers	O
voor	O
de	O
ganse	O
FOD	B-org
.	O

Tenslotte	O
fungeert	O
deze	O
dienst	O
als	O
enig	O
contactpunt	O
zowel	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
logistiek	O
als	O
voor	O
het	O
beheer	O
van	O
de	O
infrastructuur	O
van	O
de	O
FOD	B-org
.	O

DE	B-org
STAFDIENST	I-org
ICT	I-org
beheert	O
en	O
ontwikkelt	O
de	O
informatica-infrastructuur	O
en	O
de	O
informaticatoepassingen	O
om	O
de	O
doelstellingen	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
en	O
van	O
de	O
rechterlijke	O
orde	O
te	O
verwezenlijken	O
.	O

Er	O
wordt	O
eveneens	O
ICT-ondersteuning	B-misc
geleverd	O
aan	O
de	O
Veiligheid	B-org
van	I-org
de	I-org
Staat	I-org
,	O
aan	O
de	O
Commissies	B-org
geplaatst	O
onder	O
de	O
autoriteit	O
van	O
de	O
Minister	B-misc
en	O
aan	O
de	O
Dienst	B-org
voor	I-org
het	I-org
Strafrechtelijk	I-org
Beleid	I-org
.	O

Diensten	O
van	O
de	O
voorzitter	O

De	O
diensten	O
van	O
de	O
voorzitter	O
zijn	O
belast	O
met	O
diverse	O
diensten	O
en	O
taken	O
die	O
niet	O
passen	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
bevoegdheden	O
die	O
de	O
verschillende	O
stafdiensten	O
verrichten	O
.	O

De	O
Communicatiedienst	B-org
staat	O
in	O
voor	O
de	O
interne	O
en	O
externe	O
communicatie	O
,	O
geeft	O
informatie	O
aan	O
de	O
burgers	O
en	O
aan	O
andere	O
klanten	O
van	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
en	O
stelt	O
statistieken	O
over	O
de	O
werkzaamheden	O
van	O
de	O
hoven	O
en	O
rechtbanken	O
ter	O
beschikking	O
.	O

De	O
facilitaire	O
diensten	O
,	O
die	O
uit	O
verschillende	O
cellen	O
bestaan	O
(	O
bibliotheek	O
,	O
vertaling	O
,	O
legalisatie	O
van	O
documenten	O
,	O
ontvangst	O
,	O
restaurant	O
,	O
...	O
)	O
,	O
leveren	O
diverse	O
prestaties	O
ten	O
behoeve	O
van	O
de	O
interne	O
gebruikers	O
en/of	O
de	O
burgers	O
.	O

De	O
dienst	O
PMO	B-misc
programmeert	O
en	O
begeleidt	O
het	O
projectwerk	O
in	O
het	O
departement	O
door	O
methodologische	O
ondersteuning	O
te	O
bieden	O
en	O
brengt	O
aan	O
het	O
directiecomité	O
verslag	O
uit	O
over	O
de	O
goede	O
uitvoering	O
van	O
het	O
managementplan	O
.	O

De	O
dienst	O
Juridische	B-misc
Zaken	I-misc
onderzoekt	O
de	O
genademaatregelen	O
en	O
behandelt	O
in	O
het	O
bijzonder	O
op	O
juridisch	O
vlak	O
de	O
contentieuze	O
en	O
precontentieuze	O
dossiers	O
en	O
geeft	O
juridisch	O
advies	O
.	O

De	O
dienst	O
Internationale	B-misc
Betrekkingen	I-misc
werd	O
opgericht	O
om	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
de	O
mogelijkheid	O
te	O
bieden	O
slechts	O
met	O
één	O
enkele	O
stem	O
te	O
spreken	O
op	O
internationaal	O
niveau	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
taken	O
van	O
deze	O
nieuwe	O
dienst	O
bestaat	O
erin	O
toe	O
te	O
zien	O
op	O
de	O
coördinatie	O
van	O
alle	O
internationale	O
betrekkingen	O
van	O
het	O
departement	O
in	O
nauwe	O
samenwerking	O
met	O
de	O
verschillende	O
directoraten-generaal	O
.	O

Hij	O
ontwikkelt	O
tevens	O
projecten	O
van	O
internationale	O
gerechtelijke	O
samenwerking	O
en	O
jumelageprojecten	O
en	O
werkt	O
verschillende	O
projecten	O
uit	O
op	O
het	O
stuk	O
van	O
preventieve	O
diplomatie	O
in	O
samenwerking	O
met	O
de	O
internationale	O
instellingen	O
.	O

Hij	O
verleent	O
zijn	O
deskundigheid	O
bij	O
de	O
organisatie	O
van	O
de	O
protocollaire	O
activiteiten	O
van	O
de	O
centrale	O
diensten	O
van	O
het	O
departement	O
.	O

Belgisch	B-org
Staatsblad	I-org

Het	O
Belgisch	B-org
Staatsblad	I-org
staat	O
in	O
voor	O
de	O
productie	O
en	O
verspreiding	O
van	O
een	O
brede	O
waaier	O
officiële	O
en	O
overheidspublicaties	O
,	O
zowel	O
via	O
traditionele	O
kanalen	O
(	O
papier	O
)	O
als	O
elektronisch	O
(	O
internet	O
)	O
.	O

Voor	O
de	O
belangrijkste	O
officiële	O
publicaties	O
gebeurt	O
de	O
distributie	O
enkel	O
via	O
elektronische	O
weg	O
.	O

Het	O
Staatsblad	B-org
biedt	O
een	O
aantal	O
databanken	O
aan	O
waarvan	O
het	O
Staatsblad	B-org
zelf	O
,	O
de	O
bijlage	O
van	O
de	O
rechtspersonen	O
,	O
de	O
openbare	O
aanbestedingen	O
en	O
de	O
Justel	B-pro
databanken	O
(	O
geconsolideerde	O
wetgeving	O
en	O
rechtspraak	O
)	O
de	O
meest	O
bekende	O
zijn	O
.	O

Daarnaast	O
geven	O
de	O
diensten	O
van	O
het	O
Staatsblad	B-org
in	O
beperkte	O
mate	O
informatie	O
over	O
in	O
de	O
publicaties	O
verschenen	O
gegevens	O
.	O

Het	O
Staatsblad	B-org
staat	O
ook	O
in	O
voor	O
de	O
logistieke	O
ondersteuning	O
bij	O
de	O
distributie	O
van	O
een	O
breed	O
gamma	O
informatiebrochures	O
uitgegeven	O
door	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
en	O
voor	O
de	O
aanmaak	O
van	O
traditioneel	O
drukwerk	O
(	O
kaartjes	O
,	O
brochures	O
,	O
omslagen	O
,	O
....	O
)	O
voor	O
de	O
diensten	O
van	O
Justitie	B-misc
.	O

3	O
onafhankelijke	O
diensten	O
onder	O
het	O
rechtstreeks	O
gezag	O
van	O
de	O
minister	O
van	O
Justitie	B-misc

Naast	O
de	O
directoraten-generaal	O
en	O
de	O
stafdiensten	O
vervullen	O
andere	O
entiteiten	O
opdrachten	O
van	O
justitie	O
:	O
DE	B-org
VEILIGHEID	I-org
VAN	I-org
DE	I-org
STAAT	I-org
,	O
's	O
lands	O
enige	O
burgerlijke	O
inlichtingen-	O
en	O
veiligheidsdienst	O
,	O
heeft	O
vier	O
hoofdtaken	O
:	O

·	O
de	O
fundamentele	O
waarden	O
en	O
belangen	O
van	O
de	O
Staat	B-org
beschermen	O
:	O
de	O
inwendige	O
en	O
uitwendige	O
veiligheid	O
van	O
de	O
Staat	B-org
,	O
het	O
voortbestaan	O
van	O
de	O
democratische	O
en	O
grondwettelijke	O
orde	O
en	O
de	O
bescherming	O
van	O
het	O
wetenschappelijk	O
en	O
economisch	O
potentieel	O
;	O

·	O
veiligheidsonderzoeken	O
uitvoeren	O
over	O
personen	O
die	O
wegens	O
hun	O
ambt	O
in	O
het	O
bezit	O
moeten	O
zijn	O
van	O
een	O
veiligheidsmachtiging	O
om	O
toegang	O
te	O
hebben	O
tot	O
geheime	O
of	O
vertrouwelijke	O
informatie	O
;	O

·	O
beschermingsopdrachten	O
uitvoeren	O
(	O
bijvoorbeeld	O
ten	O
behoeve	O
van	O
buitenlandse	O
staatshoofden	O
)	O
;	O

·	O
de	O
door	O
of	O
krachtens	O
de	O
wet	O
toevertrouwde	O
opdrachten	O
uitvoeren	O
,	O
bijvoorbeeld	O
de	O
verwerking	O
van	O
aanvragen	O
voor	O
het	O
dragen	O
van	O
een	O
vuurwapen	O
door	O
personen	O
die	O
geen	O
verblijfplaats	O
in	O
België	B-loc
hebben	O
.	O

HET	B-org
NATIONAAL	I-org
INSTITUUT	I-org
VOOR	I-org
CRIMINALISTIEK	I-org
EN	I-org
CRIMINOLOGIE	I-org
is	O
een	O
wetenschappelijke	O
instelling	O
van	O
de	O
Staat	B-org
.	O

De	O
voornaamste	O
opdrachten	O
zijn	O
:	O

·	O
wetenschappelijke	O
deskundigenonderzoeken	O
uitvoeren	O
op	O
verzoek	O
van	O
de	O
bevoegde	O
gerechtelijke	O
overheden	O
;	O

·	O
gegevensbanken	O
inzake	O
criminalistiek	O
aanleggen	O
,	O
van	O
gegevens	O
voorzien	O
en	O
onderhouden	O
:	O
genetische	O
(	O
DNA	B-misc
)	O
en	O
ballistische	O
profielen	O
,	O
verfsoorten	O
,	O
verdovende	O
middelen	O
en	O
precursoren	O
,	O
...	O
;	O

·	O
zorgen	O
voor	O
de	O
wetenschappelijke	O
coördinatie	O
van	O
de	O
laboratoria	O
van	O
de	O
federale	O
politie	O
;	O

·	O
meewerken	O
aan	O
de	O
opleiding	O
van	O
de	O
gerechtelijke	O
actoren	O
;	O

·	O
leiding	O
geven	O
aan	O
het	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O
en	O
de	O
wetenschappelijke	O
ontwikkelingen	O
die	O
de	O
kennis	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
de	O
criminalistiek	O
bevorderen	O
;	O

·	O
statistische	O
,	O
juridische	O
of	O
criminologische	O
studies	O
of	O
onderzoeken	O
inzake	O
het	O
strafrechtelijk	O
beleid	O
uitvoeren	O
op	O
verzoek	O
van	O
de	O
minister	O
van	O
Justitie	B-misc
of	O
van	O
de	O
adviseur-generaal	O
voor	O
het	O
strafrechtelijk	O
beleid	O
.	O

DE	B-org
DIENST	I-org
VOOR	I-org
HET	I-org
STRAFRECHTELIJK	I-org
BELEID	I-org
vormt	O
het	O
zenuwcentrum	O
van	O
een	O
algemeen	O
strafrechtelijk	O
beleid	O
.	O

Deze	O
dienst	O
volgt	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
criminaliteit	O
en	O
onderzoekt	O
de	O
oorzaken	O
ervan	O
door	O
het	O
verzamelen	O
van	O
alle	O
nuttige	O
informatie	O
ter	O
zake	O
.	O

Zijn	O
opdracht	O
bestaat	O
erin	O
richtlijnen	O
voor	O
het	O
strafrechtelijk	O
beleid	O
en	O
de	O
nodige	O
middelen	O
voor	O
dat	O
beleid	O
voor	O
te	O
stellen	O
aan	O
de	O
minister	O
.	O

Deze	O
dienst	O
verstrekt	O
tevens	O
adviezen	O
over	O
de	O
coördinatie	O
van	O
het	O
preventief	O
,	O
het	O
repressief	O
en	O
het	O
penitentiair	O
beleid	O
.	O

Bovendien	O
draagt	O
hij	O
bij	O
tot	O
de	O
algemene	O
voorlichting	O
van	O
de	O
magistraten	O
en	O
de	O
politiediensten	O
.	O

3	O
onafhankelijke	O
commissies	O
bij	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org

DE	B-org
COMMISSIE	I-org
VOOR	I-org
FINANCIËLE	I-org
HULP	I-org
AAN	I-org
SLACHTOFFERS	I-org
VAN	I-org
OPZETTELIJKE	I-org
GEWELDDADEN	I-org
EN	I-org
AAN	I-org
OCCASIONELE	I-org
REDDERS	I-org
onderzoekt	O
enerzijds	O
de	O
aanvragen	O
voor	O
financiële	O
bijstand	O
van	O
slachtoffers	O
van	O
opzettelijke	O
gewelddaden	O
of	O
hun	O
naasten	O
en	O
anderzijds	O
de	O
aanvragen	O
voor	O
financiële	O
bijstand	O
van	O
personen	O
die	O
vrijwillig	O
hulp	O
bieden	O
aan	O
slachtoffers	O
,	O
niet	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
uitoefening	O
van	O
een	O
beroepsactiviteit	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
veiligheid	O
en	O
niet	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
een	O
deelname	O
aan	O
enige	O
gestructureerde	O
vereniging	O
teneinde	O
hulp	O
en	O
bijstand	O
te	O
verlenen	O
aan	O
derden	O
of	O
,	O
in	O
geval	O
van	O
overlijden	O
,	O
hun	O
rechthebbenden	O
.	O

Zij	O
bepaalt	O
het	O
bedrag	O
ervan	O
.	O

DE	B-org
KANSSPELCOMMISSIE	I-org
beslist	O
over	O
de	O
toekenning	O
,	O
de	O
schorsing	O
en	O
de	O
intrekking	O
van	O
vergunningen	O
aan	O
casino's	O
,	O
lunaparken	O
,	O
café-uitbaters	O
en	O
leveranciers	O
van	O
deze	O
inrichtingen	O
.	O

Zij	O
brengt	O
adviezen	O
uit	O
aan	O
de	O
wetgevende	O
en	O
de	O
uitvoerende	O
macht	O
over	O
kansspelen	O
en	O
de	O
bescherming	O
van	O
spelers	O
.	O

HET	B-org
INFORMATIE-	I-org
EN	I-org
ADVIESCENTRUM	I-org
INZAKE	I-org
DE	I-org
SCHADELIJKE	I-org
SEKTARISCHE	I-org
ORGANISATIES	I-org
houdt	O
zich	O
bezig	O
met	O
het	O
onderzoeken	O
van	O
het	O
verschijnsel	O
van	O
schadelijke	O
sektarische	O
organisaties	O
in	O
België	B-loc
en	O
hun	O
internationale	O
bindingen	O
.	O

Het	O
centrum	O
heeft	O
nog	O
andere	O
belangrijke	O
opdrachten	O
zoals	O
:	O

·	O
de	O
burgers	O
en	O
de	O
autoriteiten	O
informeren	O
;	O

·	O
adviezen	O
en	O
aanbevelingen	O
formuleren	O
voor	O
de	O
autoriteiten	O
;	O

·	O
een	O
documentatiecentrum	O
ter	O
beschikking	O
stellen	O
van	O
het	O
publiek	O
;	O

·	O
instellingen	O
,	O
organisaties	O
en	O
centra	O
voor	O
rechtsbijstand	O
ondersteunen	O
en	O
begeleiden	O
.	O

De	O
Federale	B-org
Overheidsdienst	I-org
Justitie	I-org
verleent	O
bovendien	O
logistieke	O
steun	O
aan	O
een	O
aantal	O
commissies	O
(	O
Commissie	B-org
voor	I-org
bio-ethiek	I-org
,	O
Commissie	B-org
Arbitrage	I-org
Bouw-	I-org
en	I-org
huurgeschillen	I-org
,	O
...	O
)	O
.	O

