Jongeren	O
tussen	O
16	O
en	O
25	O
jaar	O
die	O
op	O
reis	O
willen	O
,	O
kunnen	O
daarvoor	O
subsidies	O
krijgen	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
.	O

Voorwaarde	O
is	O
wel	O
dat	O
ze	O
daarna	O
een	O
project	O
over	O
hun	O
reis	O
maken	O
,	O
zoals	O
een	O
video	O
,	O
een	O
origineel	O
reisverslag	O
of	O
een	O
onderzoek	O
.	O

Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Jeugd	B-misc
Bert	B-per
Anciaux	I-per
(	O
Spirit	B-org
)	O
maakt	O
voor	O
het	O
initiatief	O
2,10	O
miljoen	O
euro	O
vrij	O
.	O

Volgens	O
Anciaux	B-per
geeft	O
een	O
interculturele	O
ervaring	O
de	O
jongeren	O
een	O
bredere	O
en	O
meer	O
verdraagzame	O
kijk	O
op	O
de	O
wereld	O
.	O

Jongeren	O
kunnen	O
alleen	O
reizen	O
of	O
in	O
een	O
kleine	O
groep	O
.	O

De	O
vergoeding	O
bedraagt	O
75	O
procent	O
van	O
de	O
vlieg-	O
of	O
treintickets	O
,	O
plus	O
250	O
euro	O
per	O
maand	O
.	O

Volgens	O
Anciaux	B-per
zijn	O
er	O
genoeg	O
mogelijkheden	O
voor	O
een	O
verblijf	O
in	O
het	O
buitenland	O
.	O

Zo	O
zijn	O
er	O
verschillende	O
programma's	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
en	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
gemeenschap	O
.	O

Probleem	O
is	O
wel	O
dat	O
veel	O
jongeren	O
niet	O
op	O
de	O
hoogte	O
zijn	O
van	O
de	O
bestaande	O
mogelijkheden	O
.	O

Daarom	O
zal	O
binnenkort	O
een	O
informatiecampagne	O
opgezet	O
worden	O
.	O

