De	O
CD&V	B-org
vecht	O
bij	O
het	O
Arbitragehof	O
de	O
wetten	O
aan	O
die	O
voortvloeien	O
uit	O
het	O
Lambermontakkoord	B-misc
omdat	O
ze	O
de	O
Vlaamse	B-loc
belangen	O
schaden	O
.	O

Op	O
de	O
laatste	O
dag	O
van	O
januari	O
dienen	O
ook	O
de	O
N-VA	B-org
en	O
het	O
Vlaams	B-org
Komitee	I-org
Brussel	I-org
(	O
VKB	B-org
)	O
een	O
verzoekschrift	O
in	O
bij	O
het	O
hof	O
om	O
grote	O
delen	O
van	O
het	O
akkoord	O
te	O
vernietigen	O
.	O

De	O
Brusselse	B-loc
burgemeesters	O
van	O
de	O
zes	O
faciliteitengemeenten	O
dienden	O
al	O
eerder	O
klacht	O
in	O
tegen	O
de	O
regionalisering	O
van	O
de	O
Gemeentewet	B-misc
,	O
ook	O
opgenomen	O
in	O
het	O
Lambermontakkoord	B-misc
.	O

Ze	O
vrezen	O
dat	O
de	O
Vlaamse	B-loc
overheid	O
de	O
rechten	O
van	O
de	O
Franstalige	B-misc
bewoners	O
zal	O
beperken	O
.	O

Vrijdag	O
dienen	O
700	O
Franstaligen	B-misc
uit	O
de	O
Brusselse	B-loc
rand	O
met	O
hulp	O
van	O
het	O
FDF	B-org
eveneens	O
een	O
verzoekschrift	O
in	O
bij	O
het	O
Arbitragehof	B-org
.	O

PSC-politici	B-misc
gingen	O
hen	O
daar	O
al	O
in	O
voor	O
.	O

SP!AGA	B-org
Brussel	I-org
weigert	O
dan	O
weer	O
om	O
het	O
Lambermontgeld	B-misc
over	O
de	O
vijftien	O
Brusselse	B-loc
gemeenten	O
met	O
een	O
Vlaamse	B-loc
vertegenwoordiger	O
te	O
verdelen	O
zolang	O
Watermaal-Bosvoorde	B-loc
geen	O
Vlaamse	B-loc
schepen	O
aanwijst	O
.	O

De	O
Brusselse	B-loc
regering	O
bereikt	O
woensdag	O
een	O
compromis	O
:	O
het	O
Lambermontgeld	B-misc
voor	O
de	O
vijftien	O
gemeenten	O
is	O
verdeeld	O
,	O
maar	O
wordt	O
niet	O
uitbetaald	O
tot	O
er	O
een	O
Vlaamse	B-loc
schepen	O
is	O
.	O

