9,7	O
miljoen	O
euro	O
voor	O
versnelde	O
uitvoering	O
van	O
de	O
tweede	O
fase	O
baggerwerken	O
Kluizendok	B-loc
Gent	B-loc

Op	O
initiatief	O
van	O
Kris	B-per
PEETERS	I-per
,	O
de	O
Vlaamse	B-loc
minister	O
van	O
Openbare	O
Werken	O
,	O
Energie	O
,	O
Leefmilieu	O
en	O
Natuur	O
,	O
heeft	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
beslist	O
akkoord	O
te	O
gaan	O
met	O
de	O
openbare	O
aanbesteding	O
van	O
de	O
tweede	O
fase	O
van	O
de	O
aanlegbaggerwerken	O
voor	O
het	O
Kluizendok	B-loc
voor	O
een	O
bedrag	O
van	O
9,7	O
miljoen	O
euro	O
.	O

Daar	O
de	O
bouw	O
van	O
de	O
kaaimuur	O
noord	O
en	O
de	O
eerste	O
helft	O
van	O
de	O
kaaimuur	O
zuid	O
van	O
het	O
Kluizendok	B-loc
rond	O
juni	O
2005	O
werden	O
afgewerkt	O
,	O
en	O
de	O
bouw	O
van	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
de	O
zuidelijke	O
kaaimuur	O
inmiddels	O
reeds	O
voldoende	O
ver	O
gevorderd	O
is	O
,	O
kan	O
gestart	O
worden	O
met	O
de	O
tweede	O
fase	O
van	O
de	O
baggerwerken	O
van	O
het	O
Kluizendok	B-loc
.	O

De	O
reeds	O
gerealiseerde	O
kaaimuren	O
kunnen	O
progressief	O
vrijgemaakt	O
worden	O
om	O
de	O
exploitatie	O
van	O
de	O
vrijgebaggerde	O
kaaimuren	O
mogelijk	O
te	O
maken	O
.	O

Om	O
de	O
gerealiseerde	O
kaaimuren	O
in	O
deze	O
tweede	O
fase	O
bereikbaar	O
te	O
maken	O
,	O
is	O
het	O
noodzakelijk	O
om	O
in	O
totaal	O
nog	O
ongeveer	O
4,6	O
miljoen	O
m3	O
grond	O
weg	O
te	O
baggeren	O
.	O

De	O
vrijkomende	O
grondspecie	O
zal	O
worden	O
aangewend	O
voor	O
de	O
ophoging	O
van	O
de	O
nabijgelegen	O
industrieterreinen	O
ter	O
hoogte	O
van	O
de	O
wijk	O
het	O
Zandeken	B-loc
op	O
het	O
grondgebied	O
van	O
de	O
gemeente	O
Evergem	B-loc
.	O

Het	O
onteigeningsplan	O
voor	O
deze	O
ophogingen	O
is	O
inmiddels	O
goedgekeurd	O
en	O
de	O
eerste	O
fase	O
van	O
de	O
onteigeningen	O
is	O
lopende	O
.	O

Ook	O
het	O
bestek	O
voor	O
de	O
afbraak	O
van	O
de	O
woningen	O
is	O
reeds	O
opgesteld	O
en	O
zal	O
eerstdaags	O
worden	O
aanbesteed	O
.	O

Er	O
kan	O
aldus	O
gestart	O
worden	O
met	O
de	O
uitvoering	O
van	O
de	O
tweede	O
fase	O
van	O
de	O
baggerwerken	O
Kluizendok	B-loc
,	O
waarbij	O
de	O
baggerwerken	O
moeten	O
worden	O
afgestemd	O
op	O
de	O
verdere	O
voortgang	O
van	O
de	O
onteigeningen	O
op	O
het	O
Zandeken	B-loc
.	O

'	O
Oorspronkelijk	O
was	O
voor	O
2005	O
maar	O
5	O
miljoen	O
euro	O
voorzien	O
op	O
het	O
fysisch	O
programma	O
.	O

Ik	O
heb	O
beslist	O
om	O
de	O
werken	O
versneld	O
door	O
te	O
voeren	O
door	O
9,7	O
miljoen	O
euro	O
nog	O
in	O
2005	O
te	O
laten	O
vastleggen	O
'	O
,	O
aldus	O
minister	O
Peeters	B-per
.	O

