De	O
Afghaanse	B-loc
militaire	O
troepen	O
die	O
nog	O
in	O
hoofdstad	O
Kabul	B-loc
verblijven	O
,	O
krijgen	O
donderdag	O
de	O
opdracht	O
de	O
stad	O
te	O
verlaten	O
.	O

...	O

De	O
Afghaanse	B-loc
militaire	O
troepen	O
die	O
nog	O
in	O
hoofdstad	O
Kabul	B-loc
verblijven	O
,	O
krijgen	O
donderdag	O
de	O
opdracht	O
de	O
stad	O
te	O
verlaten	O
.	O

Ze	O
moeten	O
plaats	O
ruimen	O
zodat	O
de	O
internationale	O
vredesmacht	O
,	O
ISAF	B-org
,	O
en	O
de	O
nieuw	O
opgerichte	O
Afghaanse	B-loc
politiemacht	O
daar	O
orde	O
op	O
zaken	O
kunnen	O
stellen	O
.	O

Vrijdag	O
ondertekenen	O
de	O
17	O
deelnemende	O
landen	O
aan	O
de	O
vredesmacht	O
een	O
verklaring	O
met	O
de	O
concrete	O
invulling	O
van	O
de	O
taken	O
en	O
opbouw	O
van	O
dat	O
ISAF	B-org
.	O

Donderdagavond	O
zetten	O
de	O
Amerikanen	B-loc
een	O
eerste	O
lading	O
gevangenen	O
op	O
transport	O
naar	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
om	O
berecht	O
te	O
worden	O
.	O

Ze	O
zijn	O
geketend	O
,	O
volledig	O
geschoren	O
,	O
geblinddoekt	O
,	O
sommigen	O
zijn	O
verdoofd	O
.	O

De	O
twintig	O
gevangenen	O
komen	O
vrijdag	O
aan	O
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
marinebasis	O
van	O
Guantanamo	B-loc
Bay	I-loc
op	O
Cuba	B-loc
,	O
zondag	O
vertrekt	O
een	O
tweede	O
lading	O
gevangenen	O
vanuit	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Ondertussen	O
bombarderen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
nog	O
altijd	O
vermoedelijke	O
Taliban-	B-misc
en	O
al-Qaedadoelwitten	B-misc
in	O
het	O
oosten	O
van	O
het	O
land	O
.	O

