Leerrecht	O

2004	O

Leerplicht	O

Moet	O
ik	O
voor	O
mijn	O
zevenjarige	O
zoon	O
steeds	O
een	O
doktersbriefje	O
indienen	O
als	O
hij	O
ziek	O
is	O
?	O

Kan	O
mijn	O
dochter	O
op	O
haar	O
zestiende	O
verjaardag	O
deeltijds	O
gaan	O
leren	O
?	O

Kan	O
een	O
kind	O
zonder	O
wettige	O
verblijfspapieren	O
toch	O
in	O
een	O
school	O
ingeschreven	O
worden	O
?	O

Kan	O
ik	O
een	O
week	O
voor	O
de	O
zomervakantie	O
samen	O
met	O
mijn	O
kinderen	O
(	O
zes	O
en	O
acht	O
jaar	O
)	O
op	O
reis	O
vertrekken	O
?	O

Ouders	O
stellen	O
zich	O
regelmatig	O
vragen	O
over	O
de	O
leerplicht	O
.	O

Ze	O
weten	O
vaak	O
niet	O
wat	O
mag	O
en	O
moet	O
.	O

Deze	O
brochure	O
geeft	O
antwoord	O
op	O
enkele	O
veelgestelde	O
vragen	O
.	O

Heeft	O
u	O
na	O
het	O
lezen	O
van	O
deze	O
brochure	O
nóg	O
vragen	O
,	O
contacteer	O
dan	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
.	O

Achteraan	O
in	O
deze	O
brochure	O
vindt	O
u	O
enkele	O
nuttige	O
adressen	O
.	O

Leerplicht	O
vanaf	O
zes	O
jaar	O

In	O
het	O
kalenderjaar	O
dat	O
uw	O
kind	O
zes	O
jaar	O
wordt	O
,	O
wordt	O
het	O
leerplichtig	O
.	O

De	O
gebruikelijke	O
manier	O
om	O
aan	O
de	O
leerplicht	O
te	O
voldoen	O
is	O
uw	O
kind	O
inschrijven	O
in	O
een	O
school	O
en	O
erop	O
toezien	O
dat	O
het	O
regelmatig	O
de	O
lessen	O
volgt	O
.	O

Bij	O
de	O
inschrijving	O
zal	O
de	O
school	O
het	O
rijksregisternummer	O
vragen	O
van	O
uw	O
kind	O
.	O

Dit	O
nummer	O
vindt	O
u	O
terug	O
op	O
de	O
identiteitskaart	O
of	O
SIS-kaart	B-misc
van	O
uw	O
kind	O
.	O

De	O
overheid	O
heeft	O
het	O
rijksregisternummer	O
nodig	O
voor	O
de	O
controle	O
op	O
de	O
leerplicht	O
.	O

U	O
heeft	O
het	O
recht	O
dit	O
rijksregisternummer	O
niet	O
te	O
geven	O
aan	O
de	O
school	O
.	O

Omdat	O
de	O
school	O
dit	O
nummer	O
tóch	O
nodig	O
heeft	O
,	O
moet	O
zij	O
in	O
dit	O
geval	O
het	O
nummer	O
opvragen	O
bij	O
de	O
overheid	O
.	O

Door	O
het	O
nummer	O
spontaan	O
te	O
geven	O
bespaart	O
u	O
hen	O
dus	O
tijd	O
en	O
moeite	O
.	O

U	O
mag	O
erop	O
rekenen	O
dat	O
van	O
dit	O
nummer	O
geen	O
misbruik	O
gemaakt	O
wordt	O
.	O

Leerplicht	O
is	O
geen	O
schoolplicht	O

Leerplicht	O
betekent	O
dat	O
ouders	O
de	O
plicht	O
hebben	O
hun	O
kind	O
te	O
laten	O
leren	O
.	O

In	O
België	B-loc
is	O
er	O
echter	O
geen	O
schoolplicht	O
.	O

Kinderen	O
moeten	O
dus	O
niet	O
noodzakelijk	O
naar	O
school	O
om	O
te	O
leren	O
.	O

Huisonderwijs	O
is	O
ook	O
mogelijk	O
.	O

Huisonderwijs	O
moeten	O
ouders	O
zélf	O
organiseren	O
en	O
bekostigen	O
.	O

De	O
inspectie	O
kan	O
steeds	O
komen	O
controleren	O
of	O
het	O
kind	O
thuis	O
effectief	O
onderwezen	O
wordt	O
.	O

Als	O
de	O
inspectie	O
tweemaal	O
een	O
negatieve	O
evaluatie	O
geeft	O
,	O
zal	O
uw	O
zoon	O
of	O
dochter	O
verplicht	O
ingeschreven	O
worden	O
in	O
een	O
school	O
.	O

Huisonderwijs	O
vergt	O
heel	O
wat	O
inzet	O
en	O
discipline	O
,	O
zowel	O
van	O
uzelf	O
als	O
van	O
uw	O
kind	O
.	O

In	O
de	O
praktijk	O
zijn	O
het	O
slechts	O
uitzonderingen	O
die	O
huisonderwijs	O
voor	O
hun	O
kind	O
kunnen	O
waarmaken	O
.	O

Een	O
school	O
biedt	O
kinderen	O
bovendien	O
ook	O
kansen	O
om	O
sociale	O
contacten	O
te	O
leggen	O
met	O
leeftijdsgenootjes	O
en	O
een	O
vriendenkring	O
uit	O
te	O
bouwen	O
.	O

Bent	O
u	O
van	O
plan	O
huisonderwijs	O
te	O
geven	O
aan	O
uw	O
kind	O
,	O
verwittig	O
dan	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
ten	O
laatste	O
op	O
de	O
dag	O
dat	O
u	O
met	O
dit	O
onderwijs	O
start	O
.	O

Op	O
de	O
website	O
van	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
kunt	O
u	O
een	O
`	O
verklaring	O
van	O
huisonderwijs	O
'	O
downloaden	O
.	O

U	O
vindt	O
er	O
ook	O
het	O
adres	O
van	O
de	O
afdeling	O
die	O
deze	O
verklaring	O
moet	O
ontvangen	O
.	O

www.ond.vlaanderen.be/infolijn/faq/leerplicht/huisonderwijs/melding.htm	O

.	O

Leerplicht	O
voor	O
kinderen	O
met	O
een	O
handicap	O

Een	O
kind	O
met	O
een	O
handicap	O
kan	O
in	O
principe	O
terecht	O
in	O
het	O
buitengewoon	O
onderwijs	O
.	O

Soms	O
is	O
zelfs	O
integratie	O
in	O
het	O
gewoon	O
onderwijs	O
mogelijk	O
(	O
geïntegreerd	O
onderwijs	O
of	O
GON	B-misc
)	O
.	O

Op	O
die	O
manier	O
voldoet	O
uw	O
zoon	O
of	O
dochter	O
uiteraard	O
aan	O
de	O
leerplicht	O
.	O

Voor	O
een	O
kind	O
met	O
bijzondere	O
noden	O
dat	O
onmogelijk	O
naar	O
school	O
kan	O
,	O
zijn	O
in	O
het	O
basisonderwijs	O
ook	O
formules	O
van	O
onderwijs	O
aan	O
huis	O
mogelijk	O
.	O

Hiervoor	O
heeft	O
u	O
een	O
toelating	O
nodig	O
van	O
de	O
Provinciale	B-org
Commissie	I-org
van	I-org
Advies	I-org
voor	I-org
het	I-org
Buitengewoon	I-org
Onderwijs	I-org
(	O
CABO	B-org
)	O
.	O

Enkel	O
als	O
uw	O
kind	O
in	O
de	O
onmogelijkheid	O
verkeert	O
om	O
onderwijs	O
te	O
volgen	O
omdat	O
het	O
zo'n	O
ernstige	O
fysieke	O
en/of	O
psychische	O
handicap	O
heeft	O
,	O
kan	O
het	O
vrijstelling	O
van	O
leerplicht	O
bekomen	O
.	O

De	O
beslissing	O
tot	O
vrijstelling	O
wordt	O
genomen	O
door	O
de	O
CABO	B-org
.	O

Adressen	O
van	O
de	O
CABO's	B-misc
kunt	O
u	O
opvragen	O
via	O
de	O
Vlaamse	B-org
Infolijn	I-org
­	I-org
Onderwijs	I-org
(	O
zie	O
adressen	O
achteraan	O
)	O
.	O

Leerplicht	O
voor	O
kinderen	O
met	O
een	O
vreemde	O
nationaliteit	O

De	O
leerplicht	O
geldt	O
voor	O
alle	O
kinderen	O
die	O
in	O
België	B-loc
verblijven	O
,	O
dus	O
ook	O
voor	O
kinderen	O
met	O
een	O
vreemde	O
nationaliteit	O
.	O

Ook	O
kinderen	O
die	O
geen	O
officiële	O
verblijfspapieren	O
(	O
meer	O
)	O
hebben	O
,	O
genieten	O
een	O
volwaardig	O
leerlingenstatuut	O
,	O
net	O
zoals	O
alle	O
andere	O
leerlingen	O
.	O

Ouders	O
zonder	O
vaste	O
woonplaats	O

Of	O
u	O
binnenschipper	O
,	O
foorreiziger	O
,	O
woonwagenbewoner	O
,	O
...	O
bent	O
,	O
heeft	O
geen	O
invloed	O
op	O
de	O
leerplicht	O
van	O
uw	O
kind	O
.	O

De	O
leerplichtregels	O
gelden	O
,	O
zoals	O
voor	O
alle	O
andere	O
kinderen	O
.	O

Einde	O
van	O
de	O
leerplicht	O
op	O
achttien	O
jaar	O

De	O
leerplicht	O
geldt	O
voor	O
uw	O
kind	O
tot	O
zijn/haar	O
achttiende	O
verjaardag	O
of	O
tot	O
30	O
juni	O
van	O
het	O
kalenderjaar	O
waarin	O
uw	O
zoon	O
of	O
dochter	O
achttien	O
wordt	O
.	O

Effectief	O
stoppen	O
op	O
de	O
achttiende	O
verjaardag	O
en	O
het	O
lopende	O
schooljaar	O
dus	O
niet	O
afmaken	O
,	O
betekent	O
uiteraard	O
dat	O
uw	O
kind	O
geen	O
recht	O
heeft	O
op	O
het	O
studiebewijs	O
of	O
diploma	O
van	O
de	O
richting	O
die	O
het	O
volgde	O
.	O

Hou	O
er	O
rekening	O
mee	O
dat	O
zonder	O
een	O
diploma	O
secundair	O
onderwijs	O
,	O
de	O
kansen	O
op	O
de	O
arbeidsmarkt	O
aanzienlijk	O
verkleinen	O
.	O

Behaalt	O
uw	O
kind	O
op	O
jongere	O
leeftijd	O
(	O
bv.	O
zestien	O
)	O
het	O
diploma	O
secundair	O
onderwijs	O
,	O
dan	O
eindigt	O
de	O
leerplicht	O
op	O
dat	O
ogenblik	O
.	O

Inschrijven	O
is	O
niet	O
genoeg	O

Als	O
ouder	O
moet	O
u	O
er	O
op	O
toezien	O
dat	O
uw	O
minderjarig	O
kind	O
regelmatig	O
de	O
lessen	O
volgt	O
.	O

Dit	O
geldt	O
voor	O
alle	O
schooldagen	O
van	O
1	O
september	O
tot	O
30	O
juni	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
maanden	O
juli	O
en	O
augustus	O
kunnen	O
er	O
in	O
het	O
secundair	O
onderwijs	O
lessen	O
of	O
stages	O
doorgaan	O
of	O
examens	O
afgenomen	O
worden	O
waarbij	O
uw	O
kind	O
aanwezig	O
moet	O
zijn	O
.	O

De	O
ouders	O
zijn	O
dus	O
verantwoordelijk	O
voor	O
het	O
regelmatig	O
schoollopen	O
van	O
hun	O
kind	O
.	O

Vanaf	O
achttien	O
jaar	O
is	O
de	O
meerderjarige	O
leerling	O
zélf	O
verantwoordelijk	O
voor	O
zijn/haar	O
schoolloopbaan	O
en	O
dus	O
ook	O
voor	O
de	O
verantwoording	O
van	O
elke	O
afwezigheid	O
(	O
zie	O
verder	O
)	O
.	O

Deeltijdse	O
leerplicht	O

Uw	O
kind	O
is	O
voltijds	O
leerplichtig	O
tot	O
vijftien	O
of	O
zestien	O
jaar	O
.	O

Tot	O
die	O
leeftijd	O
blijft	O
het	O
zeker	O
ingeschreven	O
in	O
het	O
voltijds	O
secundair	O
onderwijs	O
.	O

Nadien	O
geldt	O
enkel	O
nog	O
de	O
deeltijdse	O
leerplicht	O
.	O

Vanaf	O
dan	O
kan	O
uw	O
zoon	O
of	O
dochter	O
eventueel	O
lessen	O
volgen	O
in	O
het	O
deeltijds	O
onderwijs	O
.	O

De	O
meeste	O
jongeren	O
blijven	O
echter	O
in	O
het	O
voltijds	O
secundair	O
onderwijs	O
ingeschreven	O
.	O

Voor	O
adressen	O
van	O
centra	O
voor	O
deeltijds	O
beroepssecundair	O
onderwijs	O
neemt	O
u	O
best	O
contact	O
op	O
met	O
de	O
Vlaamse	B-org
Infolijn	I-org
­	I-org
Onderwijs	I-org
(	O
zie	O
adressen	O
achteraan	O
)	O
of	O
raadpleegt	O
u	O
de	O
website	O
van	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
.	O

www.ond.vlaanderen.be/onderwijsaanbod	O

Op	O
reis	O
tijdens	O
het	O
schooljaar	O

Plant	O
u	O
een	O
reis	O
tijdens	O
het	O
schooljaar	O
,	O
hou	O
dan	O
steeds	O
rekening	O
met	O
de	O
schoolvakanties	O
.	O

Buiten	O
deze	O
schoolvakanties	O
is	O
het	O
niet	O
toegelaten	O
uw	O
leerplichtig	O
kind	O
(	O
ingeschreven	O
in	O
een	O
school	O
)	O
mee	O
te	O
nemen	O
op	O
vakantie	O
.	O

U	O
kunt	O
deze	O
regel	O
niet	O
omzeilen	O
door	O
tijdens	O
deze	O
vakantie	O
tijdelijk	O
over	O
te	O
schakelen	O
op	O
huisonderwijs	O
.	O

Niemand	O
kan	O
u	O
op	O
deze	O
regel	O
een	O
afwijking	O
toestaan	O
­	O
zelfs	O
de	O
minister	O
van	O
Onderwijs	B-misc
en	O
Vorming	B-misc
niet	O
.	O

Verhuizen	O
naar	O
het	O
buitenland	O

Als	O
u	O
plannen	O
heeft	O
om	O
met	O
uw	O
gezin	O
in	O
het	O
buitenland	O
te	O
gaan	O
wonen	O
,	O
breng	O
dan	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
steeds	O
op	O
de	O
hoogte	O
.	O

Zo	O
blijft	O
uw	O
kind	O
in	O
orde	O
met	O
de	O
Belgische	B-loc
leerplicht	O
.	O

Opgelet	O
:	O
deze	O
meldingsplicht	O
geldt	O
enkel	O
als	O
u	O
uw	O
domicilie	O
in	O
België	B-loc
behoudt	O
.	O

Domicilieert	O
u	O
zich	O
op	O
uw	O
nieuw	O
adres	O
in	O
het	O
buitenland	O
,	O
vergeet	O
dan	O
niet	O
het	O
ministerie	O
van	O
Onderwijs	B-misc
in	O
het	O
gastland	O
te	O
contacteren	O
.	O

In	O
dit	O
geval	O
moet	O
u	O
de	O
plaatselijke	O
leerplichtwetgeving	O
naleven	O
.	O

Afwezigheid	O
wegens	O
ziekte	O

Als	O
een	O
kind	O
niet	O
naar	O
school	O
kan	O
gaan	O
,	O
komt	O
dat	O
meestal	O
omdat	O
het	O
ziek	O
is	O
.	O

Verwittig	O
steeds	O
de	O
directie	O
bij	O
afwezigheid	O
van	O
uw	O
kind	O
.	O

Zit	O
uw	O
kind	O
in	O
het	O
basisonderwijs	O
dan	O
gelden	O
de	O
volgende	O
regels	O
:	O

BASISONDERWIJS	O

Ziekteduur	O

Uw	O
kind	O
is	O
minder	O
dan	O
drie	O
of	O
drie	O
opeenvolgende	O
schooldagen	O
ziek	O

Wat	O
indienen	O
?	O

Eén	O
van	O
de	O
ouders	O
stelt	O
zélf	O
een	O
schriftelijke	O
verklaring	O
op	O
en	O
bezorgt	O
deze	O
verklaring	O
aan	O
de	O
directie	O
.	O

Opgelet	O
:	O
vanaf	O
de	O
vijfde	O
korte	O
ziektemelding	O
tijdens	O
één	O
schooljaar	O
is	O
toch	O
een	O
doktersattest	O
verplicht	O
.	O

Uw	O
kind	O
is	O
meer	O
dan	O
drie	O
opeenvolgende	O
schooldagen	O
ziek	O
.	O

U	O
dient	O
een	O
doktersattest	O
in	O
bij	O
de	O
directie	O
.	O

Zit	O
uw	O
kind	O
in	O
het	O
secundair	O
onderwijs	O
dan	O
gelden	O
de	O
volgende	O
regels	O
:	O

SECUNDAIR	O
ONDERWIJS	O

Ziekteduur	O

Uw	O
kind	O
is	O
minder	O
dan	O
drie	O
of	O
drie	O
opeenvolgende	O
kalenderdagen	O
ziek	O
.	O

Wat	O
indienen	O
?	O

Eén	O
van	O
de	O
ouders	O
stelt	O
zélf	O
een	O
schriftelijke	O
verklaring	O
op	O
en	O
bezorgt	O
deze	O
verklaring	O
aan	O
de	O
directie	O
.	O

Opgelet	O
:	O
·	O
vanaf	O
de	O
vijfde	O
korte	O
ziektemelding	O
tijdens	O
één	O
schooljaar	O
is	O
toch	O
een	O
doktersattest	O
verplicht	O
·	O

tijdens	O
examenperiodes	O
is	O
steeds	O
een	O
doktersattest	O
verplicht	O
.	O

Uw	O
kind	O
is	O
meer	O
dan	O
drie	O
opeenvolgende	O
kalenderdagen	O
ziek	O
.	O

U	O
dient	O
een	O
doktersattest	O
in	O
bij	O
de	O
directie	O
.	O

Andere	O
afwezigheden	O

Leerplichtige	O
leerlingen	O
moeten	O
in	O
principe	O
alle	O
schooldagen	O
van	O
1	O
september	O
tot	O
30	O
juni	O
les	O
volgen	O
.	O

Toch	O
kunnen	O
er	O
zich	O
bijzondere	O
omstandigheden	O
voordoen	O
,	O
waardoor	O
het	O
moeilijk	O
is	O
uw	O
zoon	O
of	O
dochter	O
naar	O
school	O
te	O
sturen	O
(	O
oproeping	O
voor	O
de	O
rechtbank	O
,	O
vieren	O
van	O
wettelijk	O
erkende	O
religieuze	O
feestdagen	O
,	O
bijwonen	O
van	O
een	O
begrafenis	O
van	O
een	O
naast	O
familielid	O
,	O
onderworpen	O
zijn	O
aan	O
maatregelen	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
bijzondere	O
jeugdzorg	O
,	O
...	O
)	O
.	O

Voor	O
dergelijke	O
afwezigheden	O
moeten	O
ouders	O
een	O
schriftelijke	O
verantwoording	O
bij	O
de	O
directie	O
indienen	O
.	O

Voor	O
een	O
volledig	O
overzicht	O
van	O
de	O
toegelaten	O
afwezigheden	O
raadpleegt	O
u	O
best	O
het	O
schoolreglement	O
.	O

Tuchtmaatregelen	O
op	O
school	O

In	O
het	O
basisonderwijs	O
mag	O
een	O
kind	O
nooit	O
naar	O
huis	O
gestuurd	O
worden	O
.	O

Heel	O
uitzonderlijk	O
voelt	O
een	O
school	O
zich	O
wél	O
verplicht	O
om	O
een	O
jonge	O
leerling	O
te	O
schorsen	O
:	O
dit	O
betekent	O
dat	O
uw	O
kind	O
gedurende	O
een	O
bepaalde	O
periode	O
geen	O
lessen	O
en	O
activiteiten	O
mag	O
volgen	O
of	O
uit	O
te	O
sluiten	O
:	O
dit	O
betekent	O
dat	O
uw	O
kind	O
definitief	O
uit	O
de	O
school	O
verwijderd	O
wordt	O
.	O

Deze	O
beide	O
tuchtmaatregelen	O
betekenen	O
niet	O
dat	O
uw	O
kind	O
niet	O
op	O
school	O
moet	O
zijn	O
.	O

De	O
directie	O
moet	O
opvang	O
op	O
school	O
voorzien	O
tot	O
de	O
schorsing	O
voorbij	O
is	O
of	O
tot	O
uw	O
kind	O
ingeschreven	O
is	O
in	O
een	O
andere	O
school	O
.	O

De	O
opvang	O
van	O
een	O
uitgesloten	O
leerling	O
duurt	O
hoogstens	O
één	O
maand	O
(	O
vakantieperiodes	O
niet	O
inbegrepen	O
)	O
.	O

In	O
het	O
secundair	O
onderwijs	O
kan	O
een	O
jongere	O
bij	O
tijdelijke	O
uitsluiting	O
de	O
toegang	O
tot	O
de	O
school	O
ontzegd	O
worden	O
.	O

Ultiem	O
kan	O
de	O
directie	O
uw	O
zoon	O
of	O
dochter	O
definitief	O
uitsluiten	O
.	O

De	O
school	O
moet	O
bij	O
een	O
tuchtprocedure	O
strikt	O
de	O
regels	O
volgen	O
die	O
door	O
de	O
overheid	O
zijn	O
vastgelegd	O
.	O

Deze	O
regels	O
staan	O
in	O
het	O
schoolreglement	O
,	O
dat	O
u	O
elk	O
jaar	O
ter	O
ondertekening	O
krijgt	O
voorgelegd	O
.	O

Het	O
schoolreglement	O
bepaalt	O
o.a.	O
dat	O
leerling	O
én	O
ouders	O
inzage	O
moeten	O
krijgen	O
in	O
het	O
tuchtdossier	O
en	O
gehoord	O
moeten	O
worden	O
.	O

Bovendien	O
moet	O
de	O
school	O
elke	O
genomen	O
beslissing	O
schriftelijk	O
motiveren	O
.	O

In	O
elk	O
geval	O
moet	O
de	O
strafmaat	O
in	O
verhouding	O
staan	O
tot	O
de	O
gepleegde	O
feiten	O
.	O

Bij	O
definitieve	O
uitsluiting	O
moet	O
de	O
school	O
vooraf	O
het	O
advies	O
van	O
de	O
klassenraad	O
inwinnen	O
.	O

Alleen	O
tegen	O
een	O
definitieve	O
verwijdering	O
van	O
school	O
is	O
beroep	O
mogelijk	O
.	O

Over	O
de	O
te	O
volgen	O
procedure	O
leest	O
u	O
meer	O
in	O
het	O
schoolreglement	O
.	O

De	O
school	O
engageert	O
zich	O
om	O
samen	O
met	O
het	O
centrum	O
voor	O
leerlingenbegeleiding	O
(	O
CLB	B-misc
)	O
een	O
uitgesloten	O
leerling	O
te	O
helpen	O
bij	O
het	O
zoeken	O
naar	O
een	O
nieuwe	O
school	O
.	O

Overtreden	O
van	O
de	O
leerplichtwet	O

De	O
leerplicht	O
is	O
bedoeld	O
om	O
uw	O
kind	O
alle	O
kansen	O
te	O
geven	O
zich	O
te	O
ontplooien	O
.	O

Voor	O
een	O
succesvolle	O
schoolloopbaan	O
moeten	O
schooldirecties	O
,	O
leraren	O
,	O
ouders	O
en	O
leerlingen	O
samenwerken	O
.	O

Straffen	O
is	O
dus	O
zeker	O
niet	O
het	O
streefdoel	O
.	O

De	O
leerplichtwet	O
voorziet	O
wel	O
dat	O
ouders	O
voor	O
de	O
politierechtbank	O
gedaagd	O
kunnen	O
worden	O
,	O
indien	O
misbruik	O
wordt	O
vastgesteld	O
.	O

Onder	O
misbruik	O
verstaan	O
we	O
bijvoorbeeld	O
uw	O
kind	O
van	O
school	O
houden	O
om	O
het	O
thuis	O
of	O
elders	O
aan	O
het	O
werk	O
te	O
zetten	O
.	O

Nog	O
vragen	O
?	O

Met	O
vragen	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
leren	O
en	O
studeren	O
,	O
schoollopen	O
,	O
preventieve	O
gezondheidszorg	O
en	O
sociaal-emotionele	O
ontwikkeling	O
kunnen	O
ouders	O
en	O
leerlingen	O
terecht	O
bij	O
een	O
centrum	O
voor	O
leerlingenbegeleiding	O
(	O
CLB	B-misc
)	O
.	O

U	O
kunt	O
steeds	O
een	O
afspraak	O
maken	O
met	O
het	O
CLB	B-misc
.	O

Het	O
adres	O
krijgt	O
u	O
op	O
school	O
of	O
kunt	O
u	O
bekomen	O
via	O
de	O
Vlaamse	B-org
Infolijn	I-org
­	I-org
Onderwijs	I-org
of	O
via	O
de	O
website	O
van	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
www.ond.vlaanderen.be/clb/problemen.htm	O

Met	O
algemene	O
vragen	O
over	O
onderwijs	O
kunt	O
u	O
terecht	O
bij	O
:	O
Vlaamse	B-org
Infolijn	I-org
-	I-org
Onderwijs	I-org
Koning	B-loc
Albert	I-loc
II-laan	I-loc
15	O
1210	O
Brussel	B-loc
tel	O
.	O
:	O
0800	O
3	O
02	O
01	O
fax	O
:	O
02	O
553	O
96	O
55	O
infolijnonderwijs@vlaanderen.be	O

Specifieke	O
vragen	O
over	O
de	O
leerplicht	O
in	O
het	O
basisonderwijs	O
kunt	O
u	O
stellen	O
aan	O
:	O
Steunpunt	B-org
Ouders	I-org
en	I-org
Leerlingen	I-org
Koning	B-loc
Albert	I-loc
II-laan	I-loc
15	O
-	O
1210	O
Brussel	B-loc
tel	O
.	O
:	O
02	O
553	O
92	O
32	O
-	O
fax	O
:	O
02	O
553	O
93	O
95	O
veronique.adriaens@ond.vlaanderen.be	O

Specifieke	O
vragen	O
over	O
de	O
leerplicht	O
in	O
het	O
secundair	O
onderwijs	O
kunt	O
u	O
stellen	O
aan	O
:	O
Informatiepunt	B-org
Ouders	I-org
en	I-org
Leerlingen	I-org
Koning	B-loc
Albert	I-loc
II-laan	I-loc
15	O
-	O
1210	O
Brussel	B-loc
tel	O
.	O
:	O
02	O
553	O
89	O
61	O
of	O
89	O
66	O
of	O
89	O
59	O
-	O
fax	O
:	O
02	O
553	O
89	O
85	O
elke.ghijssels@ond.vlaanderen.be	O

De	O
brochure	O
Leerrecht	B-pro
leerplicht	I-pro
vindt	O
u	O
op	O
de	O
website	O
van	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
:	O
www.ond.vlaanderen.be/leerplicht	O
www.ond.vlaanderen.be/publicaties/2004/leerplicht.pdf	O

COLOFON	O

TEKST	O
Ministerie	B-org
van	I-org
de	I-org
Vlaamse	I-org
Gemeenschap	I-org

Afdeling	B-org
Informatie	I-org
en	I-org
Documentatie	I-org
Onderwijs	I-org

i.s.m.	O
de	O
Afdelingen	B-org
Beleidsvoorbereiding	I-org
Scholen	I-org
Basisonderwijs	I-org
en	I-org
Secundair	I-org
Onderwijs	I-org

PRODUCTCOORDINATIE	O

Afdeling	B-org
Informatie	I-org
en	I-org
Documentatie	I-org
Onderwijs	I-org

VERANTWOORDELIJKE	O
UITGEVER	O

Ludy	B-per
Van	I-per
Buyten	I-per
,	O
wnd.	O
secretaris-generaal	O

Koning	B-loc
Albert	I-loc
II-laan	I-loc
15	O
,	O
1210	O
Brussel	B-loc

VORMGEVING	O

Little	B-org
BIG	I-org
Band	I-org

FOTOGRAFIE	O

Kris	B-per
Vandamme	I-per

DRUK	O

Goekint	B-org
Graphics	I-org

WETTELIJK	O
DEPOT	O

D/2004/3241/135	O

Naast	O
deze	O
brochure	O
,	O
geeft	O
het	O
departement	O
Onderwijs	B-misc
ook	O
tal	O
van	O
andere	O
publicaties	O
uit	O
.	O

Voor	O
een	O
overzicht	O
kunt	O
u	O
terecht	O
op	O
de	O
website	O
:	O
www.ond.vlaanderen.be/publicaties	O

Een	O
papieren	O
versie	O
van	O
de	O
catalogus	O
kunt	O
u	O
bekomen	O
bij	O
:	O

Cel	B-org
Publicaties	I-org
Onderwijs	I-org
Koning	B-loc
Albert	I-loc
II-laan	I-loc
15	O
-	O
1210	O
Brussel	B-loc

tel	O
.	O

:	O

02	O
553	O
66	O
53	O
-	O
fax	O
:	O
02	O
553	O
66	O
54	O

onderwijspublicaties@vlaanderen.be	O

