Als	O
stichtend	O
voorzitter	O
heeft	O
Karadzic	B-per
nog	O
altijd	O
invloed	O
op	O
de	O
Servische	B-org
Democratische	I-org
Partij	I-org
(	O
SDS	B-org
)	O
.	O

Karadzic	B-per
en	O
Mladic	B-per
werden	O
in	O
1995	O
door	O
het	O
Joegoslavië-tribunaal	B-misc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
aangeklaagd	O
wegens	O
genocide	O
en	O
misdaden	O
tegen	O
de	O
menselijkheid	O
tijdens	O
de	O
oorlog	O
in	O
Bosnië-Herzegovina	B-loc
(	O
1992	O
-	O
1995	O
)	O
.	O

Naar	O
schatting	O
200.000	O
mensen	O
kwamen	O
daarbij	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

NAVO-secretaris-generaal	B-misc
George	B-per
Robertson	I-per
roept	O
Karadzic	B-per
op	O
zich	O
'	O
met	O
waardigheid	O
'	O
over	O
te	O
geven	O
.	O

