Belgen	B-loc
in	O
het	O
buitenland	O
doen	O
soms	O
baanbrekende	O
dingen	O
.	O

Zo	O
haalde	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Catherine	B-per
Verfaillie	I-per
het	O
grote	O
nieuws	O
toen	O
New	B-pro
Scientist	I-pro
inzage	O
kreeg	O
in	O
een	O
octrooiaanvraag	O
van	O
de	O
universiteit	O
in	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
Minnesota	B-loc
waar	O
ze	O
werkt	O
.	O

Verfaillie	B-per
ontdekte	O
namelijk	O
stamcellen	O
in	O
volwassen	O
beenmerg	O
die	O
hun	O
capaciteit	O
behielden	O
om	O
uit	O
te	O
groeien	O
tot	O
eender	O
welke	O
andere	O
cel	O
.	O

Als	O
dit	O
bevestigd	O
wordt	O
,	O
zal	O
het	O
concept	O
van	O
'	O
therapeutisch	O
klonen	O
'	O
,	O
waarbij	O
embryo's	O
gekweekt	O
moeten	O
worden	O
om	O
'	O
lichaamseigen	O
'	O
stamcellen	O
voor	O
bijvoorbeeld	O
orgaanherstel	O
te	O
leveren	O
,	O
overbodig	O
worden	O
.	O

Stress	O
is	O
slecht	O
voor	O
hart	O
en	O
bloedvaten	O
.	O

Johan	B-per
Denollet	I-per
en	O
Dirk	B-per
Brutsaert	I-per
van	O
het	O
Universitair	B-org
Ziekenhuis	I-org
Antwerpen	I-org
speuren	O
al	O
enige	O
tijd	O
naar	O
het	O
verband	O
tussen	O
stress	O
als	O
gevolg	O
van	O
negatieve	O
gevoelens	O
en	O
de	O
levensverwachting	O
van	O
hartpatiënten	O
.	O

In	O
het	O
vakblad	O
Circulation	B-pro
meldden	O
ze	O
dat	O
voor	O
patiënten	O
die	O
een	O
hartaanval	O
hadden	O
gehad	O
of	O
een	O
bypass-operatie	O
ondergingen	O
,	O
een	O
uitgebreid	O
revalidatieprogramma	O
met	O
individuele	O
psychotherapie	O
het	O
sterftecijfer	O
(	O
na	O
negen	O
jaar	O
)	O
terugdringt	O
van	O
17	O
tot	O
4	O
procent	O
.	O

Vitamine	O
D	O
kan	O
nuttig	O
zijn	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
suikerziekte	O
.	O

Dat	O
bleek	O
uit	O
bekroond	O
onderzoek	O
van	O
Chantal	B-per
Mathieu	I-per
van	O
het	O
Universitair	B-org
Ziekenhuis	I-org
Gasthuisberg	I-org
in	O
Leuven	B-loc
.	O

Ze	O
publiceerde	O
daarover	O
in	O
vele	O
vakbladen	O
zoals	O
Transplantation	B-pro
en	O
Diabetes	B-pro
.	O

De	O
geactiveerde	O
vorm	O
van	O
vitamine	O
D	O
,	O
en	O
structurele	O
synthetische	O
analogen	O
van	O
de	O
molecule	O
,	O
bleek	O
in	O
staat	O
om	O
in	O
muizen	O
diabetes	O
type	O
1	O
te	O
voorkomen	O
,	O
op	O
alle	O
niveaus	O
van	O
de	O
preventieladder	O
.	O

Het	O
effect	O
is	O
een	O
gevolg	O
van	O
de	O
invloed	O
die	O
de	O
vitamine	O
op	O
T-helpercellen	O
in	O
het	O
afweersysteem	O
uitoefent	O
.	O

