De	O
Inter-Congolese	B-misc
Dialoog	I-misc
in	O
het	O
Zuid-Afrikaanse	B-loc
Sun	B-loc
City	I-loc
wordt	O
na	O
één	O
dag	O
opgeschort	O
omdat	O
de	O
deelnemers	O
het	O
niet	O
eens	O
raken	O
over	O
wie	O
wel	O
en	O
wie	O
niet	O
aan	O
de	O
onderhandelingstafel	O
mag	O
zitten	O
.	O

De	O
Congolese	B-loc
oppositie	O
vindt	O
dat	O
ze	O
ondervertegenwoordigd	O
is	O
en	O
beweert	O
dat	O
een	O
aantal	O
aanhangers	O
van	O
de	O
Congolese	B-loc
president	O
Joseph	B-per
Kabila	I-per
in	O
de	O
hoedanigheid	O
van	O
oppositielid	O
aan	O
de	O
conferentie	O
deelneemt	O
.	O

Om	O
die	O
reden	O
weigert	O
de	O
weliswaar	O
in	O
Sun	B-loc
City	I-loc
aanwezige	O
Jean-Pierre	B-per
Bemba	I-per
,	O
leider	O
van	O
de	O
Mouvement	B-org
pour	I-org
la	I-org
Libération	I-org
du	I-org
Congo	I-org
(	O
MLC	B-org
)	O
,	O
aan	O
de	O
onderhandelingen	O
mee	O
te	O
doen	O
.	O

De	O
Inter-Congolese	B-misc
Dialoog	I-misc
baseert	O
zich	O
op	O
de	O
vredesakkoorden	O
van	O
Lusaka	B-loc
uit	O
1999	O
en	O
moet	O
over	O
45	O
dagen	O
uitmonden	O
in	O
een	O
consensus	O
over	O
een	O
vreedzame	O
overgang	O
naar	O
een	O
democratisch	O
meerpartijensysteem	O
in	O
Congo	B-loc
.	O

De	O
oorlog	O
in	O
Congo	B-loc
duurt	O
inmiddels	O
vier	O
jaar	O
en	O
eiste	O
al	O
twee	O
miljoen	O
doden	O
.	O

Rwanda	B-loc
en	O
Uganda	B-loc
zijn	O
niet	O
op	O
de	O
conferentie	O
uitgenodigd	O
omdat	O
ze	O
hun	O
troepen	O
volgens	O
het	O
akkoord	O
van	O
Lusaka	B-loc
al	O
lang	O
uit	O
Congo	B-loc
hadden	O
moeten	O
terugtrekken	O
.	O

