Japan	B-loc
is	O
er	O
slecht	O
aan	O
toe	O
.	O

Het	O
ooit	O
zo	O
welvarende	O
land	O
maakt	O
z'n	O
derde	O
recessie	O
in	O
tien	O
jaar	O
door	O
en	O
de	O
ophanden	O
zijnde	O
bankcrisis	O
kan	O
de	O
hele	O
wereldeconomie	O
treffen	O
.	O

België	B-loc
speelt	O
op	O
4	O
juni	O
in	O
Saitama	B-loc
zijn	O
openingsmatch	O
tegen	O
Japan	B-loc
,	O
dat	O
samen	O
met	O
Zuid-Korea	B-loc
gastland	O
is	O
voor	O
de	O
Wereldbeker	B-eve
voetbal	O
.	O

De	O
Rode	B-org
Duivels	I-org
komen	O
dan	O
terecht	O
in	O
een	O
land	O
in	O
crisis	O
.	O

De	O
economische	O
grootmacht	O
,	O
die	O
nog	O
geen	O
kwarteeuw	O
geleden	O
het	O
Westen	B-loc
liet	O
beven	O
,	O
maakt	O
sinds	O
december	O
een	O
recessie	O
door	O
,	O
de	O
derde	O
in	O
tien	O
jaar	O
.	O

Erger	O
nog	O
,	O
in	O
Tokio	B-loc
is	O
een	O
heuse	O
bankcrisis	O
in	O
de	O
maak	O
.	O

De	O
Ishikawabank	B-org
is	O
onlangs	O
al	O
onderuitgegaan	O
en	O
andere	O
banken	O
zullen	O
volgen	O
als	O
de	O
overheid	O
niet	O
hun	O
1200	O
miljard	O
euro	O
(	O
vijf	O
keer	O
de	O
Belgische	B-loc
staatsschuld	O
)	O
aan	O
slechte	O
kredieten	O
overneemt	O
.	O

Het	O
financiële	O
stelsel	O
dreigt	O
ineen	O
te	O
storten	O
.	O

Japan	B-loc
gaat	O
Argentinië	B-loc
achterna	O
.	O

Met	O
dit	O
verschil	O
dat	O
het	O
land	O
van	O
de	O
tango	O
een	O
half	O
ontwikkelingsgebied	O
is	O
en	O
het	O
land	O
van	O
de	O
rijzende	O
zon	O
de	O
tweede	O
economie	O
van	O
de	O
wereld	O
,	O
na	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
en	O
voor	O
Duitsland	B-loc
-	O
beide	O
evenmin	O
in	O
goeie	O
doen	O
.	O

Het	O
bankroet	O
van	O
die	O
wereldmacht	O
zou	O
de	O
wereldeconomie	O
harder	O
treffen	O
dan	O
11	O
september	O
.	O

Peking	B-loc
,	O
Singapore	B-loc
en	O
Hongkong	B-loc
liggen	O
direct	O
onder	O
vuur	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
maant	O
eerste	O
minister	O
Junichiro	B-per
Koizumi	I-per
,	O
naast	O
de	O
Britse	B-loc
premier	O
Tony	B-per
Blair	I-per
en	O
de	O
Russische	B-loc
president	O
Vladimir	B-per
Poetin	I-per
een	O
van	O
zijn	O
beste	O
politieke	O
vrienden	O
,	O
aan	O
snel	O
orde	O
op	O
zaken	O
te	O
stellen	O
.	O

Op	O
de	O
luxueuze	O
Ginza	B-loc
in	O
Tokio	B-loc
wijst	O
niets	O
op	O
een	O
crisis	O
.	O

Op	O
de	O
brede	O
avenue	O
schuift	O
één	O
grote	O
massa	O
consumenten	O
voorbij	O
de	O
rijkgevulde	O
vitrines	O
.	O

Japanners	B-loc
houden	O
hun	O
problemen	O
binnenskamers	O
.	O

Ze	O
kopen	O
minder	O
dan	O
vroeger	O
.	O

Werkloosheid	O
en	O
loonsverlagingen	O
drukken	O
de	O
welvaart	O
omlaag	O
.	O

De	O
gezinnen	O
zijn	O
bang	O
en	O
lopen	O
met	O
hun	O
centen	O
naar	O
de	O
bank	O
.	O

Hoewel	O
de	O
rente	O
tot	O
nul	O
is	O
gezakt	O
,	O
kent	O
Japan	B-loc
de	O
hoogste	O
spaarquote	O
ter	O
wereld	O
.	O

In	O
de	O
winkels	O
op	O
de	O
Ginza	B-loc
dalen	O
de	O
prijzen	O
al	O
twee	O
jaar	O
na	O
elkaar	O
.	O

Warenhuisketens	O
als	O
Mycal	B-org
Corp	I-org
(	O
de	O
vierde	O
van	O
het	O
land	O
)	O
en	O
Kotobukiya	B-org
in	O
het	O
zuiden	O
,	O
zijn	O
op	O
de	O
fles	O
gegaan	O
.	O

De	O
overheid	O
heeft	O
zich	O
binnenstebuiten	O
gekeerd	O
om	O
de	O
consumentenmotor	O
weer	O
op	O
toeren	O
te	O
krijgen	O
.	O

Tevergeefs	O
.	O

De	O
verbruiker	O
reageert	O
zoals	O
het	O
paard	O
dat	O
men	O
wel	O
bij	O
de	O
drinkbak	O
kan	O
zetten	O
maar	O
dat	O
men	O
niet	O
kan	O
dwingen	O
te	O
drinken	O
,	O
klaagt	O
gouverneur	O
Masaru	B-per
Hayami	I-per
van	O
de	O
centrale	O
bank	O
.	O

Op	O
de	O
ruïnes	O
van	O
Hiroshima	B-loc
en	O
Nagasaki	B-loc
bouwden	O
de	O
127	O
miljoen	O
onderdanen	O
van	O
de	O
chrysantentroon	O
een	O
economische	O
wereldmacht	O
.	O

Nu	O
ondergaan	O
ze	O
een	O
derde	O
crisis	O
in	O
tien	O
jaar	O
.	O

In	O
het	O
lopende	O
begrotingsjaar	O
(	O
tot	O
31	O
maart	O
)	O
krimpt	O
de	O
economie	O
met	O
één	O
procent	O
,	O
een	O
nulgroei	O
volgend	O
jaar	O
is	O
een	O
wel	O
heel	O
erg	O
optimistische	O
hypothese	O
.	O

De	O
industriële	O
productie	O
ligt	O
13	O
procent	O
lager	O
dan	O
een	O
jaar	O
geleden	O
.	O

Ook	O
de	O
Nikkei-index	B-misc
op	O
de	O
beurs	O
van	O
Tokio	B-loc
keldert	O
.	O

De	O
koers	O
van	O
de	O
yen	O
zakt	O
verder	O
tegenover	O
de	O
dollar	O
;	O
één	O
euro	O
kost	O
nu	O
al	O
118	O
yen	O
.	O

(	O
Het	O
nieuws	O
dat	O
prinses	O
Masako	B-per
zwanger	O
was	O
,	O
versterkte	O
de	O
munt	O
,	O
maar	O
de	O
geboorte	O
van	O
Aiko	B-per
op	O
30	O
november	O
,	O
een	O
meisje	O
dat	O
niet	O
gerechtigd	O
is	O
kroonprins	O
Naruhito	B-per
op	O
te	O
volgen	O
,	O
verzwakte	O
hem	O
weer	O
.	O
)	O

De	O
werkloosheid	O
klom	O
tot	O
5,5	O
procent	O
,	O
het	O
hoogste	O
peil	O
sinds	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
registratie	O
in	O
de	O
jaren	O
vijftig	O
.	O

En	O
alsof	O
dat	O
nog	O
niet	O
rampspoedig	O
was	O
,	O
kreeg	O
Japan	B-loc
er	O
als	O
enig	O
Aziatisch	B-loc
land	O
ook	O
nog	O
eens	O
de	O
gekkekoeienziekte	O
bij	O
.	O

Massaal	O
worden	O
runderen	O
afgeslacht	O
en	O
de	O
prijs	O
van	O
het	O
vlees	O
tuimelde	O
40	O
procent	O
omlaag	O
.	O

In	O
vergelijking	O
met	O
die	O
dramatische	O
cijfers	O
is	O
de	O
economische	O
slapte	O
in	O
Amerika	B-loc
en	O
Europa	B-loc
niet	O
meer	O
dan	O
een	O
akkefietje	O
.	O

De	O
fundamenten	O
van	O
de	O
traditionele	O
Japanse	B-loc
consensusmaatschappij	O
zijn	O
aangetast	O
.	O

Trouwen	O
heet	O
nu	O
een	O
economisch	O
risico	O
en	O
echtscheidingen	O
zijn	O
niet	O
meer	O
ongewoon	O
.	O

Het	O
aantal	O
geboorten	O
daalt	O
zo	O
sterk	O
dat	O
de	O
bevolking	O
steeds	O
sneller	O
veroudert	O
.	O

Het	O
vroeger	O
homogene	O
blok	O
van	O
90	O
procent	O
middenklassers	O
valt	O
uiteen	O
in	O
winnaars	O
en	O
verliezers	O
.	O

In	O
de	O
parken	O
en	O
onder	O
de	O
autowegbruggen	O
ruziën	O
's	O
nachts	O
steeds	O
meer	O
daklozen	O
voor	O
een	O
slaapplaats	O
.	O

In	O
stedelijke	O
achterbuurten	O
werken	O
onder-	O
en	O
onderonderaannemers	O
veertien	O
tot	O
achttien	O
uur	O
per	O
dag	O
voor	O
een	O
habbekrats	O
.	O

In	O
het	O
land	O
van	O
de	O
levenslange	O
baan	O
hebben	O
zelfs	O
middelgrote	O
steden	O
hun	O
'	O
arbeidsbemiddelingsstraat	O
'	O
,	O
waar	O
's	O
ochtends	O
vroeg	O
duizenden	O
dagloners	O
hopen	O
op	O
een	O
karwei	O
.	O

De	O
logge	O
industriële	O
concerns	O
sukkelen	O
met	O
de	O
'	O
mondiale	O
mode	O
'	O
van	O
driemaandelijkse	O
resultaten	O
.	O

Zij	O
zijn	O
langetermijndenkers	O
:	O
omzet	O
en	O
werkgelegenheid	O
zijn	O
belangrijker	O
dan	O
directe	O
resultaten	O
.	O

Zij	O
staan	O
machteloos	O
tegenover	O
problemen	O
als	O
instorting	O
van	O
de	O
export	O
,	O
te	O
grote	O
voorraden	O
,	O
geringe	O
rendabiliteit	O
,	O
lage	O
beurskoersen	O
en	O
enorme	O
schuldenlasten	O
.	O

Het	O
Japanse	B-loc
industriële	O
model	O
gaat	O
daardoor	O
aan	O
het	O
kraken	O
.	O

Het	O
Franse	B-loc
Renault	B-org
nam	O
enkele	O
jaren	O
geleden	O
autobouwer	O
Nissan	B-org
grotendeels	O
over	O
en	O
stelde	O
er	O
Carlos	B-per
Ghosn	I-per
aan	O
als	O
voorzitter	O
.	O

De	O
Fransman	B-loc
richtte	O
er	O
een	O
sociaal	O
bloedbad	O
aan	O
waar	O
de	O
Japanners	B-loc
niet	O
van	O
terug	O
hadden	O
.	O

Maar	O
het	O
Japanse	B-loc
filiaal	O
is	O
nu	O
rendabeler	O
dan	O
het	O
Franse	B-loc
moederhuis	O
.	O

Glasproducent	O
Hoya	B-org
delokaliseert	O
zijn	O
productie	O
naar	O
China	B-loc
,	O
waar	O
de	O
loonkosten	O
vijf	O
tot	O
tien	O
keer	O
lager	O
liggen	O
.	O

NTT	B-org
daarentegen	O
,	O
de	O
geprivatiseerde	O
opvolger	O
van	O
Nippon	B-org
Telegraph	I-org
and	I-org
Telephone	I-org
,	O
houdt	O
vast	O
aan	O
het	O
traditioneel	O
management	O
.	O

De	O
beleggers	O
,	O
die	O
ontslagen	O
als	O
goed	O
nieuws	O
belonen	O
,	O
straffen	O
's	O
werelds	O
grootste	O
telecomgroep	O
af	O
als	O
'	O
een	O
sociale	O
instelling	O
'	O
.	O

Ondanks	O
al	O
die	O
misère	O
blijft	O
de	O
liberaal-democratische	O
eerste	O
minister	O
Junichiro	B-per
Koizumi	I-per
,	O
'	O
Jun-chan	B-per
'	O
voor	O
de	O
fans	O
,	O
de	O
populairste	O
premier	O
die	O
het	O
land	O
ooit	O
heeft	O
gehad	O
.	O

Hij	O
is	O
net	O
zestig	O
geworden	O
,	O
maar	O
denkt	O
er	O
niet	O
over	O
om	O
,	O
zoals	O
de	O
meeste	O
Aziaten	B-loc
op	O
die	O
leeftijd	O
,	O
met	O
pensioen	O
te	O
gaan	O
.	O

Hij	O
heeft	O
immers	O
beloofd	O
het	O
land	O
te	O
redden	O
.	O

Dat	O
de	O
yen	O
op	O
de	O
wisselmarkten	O
zwak	O
noteert	O
,	O
is	O
voor	O
hem	O
geen	O
reden	O
meer	O
om	O
harakiri	O
te	O
plegen	O
.	O

Hij	O
praat	O
nu	O
de	O
Amerikanen	B-loc
na	O
:	O
de	O
yen	O
is	O
onze	O
munt	O
en	O
uw	O
probleem	O
.	O

Dankzij	O
de	O
'	O
yen-light	O
'	O
versterkt	O
de	O
Nippon-economie	B-misc
zijn	O
concurrentiekracht	O
op	O
de	O
exportmarkten	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
met	O
hun	O
beresterke	O
dollar	O
houden	O
daar	O
niet	O
van	O
.	O

Ook	O
gouverneur	O
Masaru	B-per
Hayami	I-per
van	O
de	O
centrale	O
bank	O
houdt	O
daar	O
niet	O
van	O
.	O

Het	O
zint	O
de	O
76-jarige	O
monetaire	O
leider	O
niet	O
dat	O
de	O
regering	O
via	O
het	O
kopen	O
van	O
aandelen	O
,	O
obligaties	O
en	O
vastgoed	O
geld	O
in	O
de	O
economie	O
pompt	O
.	O

Daarmee	O
treedt	O
de	O
overheid	O
in	O
de	O
plaats	O
van	O
de	O
consumenten	O
die	O
onvoldoende	O
kopen	O
en	O
de	O
bedrijven	O
die	O
nauwelijks	O
nog	O
investeren	O
.	O

Dergelijke	O
stimulerende	O
begrotingsuitgaven	O
zijn	O
riskant	O
,	O
omdat	O
de	O
globale	O
overheidsschuld	O
de	O
voorbije	O
jaren	O
is	O
opgelopen	O
tot	O
130	O
procent	O
van	O
het	O
bruto	O
binnenlands	O
product	O
-	O
evenveel	O
als	O
België	B-loc
in	O
zijn	O
slechtste	O
tijd	O
.	O

Volgens	O
de	O
centrale	O
bankier	O
helpt	O
het	O
geen	O
zier	O
om	O
de	O
economie	O
aan	O
te	O
zwengelen	O
,	O
het	O
is	O
een	O
liquiditeitsval	O
.	O

Zo	O
komt	O
Hayami	B-per
wel	O
steeds	O
meer	O
in	O
de	O
rol	O
van	O
slechterik	O
terecht	O
,	O
terwijl	O
premier	O
Koizumi	B-per
's	O
lands	O
nobele	O
redder	O
speelt	O
.	O

Veel	O
tijd	O
rest	O
de	O
goedogende	O
politieke	O
hoofdrolspeler	O
evenwel	O
niet	O
.	O

Elk	O
ogenblik	O
kan	O
de	O
bankcrisis	O
in	O
volle	O
hevigheid	O
uitbarsten	O
.	O

Door	O
de	O
slechte	O
kredieten	O
aan	O
ondernemingen	O
in	O
moeilijkheden	O
en	O
doordat	O
gebouwen	O
en	O
gronden	O
een	O
groot	O
stuk	O
van	O
hun	O
waarde	O
verloren	O
hebben	O
,	O
is	O
de	O
solvabiliteit	O
van	O
de	O
Japanse	B-loc
banken	O
fel	O
gekrompen	O
.	O

Een	O
paar	O
banken	O
staan	O
zelfs	O
op	O
de	O
rand	O
van	O
de	O
afgrond	O
.	O

En	O
er	O
dreigt	O
nog	O
meer	O
gevaar	O
.	O

Vanaf	O
1	O
april	O
waarborgt	O
de	O
overheid	O
niet	O
langer	O
het	O
totale	O
bedrag	O
op	O
individuele	O
termijnrekeningen	O
.	O

Die	O
bescherming	O
,	O
die	O
dateert	O
uit	O
de	O
bankcrisis	O
van	O
een	O
vijftal	O
jaar	O
geleden	O
,	O
wordt	O
beperkt	O
tot	O
84.000	O
euro	O
.	O

Het	O
risico	O
is	O
reëel	O
dat	O
de	O
gezinnen	O
die	O
hun	O
hele	O
hebben	O
en	O
houden	O
op	O
de	O
bank	O
plaatsen	O
massaal	O
hun	O
geld	O
ophalen	O
.	O

Geen	O
Japanner	B-loc
heeft	O
nog	O
echt	O
vertrouwen	O
in	O
het	O
banksysteem	O
.	O

Het	O
gevolg	O
daarvan	O
zou	O
dramatisch	O
zijn	O
:	O
het	O
Japanse	B-loc
financiële	O
stelsel	O
stort	O
in	O
mekaar	O
.	O

Eerste	O
minister	O
Junichiro	B-per
Koizumi	I-per
wil	O
zich	O
niet	O
schaakmat	O
laten	O
zetten	O
.	O

Hij	O
kondigde	O
aan	O
dat	O
de	O
regering	O
klaar	O
staat	O
om	O
massaal	O
geld	O
in	O
de	O
banksector	O
te	O
pompen	O
wanneer	O
de	O
financiële	O
crisis	O
zou	O
toeslaan	O
.	O

Meteen	O
al	O
werkt	O
de	O
overheid	O
aan	O
een	O
systeem	O
om	O
de	O
slechte	O
kredieten	O
over	O
te	O
nemen	O
.	O

Er	O
moet	O
niet	O
over	O
worden	O
gezeurd	O
dat	O
de	O
belastingbetaler	O
voor	O
de	O
roekeloosheid	O
van	O
de	O
bankiers	O
moet	O
opdraaien	O
:	O
dit	O
is	O
een	O
noodsituatie	O
.	O

En	O
de	O
Japanse	B-loc
eer	O
zou	O
wel	O
erg	O
gekrenkt	O
worden	O
als	O
het	O
Internationaal	B-org
Monetair	I-org
Fonds	I-org
moest	O
bijspringen	O
-	O
dat	O
is	O
goed	O
voor	O
een	O
Latijns-Amerikaans	B-loc
land	O
als	O
Argentinië	B-loc
,	O
maar	O
onverteerbaar	O
voor	O
het	O
moderne	O
keizerrijk	O
.	O

