Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Welzijn	B-misc
Mieke	B-per
Vogels	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
gaat	O
extra	O
opvangplaatsen	O
creëren	O
voor	O
jeugdige	O
delinquenten	O
.	O

In	O
de	O
halfopen	O
instelling	O
van	O
Ruiselede	B-loc
zullen	O
een	O
twintigtal	O
cellen	O
omgebouwd	O
worden	O
tot	O
meer	O
gesloten	O
equivalenten	O
.	O

Vanaf	O
1	O
januari	O
mag	O
de	O
Belgische	B-loc
overheid	O
haar	O
minderjarige	O
delinquenten	O
bij	O
plaatsgebrek	O
niet	O
meer	O
in	O
de	O
gewone	O
gevangenissen	O
onderbrengen	O
.	O

Dat	O
is	O
het	O
gevolg	O
van	O
een	O
wetswijziging	O
die	O
er	O
kwam	O
na	O
een	O
veroordeling	O
door	O
het	O
Europees	B-org
Hof	I-org
ter	O
bescherming	O
van	O
de	O
Rechten	B-misc
van	I-misc
de	I-misc
Mens	I-misc
.	O

Het	O
plan	O
van	O
minister	O
van	O
Justitie	B-misc
Marc	B-per
Verwilghen	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
om	O
federale	O
jeugdgevangenissen	O
te	O
bouwen	O
,	O
stuitte	O
eerder	O
in	O
de	O
week	O
op	O
een	O
negatief	O
advies	O
van	O
de	O
Hoge	B-org
Raad	I-org
voor	I-org
de	I-org
Justitie	I-org
.	O

Die	O
acht	O
dergelijke	O
inrichtingen	O
te	O
stigmatiserend	O
en	O
te	O
repressief	O
.	O

