Op	O
de	O
eerste	O
dag	O
van	O
de	O
donorconferentie	O
voor	O
Afghanistan	B-loc
in	O
de	O
Japanse	B-loc
hoofdstad	O
Tokio	B-loc
beloven	O
verschillende	O
landen	O
en	O
organisaties	O
gulle	O
giften	O
.	O

De	O
Afghaanse	B-loc
overheid	O
is	O
blut	O
en	O
heeft	O
deviezen	O
nodig	O
om	O
het	O
verwoeste	O
land	O
weer	O
op	O
te	O
bouwen	O
.	O

In	O
vele	O
streken	O
heerst	O
honger	O
,	O
ambtenaren	O
krijgen	O
al	O
maanden	O
geen	O
loon	O
meer	O
.	O

Interimpremier	O
Hamid	B-per
Karzai	I-per
vreest	O
dat	O
zijn	O
land	O
weer	O
in	O
chaos	O
en	O
anarchie	O
zal	O
verglijden	O
als	O
het	O
beloofde	O
geld	O
niet	O
snel	O
uitgekeerd	O
wordt	O
.	O

Karzai	B-per
zelf	O
maakte	O
vrijdag	O
zijn	O
eerste	O
buitenlandse	O
reis	O
als	O
premier	O
,	O
hij	O
bezocht	O
Saudi-Arabië	B-loc
om	O
steun	O
te	O
vragen	O
voor	O
Afghanistan	B-loc
.	O

