Op	O
verzoek	O
van	O
Agalev	B-org
,	O
SP.A	B-org
en	O
PS	B-org
debatteert	O
de	O
senaatscommissie	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
over	O
het	O
migrantenstemrecht	O
.	O

Er	O
dient	O
zich	O
een	O
alternatieve	O
meerderheid	O
tegen	O
de	O
VLD	B-org
en	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
aan	O
omdat	O
alle	O
Waalse	B-loc
partijen	O
voorstander	O
van	O
een	O
lokaal	O
migrantenstemrecht	O
zijn	O
.	O

PS	B-org
en	O
PRL	B-org
tonen	O
zich	O
echter	O
bereid	O
in	O
een	O
meerderheidsoverleg	O
met	O
de	O
VLD	B-org
naar	O
een	O
consensus	O
te	O
zoeken	O
.	O

De	O
VLD	B-org
wil	O
niet	O
van	O
een	O
stemming	O
weten	O
.	O

Ondertussen	O
wacht	O
de	O
commissie	O
nog	O
altijd	O
op	O
een	O
antwoord	O
van	O
minister	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Antoine	B-per
Duquesne	I-per
(	O
PRL	B-org
)	O
.	O

Die	O
moet	O
uitzoeken	O
hoeveel	O
meer	O
kiezers	O
het	O
gemeentelijk	O
migrantenstemrecht	O
naar	O
de	O
stembus	O
zou	O
brengen	O
.	O

Agalev-senator	B-misc
Meryem	B-per
Kaçar	I-per
berekent	O
dat	O
het	O
om	O
240.000	O
kiezers	O
zou	O
gaan	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
9	O
)	O

