Wat	O
tien	O
jaar	O
geleden	O
nog	O
heel	O
gewoon	O
was	O
,	O
is	O
nu	O
haast	O
een	O
zeldzaamheid	O
:	O
een	O
tsjilpende	O
mus	O
in	O
onze	O
dakgoot	O
.	O

Volgens	O
Jenny	B-per
De	I-per
Laet	I-per
in	O
het	O
blad	O
Mens	B-pro
en	I-pro
Vogel	I-pro
is	O
de	O
verdwijning	O
van	O
de	O
mus	O
deels	O
het	O
gevolg	O
van	O
de	O
nieuwe	O
woningbouw	O
.	O

Isolatie	O
en	O
nieuwbouw	O
maken	O
het	O
voor	O
mussen	O
moeilijker	O
om	O
onder	O
een	O
dak	O
te	O
kruipen	O
en	O
daar	O
een	O
nestje	O
te	O
maken	O
.	O

De	O
Vogelbescherming	B-org
ontwierp	O
al	O
een	O
speciale	O
mussenpan	O
die	O
bouwers	O
tussen	O
de	O
gewone	O
pannen	O
kunnen	O
laten	O
steken	O
om	O
ook	O
de	O
mussen	O
een	O
plaatsje	O
te	O
geven	O
-	O
geen	O
nood	O
,	O
ze	O
zullen	O
het	O
gaatje	O
wel	O
vinden	O
.	O

Maar	O
er	O
moet	O
meer	O
aan	O
de	O
hand	O
zijn	O
,	O
stelt	O
De	B-per
Laet	I-per
in	O
haar	O
verhaal	O
.	O

Begin	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
zouden	O
er	O
driekwart	O
miljoen	O
mussenpaartjes	O
in	O
ons	O
land	O
geleefd	O
hebben	O
.	O

Nu	O
heeft	O
de	O
mus	O
vele	O
stadscentra	O
bijna	O
volledig	O
verlaten	O
.	O

Vooral	O
tussen	O
1975	O
en	O
1985	O
zou	O
het	O
broedbestand	O
gehalveerd	O
zijn	O
,	O
en	O
de	O
daling	O
is	O
sindsdien	O
niet	O
gestopt	O
.	O

In	O
een	O
aantal	O
Britse	B-loc
en	O
Ierse	B-loc
steden	O
is	O
het	O
mussenbestand	O
met	O
98	O
procent	O
(	O
!	O
)	O
verminderd	O
.	O

Bijna	O
uitgestorven	O
dus	O
.	O

Het	O
verdwijnen	O
van	O
'	O
wintergraanschuren	O
'	O
op	O
het	O
platteland	O
,	O
nodig	O
voor	O
de	O
overleving	O
van	O
de	O
mus	O
in	O
de	O
winter	O
,	O
droeg	O
zeker	O
zijn	O
steentje	O
bij	O
,	O
net	O
als	O
de	O
groeiende	O
huiskattenpopulatie	O
en	O
het	O
stadsverkeer	O
met	O
zijn	O
voor	O
een	O
klein	O
vogeltje	O
moordende	O
concentraties	O
aan	O
vervuilende	O
stoffen	O
.	O

Om	O
na	O
te	O
gaan	O
waar	O
er	O
in	O
België	B-loc
wel	O
nog	O
mussen	O
zitten	O
,	O
kan	O
iedereen	O
op	O
het	O
secretariaat	O
van	O
de	O
Vogelbescherming	B-org
een	O
'	O
mussenkaart	O
'	O
opvragen	O
en	O
ingevuld	O
terugsturen	O
(	O
Veeweidestraat	B-loc
43	O
-	O
45	O
te	O
1070	O
Brussel	B-loc
of	O
www.vogelbescherming.be	O
)	O
.	O

