Pim	B-per
Fortuyn	I-per
,	O
de	O
oud-lijsttrekker	O
van	O
Leefbaar	B-org
Nederland	I-org
,	O
wil	O
aan	O
de	O
Kamerverkiezingen	B-misc
van	O
15	O
mei	O
deelnemen	O
met	O
een	O
eigen	O
partij	O
.	O

Hij	O
meldt	O
zich	O
bij	O
de	O
Kiesraad	B-org
met	O
de	O
Lijst	B-org
Pim	I-org
Fortuyn	I-org
.	O

De	O
Kiesraad	B-org
moet	O
beslissen	O
of	O
de	O
voorgestelde	O
partijnaam	O
goedgekeurd	O
wordt	O
.	O

Vijf	O
geldschieters	O
van	O
Leefbaar	B-org
Nederland	I-org
eisten	O
eerder	O
op	O
de	O
week	O
1,1	O
miljoen	O
euro	O
terug	O
van	O
de	O
partij	O
,	O
omdat	O
Fortuyn	B-per
aan	O
de	O
deur	O
werd	O
gezet	O
.	O

Hun	O
raadsman	O
liet	O
beslag	O
leggen	O
op	O
de	O
bankrekening	O
van	O
Leefbaar	B-org
Nederland	I-org
.	O

Leefbaar	B-org
Nederland	I-org
stuurde	O
Fortuyn	B-per
eerder	O
wandelen	O
nadat	O
hij	O
in	O
de	O
Volkskrant	B-pro
een	O
aantal	O
controversiële	O
uitspraken	O
had	O
gedaan	O
.	O

Fortuyn	B-per
pleitte	O
in	O
de	O
krant	O
onder	O
meer	O
voor	O
het	O
schrappen	O
van	O
het	O
verbod	O
op	O
discriminatie	O
uit	O
de	O
Nederlandse	B-loc
grondwet	O
.	O

Hij	O
noemde	O
de	O
islam	O
ook	O
'	O
een	O
achterlijke	O
cultuur	O
'	O
.	O

