Alternatieve	O
financiering	O
moet	O
missing	O
links	O
versneld	O
helpen	O
realiseren	O

Principes	O
bij	O
alternatieve	O
financiering	O

Oprichting	O
SPV	B-misc

Vergoedingsmechanisme	O

Op	O
initiatief	O
van	O
Kris	B-per
PEETERS	I-per
,	O
de	O
Vlaamse	B-loc
minister	O
van	O
Openbare	B-misc
Werken	I-misc
,	I-misc
Energie	I-misc
,	I-misc
Leefmilieu	I-misc
en	I-misc
Natuur	I-misc
,	O
heeft	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
vandaag	O
het	O
voorstel	O
inzake	O
alternatieve	O
financiering	O
van	O
openbare	O
werken	O
goedgekeurd	O
.	O

Het	O
doel	O
hiervan	O
is	O
een	O
inhaalbeweging	O
in	O
het	O
domein	O
van	O
openbare	O
werken	O
via	O
publiek-private	O
samenwerking	O
(	O
PPS	B-misc
)	O
te	O
bewerkstelligen	O
waarbij	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
het	O
realiseren	O
van	O
een	O
aantal	O
zogenaamde	O
missing	O
links	O
wordt	O
beoogd	O
.	O

Door	O
het	O
investeringsritme	O
in	O
openbare	O
werken	O
met	O
behulp	O
van	O
private	O
financiering	O
op	O
te	O
drijven	O
,	O
kunnen	O
een	O
aantal	O
missing	O
links	O
versneld	O
worden	O
weggewerkt	O
.	O

Het	O
betreft	O
in	O
een	O
eerste	O
fase	O
:	O
-	O
de	O
noordelijke	O
wegontsluiting	O
van	O
de	O
luchthaven	O
van	O
Zaventem	B-loc
;	O
-	O
de	O
Noord-Zuid	B-loc
verbinding	I-loc
te	O
Helchteren	B-loc
/	I-loc
Houthalen	I-loc
(	O
Limburg	B-loc
)	O
;	O
-	O
ontdubbeling	O
Scheldebrug	B-misc
inclusief	O
renovatie	O
van	O
de	O
bestaande	O
brug	O
en	O
herinrichting	O
van	O
de	O
onderliggende	O
kaaien	O
,	O
op	O
de	O
N16	B-loc
te	O
Temse	B-loc
;	O
-	O
de	O
Noord-Zuid	B-loc
verbinding	I-loc
Kempen	B-loc
;	O
-	O
omvormen	O
van	O
de	O
AX	B-loc
havenrandweg	I-loc
Zuid	I-loc
naar	O
Zeebrugge	B-loc
(	O
Westkapelle	B-loc
-	O
aansluiting	O
N49	B-loc
,	O
Blauwe	B-loc
Toren	I-loc
)	O
-	O
vervolledigen	O
van	O
de	O
zuidelijke	O
tak	O
van	O
de	O
R4	B-loc
te	O
Merelbeke	B-loc
.	O

In	O
de	O
sector	O
van	O
de	O
waterwegen	O
zullen	O
een	O
aantal	O
te	O
herbouwen	O
bruggen	O
in	O
aanmerking	O
komen	O
.	O

-	O
flexibiliteit	O
:	O
dit	O
moet	O
toelaten	O
om	O
modulair	O
projecten	O
toe	O
te	O
voegen	O
.	O

Dit	O
betekent	O
dat	O
naast	O
de	O
nu	O
genoemde	O
projecten	O
andere	O
missing	O
links	O
of	O
andere	O
projecten	O
kunnen	O
worden	O
opgenomen	O
.	O

Hierbij	O
moet	O
telkens	O
onderzocht	O
worden	O
welke	O
projecten	O
het	O
meest	O
geschikt	O
zijn	O
voor	O
alternatieve	O
financiering	O
.	O

Daarnaast	O
laat	O
dit	O
ook	O
toe	O
om	O
zowel	O
kleine	O
(	O
+	O
20	O
miljoen	O
euro	O
)	O
als	O
grote	O
(	O
+	O
100	O
miljoen	O
euro	O
)	O
projecten	O
te	O
realiseren	O
.	O

-	O
ESR	B-misc
(	O
Europees	B-misc
Stelsel	I-misc
der	I-misc
Rekeningen	I-misc
)	O
:	O
investeringen	O
die	O
ESR-neutraal	B-misc
zijn	O
,	O
zijn	O
overheidsinvesteringen	O
zonder	O
impact	O
op	O
het	O
begrotingsresultaat	O
en	O
de	O
overheidsschuld	O
van	O
de	O
betrokken	O
overheid	O
;	O
-	O
Reductie	O
van	O
de	O
risico's	O
voor	O
de	O
overheid	O
:	O
door	O
risico's	O
over	O
te	O
dragen	O
naar	O
de	O
private	O
sector	O
,	O
kunnen	O
onvoorziene	O
uitgaven	O
op	O
de	O
reguliere	O
begroting	O
worden	O
vermeden	O
;	O
-	O
Geen	O
tol	O
ten	O
laste	O
van	O
de	O
gebruiker	O
:	O
voor	O
de	O
beoogde	O
infrastructuurwerken	O
wordt	O
(	O
reële	O
)	O
tolheffing	O
vanuit	O
beleidsstandpunt	O
niet	O
opportuun	O
geacht	O
.	O

Een	O
systeem	O
van	O
beschikbaarheidsvergoeding	O
zal	O
uitgewerkt	O
worden	O
om	O
de	O
dienstverlener	O
te	O
laten	O
betalen	O
.	O

De	O
mogelijkheid	O
wordt	O
open	O
gelaten	O
dit	O
te	O
koppelen	O
voor	O
een	O
bepaald	O
gedeelte	O
aan	O
een	O
systeem	O
van	O
schaduwtol	O
;	O
-	O
Een	O
optimale	O
waarde-kostprijs	O
verhouding	O
:	O
risico's	O
moeten	O
worden	O
verdeeld	O
tussen	O
overheid	O
en	O
private	O
sector	O
opdat	O
de	O
private	O
sector	O
optimaal	O
geresponsabiliseerd	O
wordt	O
,	O
de	O
structuur	O
moet	O
transparant	O
zijn	O
,	O
er	O
moet	O
voldoende	O
concurrentie	O
zijn	O
voor	O
elk	O
van	O
de	O
onderdelen	O
van	O
het	O
project	O
en	O
innovativiteit	O
vanwege	O
de	O
private	O
sector	O
moet	O
worden	O
aangemoedigd	O
.	O

In	O
samenspraak	O
met	O
minister	O
Dirk	B-per
VAN	I-per
MECHELEN	I-per
,	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Financiën	B-misc
en	I-misc
Begroting	I-misc
,	O
laat	O
minister	O
Peeters	B-per
een	O
speciale	O
projectvennootschap	O
(	O
SPV	B-misc
)	O
oprichten	O
met	O
de	O
Participatiemaatschappij	B-org
Vlaanderen	I-org
(	O
PMV	B-org
)	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
bedoeling	O
deze	O
projectvennootschap	O
uit	O
te	O
bouwen	O
tot	O
een	O
investeringsvehikel	O
van	O
het	O
Vlaams	B-loc
Gewest	I-loc
.	O

Dit	O
heeft	O
tot	O
doel	O
om	O
op	O
de	O
meest	O
optimale	O
wijze	O
,	O
via	O
Publiek	B-org
Private	I-org
Samenwerking	I-org
,	O
projecten	O
in	O
het	O
domein	O
van	O
Openbare	B-misc
Werken	I-misc
te	O
realiseren	O
in	O
opdracht	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
.	O

De	O
projectvennootschap	O
zal	O
op	O
zijn	O
beurt	O
aan	O
private	O
partners	O
projecten	O
toevertrouwen	O
.	O

De	O
investeerders	O
kunnen	O
aanspraak	O
maken	O
op	O
een	O
periodieke	O
vergoeding	O
,	O
die	O
echter	O
pas	O
dient	O
betaald	O
te	O
worden	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
de	O
infrastructuur	O
(	O
of	O
een	O
deel	O
ervan	O
)	O
in	O
gebruik	O
kan	O
worden	O
genomen	O
.	O

Op	O
deze	O
wijze	O
wordt	O
het	O
constructierisico	O
in	O
hoofdzaak	O
overgedragen	O
aan	O
de	O
SPV	B-misc
.	O

De	O
SPV	B-misc
zal	O
belast	O
worden	O
met	O
het	O
ontwerpen	O
,	O
bouwen	O
,	O
financieren	O
en	O
beheren	O
van	O
de	O
infrastructuur	O
.	O

Er	O
worden	O
twee	O
vergoedingsmechanismen	O
overwogen	O
:	O
-	O
beschikbaarheidsvergoeding	O
of	O
een	O
vergoeding	O
op	O
basis	O
van	O
performantie-indicatoren	O
-	O
schaduwtol	O

Bij	O
het	O
betalingsmechanisme	O
op	O
basis	O
van	O
performantieindicatoren	O
,	O
beter	O
bekend	O
als	O
de	O
beschikbaarheidsvergoeding	O
,	O
krijgt	O
de	O
SPV	B-misc
een	O
vergoeding	O
naargelang	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
door	O
de	O
beherende	O
SPV	B-misc
geleverde	O
diensten	O
,	O
met	O
name	O
beschikbaarheid	O
van	O
de	O
weg	O
,	O
de	O
verkeersveiligheid	O
,	O
e.a.	O

Schaduwtol	O
is	O
een	O
vorm	O
van	O
tolheffing	O
waarbij	O
de	O
tol	O
niet	O
door	O
de	O
eindgebruiker	O
wordt	O
betaald	O
maar	O
door	O
een	O
derde	O
partij	O
,	O
in	O
dit	O
geval	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
of	O
een	O
andere	O
publieke	O
partner	O
.	O

Het	O
volstaat	O
de	O
trafiek	O
(	O
het	O
aantal	O
voertuigen	O
dat	O
van	O
de	O
infrastructuur	O
gebruik	O
maakt	O
)	O
te	O
registreren	O
,	O
om	O
dan	O
de	O
vergoeding	O
te	O
berekenen	O
die	O
de	O
publieke	O
partner	O
aan	O
de	O
SPV	B-misc
moet	O
betalen	O
.	O

'	O
Dankzij	O
alternatieve	O
financiering	O
kan	O
er	O
werk	O
gemaakt	O
worden	O
van	O
een	O
aantal	O
missing	O
links	O
.	O

Een	O
aantal	O
van	O
deze	O
dossiers	O
wachten	O
reeds	O
jarenlang	O
op	O
een	O
beslissing	O
.	O

Tegelijk	O
blijft	O
er	O
hierdoor	O
ook	O
ruimte	O
om	O
andere	O
noodzakelijke	O
werken	O
uit	O
te	O
voeren	O
binnen	O
de	O
bestaande	O
investeringsbudgetten	O
.	O

Dit	O
moet	O
ons	O
toelaten	O
onze	O
logistieke	O
rol	O
in	O
Europa	B-loc
ook	O
in	O
de	O
toekomst	O
te	O
blijven	O
opnemen	O
'	O
,	O
aldus	O
minister	O
Peeters	B-per
.	O

</B>	O
persinfo	O
:	O
Philippe	B-per
Heyvaert	I-per
,	O
woordvoerder	O
van	O
minister	O
Van	B-per
Mechelen	I-per
-	O
tel.	O
025526700	O
e-mail	O
:	O
persdienst.vanmechelen@vlaanderen.be	O

