De	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
stelt	O
een	O
plan	O
voor	O
om	O
de	O
uitstoot	O
van	O
broeikasgassen	O
te	O
verminderen	O
.	O

Het	O
plan-Bush	B-misc
is	O
een	O
alternatief	O
voor	O
het	O
Kyoto-protocol	B-misc
,	O
dat	O
door	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
wordt	O
afgewezen	O
.	O

Dat	O
akkoord	O
verplichtte	O
de	O
VS	B-loc
om	O
tegen	O
2012	O
de	O
uitstoot	O
van	O
broeikasgassen	O
te	O
verminderen	O
tot	O
7	O
procent	O
onder	O
het	O
niveau	O
van	O
1990	O
.	O

Het	O
Amerikaanse	B-loc
alternatief	O
is	O
een	O
vrijwillige	O
reductie	O
van	O
de	O
broeikasgasuitstoot	O
.	O

Bush	B-per
hoopt	O
met	O
zijn	O
plan	O
de	O
uitstoot	O
van	O
broeikasgassen	O
tegen	O
2012	O
met	O
18	O
procent	O
te	O
doen	O
dalen	O
.	O

Dat	O
moet	O
geleidelijk	O
gebeuren	O
,	O
zodat	O
de	O
economie	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
gewoon	O
kan	O
doorgroeien	O
.	O

De	O
reacties	O
op	O
het	O
klimaatplan	O
van	O
Bush	B-per
zijn	O
negatief	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
commissaris	O
voor	O
Milieuzaken	B-misc
,	O
Margot	B-per
Wallström	I-per
,	O
noemt	O
het	O
plan	O
'	O
geen	O
alternatief	O
voor	O
Kyoto	B-loc
'	O
.	O

Het	O
Wereld	B-org
Natuur	I-org
Fonds	I-org
spreekt	O
van	O
een	O
'	O
Valentijnscadeau	B-misc
voor	O
de	O
vervuilers	O
die	O
de	O
verkiezingscampagne	O
van	O
Bush	B-per
hebben	O
gefinancierd	O
'	O
.	O

