Palestijnen	B-loc
en	O
Israëli's	B-misc
vermoorden	O
elkaar	O
steeds	O
efficiënter	O
.	O

Ondertussen	O
blijkt	O
duidelijker	O
dan	O
ooit	O
dat	O
er	O
maar	O
één	O
uitweg	O
is	O
.	O

Het	O
geweld	O
in	O
Palestina	B-loc
gaat	O
op	O
en	O
neer	O
,	O
alsof	O
er	O
een	O
golfslag	O
in	O
zit	O
.	O

Soms	O
zijn	O
die	O
golven	O
hoger	O
dan	O
gewoonlijk	O
,	O
zoals	O
de	O
voorbije	O
weken	O
het	O
geval	O
was	O
,	O
met	O
een	O
angstaanjagend	O
hoog	O
dodental	O
tot	O
gevolg	O
.	O

Het	O
was	O
het	O
voorlopige	O
hoogtepunt	O
van	O
een	O
periode	O
die	O
volgde	O
op	O
meer	O
dan	O
twintig	O
dagen	O
van	O
relatieve	O
kalmte	O
aan	O
Palestijnse	B-loc
kant	O
.	O

Die	O
periode	O
van	O
rust	O
werd	O
door	O
de	O
regering	O
van	O
Ariel	B-per
Sharon	I-per
echter	O
niet	O
aangegrepen	O
om	O
weer	O
met	O
de	O
Palestijnen	B-loc
aan	O
tafel	O
te	O
gaan	O
zitten	O
en	O
over	O
een	O
politieke	O
toekomst	O
te	O
praten	O
.	O

In	O
plaats	O
daarvan	O
hield	O
Sharon	B-per
vol	O
dat	O
Yasser	B-per
Arafat	I-per
irrelevant	O
geworden	O
was	O
en	O
geen	O
partner	O
meer	O
was	O
in	O
een	O
vredesproces	O
.	O

Hij	O
vond	O
het	O
zelfs	O
nuttig	O
te	O
zeggen	O
dat	O
het	O
hem	O
speet	O
Arafat	B-per
twintig	O
jaar	O
geleden	O
in	O
Beiroet	B-loc
niet	O
te	O
hebben	O
laten	O
vermoorden	O
toen	O
hij	O
daartoe	O
de	O
kans	O
had	O
.	O

Nu	O
heeft	O
hij	O
die	O
kans	O
niet	O
meer	O
-	O
blijkbaar	O
heeft	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
hem	O
dat	O
verboden	O
-	O
net	O
zoals	O
hij	O
de	O
Palestijnse	B-loc
'	O
autonome	O
'	O
gebieden	O
niet	O
opnieuw	O
formeel	O
mag	O
veroveren	O
.	O

Voor	O
de	O
rest	O
heeft	O
hij	O
voorlopig	O
groen	O
licht	O
gekregen	O
van	O
Washington	B-loc
,	O
waar	O
ze	O
veel	O
begrip	O
voor	O
hem	O
hebben	O
en	O
afkerig	O
staan	O
tegenover	O
de	O
knoeiende	O
Arafat	B-per
en	O
zijn	O
Palestijnen	B-loc
.	O

Concreet	O
werd	O
dat	O
vertaald	O
in	O
bijna	O
twee	O
maanden	O
huisarrest	O
voor	O
Arafat	B-per
in	O
zijn	O
compound	O
in	O
Ramallah	B-loc
,	O
met	O
uitzicht	O
op	O
Israëlische	B-loc
tanks	O
tien	O
meter	O
verderop	O
.	O

Daarbij	O
komt	O
nog	O
een	O
dagelijks	O
voortgezette	O
strategie	O
van	O
moorden	O
op	O
Palestijnse	B-loc
kaders	O
en	O
militanten	O
en	O
nachtelijke	O
bombardementen	O
met	O
Apache-helikopters	B-misc
en	O
F16-gevechtsvliegtuigen	B-misc
op	O
Palestijnse	B-loc
doelwitten	O
-	O
meestal	O
politieposten	O
,	O
gebouwen	O
van	O
de	O
Palestijnse	B-org
Autoriteit	I-org
en	O
kantoren	O
,	O
maar	O
op	O
zijn	O
tijd	O
ook	O
een	O
ziekenhuis	O
,	O
een	O
bibliotheek	O
,	O
een	O
meisjesschool	O
.	O

Na	O
echte	O
Palestijnse	B-loc
aanvallen	O
vielen	O
tanks	O
een	O
vluchtelingenkamp	O
binnen	O
om	O
er	O
huizen	O
te	O
vernielen	O
.	O

Het	O
Palestijnse	B-loc
dodental	O
stabiliseerde	O
in	O
die	O
'	O
rustige	O
'	O
periode	O
op	O
drie	O
,	O
vier	O
doden	O
per	O
dag	O
.	O

Maar	O
de	O
relatieve	O
rust	O
werd	O
plots	O
doorbroken	O
.	O

En	O
dat	O
op	O
een	O
moment	O
waarop	O
geen	O
van	O
de	O
spelers	O
,	O
in	O
Palestina	B-loc
of	O
Israël	B-loc
,	O
nog	O
een	O
uitweg	O
zag	O
uit	O
de	O
dodelijke	O
impasse	O
waar	O
de	O
generaal	O
het	O
land	O
heen	O
had	O
geleid	O
.	O

Palestijnen	B-loc
bliezen	O
bij	O
het	O
beruchte	O
Netzarim-kruispunt	B-misc
in	O
de	O
Gazastrook	B-loc
een	O
Merkhava	B-misc
3-tank	I-misc
op	O
,	O
wat	O
drie	O
soldaten	O
het	O
leven	O
kostte	O
.	O

De	O
Merkhava	B-pro
3	I-pro
is	O
de	O
trots	O
van	O
het	O
Israëlische	B-loc
bezettingsleger	O
:	O
hij	O
is	O
onkwetsbaar	O
,	O
rolt	O
ongestoord	O
en	O
ongestraft	O
door	O
het	O
vijandigste	O
gebied	O
en	O
zaait	O
dood	O
en	O
verschrikking	O
.	O

De	O
bewuste	O
tank	O
kwam	O
wellicht	O
van	O
Rafah	B-loc
,	O
waar	O
huizen	O
afgebroken	O
moesten	O
worden	O
.	O

Dat	O
was	O
op	O
donderdag	O
14	O
februari	O
.	O

Israël	B-loc
was	O
geschokt	O
,	O
de	O
Palestijnen	B-loc
wellicht	O
ook	O
.	O

Iedereen	O
dacht	O
aan	O
Libanon	B-loc
.	O

Militaire	O
analisten	O
beschreven	O
hoe	O
de	O
Palestijnse	B-loc
guerrilla's	O
zorgvuldig	O
en	O
gesofistikeerd	O
te	O
werk	O
waren	O
gegaan	O
,	O
en	O
hoe	O
ze	O
van	O
de	O
voorspelbaarheid	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
reacties	O
gebruik	O
hadden	O
gemaakt	O
om	O
die	O
tank	O
precies	O
te	O
plaatsen	O
waar	O
ze	O
hem	O
wilden	O
.	O

Dat	O
was	O
nieuw	O
.	O

Daar	O
zat	O
training	O
,	O
verstand	O
en	O
kennis	O
van	O
zaken	O
achter	O
.	O

Zo	O
werd	O
ingevuld	O
wat	O
al	O
een	O
jaar	O
voorspeld	O
was	O
:	O
Palestijnen	B-loc
zullen	O
leren	O
schieten	O
,	O
net	O
zoals	O
de	O
chaotische	O
Libanezen	B-loc
de	O
gedisciplineerde	O
Hezbollah	B-org
voortbrachten	O
.	O

Om	O
dat	O
nog	O
eens	O
goed	O
in	O
te	O
peperen	O
,	O
volgde	O
een	O
commando-aanval	O
op	O
een	O
Israëlische	B-loc
wegversperring	O
bij	O
Ein	B-loc
Ariq	I-loc
,	O
niet	O
ver	O
van	O
Ramallah	B-loc
op	O
de	O
westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
,	O
die	O
zes	O
soldaten	O
het	O
leven	O
kostte	O
.	O

De	O
analisten	O
schreven	O
dat	O
het	O
Palestijnse	B-loc
militaire	O
voordeel	O
nu	O
in	O
'	O
surprise	O
,	O
speed	O
andsuicide	O
'	O
zat	O
,	O
een	O
guerrillacombinatie	O
die	O
het	O
bezettingsleger	O
traag	O
doet	O
lijken	O
.	O

Libanon	B-loc
,	O
steeds	O
meer	O
.	O

Wat	O
werd	O
verwacht	O
,	O
gebeurde	O
ook	O
:	O
de	O
Israëlische	B-loc
bombardementen	O
,	O
ook	O
op	O
woonwijken	O
,	O
waren	O
heviger	O
dan	O
ooit	O
en	O
het	O
Palestijnse	B-loc
dodental	O
schoot	O
omhoog	O
,	O
net	O
als	O
het	O
Israëlische	B-loc
.	O

Dertig	O
,	O
veertig	O
doden	O
in	O
twee	O
of	O
drie	O
dagen	O
.	O

Het	O
bezettingsleger	O
schoot	O
in	O
hogere	O
versnelling	O
en	O
op	O
de	O
westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
werden	O
wegen	O
afgesloten	O
.	O

Palestijnen	B-loc
mochten	O
niet	O
meer	O
op	O
straat	O
komen	O
.	O

De	O
Gazastrook	B-loc
werd	O
in	O
drie	O
stukken	O
gesneden	O
,	O
de	O
Qalandia-controlepost	B-misc
werd	O
gesloten	O
en	O
van	O
een	O
grensovergang	O
werd	O
een	O
versterkte	O
burcht	O
gemaakt	O
.	O

Tanks	O
reden	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
jaren	O
tot	O
in	O
het	O
centrum	O
van	O
Gaza-stad	B-loc
.	O

Op	O
het	O
hoogtepunt	O
van	O
die	O
escalatie	O
-	O
Armageddon	B-misc
leek	O
nabij	O
-	O
kondigde	O
premier	O
Sharon	B-per
aan	O
dat	O
hij	O
de	O
natie	O
zou	O
toespreken	O
,	O
over	O
een	O
nieuwe	O
strategie	O
.	O

Wat	O
hij	O
ook	O
zou	O
zeggen	O
,	O
het	O
hele	O
Midden-Oosten	B-loc
zou	O
aan	O
zijn	O
lippen	O
hangen	O
.	O

Als	O
de	O
natie	O
het	O
over	O
één	O
ding	O
eens	O
was	O
,	O
dan	O
wel	O
over	O
het	O
feit	O
dat	O
er	O
een	O
nieuwe	O
strategie	O
moest	O
komen	O
.	O

Want	O
de	O
huidige	O
werkte	O
niet	O
.	O

Uiterst	O
rechts	O
verweet	O
Sharon	B-per
niet	O
hard	O
genoeg	O
te	O
slaan	O
en	O
Arafat	B-per
,	O
en	O
met	O
hem	O
de	O
hele	O
Palestijnse	B-org
Autoriteit	I-org
,	O
niet	O
te	O
liquideren	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
linkerzijde	O
,	O
die	O
al	O
lang	O
sliep	O
,	O
was	O
weer	O
een	O
vredeskamp	O
beginnen	O
te	O
vormen	O
.	O

In	O
het	O
leger	O
was	O
de	O
beweging	O
van	O
reservisten	O
die	O
openlijk	O
weigerden	O
om	O
in	O
de	O
Bezette	B-loc
Gebieden	I-loc
te	O
gaan	O
dienen	O
populair	O
en	O
breidde	O
die	O
opvallend	O
uit	O
.	O

Op	O
22	O
februari	O
hadden	O
al	O
272	O
officieren	O
en	O
soldaten	O
zo'n	O
weigeringsdocument	O
ondertekend	O
.	O

Binnen	O
de	O
coalitieregering	O
pleitte	O
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
Ben	B-per
Eliezer	I-per
(	O
Labour	B-org
)	O
voor	O
het	O
opheffen	O
van	O
het	O
bewegingsverbod	O
voor	O
Yasser	B-per
Arafat	I-per
,	O
die	O
met	O
de	O
arrestatie	O
van	O
drie	O
vermoedelijke	O
moordenaars	O
van	O
minister	O
Rehavam	B-per
Zeevi	I-per
toch	O
aan	O
een	O
Israëlische	B-loc
eis	O
had	O
voldaan	O
.	O

Maar	O
de	O
uiterst	O
rechtse	O
minister	O
Avigdor	B-per
Lieberman	I-per
dreigde	O
ermee	O
de	O
regering	O
te	O
verlaten	O
als	O
Arafat	B-per
Ramallah	B-loc
uit	O
mocht	O
.	O

De	O
natie	O
verwachtte	O
veel	O
van	O
Ariel	B-per
Sharon	I-per
.	O

De	O
natie	O
zou	O
niets	O
krijgen	O
.	O

De	O
toespraak	O
van	O
Sharon	B-per
-	O
een	O
pleidooi	O
voor	O
eenheid	O
,	O
een	O
oproep	O
tegen	O
lui	O
die	O
om	O
vrede	O
riepen	O
en	O
het	O
leger	O
en	O
het	O
land	O
verdeelden	O
,	O
een	O
dreun	O
vol	O
nostalgie	O
naar	O
een	O
pioniersverleden	O
dat	O
'	O
zulke	O
mooie	O
gebouwen	O
'	O
in	O
dit	O
land	O
verwezenlijkt	O
had	O
,	O
potsierlijke	O
zelfverheerlijking	O
van	O
macht	O
-	O
bracht	O
niets	O
nieuws	O
op	O
voor	O
de	O
Palestijnen	B-loc
.	O

Er	O
was	O
alleen	O
veel	O
van	O
hetzelfde	O
,	O
én	O
de	O
intentie	O
'	O
bufferzones	O
'	O
in	O
te	O
stellen	O
,	O
met	O
obstakels	O
'	O
for	O
the	O
purpose	O
of	O
security	O
separation	O
'	O
.	O

Een	O
vage	O
intentie	O
,	O
maar	O
voor	O
de	O
Palestijnen	B-loc
heel	O
concreet	O
:	O
opnieuw	O
gebied	O
dat	O
geconfisqueerd	O
zal	O
worden	O
,	O
muren	O
die	O
gebouwd	O
zullen	O
worden	O
,	O
voldongen	O
feiten	O
die	O
geïnstalleerd	O
en	O
later	O
weer	O
afgebroken	O
zullen	O
worden	O
.	O

Hoe	O
langer	O
het	O
duurt	O
,	O
hoe	O
duidelijker	O
voor	O
Israëli's	B-misc
en	O
Palestijnen	B-loc
wordt	O
dat	O
er	O
geen	O
andere	O
uitweg	O
meer	O
is	O
dan	O
de	O
uitweg	O
die	O
iedereen	O
kent	O
:	O
de	O
tweestatenoplossing	O
met	O
de	O
grenzen	O
van	O
1967	O
en	O
Jeruzalem	B-loc
als	O
hoofdstad	O
van	O
beide	O
staten	O
.	O

Daar	O
ging	O
Oslo	B-loc
al	O
over	O
en	O
later	O
de	O
onderhandeling	O
in	O
Taba	B-loc
.	O

En	O
dat	O
is	O
de	O
regeling	O
die	O
Sharon	B-per
niet	O
wil	O
.	O

Net	O
als	O
de	O
kolonistenbeweging	O
,	O
waarvan	O
hij	O
de	O
voorman	O
is	O
,	O
en	O
de	O
uiterst	O
rechtse	O
partijen	O
die	O
zijn	O
regering	O
recht	O
houden	O
en	O
uiteindelijk	O
nog	O
veel	O
meer	O
willen	O
.	O

Wie	O
hun	O
manoeuvres	O
van	O
de	O
jongste	O
maanden	O
volgde	O
,	O
kan	O
zich	O
niet	O
van	O
de	O
indruk	O
ontdoen	O
dat	O
de	O
verre	O
rechterzijde	O
in	O
Israël	B-loc
,	O
waartoe	O
Sharon	B-per
behoort	O
,	O
stilaan	O
inziet	O
dat	O
dit	O
hun	O
laatste	O
kans	O
is	O
om	O
een	O
vredesregeling	O
met	O
een	O
onafhankelijke	O
Palestijnse	B-loc
staat	O
voor	O
eens	O
en	O
voor	O
altijd	O
te	O
kelderen	O
.	O

Kunnen	O
ze	O
dat	O
niet	O
,	O
dan	O
zal	O
de	O
volgende	O
fase	O
die	O
van	O
post-Taba	B-misc
zijn	O
:	O
de	O
terugkeer	O
van	O
de	O
settlers	O
en	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
straffeloosheid	O
.	O

Vandaar	O
ongetwijfeld	O
de	O
hardnekkigheid	O
waarmee	O
Sharon	B-per
het	O
Osloproces	B-misc
blijft	O
doodverklaren	O
en	O
vandaar	O
ook	O
zijn	O
intieme	O
dodendans	O
met	O
de	O
Hamas	B-org
en	O
andere	O
zelfmoordkandidaten	O
.	O

Ook	O
elders	O
lijkt	O
,	O
wonderlijk	O
genoeg	O
,	O
het	O
tweestatenidee	O
door	O
te	O
dringen	O
en	O
opgang	O
te	O
maken	O
.	O

Zelfs	O
uit	O
Saudi-Arabië	B-loc
kwam	O
vorige	O
week	O
een	O
vreemd	O
geluid	O
.	O

Kroonprins	O
Abdallah	B-per
vertrouwde	O
toen	O
The	B-pro
New	I-pro
York	I-misc
Times-columnist	I-misc
Thomas	B-per
Friedman	I-per
toe	O
dat	O
hij	O
in	O
zijn	O
bureau	O
een	O
toespraak	O
had	O
liggen	O
waarin	O
hij	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
voorstelt	O
om	O
de	O
betrekkingen	O
met	O
Israël	B-loc
te	O
normaliseren	O
.	O

En	O
dat	O
in	O
ruil	O
voor	O
een	O
Israëlische	B-loc
terugtrekking	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
VN-resoluties	B-misc
en	O
de	O
erkenning	O
van	O
een	O
onafhankelijke	O
Palestijnse	B-loc
staat	O
langs	O
de	O
lijnen	O
van	O
1967	O
en	O
met	O
Oost-Jeruzalem	B-loc
als	O
hoofdstad	O
.	O

De	O
toespraak	O
stond	O
op	O
papier	O
,	O
maar	O
de	O
prins	O
had	O
ze	O
nog	O
niet	O
willen	O
uitspreken	O
.	O

Is	O
het	O
een	O
gag	O
?	O

Saudi-Arabië	B-loc
is	O
niet	O
het	O
land	O
waaraan	O
men	O
denkt	O
als	O
het	O
over	O
oplossingen	O
gaat	O
.	O

Maar	O
de	O
prins	O
is	O
rijk	O
en	O
de	O
Amerikanen	B-loc
zouden	O
de	O
suggestie	O
bestuderen	O
-	O
alsof	O
het	O
een	O
nieuwe	O
was	O
.	O

Alleen	O
Sharon	B-per
heeft	O
er	O
met	O
geen	O
woord	O
over	O
gerept	O
.	O

Arafat	B-per
mag	O
zijn	O
compound	O
bij	O
Israëlisch	B-loc
regeringsbesluit	O
nu	O
voorlopig	O
wel	O
uit	O
,	O
maar	O
Ramallah	B-loc
mag	O
hij	O
niet	O
verlaten	O
.	O

De	O
regering	O
is	O
gered	O
.	O

