GRUP	B-misc
'	O
Leem	B-loc
in	I-loc
Zuid-Limburg	I-loc
'	O
voorlopig	O
vastgesteld	O

Bedrijfszekerheid	O
voor	O
Zuid	B-loc
Limburgse	I-loc
leemindustrie	O
gewaarborgd	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	O
minister	O
van	O
Ruimtelijke	O
Ordening	O
,	O
Dirk	B-per
VAN	I-per
MECHELEN	I-per
,	O
heeft	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
vandaag	O
beslist	O
het	O
gewestelijk	O
ruimtelijk	O
uitvoeringsplan	O
(	O
GRUP	B-misc
)	O
voor	O
de	O
oppervlaktedelftstoffenzone	O
:	O
Leem	B-loc
in	I-loc
Zuid-Limburg	I-loc
voorlopig	O
vastgesteld	O
.	O

In	O
overleg	O
met	O
de	O
gemeenten	O
Bilzen	B-loc
,	O
Lanaken	B-loc
,	O
Riemst	B-loc
,	O
Hoeselt	B-loc
en	O
Hasselt	B-loc
,	O
de	O
provincie	O
Limburg	B-loc
en	O
de	O
betrokken	O
administraties	O
worden	O
in	O
het	O
GRUP	B-misc
een	O
aantal	O
bijkomende	O
ontginningsgebieden	O
aangeduid	O
als	O
voorafname	O
op	O
het	O
algemene	O
oppervlaktedelfstoffenplan	O
.	O

Dankzij	O
dit	O
GRUP	B-misc
kan	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
Zuid	B-loc
Limburgse	I-loc
leemindustrie	O
voor	O
het	O
komende	O
decennium	O
gewaarborgd	O
worden	O
.	O

De	O
Zuid	B-loc
Limburgse	I-loc
leemindustrie	O
staat	O
garant	O
voor	O
de	O
productie	O
ongeveer	O
de	O
helft	O
van	O
alle	O
Belgische	B-loc
handvormgevelstenen	O
.	O

Hiermee	O
worden	O
jaarlijks	O
ca	O
20.000	O
woningen	O
van	O
gevelsteen	O
voorzien	O
.	O

De	O
steenbakkers	O
hebben	O
hiervoor	O
een	O
jaarlijkse	O
behoefte	O
van	O
ca	O
475.000	O
kubieke	O
meter	O
leem	O
.	O

Naast	O
de	O
economische	O
waarborgen	O
voor	O
de	O
leemindustrie	O
legt	O
het	O
GRUP	B-misc
ook	O
de	O
nadruk	O
op	O
landschapherstel	O
en	O
-	O
ontwikkeling	O
na	O
de	O
ontginningsactiviteiten	O
.	O

Er	O
zijn	O
garanties	O
opgenomen	O
dat	O
naargelang	O
de	O
nabestemming	O
een	O
hoogwaardige	O
landbouwactiviteit	O
,	O
natuurontwikkeling	O
of	O
recreatief	O
gebruik	O
kan	O
plaatsvinden	O
.	O

Zo	O
worden	O
de	O
economische	O
en	O
ecologische	O
waarden	O
van	O
de	O
betrokken	O
gebieden	O
aan	O
elkaar	O
gekoppeld	O
en	O
versterkt	O
.	O

Volgens	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Ruimtelijke	O
Ordening	O
Dirk	B-per
Van	I-per
Mechelen	I-per
is	O
dit	O
GRUP	B-misc
een	O
geslaagd	O
voorbeeld	O
van	O
hoe	O
economie	O
en	O
ecologie	O
binnen	O
de	O
ruimtelijke	O
ordening	O
hand	O
in	O
hand	O
kunnen	O
gaan	O
.	O

