STADSKANAAL	B-loc
-	O

De	O
eerste	O
directe	O
confrontatie	O
van	O
dit	O
zomerseizoen	O
tussen	O
Patrick	B-per
van	I-per
Balkom	I-per
en	O
Troy	B-per
Douglas	I-per
eindigde	O
in	O
Stadskanaal	O
in	O
een	O
dubbele	O
zege	O
voor	O
Douglas	B-per
.	O

De	O
Hagenaar	B-loc
won	O
bij	O
de	O
Nelli	B-eve
Cooman	I-eve
Games	I-eve
zowel	O
de	O
100	O
als	O
de	O
200	O
meter	O
.	O

Met	O
10,37	O
om	O
10,54	O
was	O
de	O
voorsprong	O
op	O
de	O
kortste	O
afstand	O
verhoudingsgewijs	O
het	O
grootst	O
.	O

Interessanter	O
was	O
dat	O
Douglas	B-per
Van	I-per
Balkom	I-per
met	O
20,67	O
om	O
20,91	O
voorbleef	O
op	O
hun	O
beider	O
specialisme	O
.	O

