ARCHIEF	O
-	O

BELANGRIJKE	O
JURIDISCHE	O
KENNISGEVING	O
-	O

Op	O
de	O
informatie	O
op	O
deze	O
site	O
is	O
verklaring	O
van	O
afwijzing	O
van	O
aansprakelijkheid	O
en	O
een	O
verklaring	O
inzake	O
het	O
auteursrecht	O
van	O
toepassing	O
.	O

De	O
politieke	O
prioriteiten	O

"	O
Agenda	B-misc
2000	I-misc
"	O
,	O
het	O
programma	O
dat	O
onlangs	O
werd	O
gepresenteerd	O
,	O
vormt	O
een	O
keerpunt	O
voor	O
deze	O
Commissie	B-org
.	O

Het	O
komt	O
halverwege	O
haar	O
ambtstermijn	O
en	O
kort	O
na	O
de	O
afronding	O
van	O
de	O
intergouvernementele	O
conferentie	O
,	O
waaruit	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Amsterdam	O
is	O
voortgekomen	O
.	O

Agenda	B-misc
2000	I-misc
legt	O
de	O
basis	O
voor	O
een	O
uitgebreid	O
Europa	B-loc
en	O
geeft	O
de	O
richting	O
aan	O
voor	O
de	O
komende	O
jaren	O
,	O
ook	O
voor	O
de	O
jaren	O
2000	O
-	O
2006	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
programma	O
van	O
maatregelen	O
en	O
hervormingen	O
dat	O
zijn	O
weerga	O
niet	O
kent	O
en	O
dat	O
ertoe	O
moet	O
leiden	O
dat	O
de	O
Unie	B-org
de	O
toekomst	O
vol	O
vertrouwen	O
tegemoet	O
kan	O
zien	O
,	O
omdat	O
zij	O
alle	O
kans	O
van	O
slagen	O
heeft	O
.	O

Het	O
werkprogramma	O
van	O
de	O
Commissie	B-org
voor	O
1998	O
ligt	O
geheel	O
in	O
de	O
lijn	O
van	O
Agenda	B-misc
2000	I-misc
.	O

De	O
grote	O
lijnen	O
daarvan	O
komen	O
terug	O
in	O
het	O
werkprogramma	O
en	O
worden	O
vertaald	O
naar	O
de	O
dagelijkse	O
realiteit	O
.	O

Dat	O
neemt	O
niet	O
weg	O
dat	O
dit	O
werkprogramma	O
tevens	O
de	O
voortzetting	O
vormt	O
van	O
de	O
aanpak	O
die	O
de	O
Commissie	B-org
sinds	O
1995	O
heeft	O
gevolgd	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
richtsnoeren	O
die	O
zij	O
voor	O
de	O
duur	O
van	O
haar	O
ambtsperiode	O
heeft	O
uitgezet	O
.	O

Continuïteit	O
en	O
vernieuwing	O
zijn	O
dus	O
de	O
fundamenten	O
waarop	O
de	O
Commissie	B-org
het	O
Europa	B-loc
van	O
morgen	O
wil	O
bouwen	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
zich	O
bij	O
haar	O
werkzaamheden	O
in	O
1998	O
op	O
vijf	O
politieke	O
prioriteiten	O
richten	O
:	O

Werkgelegenheid	O
:	O
alle	O
goede	O
intenties	O
vastberaden	O
omzetten	O
in	O
concrete	O
maatregelen	O
en	O
initiatieven	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
blijft	O
pleiten	O
voor	O
een	O
geïntegreerde	O
en	O
samenhangende	O
benadering	O
die	O
gericht	O
is	O
op	O
de	O
middellange	O
termijn	O
.	O

Zij	O
zal	O
alle	O
betrokken	O
partijen	O
,	O
op	O
alle	O
niveaus	O
,	O
blijven	O
wijzen	O
op	O
hun	O
verantwoordelijkheden	O
.	O

Overeenkomstig	O
de	O
conclusies	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
zal	O
zij	O
er	O
krachtig	O
naar	O
blijven	O
streven	O
de	O
titel	O
inzake	O
werkgelegenheid	O
die	O
is	O
opgenomen	O
in	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Amsterdam	O
onmiddellijk	O
ten	O
uitvoer	O
te	O
leggen	O
,	O
zodat	O
het	O
werkgelegenheidsbeleid	O
van	O
de	O
lidstaten	O
eindelijk	O
beter	O
kan	O
worden	O
gecoördineerd	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
is	O
ook	O
voornemens	O
bij	O
de	O
planning	O
en	O
tenuitvoerlegging	O
van	O
het	O
beleid	O
en	O
de	O
activiteiten	O
van	O
de	O
Gemeenschap	B-org
daadwerkelijk	O
rekening	O
te	O
houden	O
met	O
de	O
werkgelegenheidsaspecten	O
.	O

De	O
speciale	O
Europese	B-org
Raad	I-org
over	O
werkgelegenheid	O
is	O
daarbij	O
het	O
startsein	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
dynamiek	O
.	O

De	O
euro	O
:	O
de	O
voorbereidingen	O
voor	O
de	O
invoering	O
van	O
de	O
gemeenschappelijke	O
munt	O
op	O
tijd	O
afronden	O
,	O
overeenkomstig	O
de	O
bepalingen	O
van	O
het	O
Verdrag	O
.	O

In	O
1998	O
zal	O
worden	O
besloten	O
welke	O
landen	O
deel	O
zullen	O
uitmaken	O
van	O
de	O
groep	O
die	O
als	O
eerste	O
overschakelt	O
op	O
de	O
euro	O
en	O
zullen	O
de	O
wisselkoersverhoudingen	O
tussen	O
de	O
valuta	O
van	O
de	O
deelnemende	O
landen	O
worden	O
vastgesteld	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
zich	O
toeleggen	O
op	O
de	O
voorbereiding	O
van	O
dit	O
besluit	O
en	O
van	O
de	O
totstandbrenging	O
van	O
de	O
derde	O
fase	O
van	O
de	O
Economische	B-org
en	I-org
Monetaire	I-org
Unie	I-org
;	O

Onmiddellijk	O
beginnen	O
met	O
de	O
hervormingen	O
die	O
worden	O
voorgesteld	O
in	O
Agenda	B-misc
2000	I-misc
.	O

De	O
Unie	B-org
moet	O
op	O
tijd	O
klaar	O
zijn	O
voor	O
de	O
uitdagingen	O
die	O
voor	O
haar	O
liggen	O
.	O

Er	O
moeten	O
grootschalige	O
maatregelen	O
worden	O
getroffen	O
op	O
een	O
groot	O
aantal	O
gebieden	O
,	O
die	O
de	O
Commissie	B-org
nauwkeurig	O
heeft	O
omschreven	O
in	O
de	O
drie	O
onderdelen	O
van	O
Agenda	B-misc
2000	I-misc
over	O
het	O
beleid	O
van	O
de	O
Unie	B-org
,	O
de	O
uitbreiding	O
en	O
het	O
toekomstige	O
financiële	O
kader	O
;	O

Een	O
eensgezind	O
en	O
coherent	O
optreden	O
van	O
de	O
Unie	B-org
in	O
de	O
wereld	O
stimuleren	O
.	O

Een	O
sterk	O
Europa	B-loc
op	O
het	O
wereldtoneel	O
is	O
niet	O
alleen	O
in	O
het	O
belang	O
van	O
de	O
vrede	O
,	O
de	O
stabiliteit	O
en	O
de	O
welvaart	O
,	O
maar	O
ook	O
van	O
Europa	B-loc
zelf	O
,	O
dat	O
aanzienlijke	O
externe	O
belangen	O
heeft	O
;	O

Het	O
beheer	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
aangelegenheden	O
verder	O
verbeteren	O
,	O
waarbij	O
het	O
belang	O
van	O
de	O
burgers	O
voorop	O
moet	O
staan	O
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
gezondheid	O
en	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
het	O
bestaan	O
.	O

1.	O
WERKGELEGENHEID	O
:	O
SAMEN	O
OPTREDEN	O

De	O
Europese	B-org
Raad	I-org
over	O
de	O
werkgelegenheid	O
,	O
die	O
op	O
21	O
november	O
1997	O
wordt	O
gehouden	O
,	O
moet	O
een	O
duidelijker	O
kader	O
scheppen	O
voor	O
de	O
nationale	O
en	O
communautaire	O
maatregelen	O
die	O
genomen	O
moeten	O
worden	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
is	O
voornemens	O
,	O
binnen	O
de	O
grenzen	O
van	O
haar	O
bevoegdheden	O
,	O
de	O
mogelijkheden	O
die	O
door	O
de	O
nieuwe	O
titel	O
inzake	O
werkgelegenheid	O
in	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Amsterdam	O
worden	O
geboden	O
,	O
volledig	O
te	O
benutten	O
.	O

Zoals	O
de	O
Commissie	B-org
reeds	O
herhaaldelijk	O
heeft	O
aangegeven	O
,	O
met	O
name	O
in	O
haar	O
vertrouwenspact	O
en	O
in	O
de	O
onlangs	O
voorgestelde	O
richtsnoeren	O
voor	O
de	O
werkgelegenheid	O
,	O
kan	O
de	O
werkgelegenheidssituatie	O
alleen	O
worden	O
verbeterd	O
door	O
middel	O
van	O
een	O
algemene	O
aanpak	O
van	O
de	O
problemen	O
,	O
gebaseerd	O
op	O
een	O
wisselwerking	O
tussen	O
de	O
vijftien	O
lidstaten	O
en	O
op	O
het	O
niveau	O
van	O
de	O
Unie	B-org
.	O

De	O
Commissie	B-org
doet	O
dus	O
een	O
oproep	O
om	O
alle	O
beschikbare	O
middelen	O
in	O
te	O
zetten	O
.	O

Daarbij	O
moet	O
in	O
het	O
bijzonder	O
aandacht	O
worden	O
besteed	O
aan	O
de	O
volgende	O
punten	O
:	O

Voor	O
het	O
omzetten	O
van	O
groei	O
in	O
werkgelegenheid	O
is	O
een	O
gezond	O
macro-economisch	O
beleid	O
nodig	O
.	O

Daarom	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
erop	O
toezien	O
dat	O
de	O
inspanningen	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
convergentie	O
en	O
de	O
coördinatie	O
van	O
het	O
economisch	O
beleid	O
van	O
de	O
lidstaten	O
worden	O
voortgezet	O
.	O

De	O
overgang	O
naar	O
de	O
euro	O
zal	O
een	O
gunstig	O
effect	O
hebben	O
op	O
de	O
groei	O
,	O
de	O
investeringen	O
en	O
de	O
doeltreffendheid	O
van	O
de	O
markt	O
,	O
en	O
dus	O
ook	O
op	O
de	O
werkgelegenheid	O
.	O

Er	O
moet	O
gebruik	O
worden	O
gemaakt	O
van	O
de	O
meerwaarde	O
die	O
Europa	B-loc
krijgt	O
door	O
de	O
voltooiing	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
en	O
de	O
verdere	O
ontwikkeling	O
van	O
alle	O
beleidsterreinen	O
van	O
de	O
Unie	B-org
.	O

De	O
werkgelegenheid	O
moet	O
daarom	O
een	O
belangrijke	O
factor	O
zijn	O
in	O
het	O
beleid	O
betreffende	O
het	O
midden-	O
en	O
kleinbedrijf	O
(	O
MKB	B-misc
)	O
,	O
de	O
fiscale	O
en	O
administratieve	O
regels	O
voor	O
bedrijven	O
,	O
de	O
sectoren	O
die	O
zich	O
bezig	O
houden	O
met	O
geavanceerde	O
technologie	O
,	O
zoals	O
de	O
sectoren	O
die	O
verband	O
houden	O
met	O
de	O
informatiemaatschappij	O
,	O
en	O
in	O
het	O
onderzoeksbeleid	O
en	O
het	O
kennisbeleid	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
haar	O
initiatieven	O
,	O
zoals	O
de	O
territoriale	O
werkgelegenheidspacten	O
,	O
voortzetten	O
en	O
evalueren	O
om	O
na	O
te	O
gaan	O
of	O
ze	O
kunnen	O
worden	O
uitgebreid	O
.	O

Op	O
basis	O
van	O
richtsnoeren	O
voor	O
het	O
nationale	O
werkgelegenheidsbeleid	O
van	O
de	O
lidstaten	O
,	O
die	O
alvast	O
overeenkomstig	O
de	O
conclusies	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
van	O
Amsterdam	B-loc
zijn	O
opgesteld	O
,	O
probeert	O
de	O
Commissie	B-org
ertoe	O
bij	O
te	O
dragen	O
dat	O
de	O
nationale	O
beleidsmaatregelen	O
beter	O
worden	O
gecoördineerd	O
en	O
het	O
werkgelegenheidsbeleid	O
en	O
het	O
economisch	O
beleid	O
sterker	O
op	O
elkaar	O
worden	O
afgestemd	O
.	O

Het	O
is	O
van	O
wezenlijk	O
belang	O
dat	O
de	O
richtsnoeren	O
goed	O
worden	O
gevolgd	O
.	O

Daarom	O
wijst	O
de	O
Commissie	B-org
erop	O
dat	O
het	O
van	O
groot	O
belang	O
is	O
dat	O
de	O
lidstaten	O
nationale	O
actieprogramma's	O
uitwerken	O
en	O
de	O
in	O
het	O
nieuwe	O
Verdrag	O
bedoelde	O
verslagen	O
opstellen	O
.	O

Zo	O
nodig	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
voorstellen	O
doen	O
voor	O
specifieke	O
aanbevelingen	O
aan	O
de	O
lidstaten	O
.	O

Er	O
moet	O
grondig	O
worden	O
nagedacht	O
over	O
manieren	O
om	O
de	O
werking	O
van	O
de	O
arbeidsmarkt	O
wezenlijk	O
te	O
verbeteren	O
en	O
daarvan	O
een	O
wapen	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
de	O
werkloosheid	O
te	O
maken	O
.	O

Daarom	O
moet	O
mobiliteit	O
,	O
ook	O
internationaal	O
,	O
worden	O
gestimuleerd	O
,	O
evenals	O
het	O
ontwikkelen	O
van	O
nieuwe	O
arbeidspatronen	O
,	O
en	O
moeten	O
de	O
sociale-beschermingsstelsels	O
verder	O
worden	O
gemoderniseerd	O
en	O
aangepast	O
.	O

In	O
het	O
bijzonder	O
zal	O
aandacht	O
worden	O
besteed	O
aan	O
de	O
verlaging	O
van	O
de	O
indirecte	O
loonkosten	O
en	O
aan	O
stimuleringsmaatregelen	O
om	O
mensen	O
in	O
dienst	O
te	O
nemen	O
,	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
een	O
verlichting	O
van	O
de	O
fiscale	O
lasten	O
op	O
arbeid	O
.	O

De	O
sociale	O
dialoog	O
moet	O
een	O
doorslaggevende	O
rol	O
spelen	O
bij	O
de	O
voortzetting	O
van	O
de	O
initiatieven	O
die	O
in	O
1997	O
zijn	O
genomen	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
de	O
communautaire	O
instrumenten	O
gebruiken	O
en	O
op	O
alle	O
mogelijke	O
manieren	O
samenwerken	O
met	O
de	O
lidstaten	O
om	O
een	O
meer	O
solidair	O
Europa	B-loc
tot	O
stand	O
te	O
brengen	O
.	O

Dat	O
geldt	O
met	O
name	O
voor	O
de	O
strijd	O
tegen	O
de	O
sociale	O
uitsluiting	O
,	O
die	O
wordt	O
verergerd	O
door	O
hoge	O
werkloosheid	O
.	O

In	O
dit	O
verband	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
er	O
ook	O
op	O
toezien	O
dat	O
een	O
beleid	O
van	O
gelijke	O
kansen	O
wordt	O
gevoerd	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
zich	O
inzetten	O
voor	O
een	O
steviger	O
basis	O
van	O
een	O
sociaal	O
Europa	B-loc
.	O

Zij	O
zal	O
erop	O
toezien	O
dat	O
de	O
bestaande	O
rechten	O
van	O
werknemers	O
om	O
te	O
worden	O
ingelicht	O
en	O
geraadpleegd	O
over	O
aangelegenheden	O
die	O
betrekking	O
hebben	O
op	O
hun	O
werk	O
,	O
worden	O
nageleefd	O
.	O

Zij	O
zal	O
de	O
sociale	O
partners	O
wijzen	O
op	O
haar	O
initiatief	O
inzake	O
voorlichting	O
en	O
raadpleging	O
op	O
nationaal	O
niveau	O
.	O

Zij	O
zal	O
alle	O
initiatieven	O
van	O
de	O
sociale	O
partners	O
betreffende	O
afspraken	O
over	O
de	O
organisatie	O
van	O
het	O
werk	O
steunen	O
als	O
die	O
erop	O
zijn	O
gericht	O
de	O
werkgelegenheidssituatie	O
en	O
het	O
concurrentievermogen	O
van	O
de	O
bedrijven	O
te	O
verbeteren	O
.	O

Ten	O
slotte	O
zal	O
zij	O
een	O
nieuwe	O
sociaal	O
actieprogramma	O
voorstellen	O
voor	O
de	O
periode	O
1998	O
-	O
2000	O
.	O

1.	O
EURO	O
:	O
LAATSTE	O
ETAPPE	O

Overeenkomstig	O
het	O
Verdrag	O
zal	O
de	O
derde	O
fase	O
van	O
de	O
Economische	B-org
en	I-org
Monetaire	I-org
Unie	I-org
(	O
EMU	B-org
)	O
ingaan	O
op	O
1	O
januari	O
1999	O
,	O
het	O
tijdstip	O
waarop	O
de	O
euro	O
zal	O
worden	O
ingevoerd	O
in	O
de	O
lidstaten	O
die	O
tot	O
de	O
eerste	O
groep	O
deelnemende	O
landen	O
zullen	O
behoren	O
.	O

Welke	O
lidstaten	O
dat	O
zullen	O
zijn	O
,	O
zal	O
in	O
het	O
voorjaar	O
van	O
1998	O
worden	O
besloten	O
;	O
dat	O
is	O
dus	O
op	O
zeer	O
korte	O
termijn	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
heeft	O
steeds	O
al	O
het	O
mogelijke	O
gedaan	O
om	O
op	O
koers	O
te	O
blijven	O
en	O
zal	O
dat	O
blijven	O
doen	O
tot	O
het	O
doel	O
is	O
bereikt	O
.	O

Zij	O
heeft	O
de	O
essentiële	O
voorstellen	O
die	O
van	O
haar	O
werden	O
verwacht	O
ingediend	O
bij	O
de	O
Raad	B-org
.	O

Die	O
heeft	O
stap	O
voor	O
stap	O
het	O
pad	O
naar	O
de	O
gemeenschappelijke	O
munt	O
geëffend	O
en	O
daarbij	O
steeds	O
blijk	O
gegeven	O
van	O
de	O
politieke	O
wil	O
om	O
op	O
de	O
ingeslagen	O
weg	O
voort	O
te	O
gaan	O
.	O

De	O
convergentiemaatregelen	O
waartoe	O
de	O
lidstaten	O
zich	O
hebben	O
verbonden	O
en	O
de	O
daadwerkelijke	O
overgang	O
naar	O
de	O
euro	O
vormen	O
een	O
extra	O
waarborg	O
voor	O
de	O
stabiliteit	O
en	O
de	O
doeltreffendheid	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
,	O
één	O
van	O
de	O
grootste	O
geïntegreerde	O
markten	O
ter	O
wereld	O
.	O

De	O
Economische	B-org
en	I-org
Monetaire	I-org
Unie	I-org
en	O
het	O
proces	O
dat	O
daar	O
naartoe	O
leidt	O
,	O
moeten	O
een	O
belangrijke	O
stimulans	O
zijn	O
voor	O
de	O
economische	O
expansie	O
van	O
de	O
Unie	B-org
en	O
haar	O
van	O
een	O
stevige	O
internationale	O
rol	O
en	O
positie	O
op	O
monetair	O
vlak	O
en	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
handel	O
verzekeren	O
.	O

De	O
verwezenlijking	O
van	O
de	O
Economische	B-org
en	I-org
Monetaire	I-org
Unie	I-org
is	O
ongetwijfeld	O
één	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
stappen	O
in	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
eenwording	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
in	O
1998	O
de	O
laatste	O
technische	O
voorbereidingen	O
treffen	O
voor	O
de	O
invoering	O
van	O
de	O
euro	O
.	O

In	O
deze	O
periode	O
zullen	O
ook	O
de	O
wisselkoersverhoudingen	O
tussen	O
de	O
landen	O
die	O
deelnemen	O
aan	O
de	O
gemeenschappelijke	O
munt	O
definitief	O
worden	O
vastgesteld	O
.	O

Zij	O
zal	O
verder	O
overleggen	O
met	O
de	O
lidstaten	O
over	O
de	O
laatste	O
praktische	O
aspecten	O
van	O
de	O
overgang	O
naar	O
de	O
euro	O
en	O
hun	O
inspanningen	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
een	O
geslaagde	O
invoering	O
ervan	O
blijven	O
steunen	O
,	O
met	O
name	O
wat	O
de	O
voorlichting	O
van	O
het	O
grote	O
publiek	O
betreft	O
.	O

De	O
verwezenlijking	O
van	O
de	O
Economische	B-org
en	I-org
Monetaire	I-org
Unie	I-org
zal	O
ook	O
extern	O
belangrijke	O
gevolgen	O
hebben	O
.	O

De	O
euro	O
zal	O
naar	O
verwachting	O
een	O
grote	O
rol	O
spelen	O
als	O
internationale	O
munt	O
.	O

De	O
euro	O
zal	O
een	O
gunstig	O
effect	O
hebben	O
op	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
wereldeconomie	O
en	O
de	O
stabiliteit	O
van	O
het	O
internationaal	O
monetair	O
stelsel	O
ten	O
goede	O
komen	O
.	O

AGENDA	B-misc
2000	I-misc
:	O
HERVORMINGEN	O

Agenda	B-misc
2000	I-misc
bevat	O
zowel	O
in	O
kwantitatieve	O
als	O
in	O
kwalitatieve	O
zin	O
belangrijke	O
voorstellen	O
.	O

Het	O
is	O
het	O
antwoord	O
op	O
één	O
van	O
de	O
grootste	O
uitdagingen	O
waarmee	O
de	O
Unie	B-org
ooit	O
is	O
geconfronteerd	O
.	O

Hoe	O
kan	O
deze	O
uitbreiding	O
zonder	O
weerga	O
,	O
met	O
een	O
groot	O
aantal	O
landen	O
die	O
zeer	O
grote	O
verschillen	O
vertonen	O
in	O
hun	O
ontwikkeling	O
,	O
zowel	O
onderling	O
als	O
ten	O
opzichte	O
van	O
de	O
huidige	O
Unie	B-org
,	O
zo	O
worden	O
voorbereid	O
dat	O
het	O
acquis	O
,	O
de	O
methoden	O
,	O
en	O
de	O
geesteshouding	O
die	O
tot	O
nu	O
de	O
Europese	B-loc
integratie	O
tot	O
een	O
succes	O
hebben	O
gemaakt	O
,	O
behouden	O
blijven	O
?	O

Hoe	O
kan	O
,	O
met	O
andere	O
woorden	O
,	O
de	O
Unie	B-org
worden	O
uitgebreid	O
zonder	O
de	O
Unie	B-org
zelf	O
op	O
het	O
spel	O
te	O
zetten	O
?	O

Agenda	B-misc
2000	I-misc
schept	O
duidelijkheid	O
en	O
effent	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
concrete	O
voorstellen	O
de	O
weg	O
voor	O
een	O
stevige	O
en	O
uitgebreide	O
Unie	B-org
.	O

Daarbij	O
wordt	O
uitgegaan	O
van	O
een	O
drieledige	O
aanpak	O
:	O
versterking	O
en	O
aanpassing	O
van	O
het	O
bestaande	O
beleid	O
,	O
geleidelijke	O
integratie	O
van	O
de	O
toekomstige	O
lidstaten	O
,	O
en	O
aanpassing	O
,	O
binnen	O
de	O
eerder	O
vastgestelde	O
grenzen	O
,	O
van	O
het	O
financiële	O
kader	O
van	O
de	O
Unie	B-org
.	O

De	O
Commissie	B-org
stelt	O
voor	O
Agenda	B-misc
2000	I-misc
onmiddellijk	O
ten	O
uitvoer	O
te	O
leggen	O
en	O
met	O
de	O
nodige	O
hervormingen	O
te	O
beginnen	O
volgens	O
de	O
hierboven	O
bedoelde	O
drieledige	O
aanpak	O
:	O

1.	O
Verdieping	O
en	O
aanpassing	O
van	O
het	O
beleid	O
van	O
de	O
Unie	B-org

Voor	O
een	O
soepele	O
werking	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O

De	O
totstandbrenging	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
is	O
één	O
van	O
de	O
grote	O
successen	O
van	O
de	O
Gemeenschap	B-org
.	O

De	O
talrijke	O
nog	O
bestaande	O
belemmeringen	O
beperken	O
echter	O
de	O
mogelijkheden	O
ervan	O
.	O

De	O
tenuitvoerlegging	O
van	O
het	O
actieprogramma	O
voor	O
de	O
interne	O
markt	O
van	O
de	O
Commissie	B-org
moet	O
de	O
groei	O
,	O
het	O
concurrentievermogen	O
en	O
de	O
werkgelegenheid	O
bevorderen	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
daarom	O
volgens	O
schema	O
de	O
aangekondigde	O
initiatieven	O
en	O
maatregelen	O
ontwikkelen	O
.	O

Daarbij	O
gaat	O
het	O
erom	O
de	O
regelgeving	O
doeltreffender	O
te	O
maken	O
,	O
de	O
laatste	O
marktverstoringen	O
te	O
verhelpen	O
,	O
de	O
nog	O
bestaande	O
belemmeringen	O
in	O
bepaalde	O
sectoren	O
op	O
te	O
heffen	O
,	O
en	O
een	O
interne	O
markt	O
tot	O
stand	O
te	O
brengen	O
die	O
alle	O
Europese	B-loc
burgers	O
ten	O
goede	O
komt	O
.	O

Overigens	O
zal	O
ook	O
verder	O
worden	O
gewerkt	O
aan	O
de	O
modernisering	O
en	O
de	O
vereenvoudiging	O
van	O
de	O
communautaire	O
regelgeving	O
.	O

Er	O
zal	O
in	O
het	O
bijzonder	O
worden	O
gekeken	O
naar	O
de	O
belastingen	O
.	O

Bepaalde	O
belastingregelingen	O
belemmeren	O
niet	O
alleen	O
de	O
goede	O
werking	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
,	O
maar	O
hebben	O
ook	O
een	O
negatief	O
effect	O
op	O
de	O
werkgelegenheid	O
.	O

Op	O
basis	O
van	O
haar	O
mededeling	O
over	O
de	O
belastingen	O
in	O
Europa	B-loc
en	O
de	O
werkzaamheden	O
van	O
de	O
werkgroep	O
voor	O
het	O
belastingbeleid	O
zal	O
de	O
Commissie	O
een	O
reeks	O
maatregelen	O
voorstellen	O
om	O
deze	O
belemmeringen	O
geleidelijk	O
op	O
te	O
heffen	O
.	O

Daarnaast	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
de	O
regelgeving	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
mededinging	O
,	O
die	O
noodzakelijk	O
is	O
voor	O
de	O
goede	O
werking	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
,	O
strikt	O
blijven	O
toepassen	O
.	O

Daarbij	O
zal	O
in	O
het	O
bijzonder	O
worden	O
gelet	O
op	O
de	O
regels	O
inzake	O
staatssteun	O
.	O

Bij	O
gebrek	O
aan	O
een	O
duidelijke	O
beperking	O
daarvan	O
worden	O
overheidsmiddelen	O
te	O
vaak	O
versnipperd	O
,	O
hetgeen	O
veel	O
kost	O
en	O
niets	O
oplevert	O
,	O
waardoor	O
ze	O
niet	O
ten	O
goede	O
komen	O
aan	O
sectoren	O
met	O
goede	O
toekomstperspectieven	O
.	O

Tegelijkertijd	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
zich	O
inspannen	O
de	O
regelgeving	O
te	O
vereenvoudigen	O
en	O
de	O
controle	O
te	O
verbeteren	O
.	O

Een	O
economie	O
met	O
een	O
sterk	O
concurrentievermogen	O
en	O
groeimogelijkheden	O

Er	O
zullen	O
maatregelen	O
worden	O
getroffen	O
om	O
het	O
concurrentievermogen	O
van	O
de	O
bedrijven	O
te	O
verhogen	O
,	O
met	O
name	O
van	O
het	O
midden-	O
en	O
kleinbedrijf	O
(	O
MKB	B-misc
)	O
,	O
dat	O
grote	O
mogelijkheden	O
biedt	O
voor	O
nieuwe	O
werkgelegenheid	O
.	O

Ook	O
de	O
inbreng	O
van	O
het	O
MKB	B-misc
op	O
het	O
gebied	O
van	O
innovatie	O
en	O
ontwikkeling	O
is	O
van	O
groot	O
belang	O
.	O

Er	O
bestaan	O
echter	O
allerlei	O
hindernissen	O
die	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
het	O
MKB	B-misc
belemmeren	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
de	O
tweede	O
fase	O
van	O
het	O
SLIM-project	B-misc
(	O
Simplification	B-misc
of	I-misc
legislation	I-misc
for	I-misc
internal	I-misc
market	I-misc
)	O
en	O
de	O
werkzaamheden	O
van	O
de	O
Task	B-org
Force	I-org
BEST	I-org
(	O
Business	B-org
environment	I-org
simplification	I-org
task	I-org
force	I-org
)	O
evalueren	O
,	O
teneinde	O
de	O
administratieve	O
formaliteiten	O
en	O
de	O
voorschriften	O
te	O
vereenvoudigen	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
maatregelen	O
voorstellen	O
om	O
het	O
concurrentievermogen	O
van	O
deze	O
bedrijven	O
te	O
verbeteren	O
,	O
waarbij	O
kan	O
worden	O
gedacht	O
aan	O
de	O
vorming	O
van	O
onderzoekscentra	O
en	O
het	O
bieden	O
van	O
nieuwe	O
mogelijkheden	O
om	O
toegang	O
te	O
krijgen	O
tot	O
krediet	O
en	O
kapitaal	O
,	O
met	O
name	O
risicodragend	O
kapitaal	O
,	O
hetgeen	O
van	O
essentieel	O
belang	O
is	O
voor	O
innovatie	O
.	O

Ook	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
bevordering	O
van	O
de	O
ondernemingsgeest	O
,	O
opleiding	O
,	O
en	O
het	O
stimuleren	O
van	O
moderne	O
structuren	O
en	O
nieuwe	O
samenwerkingsvormen	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
initiatieven	O
ontwikkelen	O
.	O

De	O
grote	O
infrastructurele	O
Trans-Europese	B-misc
netwerken	O
moeten	O
bijdragen	O
aan	O
de	O
doeltreffendheid	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
.	O

De	O
ontwikkeling	O
van	O
deze	O
netwerken	O
is	O
dus	O
van	O
doorslaggevend	O
belang	O
voor	O
het	O
concurrentievermogen	O
van	O
onze	O
bedrijven	O
en	O
de	O
samenhang	O
van	O
Europa	B-loc
,	O
en	O
dus	O
voor	O
de	O
werkgelegenheid	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
zich	O
inzetten	O
voor	O
de	O
voltooiing	O
van	O
de	O
grote	O
projecten	O
in	O
de	O
sectoren	O
vervoer	O
,	O
telecommunicatie	O
en	O
energie	O
,	O
die	O
te	O
lang	O
te	O
kampen	O
hebben	O
gehad	O
met	O
belemmeringen	O
,	O
met	O
name	O
door	O
een	O
gebrek	O
aan	O
financiële	O
middelen	O
.	O

Daartoe	O
zal	O
zij	O
samenwerkingsverbanden	O
tussen	O
de	O
overheid	O
en	O
de	O
particuliere	O
sector	O
stimuleren	O
.	O

De	O
sectoren	O
van	O
de	O
toekomst	O

Immateriële	B-misc
investeringen	O
zullen	O
in	O
de	O
toekomst	O
één	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
drijfkrachten	O
zijn	O
van	O
onze	O
economische	O
ontwikkeling	O
.	O

In	O
dit	O
opzicht	O
beschikt	O
Europa	B-loc
over	O
een	O
aantal	O
zeer	O
sterke	O
troeven	O
.	O

Zij	O
moet	O
de	O
mogelijkheden	O
scheppen	O
om	O
deze	O
te	O
benutten	O
,	O
op	O
basis	O
van	O
een	O
gedegen	O
kennisbeleid	O
.	O

Onderwijs	O
en	O
opleiding	O
zijn	O
daarvan	O
essentiële	O
aspecten	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
de	O
nadruk	O
leggen	O
op	O
goede	O
praktijken	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
talentontwikkeling	O
,	O
taalbeheersing	O
,	O
het	O
leren	O
in	O
de	O
praktijk	O
(	O
ook	O
in	O
de	O
zin	O
van	O
een	O
leven	O
lang	O
leren	O
)	O
,	O
en	O
het	O
dichter	O
bij	O
elkaar	O
brengen	O
van	O
onderwijs	O
en	O
werk	O
.	O

Er	O
zal	O
een	O
nieuwe	O
generatie	O
van	O
de	O
bestaande	O
programma's	O
(	O
Socrates	B-per
,	O
Leonardo	B-per
et	O
Jeunesse	B-misc
)	O
worden	O
gepresenteerd	O
.	O

Deze	O
programma's	O
zullen	O
gericht	O
zijn	O
op	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
mobiliteit	O
,	O
opleidingsmogelijkheden	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
innovatie	O
en	O
mogelijkheden	O
voor	O
het	O
verwerven	O
van	O
vaardigheden	O
,	O
waarbij	O
ernaar	O
zal	O
worden	O
gestreefd	O
de	O
nieuwe	O
mogelijkheden	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
leermiddelen	O
en	O
onderwijsthema's	O
die	O
door	O
de	O
informatietechnologie	O
worden	O
geboden	O
,	O
volledig	O
te	O
benutten	O
.	O

Het	O
is	O
van	O
belang	O
zo	O
goed	O
mogelijk	O
voorbereid	O
te	O
zijn	O
op	O
de	O
informatiemaatschappij	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
in	O
het	O
bijzonder	O
aandacht	O
besteden	O
aan	O
de	O
tenuitvoerlegging	O
en	O
de	O
werking	O
van	O
het	O
nieuwe	O
reglementaire	O
kader	O
voor	O
de	O
geliberaliseerde	O
telecommunicatiemarkt	O
.	O

De	O
elektronische	O
handel	O
en	O
de	O
multimediaprogramma's	O
vallen	O
ook	O
onder	O
deze	O
verandering	O
.	O

Het	O
reglementaire	O
kader	O
dat	O
nodig	O
is	O
voor	O
een	O
vlotte	O
ontwikkeling	O
van	O
deze	O
diensten	O
zal	O
worden	O
aangevuld	O
.	O

Onderzoek	O
en	O
innovatie	O
spelen	O
een	O
hoofdrol	O
bij	O
de	O
versterking	O
van	O
het	O
concurrentievermogen	O
van	O
de	O
industrie	O
van	O
de	O
Unie	B-org
.	O

Via	O
onderzoek	O
moeten	O
tevens	O
antwoorden	O
worden	O
gevonden	O
op	O
de	O
vraagstukken	O
die	O
de	O
burgers	O
het	O
meest	O
bezighouden	O
:	O
werkgelegenheid	O
,	O
kwaliteit	O
van	O
het	O
bestaan	O
,	O
gezondheid	O
.	O

In	O
1998	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
zich	O
ervoor	O
inzetten	O
dat	O
de	O
prioriteiten	O
die	O
zij	O
heeft	O
beschreven	O
in	O
haar	O
voorstel	O
voor	O
het	O
vijfde	O
kaderprogramma	O
(	O
1998	O
-	O
2002	O
)	O
ten	O
uitvoer	O
worden	O
gelegd	O
,	O
met	O
name	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
de	O
specifieke	O
programma's	O
waarin	O
vorm	O
wordt	O
gegeven	O
aan	O
de	O
nieuwe	O
benadering	O
van	O
onderzoek	O
per	O
doelstelling	O
.	O

In	O
dit	O
verband	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
de	O
wetenschappelijk	O
en	O
industriële	O
milieus	O
uitvoerig	O
raadplegen	O
.	O

Zij	O
zal	O
de	O
nodige	O
hervormingen	O
doorvoeren	O
om	O
de	O
doeltreffendheid	O
van	O
de	O
onderzoeksactiviteiten	O
te	O
verhogen	O
.	O

Tevens	O
zal	O
zij	O
het	O
actieplan	O
voor	O
innovatie	O
verder	O
ten	O
uitvoer	O
leggen	O
.	O

De	O
dienstensector	O
is	O
de	O
belangrijkste	O
bron	O
van	O
nieuwe	O
werkgelegenheid	O
.	O

Er	O
ontstaan	O
niet	O
alleen	O
nieuwe	O
diensten	O
als	O
gevolg	O
van	O
de	O
opkomst	O
van	O
de	O
informatiemaatschappij	O
,	O
ook	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
sociale	O
en	O
audiovisuele	O
dienstverlening	O
en	O
in	O
de	O
culturele	O
sector	O
kent	O
onze	O
samenleving	O
nieuwe	O
behoeften	O
.	O

Het	O
bevredigen	O
daarvan	O
moet	O
door	O
de	O
overheid	O
vastberaden	O
en	O
creatief	O
worden	O
aangemoedigd	O
.	O

Aanpassing	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
vooruitgang	O

In	O
een	O
snel	O
veranderende	O
wereld	O
is	O
aanpassing	O
noodzakelijk	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
heeft	O
in	O
Agenda	B-misc
2000	I-misc
aangegeven	O
welke	O
weg	O
moet	O
worden	O
gevolgd	O
om	O
de	O
toekomst	O
met	O
vertrouwen	O
tegemoet	O
te	O
zien	O
.	O

Er	O
moeten	O
belangrijke	O
hervormingen	O
tot	O
stand	O
worden	O
gebracht	O
,	O
met	O
name	O
op	O
twee	O
belangrijke	O
communautaire	O
beleidsterreinen	O
:	O
het	O
cohesiebeleid	O
en	O
het	O
gemeenschappelijk	O
landbouwbeleid	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
daarvoor	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
het	O
eerste	O
halfjaar	O
van	O
1998	O
gedetailleerde	O
voorstellen	O
indienen	O
,	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
volgende	O
uitgangspunten	O
:	O

De	O
economische	O
en	O
sociale	O
samenhang	O
van	O
de	O
Unie	B-org
moet	O
worden	O
versterkt	O
,	O
zeker	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
uitbreiding	O
.	O

Het	O
verkleinen	O
van	O
de	O
verschillen	O
in	O
ontwikkeling	O
tussen	O
de	O
regio's	O
van	O
de	O
Unie	B-org
is	O
een	O
politieke	O
prioriteit	O
die	O
een	O
belangrijke	O
bijdrage	O
kan	O
leveren	O
aan	O
een	O
duurzame	O
groei	O
en	O
het	O
scheppen	O
van	O
werkgelegenheid	O
.	O

De	O
solidariteit	O
die	O
daarmee	O
gepaard	O
gaat	O
is	O
een	O
belangrijke	O
integratiefactor	O
.	O

De	O
bedragen	O
die	O
hiermee	O
gemoeid	O
zijn	O
,	O
zijn	O
aanzienlijk	O
(	O
275	O
miljard	O
ecu	O
in	O
7	O
jaar	O
)	O
,	O
maar	O
blijven	O
binnen	O
de	O
financiële	O
grenzen	O
die	O
zijn	O
vastgesteld	O
in	O
het	O
interinstitutioneel	O
akkoord	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
de	O
besluiten	O
over	O
het	O
beheer	O
van	O
de	O
structuurfondsen	O
na	O
de	O
programmeringsperiode	O
1994	O
-	O
1999	O
,	O
grondig	O
voorbereiden	O
,	O
waarbij	O
zij	O
er	O
met	O
name	O
vanuit	O
zal	O
gaan	O
dat	O
de	O
financiële	O
bijstand	O
geografisch	O
en	O
thematisch	O
meer	O
moet	O
worden	O
geconcentreerd	O
.	O

Er	O
moet	O
lering	O
worden	O
getrokken	O
uit	O
de	O
huidige	O
programmering	O
,	O
zodat	O
de	O
fondsen	O
doeltreffender	O
worden	O
,	O
met	O
name	O
wat	O
het	O
scheppen	O
van	O
werkgelegenheid	O
betreft	O
,	O
en	O
tegelijkertijd	O
de	O
integratie	O
van	O
de	O
toekomstige	O
lidstaten	O
binnen	O
de	O
grenzen	O
van	O
de	O
financiële	O
vooruitzichten	O
wordt	O
nagestreefd	O
.	O

Zoals	O
zij	O
reeds	O
heeft	O
aangekondigd	O
,	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
voorstellen	O
het	O
aantal	O
doelstellingen	O
te	O
verminderen	O
(	O
van	O
7	O
tot	O
3	O
)	O
.	O

Tevens	O
zal	O
de	O
nadruk	O
worden	O
gelegd	O
op	O
de	O
vereenvoudiging	O
van	O
het	O
beheer	O
van	O
de	O
fondsen	O
,	O
meer	O
flexibiliteit	O
en	O
decentralisatie	O
bij	O
de	O
tenuitvoerlegging	O
.	O

Het	O
toezicht	O
,	O
de	O
evaluatie	O
en	O
de	O
controle	O
zullen	O
worden	O
verbeterd	O
.	O

Het	O
gemeenschappelijk	O
landbouwbeleid	O
(	O
GLB	B-org
)	O
moet	O
worden	O
aangepast	O
aan	O
de	O
veranderde	O
omstandigheden	O
als	O
gevolg	O
van	O
de	O
globalisering	O
van	O
de	O
markten	O
en	O
de	O
uitbreiding	O
.	O

Bovendien	O
is	O
deze	O
aanpassing	O
nodig	O
om	O
de	O
landbouwers	O
te	O
verzekeren	O
van	O
een	O
redelijke	O
levensstandaard	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
stelt	O
voor	O
de	O
lijn	O
van	O
de	O
hervormingen	O
van	O
1992	O
door	O
te	O
trekken	O
en	O
de	O
noodzakelijke	O
aanpassingen	O
,	O
die	O
in	O
het	O
verlengde	O
daarvan	O
liggen	O
,	O
door	O
te	O
voeren	O
.	O

De	O
regels	O
van	O
de	O
Wereldhandelsorganisatie	B-org
(	O
WTO	B-org
)	O
en	O
de	O
internationale	O
onderhandelingen	O
die	O
in	O
1999	O
in	O
dat	O
kader	O
zullen	O
plaatsvinden	O
,	O
bieden	O
de	O
Unie	B-org
de	O
mogelijkheid	O
vanuit	O
een	O
sterke	O
positie	O
voor	O
haar	O
belangen	O
op	O
te	O
komen	O
.	O

Daarom	O
stelt	O
de	O
Commissie	B-org
voor	O
in	O
1998	O
de	O
richtsnoeren	O
van	O
Agenda	B-misc
2000	I-misc
ten	O
uitvoer	O
te	O
leggen	O
,	O
hetgeen	O
ook	O
nodig	O
zou	O
zijn	O
zonder	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
Unie	B-org
.	O

Op	O
basis	O
daarvan	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
wetsvoorstellen	O
indienen	O
,	O
met	O
name	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
sectoren	O
granen	O
,	O
oliehoudende	O
zaden	O
en	O
eiwithoudende	O
gewassen	O
,	O
rundvlees	O
,	O
zuivelproducten	O
,	O
tabak	O
,	O
olijfolie	O
en	O
wijn	O
.	O

Daarbij	O
zal	O
een	O
prijsbeleid	O
worden	O
voorgesteld	O
om	O
de	O
prijzen	O
meer	O
af	O
te	O
stemmen	O
op	O
de	O
wereldmarktprijzen	O
.	O

De	O
oude	O
prijsondersteunende	O
maatregelen	O
zullen	O
worden	O
vervangen	O
door	O
directe	O
betalingen	O
,	O
waarbij	O
overcompensatie	O
moet	O
worden	O
vermeden	O
.	O

Deze	O
hervormingen	O
moeten	O
gepaard	O
gaan	O
met	O
een	O
reorganisatie	O
van	O
de	O
bestaande	O
instrumenten	O
van	O
het	O
landbouwbeleid	O
en	O
leiden	O
tot	O
een	O
kwaliteitsgerichte	O
en	O
milieuvriendelijke	O
landbouwsector	O
.	O

1.	O
De	O
integratie	O
van	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
voorbereiden	O

In	O
juli	O
1997	O
heeft	O
de	O
Commissie	B-org
advies	O
uitgebracht	O
over	O
de	O
tien	O
toetredingskandidaten	O
uit	O
Midden-	B-loc
en	I-loc
Oost-Europa	I-loc
.	O

Daarin	O
beveelt	O
zij	O
aan	O
toetredingsonderhandelingen	O
te	O
beginnen	O
met	O
vijf	O
van	O
deze	O
landen	O
,	O
te	O
weten	O
Hongarije	B-loc
,	O
Polen	B-loc
,	O
Estland	B-loc
,	O
de	O
Republiek	B-loc
Tsjechië	I-loc
en	O
Slovenië	B-loc
.	O

De	O
Commissie	B-org
stelt	O
voor	O
bij	O
de	O
uitbreiding	O
groepsgewijs	O
en	O
geleidelijk	O
tewerk	O
te	O
gaan	O
.	O

Dat	O
wil	O
zeggen	O
dat	O
de	O
landen	O
waarmee	O
in	O
eerste	O
instantie	O
niet	O
zal	O
worden	O
onderhandeld	O
over	O
toetreding	O
,	O
toch	O
deelnemen	O
aan	O
de	O
voorbereidingen	O
die	O
op	O
termijn	O
moeten	O
leiden	O
tot	O
hun	O
toetreding	O
tot	O
de	O
Unie	B-org
,	O
voor	O
zover	O
de	O
toetredingscriteria	O
dan	O
zijn	O
vervuld	O
.	O

Een	O
permanente	O
Europese	B-loc
conferentie	O
,	O
waaraan	O
alle	O
geassocieerde	O
landen	O
die	O
in	O
de	O
toekomst	O
waarschijnlijk	O
tot	O
de	O
Unie	B-org
zullen	O
toetreden	O
kunnen	O
deelnemen	O
,	O
zou	O
een	O
nuttige	O
aanvulling	O
op	O
de	O
voorgestelde	O
benadering	O
zijn	O
,	O
omdat	O
dan	O
op	O
een	O
constructieve	O
manier	O
van	O
gedachten	O
kan	O
worden	O
gewisseld	O
over	O
de	O
aangelegenheden	O
van	O
gemeenschappelijk	O
belang	O
.	O

Ter	O
ondersteuning	O
van	O
de	O
voorbereidingen	O
van	O
de	O
betrokken	O
landen	O
,	O
met	O
name	O
wat	O
de	O
overname	O
van	O
het	O
acquis	O
betreft	O
,	O
wil	O
de	O
Commissie	B-org
de	O
pre-toetredingsstrategie	O
versterken	O
.	O

Daarom	O
stelt	O
zij	O
voor	O
:	O

met	O
alle	O
kandidaat-landen	O
van	O
Midden-	B-loc
en	I-loc
Oost-Europa	I-loc
"	O
partnerschappen	O
voor	O
de	O
toetreding	O
"	O
te	O
sluiten	O
,	O
die	O
per	O
land	O
worden	O
ingevuld	O
,	O
waarbij	O
de	O
nadruk	O
komt	O
te	O
liggen	O
op	O
de	O
specifieke	O
problemen	O
die	O
in	O
de	O
adviezen	O
naar	O
voren	O
zijn	O
gekomen	O
;	O

de	O
pre-toetredingssteun	O
in	O
2000	O
te	O
verdubbelen	O
,	O
voor	O
zover	O
de	O
financiële	O
vooruitzichten	O
dat	O
toelaten	O
;	O

de	O
kandidaat-landen	O
te	O
laten	O
deelnemen	O
aan	O
de	O
communautaire	O
programma's	O
.	O

Bovendien	O
wil	O
de	O
Commissie	B-org
eind	O
1998	O
voor	O
het	O
eerst	O
,	O
en	O
vervolgens	O
jaarlijks	O
,	O
een	O
evaluatieverslag	O
opstellen	O
waarin	O
per	O
land	O
wordt	O
nagegaan	O
welke	O
voortgang	O
is	O
geboekt	O
,	O
met	O
name	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
mogelijkheden	O
van	O
de	O
betrokken	O
landen	O
om	O
de	O
overname	O
van	O
het	O
acquis	O
van	O
de	O
Unie	B-org
voor	O
hun	O
rekening	O
te	O
nemen	O
.	O

Op	O
basis	O
daarvan	O
kan	O
de	O
Commissie	B-org
de	O
Raad	B-org
aanbevelen	O
de	O
onderhandelingen	O
te	O
openen	O
,	O
als	O
de	O
toetredingsvoorwaarden	O
zijn	O
vervuld	O
.	O

1.	O
Een	O
passend	O
financieel	O
kader	O
vaststellen	O

Omdat	O
het	O
huidige	O
financiële	O
kader	O
in	O
1999	O
verloopt	O
,	O
moet	O
een	O
nieuw	O
kader	O
worden	O
vastgesteld	O
waarin	O
rekening	O
wordt	O
gehouden	O
met	O
alle	O
verwachte	O
veranderingen	O
in	O
het	O
beheer	O
van	O
de	O
Unie	B-org
op	O
middellange	O
en	O
lange	O
termijn	O
.	O

Dit	O
kader	O
moet	O
aan	O
drie	O
eisen	O
voldoen	O
.	O

Het	O
moet	O
:	O

een	O
voldoende	O
lange	O
periode	O
bestrijken	O
(	O
tot	O
2006	O
)	O
;	O

de	O
financiering	O
van	O
de	O
essentiële	O
behoeften	O
mogelijk	O
maken	O
in	O
de	O
periode	O
tot	O
de	O
eerste	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
Unie	B-org
;	O

een	O
gezond	O
beheer	O
van	O
de	O
openbare	O
financiën	O
verzekeren	O
.	O

Zoals	O
zij	O
heeft	O
aangegeven	O
in	O
Agenda	B-misc
2000	I-misc
is	O
de	O
Commissie	B-org
van	O
mening	O
dat	O
het	O
bij	O
een	O
strikte	O
begrotingsdiscipline	O
mogelijk	O
is	O
om	O
het	O
beleid	O
van	O
de	O
Unie	B-org
te	O
verdiepen	O
en	O
aan	O
te	O
passen	O
en	O
tegelijkertijd	O
de	O
eerste	O
toetredingskandidaten	O
op	O
te	O
nemen	O
zonder	O
het	O
huidige	O
maximum	O
van	O
de	O
eigen	O
middelen	O
,	O
dat	O
is	O
vastgesteld	O
op	O
1,27	O
%	O
van	O
het	O
BNP	B-misc
,	O
te	O
overschrijden	O
.	O

Uit	O
de	O
analyse	O
van	O
de	O
Commissie	B-org
blijkt	O
dat	O
er	O
binnen	O
dit	O
maximum	O
ruimte	O
gevonden	O
kan	O
worden	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
in	O
1998	O
de	O
nieuwe	O
financiële	O
vooruitzichten	O
voor	O
de	O
periode	O
2000	O
-	O
2006	O
voorstellen	O
.	O

In	O
de	O
loop	O
van	O
dat	O
jaar	O
zal	O
zij	O
een	O
verslag	O
opstellen	O
over	O
de	O
werking	O
van	O
het	O
stelsel	O
van	O
de	O
eigen	O
middelen	O
.	O

Het	O
is	O
in	O
het	O
belang	O
van	O
de	O
Unie	B-org
om	O
in	O
dit	O
opzicht	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
duidelijkheid	O
te	O
scheppen	O
.	O

Niet	O
alleen	O
om	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
op	O
tijd	O
te	O
kunnen	O
opnemen	O
,	O
maar	O
ook	O
om	O
over	O
voldoende	O
middelen	O
te	O
beschikken	O
om	O
de	O
interne	O
hervormingen	O
die	O
voor	O
die	O
tijd	O
nodig	O
zijn	O
zo	O
goed	O
mogelijk	O
te	O
kunnen	O
doorvoeren	O
.	O

1.	O
DE	O
UNIE	B-org
IN	O
DE	O
WERELD	O
:	O
EEN	O
POSITIE	O
EN	O
EEN	O
ROL	O
OM	O
TE	O
HANDHAVEN	O

Het	O
is	O
een	O
bekend	O
gegeven	O
:	O
ondanks	O
het	O
feit	O
dat	O
Europa	B-loc
de	O
belangrijkste	O
handelsmogendheid	O
ter	O
wereld	O
is	O
en	O
de	O
grootste	O
internationale	O
hulpverlener	O
,	O
moet	O
het	O
zijn	O
gemeenschappelijk	O
optreden	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
externe	O
betrekkingen	O
verbeteren	O
,	O
zodat	O
het	O
tegemoet	O
kan	O
komen	O
aan	O
de	O
steeds	O
luider	O
wordende	O
roep	O
van	O
de	O
burgers	O
om	O
meer	O
eenheid	O
,	O
samenhang	O
en	O
doeltreffendheid	O
in	O
het	O
belang	O
van	O
de	O
vrede	O
,	O
de	O
stabiliteit	O
en	O
de	O
welvaart	O
op	O
het	O
Europese	B-loc
continent	O
en	O
in	O
de	O
wereld	O
.	O

De	O
Europese	B-org
Unie	I-org
moet	O
zich	O
blijven	O
inzetten	O
voor	O
bepaalde	O
waarden	O
,	O
zoals	O
de	O
democratie	O
en	O
de	O
mensenrechten	O
,	O
hulp	O
verlenen	O
aan	O
de	O
minst	O
ontwikkelde	O
landen	O
en	O
bij	O
humanitaire	O
crises	O
,	O
en	O
nadrukkelijk	O
aanwezig	O
zijn	O
op	O
het	O
internationale	O
toneel	O
en	O
de	O
wereldmarkten	O
.	O

De	O
komende	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
is	O
een	O
uitdaging	O
zonder	O
weerga	O
.	O

Zij	O
biedt	O
Europa	B-loc
de	O
mogelijkheid	O
in	O
de	O
wereld	O
meer	O
gewicht	O
in	O
de	O
schaal	O
te	O
leggen	O
en	O
het	O
continent	O
tot	O
een	O
verenigde	O
en	O
stabiele	O
ruimte	O
te	O
maken	O
.	O

Het	O
is	O
nu	O
van	O
wezenlijk	O
belang	O
dat	O
de	O
toekomstige	O
lidstaten	O
het	O
fundamentele	O
acquis	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
integratie	O
overnemen	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
zich	O
ook	O
inspannen	O
de	O
betrekkingen	O
tussen	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
en	O
Turkije	B-loc
te	O
verdiepen	O
.	O

Daarnaast	O
is	O
het	O
voor	O
de	O
Unie	B-org
van	O
belang	O
haar	O
betrekkingen	O
met	O
Rusland	B-loc
,	O
Oekraïne	B-loc
en	O
de	O
andere	O
nieuwe	O
onafhankelijke	O
staten	O
(	O
NOS	B-misc
)	O
te	O
verdiepen	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
zich	O
blijven	O
inzetten	O
voor	O
de	O
vrede	O
op	O
de	O
Balkan	B-loc
,	O
met	O
name	O
door	O
middel	O
van	O
de	O
maatregelen	O
voor	O
de	O
wederopbouw	O
in	O
Bosnië	B-loc
en	O
de	O
regionale	O
benadering	O
die	O
door	O
de	O
Unie	B-org
wordt	O
bepleit	O
.	O

Ook	O
moet	O
actief	O
verder	O
worden	O
gewerkt	O
aan	O
de	O
versterking	O
van	O
de	O
banden	O
tussen	O
de	O
Unie	B-org
en	O
haar	O
partners	O
in	O
het	O
Middellandse-Zeegebied	B-loc
.	O

Daartoe	O
moeten	O
alle	O
mogelijkheden	O
van	O
het	O
proces	O
van	O
Barcelona	B-loc
volledig	O
worden	O
benut	O
.	O

De	O
Unie	B-org
zal	O
duidelijker	O
aanwezig	O
moeten	O
zijn	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
,	O
waar	O
zij	O
de	O
economische	O
integratie	O
moet	O
steunen	O
en	O
zich	O
een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
bevorderaars	O
van	O
de	O
vrede	O
in	O
die	O
regio	O
moet	O
tonen	O
.	O

De	O
Unie	B-org
dient	O
voorts	O
haar	O
banden	O
met	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
nauwer	O
aan	O
te	O
halen	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
uitvoering	O
van	O
de	O
nieuwe	O
transatlantische	O
agenda	O
.	O

Ontwikkelingssamenwerking	O
is	O
eveneens	O
een	O
belangrijke	O
prioriteit	O
van	O
het	O
externe	O
beleid	O
van	O
de	O
Unie	B-org
.	O

Dit	O
zal	O
ook	O
blijken	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
nieuwe	O
partnerschap	O
dat	O
tot	O
stand	O
moet	O
worden	O
gebracht	O
tussen	O
de	O
EU	B-org
en	O
de	O
landen	O
in	O
Afrika	B-loc
,	O
het	O
Caribisch	B-loc
gebied	O
en	O
de	O
Stille	B-loc
Oceaan	I-loc
(	O
ACS	B-misc
)	O
,	O
waarbij	O
niet	O
moet	O
worden	O
vergeten	O
dat	O
de	O
politieke	O
en	O
economische	O
situaties	O
in	O
deze	O
landen	O
sterk	O
uiteenlopen	O
.	O

Ook	O
Azië	B-loc
en	O
Latijns-Amerika	B-loc
zijn	O
regio's	O
waaraan	O
bijzondere	O
aandacht	O
moet	O
worden	O
besteed	O
,	O
aan	O
Azië	B-loc
met	O
name	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
OAZE-proces	B-misc
en	O
de	O
betrekkingen	O
met	O
de	O
ASEAN	B-org
,	O
aan	O
Latijns-Amerika	B-loc
door	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
associatie-instrumenten	O
.	O

De	O
Europese	B-org
Unie	I-org
speelt	O
een	O
rol	O
op	O
het	O
wereldtoneel	O
en	O
moet	O
haar	O
vermogen	O
tot	O
politieke	O
besluitvorming	O
vergroten	O
en	O
samenhang	O
brengen	O
in	O
haar	O
gehele	O
optreden	O
.	O

Daarbij	O
is	O
een	O
geïntegreerde	O
benadering	O
van	O
de	O
externe	O
betrekkingen	O
van	O
wezenlijk	O
belang	O
,	O
en	O
moet	O
er	O
tevens	O
voor	O
gezorgd	O
worden	O
dat	O
het	O
optreden	O
van	O
de	O
Unie	B-org
en	O
dat	O
van	O
de	O
afzonderlijke	O
lidstaten	O
beter	O
op	O
elkaar	O
aansluiten	O
.	O

De	O
Unie	B-org
blijft	O
een	O
hoofdrol	O
spelen	O
in	O
het	O
multilaterale	O
handelsoverleg	O
,	O
met	O
name	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
WTO	B-org
.	O

Zij	O
blijft	O
voorstander	O
van	O
de	O
toetreding	O
van	O
Rusland	B-loc
en	O
China	B-loc
tot	O
de	O
WTO	B-org
.	O

Europa	B-loc
moet	O
het	O
multilaterale	O
handelssysteem	O
ten	O
volle	O
benutten	O
,	O
enerzijds	O
om	O
de	O
markten	O
van	O
derde	O
landen	O
toegankelijker	O
te	O
maken	O
voor	O
Europese	B-loc
producten	O
en	O
diensten	O
,	O
en	O
anderzijds	O
om	O
de	O
geschillen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
handel	O
en	O
economie	O
die	O
zij	O
soms	O
met	O
haar	O
partners	O
heeft	O
,	O
op	O
te	O
lossen	O
.	O

Tegelijkertijd	O
moeten	O
andere	O
aandachtspunten	O
,	O
zoals	O
het	O
milieu	O
en	O
de	O
volksgezondheid	O
,	O
niet	O
uit	O
het	O
oog	O
worden	O
verloren	O
.	O

Ook	O
moet	O
de	O
Unie	B-org
ervoor	O
zorgen	O
dat	O
het	O
interne	O
en	O
het	O
externe	O
beleid	O
op	O
elkaar	O
aansluiten	O
,	O
zodat	O
met	O
name	O
het	O
externe	O
potentieel	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
en	O
de	O
EMU	B-org
goed	O
wordt	O
benut	O
.	O

Voorts	O
moet	O
de	O
Unie	B-org
zich	O
beter	O
in	O
staat	O
tonen	O
de	O
grote	O
internationale	O
problemen	O
zoals	O
de	O
drugshandel	O
,	O
de	O
georganiseerde	O
criminaliteit	O
en	O
de	O
bedreigingen	O
voor	O
het	O
milieu	O
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

Ten	O
slotte	O
is	O
het	O
van	O
wezenlijk	O
belang	O
het	O
externe	O
optreden	O
van	O
de	O
Unie	B-org
,	O
die	O
's	O
werelds	O
belangrijkste	O
donor	O
is	O
van	O
ontwikkelingshulp	O
en	O
humanitaire	O
bijstand	O
,	O
een	O
duidelijker	O
gezicht	O
te	O
geven	O
,	O
waardoor	O
de	O
Europese	B-loc
aanwezigheid	O
duidelijker	O
wordt	O
uitgedragen	O
en	O
meer	O
naar	O
waarde	O
kan	O
worden	O
geschat	O
.	O

WERKEN	O
AAN	O
BETERE	O
LEVENSOMSTANDIGHEDEN	O
VOOR	O
ALLE	O
BURGERS	O

Verbetering	O
van	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
het	O
bestaan	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
burgers	O
,	O
blijft	O
een	O
prioriteit	O
van	O
de	O
Commissie	B-org
.	O

Dat	O
betekent	O
dat	O
bij	O
het	O
uitstippelen	O
en	O
uitvoeren	O
van	O
het	O
beleid	O
van	O
de	O
Unie	B-org
deze	O
doelstelling	O
nog	O
sterker	O
benadrukt	O
wordt	O
,	O
en	O
dat	O
bij	O
het	O
beheer	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
aangelegenheden	O
zowel	O
op	O
het	O
niveau	O
van	O
de	O
Unie	B-org
als	O
op	O
nationaal	O
niveau	O
maximale	O
eisen	O
worden	O
gesteld	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
doeltreffendheid	O
,	O
doorzichtigheid	O
en	O
competentie	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
is	O
voornemens	O
in	O
dit	O
verband	O
een	O
aantal	O
maatregelen	O
voor	O
te	O
stellen	O
:	O

Vanuit	O
een	O
groeiend	O
bewustzijn	O
van	O
het	O
belang	O
van	O
een	O
betere	O
volksgezondheid	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
erop	O
toezien	O
dan	O
bij	O
al	O
haar	O
initiatieven	O
wordt	O
uitgegaan	O
van	O
een	O
hoog	O
beschermingsniveau	O
;	O

Op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
gezondheid	O
van	O
de	O
consument	O
stellen	O
de	O
Europeanen	B-loc
de	O
laatste	O
jaren	O
terecht	O
hogere	O
eisen	O
.	O

Er	O
zullen	O
hogere	O
beschermingsnormen	O
worden	O
gesteld	O
bij	O
het	O
op	O
de	O
markt	O
brengen	O
van	O
producten	O
die	O
bestemd	O
zijn	O
voor	O
menselijke	O
consumptie	O
.	O

De	O
voorschriften	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
etikettering	O
,	O
onderzoek	O
naar	O
mogelijke	O
gezondheidsrisico's	O
en	O
controle	O
op	O
de	O
productieprocessen	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
het	O
op	O
de	O
markt	O
brengen	O
van	O
een	O
product	O
zullen	O
strikt	O
worden	O
nageleefd	O
door	O
de	O
Commissie	B-org
,	O
zodat	O
een	O
goede	O
consumentenbescherming	O
is	O
gewaarborgd	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
voorstellen	O
verschillende	O
bestaande	O
richtlijnen	O
te	O
wijzigen	O
,	O
met	O
name	O
op	O
milieu-	O
en	O
landbouwgebied	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
hecht	O
groot	O
belang	O
aan	O
het	O
respecteren	O
van	O
de	O
fundamentele	O
waarden	O
en	O
de	O
menselijke	O
waardigheid	O
.	O

Door	O
de	O
technologische	O
ontwikkelingen	O
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
genetische	O
manipulatie	O
,	O
worden	O
vragen	O
van	O
ethische	O
aard	O
opgeworpen	O
.	O

De	B-org
Commissie	I-org
is	O
voornemens	O
hierop	O
in	O
te	O
gaan	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
adviezen	O
van	O
de	O
adviesgroep	O
inzake	O
de	O
ethische	O
aspecten	O
van	O
de	O
biotechnologie	O
,	O
een	O
door	O
haar	O
ingestelde	O
groep	O
van	O
onafhankelijke	O
deskundigen	O
.	O

Bij	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
Unie	B-org
moet	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
het	O
milieu	O
voorop	O
staan	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
burgers	O
hechten	O
terecht	O
groot	O
belang	O
aan	O
ecologische	O
vraagstukken	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
hieraan	O
volop	O
aandacht	O
schenken	O
.	O

Van	O
het	O
milieubeleid	O
moet	O
een	O
krachtig	O
instrument	O
worden	O
gemaakt	O
.	O

Het	O
streven	O
naar	O
een	O
goede	O
kwaliteit	O
van	O
het	O
milieu	O
in	O
Europa	B-loc
is	O
niet	O
onverenigbaar	O
met	O
de	O
noodzaak	O
van	O
economische	O
groei	O
.	O

Integendeel	O
,	O
het	O
zal	O
juist	O
voordelen	O
opleveren	O
voor	O
het	O
concurrentievermogen	O
van	O
Europa	B-loc
en	O
de	O
werkgelegenheid	O
,	O
zoals	O
de	O
Commissie	B-org
heeft	O
aangegeven	O
in	O
haar	O
mededeling	O
over	O
het	O
milieu	O
en	O
de	O
werkgelegenheid	O
.	O

Bij	O
haar	O
optreden	O
in	O
1998	O
zal	O
de	O
Commissie	B-org
deze	O
doelstelling	O
blijven	O
nastreven	O
,	O
waarbij	O
zij	O
nog	O
meer	O
rekening	O
zal	O
houden	O
met	O
de	O
milieuaspecten	O
bij	O
de	O
toepassing	O
van	O
het	O
overige	O
beleid	O
van	O
de	O
Unie	B-org
(	O
met	O
name	O
op	O
landbouwgebied	O
en	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
)	O
,	O
en	O
de	O
prioriteiten	O
die	O
halverwege	O
het	O
vijfde	O
milieu-actieprogramma	O
zijn	O
vastgesteld	O
,	O
ten	O
uitvoer	O
zal	O
leggen	O
.	O

Daarbij	O
zal	O
in	O
het	O
bijzonder	O
aandacht	O
worden	O
geschonken	O
aan	O
milieuvraagstukken	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
uitbreiding	O
,	O
met	O
name	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
nucleaire	O
veiligheid	O
.	O

Voor	O
betere	O
levensomstandigheden	O
kunnen	O
de	O
Europese	B-loc
burgers	O
ten	O
volle	O
gebruik	O
maken	O
van	O
het	O
recht	O
om	O
zich	O
binnen	O
de	O
Unie	B-org
te	O
verplaatsen	O
en	O
zich	O
zonder	O
enige	O
belemmering	O
in	O
het	O
land	O
van	O
hun	O
keuze	O
te	O
vestigen	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
zal	O
zich	O
,	O
met	O
name	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
aanbevelingen	O
in	O
het	O
verslag	O
van	O
mevrouw	O
Veil	B-per
,	O
ervoor	O
inzetten	O
dat	O
het	O
vrije	O
verkeer	O
van	O
personen	O
daadwerkelijk	O
wordt	O
toegepast	O
.	O

De	O
verwezenlijking	O
daarvan	O
zal	O
samengaan	O
met	O
de	O
verwezenlijking	O
van	O
een	O
ruimte	O
van	O
vrijheid	O
en	O
rechtvaardigheid	O
.	O

In	O
dit	O
verband	O
biedt	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Amsterdam	O
voldoende	O
nieuwe	O
mogelijkheden	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
justitie	O
en	O
binnenlandse	O
zaken	O
om	O
een	O
afdoende	O
antwoord	O
te	O
vinden	O
op	O
problemen	O
zoals	O
de	O
georganiseerde	O
criminaliteit	O
,	O
fraude	O
,	O
corruptie	O
,	O
mensenhandel	O
en	O
drugshandel	O
.	O

De	O
ontwikkelingen	O
in	O
het	O
beleid	O
van	O
de	O
Unie	B-org
vragen	O
om	O
andere	O
methoden	O
van	O
beheer	O
.	O

Voor	O
de	O
communautaire	O
instellingen	O
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
voor	O
de	O
Commissie	B-org
,	O
betekent	O
dit	O
dat	O
zij	O
hun	O
administratieve	O
structuren	O
en	O
besluitvormingsprocedures	O
moeten	O
aanpassen	O
en	O
moderniseren	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
heeft	O
daarom	O
een	O
verstrekkend	O
intern	O
hervormingsprogramma	O
ingevoerd	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
SEM	B-misc
2000	I-misc
en	O
MAP	B-misc
2000	I-misc
,	O
en	O
onderzoekt	O
de	O
mogelijkheden	O
om	O
nog	O
verder	O
te	O
gaan	O
dan	O
bij	O
deze	O
twee	O
initiatieven	O
gebeurt	O
.	O

Zij	O
streeft	O
ernaar	O
haar	O
werkwijze	O
zo	O
te	O
hervormen	O
dat	O
haar	O
administratie	O
een	O
modern	O
apparaat	O
wordt	O
.	O

[	O
Archief	O
1995	O
-	O
99	O
]	O
-	O
[	O
1998	O
]	O

