Het	O
Zimbabwaanse	B-loc
parlement	O
keurt	O
twee	O
omstreden	O
wetten	O
goed	O
die	O
de	O
regering	O
verregaande	O
macht	O
toekennen	O
.	O

...	O

Het	O
Zimbabwaanse	B-loc
parlement	O
keurt	O
twee	O
omstreden	O
wetten	O
goed	O
die	O
de	O
regering	O
verregaande	O
macht	O
toekennen	O
.	O

Volgens	O
de	O
populaire	O
oppositiepartij	O
MCD	B-org
wil	O
president	O
Robert	B-per
Mugabe	I-per
hen	O
met	O
die	O
wetten	O
uitschakelen	O
in	O
de	O
aanloop	O
naar	O
de	O
presidentiële	O
verkiezingen	O
in	O
maart	O
.	O

De	O
nieuwe	O
wetten	O
maken	O
onder	O
meer	O
kritiek	O
op	O
de	O
president	O
illegaal	O
.	O

De	O
internationale	O
gemeenschap	O
bekritiseert	O
de	O
wetten	O
en	O
het	O
beleid	O
in	O
Zimbabwe	B-loc
.	O

Vooral	O
het	O
drieste	O
verdrijven	O
van	O
blanke	O
boeren	O
bij	O
de	O
landhervorming	O
en	O
het	O
beknotten	O
van	O
de	O
persvrijheid	O
leveren	O
negatieve	O
reacties	O
op	O
.	O

Vrijdag	O
11	O
januari	O
verschijnt	O
een	O
Zimbabwaanse	B-loc
delegatie	O
voor	O
Europese	B-loc
diplomaten	O
in	O
Brussel	B-loc
,	O
die	O
hen	O
ondervragen	O
over	O
vermeende	O
schendingen	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
.	O

Europa	B-loc
denkt	O
erover	O
de	O
samenwerking	O
en	O
geldelijke	O
steun	O
van	O
200	O
miljoen	O
euro	O
stop	O
te	O
zetten	O
als	O
de	O
situatie	O
niet	O
verbetert	O
.	O

Verder	O
eist	O
Europa	B-loc
dat	O
het	O
land	O
internationale	O
waarnemers	O
en	O
pers	O
toelaat	O
tijdens	O
de	O
verkiezingen	O
in	O
maart	O
.	O

