Minister	O
van	O
Verkeer	B-misc
Isabelle	B-per
Durant	I-per
(	O
Ecolo	B-org
)	O
komt	O
niet	O
terug	O
op	O
haar	O
beslissing	O
dat	O
alle	O
auto's	O
vanaf	O
1	O
juli	O
een	O
reflecterende	O
nummerplaat	O
moeten	O
hebben	O
.	O

Durant	O
wil	O
op	O
die	O
manier	O
de	O
veiligheid	O
op	O
onze	O
wegen	O
verbeteren	O
.	O

Kamerlid	B-misc
Jan	B-per
Peeters	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
had	O
eerder	O
in	O
de	O
week	O
een	O
wetsvoorstel	O
ingediend	O
om	O
een	O
Koninklijk	B-misc
Besluit	I-misc
van	O
Durant	B-per
daaromtrent	O
ongedaan	O
te	O
maken	O
.	O

Peeters	B-per
betwijfelde	O
of	O
de	O
reflecterende	O
nummerplaat	O
de	O
verkeersveiligheid	O
bevordert	O
.	O

Hij	O
vroeg	O
de	O
autobestuurders	O
ook	O
om	O
voorlopig	O
geen	O
nieuwe	O
nummerplaat	O
aan	O
te	O
schaffen	O
,	O
omdat	O
er	O
over	O
een	O
paar	O
jaar	O
een	O
Europese	B-loc
nummerplaat	O
komt	O
.	O

Ondertussen	O
vraagt	O
de	O
Unie	B-org
van	I-org
Zelfstandige	I-org
Ondernemers	I-org
(	O
UNIZO	B-org
)	O
duidelijkheid	O
over	O
de	O
hele	O
zaak	O
.	O

UNIZO	B-org
krijgt	O
heel	O
wat	O
telefoontjes	O
van	O
verontruste	O
schoenmakers	O
,	O
die	O
de	O
nummerplaten	O
moeten	O
leveren	O
.	O

Zij	O
hebben	O
de	O
voorbije	O
maanden	O
investeringen	O
gedaan	O
en	O
verkeren	O
vandaag	O
in	O
grote	O
onzekerheid	O
.	O

