Profeet	O
T.B.	B-per
Joshua	I-per
van	O
The	B-org
Church	I-org
of	I-org
All	I-org
Nations	I-org
in	O
Lagos	B-loc
,	O
Nigeria	B-loc
,	O
claimt	O
dat	O
hij	O
hiv-	O
en	O
aidspatiënten	O
kan	O
genezen	O
door	O
handoplegging	O
en	O
gebed	O
.	O

Wie	O
zijn	O
zonden	O
belijdt	O
en	O
zich	O
bekeert	O
tot	O
Jezus	B-per
Christus	I-per
zal	O
de	O
dodelijke	O
ziekte	O
kwijtraken	O
.	O

Voor	O
veel	O
besmette	O
Nigerianen	B-loc
is	O
de	O
Profeet	B-misc
hun	O
laatste	O
hoop	O
.	O

FOTO	O
SAURABH	B-misc
DAS/AP	I-misc

