MONTEVIDEO	B-loc
-	O

Uruguay	B-loc
heeft	O
in	O
de	O
WK-kwalificatiestrijd	B-misc
met	O
1	O
-	O
0	O
gewonnen	O
van	O
Brazilië	B-loc
.	O

Het	O
doelpunt	O
viel	O
in	O
de	O
32ste	O
minuut	O
uit	O
een	O
strafschop	O
,	O
benut	O
door	O
Magallanes	B-per
.	O

Het	O
was	O
de	O
eerste	O
interland	O
van	O
de	O
nieuwe	O
Braziliaanse	B-loc
bondscoach	O
Luiz	B-per
Felipe	I-per
Scolari	I-per
.	O

Door	O
het	O
verlies	O
komt	O
Brazilië	B-loc
,	O
verliezend	O
finalist	O
van	O
het	O
laatste	O
WK	B-eve
,	O
steeds	O
dieper	O
in	O
de	O
zorgen	O
.	O

De	O
ploeg	O
staat	O
nog	O
vierde	O
,	O
maar	O
inmiddels	O
staat	O
Uruguay	B-loc
(	O
vijfde	O
)	O
in	O
punten	O
gelijk	O
.	O

Alleen	O
de	O
eerste	O
vier	O
ploegen	O
uit	O
de	O
Zuid-Amerikaanse	B-loc
poule	O
plaatsen	O
zich	O
voor	O
de	O
eindronde	O
.	O

