Daniel	B-per
Pearl	I-per
,	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
journalist	O
van	O
The	B-pro
Wall	I-pro
Street	I-pro
Journal	I-pro
die	O
op	O
23	O
januari	O
ontvoerd	O
werd	O
in	O
de	O
Pakistaanse	B-loc
stad	O
Karachi	B-loc
,	O
is	O
nog	O
steeds	O
niet	O
terecht	O
.	O

De	O
Pakistaanse	B-loc
autoriteiten	O
stellen	O
vrijdag	O
drie	O
personen	O
in	O
beschuldiging	O
voor	O
medeplichtigheid	O
aan	O
de	O
ontvoering	O
.	O

De	O
verdachten	O
verstuurden	O
via	O
hun	O
computer	O
e-mails	O
en	O
foto's	O
van	O
Pearl	B-per
en	O
beweren	O
dat	O
ze	O
dat	O
deden	O
in	O
opdracht	O
van	O
Sheikh	B-per
Omar	I-per
Saeed	I-per
.	O

Sheikh	B-per
Omar	I-per
is	O
een	O
van	O
de	O
leiders	O
van	O
Jaish-e-Mohammad	B-org
,	O
een	O
verboden	O
Pakistaanse	B-loc
islamitische	O
organisatie	O
.	O

In	O
ruil	O
voor	O
de	O
vrijlating	O
van	O
Pearl	B-per
eist	O
hij	O
de	O
vrijlating	O
van	O
de	O
Taliban-	B-misc
en	O
al-Qaedagevangenen	B-misc
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
basis	O
van	O
Guantanamo	B-loc
op	O
Cuba	B-loc
.	O

