De	O
Belgische	B-org
Vereniging	I-org
van	I-org
Artsensyndicaten	I-org
(	O
BVAS	B-org
)	O
beslist	O
om	O
het	O
akkoord	O
tussen	O
artsen	O
en	O
ziekenfondsen	O
gedeeltelijk	O
op	O
te	O
zeggen	O
.	O

...	O

De	O
Belgische	B-org
Vereniging	I-org
van	I-org
Artsensyndicaten	I-org
(	O
BVAS	B-org
)	O
beslist	O
om	O
het	O
akkoord	O
tussen	O
artsen	O
en	O
ziekenfondsen	O
gedeeltelijk	O
op	O
te	O
zeggen	O
.	O

Zo	O
kunnen	O
de	O
artsen	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
hun	O
honoraria	O
toch	O
nog	O
indexeren	O
vanaf	O
januari	O
zonder	O
hun	O
sociaal	O
statuut	O
te	O
verliezen	O
,	O
meent	O
de	O
BVAS	B-org
.	O

Tijdens	O
de	O
onderhandelingen	O
was	O
overeengekomen	O
tot	O
in	O
juli	O
te	O
wachten	O
met	O
de	O
indexatie	O
.	O

Gabriël	B-per
Perl	I-per
,	O
die	O
het	O
overleg	O
leidt	O
,	O
acht	O
het	O
eenzijdige	O
opzeggen	O
juridisch	O
ongegrond	O
.	O

Maandag	O
15	O
januari	O
komt	O
de	O
commissie-Perl	B-misc
opnieuw	O
bijeen	O
.	O

Minister	O
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
Frank	B-per
Vandenbroucke	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
hoopt	O
dan	O
alternatieve	O
besparingsvoorstellen	O
te	O
vernemen	O
van	O
de	O
artsen	O
.	O

