Journalisten	O
kicken	O
op	O
geheimen	O
en	O
nog	O
meer	O
op	O
het	O
ontsluieren	O
ervan	O
.	O

Wanneer	O
dat	O
niet	O
lukt	O
,	O
gaan	O
ze	O
mokken	O
en	O
neemt	O
het	O
geheim	O
in	O
hun	O
fantasie	O
de	O
proporties	O
aan	O
van	O
een	O
groot	O
en	O
krankzinnig	O
complot	O
.	O

Het	O
overkwam	O
VRT-journalist	B-misc
Peter	B-per
Verlinden	I-per
vorige	O
week	O
.	O

Bij	O
de	O
voorstelling	O
van	O
zijn	O
boek	O
Weg	B-pro
uit	I-pro
Congo	I-pro
,	O
een	O
reeks	O
getuigenissen	O
over	O
het	O
einde	O
van	O
het	O
Belgische	B-loc
koloniale	O
regime	O
in	O
Congo	B-loc
in	O
1960	O
,	O
'	O
onthulde	O
'	O
hij	O
het	O
bestaan	O
van	O
een	O
'	O
geheim	O
'	O
rapport	O
daaromtrent	O
.	O

Maar	O
niemand	O
wou	O
hem	O
daarvan	O
inzage	O
geven	O
,	O
al	O
citeert	O
hij	O
wel	O
uit	O
een	O
deelverslag	O
ervan	O
.	O

Dat	O
rapport	O
inventariseert	O
de	O
wandaden	O
waarvan	O
Belgen	B-loc
het	O
slachtoffer	O
werden	O
bij	O
de	O
muiterij	O
van	O
het	O
Congolese	B-loc
leger	O
na	O
de	O
onafhankelijkheid	O
op	O
30	O
juni	O
1960	O
.	O

De	O
psychose	O
die	O
toen	O
ontstond	O
,	O
joeg	O
tienduizenden	O
Belgen	B-loc
(	O
en	O
andere	O
blanken	O
)	O
op	O
de	O
vlucht	O
.	O

De	O
paniek	O
stond	O
toen	O
het	O
goede	O
begrip	O
in	O
de	O
weg	O
van	O
wat	O
werkelijk	O
gebeurde	O
.	O

Helaas	O
brengt	O
ook	O
Verlinden	B-per
daarin	O
geen	O
verheldering	O
.	O

Hij	O
plaatste	O
de	O
door	O
hem	O
verzamelde	O
getuigenissen	O
niet	O
in	O
een	O
bredere	O
historische	O
context	O
.	O

Daardoor	O
kan	O
hij	O
ook	O
niet	O
door	O
de	O
paniek	O
en	O
de	O
chaos	O
van	O
1960	O
heen	O
kijken	O
.	O

Bovendien	O
houdt	O
Verlinden	B-per
het	O
bij	O
een	O
opvallend	O
eng-blank	O
perspectief	O
;	O
over	O
de	O
vele	O
Congolese	B-loc
slachtoffers	O
van	O
1960	O
valt	O
geen	O
woord	O
.	O

Had	O
dat	O
'	O
geheime	O
'	O
rapport	O
dat	O
kunnen	O
verhelpen	O
?	O

Niet	O
echt	O
.	O

Bovendien	O
is	O
er	O
niet	O
veel	O
geheim	O
aan	O
.	O

Want	O
Verlinden	B-per
deed	O
zijn	O
huiswerk	O
niet	O
goed	O
.	O

Hij	O
zag	O
een	O
cruciaal	O
boek	O
over	O
het	O
hoofd	O
,	O
het	O
lijvige	O
Fin	B-pro
de	I-pro
la	I-pro
souveraineté	I-pro
belge	I-pro
au	I-pro
Congo	I-pro
(	O
1963	O
)	O
van	O
Walter	B-per
Ganshof	I-per
van	I-per
der	I-per
Meersch	I-per
,	O
in	O
1960	O
minister	O
voor	O
Algemene	B-misc
Zaken	I-misc
in	O
Afrika	B-loc
.	O

Verlinden	B-per
had	O
eruit	O
kunnen	O
leren	O
waarvoor	O
dit	O
onderzoek	O
precies	O
diende	O
.	O

De	O
'	O
informatiecommissie	O
'	O
werd	O
mee	O
door	O
Ganshof	B-per
opgericht	O
op	O
16	O
juli	O
,	O
waarna	O
ze	O
razendsnel	O
te	O
werk	O
ging	O
.	O

Al	O
de	O
volgende	O
dag	O
had	O
ze	O
een	O
eerste	O
rapport	O
klaar	O
,	O
de	O
twee	O
daaropvolgende	O
dagen	O
telkens	O
nog	O
een	O
.	O

Waarom	O
zo	O
snel	O
?	O

Ten	O
behoeve	O
van	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Pierre	B-per
Wigny	I-per
.	O

Op	O
20	O
juli	O
diende	O
hij	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
in	O
New	B-loc
York	I-loc
uitleg	O
te	O
geven	O
over	O
de	O
toen	O
aan	O
de	O
gang	O
zijnde	O
Belgische	B-loc
militaire	O
interventie	O
in	O
Congo	B-loc
.	O

Met	O
de	O
rapporten	O
kon	O
hij	O
aantonen	O
dat	O
er	O
erge	O
dingen	O
gebeurden	O
in	O
Congo	B-loc
en	O
dat	O
het	O
Belgische	B-loc
leger	O
daar	O
dus	O
op	O
humanitaire	O
missie	O
was	O
,	O
de	O
officiële	O
thesis	O
van	O
het	O
moment	O
.	O

Daarom	O
bestond	O
de	O
commissie	O
ook	O
uit	O
hoge	O
magistraten	O
,	O
voorgezeten	O
door	O
Pedro	B-per
Delahaye	I-per
,	O
toen	O
raadsheer	O
bij	O
het	O
Hof	B-org
van	I-org
Cassatie	I-org
,	O
opdat	O
geen	O
twijfel	O
zou	O
bestaan	O
over	O
haar	O
'	O
objectiviteit	O
'	O
.	O

De	O
commissie	O
diende	O
dus	O
vooral	O
een	O
diplomatiek	O
doel	O
.	O

Eens	O
het	O
Belgische	B-loc
leger	O
Congo	B-loc
had	O
verlaten	O
,	O
verloor	O
ze	O
haar	O
politieke	O
nut	O
en	O
verdween	O
ook	O
alle	O
haast	O
.	O

Op	O
28	O
juli	O
hield	O
justitieminister	O
Laurent	B-per
Merchiers	I-per
er	O
nog	O
een	O
persconferentie	O
over	O
,	O
om	O
de	O
binnenlandse	O
kritiek	O
op	O
de	O
militaire	O
interventie	O
te	O
smoren	O
,	O
op	O
4	O
augustus	O
voltooide	O
de	O
commissie	O
nog	O
een	O
vierde	O
deelrapport	O
(	O
waaruit	O
Ganshof	B-per
in	O
zijn	O
boek	O
uitvoerig	O
citeert	O
)	O
en	O
verder	O
werd	O
er	O
niets	O
meer	O
over	O
vernomen	O
.	O

Peter	B-per
Verlinden	I-per
putte	O
zich	O
bij	O
de	O
presentatie	O
van	O
zijn	O
boek	O
uit	O
in	O
snelle	O
,	O
maar	O
ongefundeerde	O
en	O
soms	O
anachronistische	O
of	O
sensatiegerichte	O
speculaties	O
over	O
de	O
redenen	O
waarom	O
het	O
rapport	O
nu	O
nog	O
confidentieel	O
wordt	O
gehouden	O
.	O

De	O
meest	O
voor	O
de	O
hand	O
liggende	O
reden	O
negeerde	O
hij	O
evenwel	O
:	O
de	O
belofte	O
van	O
privacy	O
.	O

Vooral	O
als	O
het	O
ging	O
om	O
seksueel	O
geweld	O
toonden	O
veel	O
respondenten	O
,	O
zeker	O
nonnen	O
,	O
zich	O
immers	O
begrijpelijkerwijs	O
erg	O
terughoudend	O
om	O
voor	O
de	O
commissie	O
te	O
getuigen	O
.	O

Daarom	O
beschikte	O
deze	O
ook	O
over	O
een	O
'	O
vrouwelijke	O
sectie	O
'	O
,	O
geleid	O
door	O
Eliane	B-per
Lieckendael	I-per
,	O
toen	O
nog	O
substituut	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

De	O
tegen	O
Belgen	B-loc
bedreven	O
wreedheden	O
werkten	O
in	O
1960	O
in	O
België	B-loc
een	O
anti-Congolees	B-misc
ressentiment	O
in	O
de	O
hand	O
.	O

Daarbij	O
werd	O
de	O
toenmalige	O
premier	O
Patrice	B-per
Lumumba	I-per
om	O
politieke	O
redenen	O
vaak	O
als	O
de	O
kwade	O
genius	O
achter	O
het	O
geweld	O
voorgesteld	O
.	O

Slechts	O
weinig	O
Belgen	B-loc
lieten	O
dus	O
een	O
traan	O
toen	O
Lumumba	B-per
wat	O
later	O
werd	O
vermoord	O
.	O

De	O
ironie	O
wil	O
dat	O
Peter	B-per
Verlindens	I-per
boek	O
dat	O
ressentiment	O
ongewild	O
weer	O
voedsel	O
geeft	O
-	O
en	O
dat	O
net	O
nu	O
de	O
Kamer	B-org
zich	O
moet	O
uitspreken	O
over	O
het	O
eindrapport	O
van	O
de	O
commissie	O
die	O
de	O
Belgische	B-loc
rol	O
in	O
de	O
moord	O
op	O
Lumumba	B-per
heeft	O
onderzocht	O
.	O

