Volgens	O
de	O
krant	O
De	B-pro
Morgen	I-pro
zijn	O
er	O
drie	O
buitenlandse	O
kandidaat-overnemers	O
voor	O
ABX	B-org
,	O
het	O
NMBS-filiaal	B-misc
dat	O
het	O
goederenvervoer	O
over	O
de	O
weg	O
verzorgt	O
.	O

Ze	O
zouden	O
500	O
miljoen	O
euro	O
willen	O
bieden	O
.	O

Dat	O
bericht	O
komt	O
een	O
dag	O
nadat	O
minister	O
van	O
Mobiliteit	B-misc
Isabelle	B-per
Durant	I-per
(	O
Ecolo	B-org
)	O
heeft	O
laten	O
weten	O
weten	O
dat	O
ze	O
niet	O
wil	O
ingaan	O
op	O
de	O
vraag	O
van	O
Etienne	B-per
Schouppe	I-per
,	O
gedelegeerd	O
bestuurder	O
van	O
de	O
NMBS	B-org
,	O
om	O
in	O
de	O
verdere	O
uitbouw	O
van	O
ABX	B-org
te	O
investeren	O
.	O

Eerder	O
deze	O
week	O
vroegen	O
Vlaams	B-loc
minister-president	O
Patrick	B-per
Dewael	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
en	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Mobiliteit	B-misc
Steve	B-per
Stevaert	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
in	O
een	O
brief	O
schriftelijke	O
garanties	O
om	O
het	O
samenwerkingsakkoord	O
over	O
de	O
NMBS	B-org
volledig	O
uit	O
te	O
voeren	O
.	O

Ze	O
willen	O
dat	O
de	O
wet	O
op	O
de	O
staatshervorming	O
op	O
federaal	O
niveau	O
kan	O
worden	O
aangepast	O
als	O
Vlaamse	B-loc
spoorwegprojecten	O
juridisch	O
worden	O
geblokkeerd	O
.	O

Daarmee	O
reageren	O
Dewael	B-per
en	O
Stevaert	B-per
op	O
de	O
mededeling	O
van	O
Durant	B-per
dat	O
ze	O
niet	O
opnieuw	O
wil	O
onderhandelen	O
over	O
een	O
nieuw	O
investeringsplan	O
voor	O
de	O
NMBS	B-org
voor	O
de	O
komende	O
twaalf	O
jaar	O
.	O

