Frans	B-per
Rombouts	I-per
verdwijnt	O
als	O
hoofd	O
van	O
De	B-org
Post	I-org
.	O

Dat	O
beslist	O
het	O
kernkabinet	O
tijdens	O
een	O
crisisberaad	O
.	O

In	O
politieke	O
kringen	O
weerklonk	O
de	O
jongste	O
weken	O
nogal	O
wat	O
kritiek	O
op	O
het	O
(communicatie-)beleid	O
van	O
Rombouts	B-per
.	O

Zeker	O
bij	O
de	O
Waalse	B-loc
socialisten	O
was	O
hij	O
niet	O
erg	O
geliefd	O
meer	O
.	O

Minister	O
van	O
Overheidsbedrijven	B-misc
Rik	B-per
Daems	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
bleef	O
zijn	O
topmanager	O
tot	O
op	O
het	O
einde	O
verdedigen	O
.	O

Bij	O
het	O
ontslag	O
verklaart	O
hij	O
dat	O
Rombouts	B-per
vooral	O
door	O
externe	O
factoren	O
nog	O
moeilijk	O
kon	O
functioneren	O
.	O

De	O
regering	O
stelt	O
onmiddellijk	O
een	O
vervanger	O
aan	O
.	O

De	O
49-jarige	O
Johnny	B-per
Thijs	I-per
komt	O
van	O
het	O
vleesbedrijf	O
Ter	B-org
Beke	I-org
en	O
had	O
al	O
zitting	O
in	O
de	O
raad	O
van	O
bestuur	O
van	O
De	B-org
Post	I-org
.	O

Thijs	B-per
zal	O
600.000	O
euro	O
per	O
jaar	O
verdienen	O
,	O
eventueel	O
aangevuld	O
met	O
een	O
premie	O
van	O
250.000	O
euro	O
.	O

De	O
bedragen	O
en	O
de	O
ontslagpremie	O
van	O
Rombouts	B-per
(	O
zo'n	O
30	O
à	O
40.000	O
euro	O
)	O
lokken	O
door	O
hun	O
omvang	O
verontwaardigde	O
politieke	O
reacties	O
uit	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
10	O
en	O
90	O
)	O

