Vijf	O
Vlamingen	B-loc
op	O
duizend	O
zijn	O
drager	O
van	O
het	O
virus	O
dat	O
hepatitis	O
B	O
veroorzaakt	O
:	O
een	O
leveraandoening	O
die	O
wereldwijd	O
200	O
miljoen	O
mensen	O
treft	O
.	O

Bij	O
vele	O
mensen	O
moet	O
tien	O
jaar	O
na	O
besmetting	O
een	O
nieuwe	O
lever	O
worden	O
ingeplant	O
.	O

Oorspronkelijk	O
werd	O
het	O
als	O
wondermiddel	O
gepresenteerde	O
interferon	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
de	O
ziekte	O
ingezet	O
.	O

Het	O
brengt	O
echter	O
heel	O
wat	O
neveneffecten	O
met	O
zich	O
.	O

In	O
1994	O
ontdekten	O
Leuvense	B-loc
leverspecialisten	O
dat	O
het	O
middel	O
lamivudine	O
vergelijkbare	O
resultaten	O
,	O
maar	O
minder	O
neveneffecten	O
opleverde	O
.	O

Het	O
kon	O
bovendien	O
worden	O
ingenomen	O
en	O
moest	O
dus	O
niet	O
,	O
zoals	O
interferon	O
,	O
worden	O
ingespoten	O
.	O

Maar	O
als	O
een	O
lange	O
behandeling	O
nodig	O
was	O
,	O
bleek	O
het	O
virus	O
er	O
resistentie	O
tegen	O
te	O
kweken	O
.	O

Nu	O
is	O
er	O
weer	O
een	O
doorbraak	O
in	O
de	O
maak	O
.	O

In	O
het	O
vakblad	O
Hepatology	B-pro
meldden	O
Frederik	B-per
Nevens	I-per
van	O
de	O
Dienst	B-org
Leverziekten	I-org
in	O
het	O
Universitair	B-org
Ziekenhuis	I-org
van	O
Leuven	B-loc
dat	O
entecavir	O
nog	O
efficiënter	O
tegen	O
de	O
ziekte	O
strijdt	O
,	O
en	O
dat	O
het	O
even	O
veilig	O
is	O
als	O
lamivudine	O
.	O

Beide	O
middelen	O
verhinderen	O
de	O
vermenigvuldiging	O
van	O
het	O
virus	O
.	O

Maar	O
entecavir	O
zou	O
dertig	O
keer	O
krachtiger	O
zijn	O
in	O
de	O
strijd	O
,	O
en	O
zou	O
daarenboven	O
na	O
drie	O
jaar	O
behandeling	O
geen	O
weerstand	O
oproepen	O
.	O

Lamivudine	O
realiseerde	O
na	O
een	O
jaar	O
toediening	O
slechts	O
bij	O
16	O
procent	O
van	O
de	O
patiënten	O
een	O
definitieve	O
genezing	O
.	O

Terwijl	O
entecavir	O
al	O
na	O
vier	O
weken	O
bij	O
een	O
kwart	O
van	O
de	O
patiënten	O
het	O
virus	O
volledig	O
verslagen	O
had	O
.	O

