AMSTERDAM	B-loc
-	O

Het	O
veel	O
geplaagde	O
supermarktconcern	O
Laurus	B-org
heeft	O
de	O
ombouw	O
van	O
al	O
zijn	O
800	O
winkels	O
naar	O
de	O
nieuwe	O
Konmarformule	B-misc
stilgelegd	O
.	O

Dat	O
meldt	O
Het	B-pro
Financieele	I-pro
Dagblad	I-pro
van	O
zaterdag	O
.	O

De	O
krant	O
baseert	O
zich	O
op	O
bronnen	O
rond	O
de	O
onderneming	O
.	O

De	O
top	O
van	O
Laurus	B-org
beraadt	O
zich	O
op	O
de	O
nieuwe	O
situatie	O
.	O

Al	O
eerder	O
werd	O
bekend	O
dat	O
directielid	O
P.	B-per
Stuyts	I-per
ziek	O
thuis	O
zit	O
.	O

Het	O
concern	O
bevestigt	O
dat	O
Stuyts	B-per
thuis	O
is	O
,	O
maar	O
wil	O
verder	O
niet	O
ingaan	O
op	O
de	O
reden	O
daarvan	O
.	O

In	O
supermarktkringen	O
wordt	O
gesteld	O
dat	O
hij	O
op	O
een	O
zijspoor	O
is	O
gezet	O
.	O

Stuyts	B-per
heeft	O
leiding	O
gegeven	O
aan	O
de	O
ombouwactiviteiten	O
die	O
het	O
noodlijdende	O
concern	O
uit	O
het	O
slop	O
moesten	O
halen	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
zat	O
er	O
nauwelijks	O
nog	O
groei	O
in	O
het	O
concern	O
en	O
kelderde	O
de	O
winst	O
met	O
tientallen	O
procenten	O
.	O

Dat	O
noopte	O
tot	O
een	O
harde	O
ingreep	O
.	O

De	O
acht	O
Laurusformules	B-misc
zouden	O
worden	O
omgebouwd	O
tot	O
een	O
:	O
Konmar	B-org
,	O
maar	O
dan	O
nieuwe	O
stijl	O
.	O

Konmar	B-org
oude	O
stijl	O
was	O
slechts	O
een	O
klein	O
onderdeel	O
van	O
het	O
Laurusconcern	B-misc
,	O
maar	O
wel	O
de	O
meest	O
succesvolle	O
.	O

Edah	B-org
en	O
Super	B-org
De	I-org
Boer	I-org
waren	O
de	O
meest	O
bekende	O
onderdelen	O
van	O
Laurus	B-org
,	O
maar	O
die	O
zouden	O
in	O
de	O
-	O
nu	O
stilgelegde	O
-	O
plannen	O
uit	O
het	O
straatbeeld	O
verdwijnen	O
.	O

In	O
Almere	B-loc
opende	O
op	O
15	O
mei	O
het	O
eerste	O
omgebouwde	O
filiaal	O
zijn	O
poorten	O
.	O

Toen	O
was	O
Stuyts	B-per
nog	O
vol	O
vertrouwen	O
en	O
kondigde	O
zonder	O
dralen	O
aan	O
dat	O
de	O
vernieuwde	O
Konmar	B-org
Albert	B-org
Heijn	I-org
het	O
nakijken	O
zou	O
geven	O
.	O

Eind	O
2003	O
zouden	O
alle	O
800	O
Lauruswinkels	B-misc
zijn	O
omgebouwd	O
.	O

Half	O
juli	O
,	O
als	O
100	O
nieuwe	O
Konmarwinkels	B-misc
zouden	O
zijn	O
gelanceerd	O
,	O
zou	O
de	O
eerste	O
evaluatie	O
plaatsvinden	O
.	O

Zes	O
weken	O
later	O
blijkt	O
de	O
nieuwe	O
formule	O
,	O
die	O
zich	O
zou	O
kenmerken	O
door	O
een	O
on-Nederlandse	B-misc
service	O
,	O
niet	O
goed	O
aan	O
te	O
slaan	O
.	O

Klanten	O
klagen	O
dat	O
er	O
veel	O
minder	O
te	O
krijgen	O
is	O
dan	O
in	O
de	O
'	O
oude	O
'	O
Konmar	B-org
.	O

Ook	O
zou	O
er	O
geen	O
sprake	O
zijn	O
van	O
de	O
beloofde	O
lage	O
prijzen	O
.	O

Winkelmanagers	O
en	O
-	O
personeel	O
klaagden	O
dat	O
er	O
veel	O
goederen	O
niet	O
bezorgd	O
werden	O
en	O
dat	O
sommige	O
wel	O
geleverde	O
goederen	O
niet	O
door	O
kassa's	O
werden	O
herkend	O
,	O
hetgeen	O
veel	O
irritatie	O
opleverde	O
.	O

Volgens	O
een	O
onderzoek	O
van	O
het	O
bureau	O
Gfk	B-org
besteden	O
de	O
klanten	O
van	O
de	O
nieuwe	O
Konmar	B-org
per	O
bezoek	O
guldens	O
minder	O
dan	O
in	O
de	O
Konmar	B-org
oude	O
stijl	O
.	O

Dat	O
terwijl	O
de	O
Laurus-directie	B-misc
er	O
vanuit	O
ging	O
dat	O
de	O
Konmars	B-org
nieuwe	O
stijl	O
een	O
omzetstijging	O
van	O
twintig	O
procent	O
zouden	O
boeken	O
.	O

Die	O
omzetstijging	O
was	O
hard	O
nodig	O
om	O
in	O
ieder	O
geval	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
ombouwkosten	O
van	O
twee	O
miljard	O
gulden	O
terug	O
te	O
verdienen	O
.	O

Nu	O
dat	O
kennelijk	O
niet	O
lukt	O
is	O
het	O
verantwoordelijke	O
directielid	O
Stuyts	B-per
naar	O
huis	O
gestuurd	O
.	O

Topman	O
O.	B-per
van	I-per
der	I-per
Straaten	I-per
neemt	O
zijn	O
taken	O
waar	O
.	O

Volgens	O
het	O
vakblad	O
Distrifood	B-pro
wordt	O
er	O
gewerkt	O
aan	O
een	O
nieuw	O
actieplan	O
waarbij	O
de	O
winkels	O
'	O
voller	O
,	O
verser	O
en	O
voordeliger	O
'	O
moeten	O
worden	O
.	O

