De	O
Belgische	B-loc
ontwikkelingshulp	O
aan	O
Palestina	B-loc
stijgt	O
.	O

Maar	O
in	O
eigen	O
land	O
zwicht	O
staatssecretaris	O
voor	O
Ontwikkelingssamenwerking	B-misc
Eddy	B-per
Boutmans	I-per
voor	O
de	O
druk	O
van	O
de	O
joodse	O
lobby	O
.	O

De	O
Belgische	B-loc
ontwikkelingshulp	O
aan	O
de	O
Palestijnse	B-org
Autoriteit	I-org
bedroeg	O
de	O
afgelopen	O
vijf	O
jaar	O
jaarlijks	O
250	O
miljoen	O
frank	O
.	O

Met	O
de	O
nieuwe	O
programma's	O
,	O
zegt	O
Eddy	B-per
Boutmans	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
,	O
staatssecretaris	O
voor	O
Ontwikkelingssamenwerking	B-misc
,	O
stijgt	O
dat	O
bedrag	O
tot	O
300	O
miljoen	O
frank	O
:	O
voor	O
de	O
komende	O
vier	O
jaar	O
is	O
rond	O
de	O
1,2	O
miljard	O
frank	O
of	O
bijna	O
30	O
miljoen	O
euro	O
afgesproken	O
.	O

Onlangs	O
toonde	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
zich	O
ontstemd	O
over	O
het	O
feit	O
dat	O
Israël	B-loc
in	O
anderhalf	O
jaar	O
voor	O
17	O
miljoen	O
euro	O
aan	O
Europese	B-loc
hulpprojecten	O
in	O
Palestina	B-loc
heeft	O
verwoest	O
.	O

Daarin	O
zit	O
een	O
piepklein	O
Belgisch	B-loc
aandeel	O
.	O

Van	O
de	O
bilaterale	O
Belgische	B-loc
hulp	O
aan	O
Palestina	B-loc
,	O
zegt	O
Boutmans	B-per
,	O
zou	O
er	O
rechtstreeks	O
alleen	O
maar	O
een	O
300	O
meter	O
waterleiding	O
van	O
een	O
irrigatieproject	O
op	O
de	O
Westoever	B-loc
vernield	O
zijn	O
.	O

Het	O
valt	O
nog	O
mee	O
.	O

Israël	B-loc
,	O
zegt	O
Boutmans	B-per
,	O
mist	O
momenteel	O
in	O
Palestina	B-loc
een	O
historische	O
kans	O
.	O

Het	O
snijdt	O
de	O
economische	O
mogelijkheden	O
van	O
de	O
Palestijnen	B-loc
af	O
en	O
werkt	O
zo	O
de	O
uitzichtloosheid	O
en	O
radicalisering	O
in	O
de	O
hand	O
.	O

Internationale	O
ontwikkelingshulp	O
komt	O
veel	O
moeilijker	O
en	O
trager	O
ter	O
plaatse	O
.	O

En	O
Israël	B-loc
blokkeert	O
geld	O
van	O
douanerechten	O
die	O
het	O
int	O
voor	O
rekening	O
van	O
de	O
Palestijnse	B-org
Autoriteit	I-org
,	O
heft	O
zelfs	O
douanerechten	O
op	O
humanitaire	O
hulpgoederen	O
en	O
wacht	O
dan	O
heel	O
lang	O
met	O
ze	O
door	O
te	O
geven	O
.	O

Boutmans	B-per
:	O
'	O
Ontwikkelingshulp	O
in	O
deze	O
situatie	O
blijft	O
nuttig	O
,	O
maar	O
wordt	O
duurder	O
en	O
minder	O
efficiënt	O
.	O
'	O

Wat	O
houdt	O
die	O
hulp	O
precies	O
in	O
?	O

Boutmans	B-per
noemt	O
gezondheidszorg	O
.	O

Omdat	O
Palestijnse	B-loc
patiënten	O
niet	O
meer	O
over	O
de	O
grens	O
raken	O
naar	O
Israëlische	B-loc
ziekenhuizen	O
bouwen	O
ze	O
een	O
aantal	O
hooggekwalificeerde	O
diensten	O
in	O
eigen	O
land	O
.	O

Daarvan	O
steunen	O
wij	O
een	O
dienst	O
cardiologie	O
,	O
en	O
een	O
neonatale	O
dienst	O
.	O

Couveuses	O
.	O

Ten	O
tweede	O
,	O
rurale	O
ontwikkeling	O
:	O
irrigatie	O
,	O
waterputten	O
,	O
elektrificatie	O
.	O

En	O
onderwijs	O
:	O
hulp	O
aan	O
leerplan	O
en	O
tekstboeken	O
.	O

En	O
ten	O
vierde	O
steun	O
aan	O
het	O
MOPIC	B-org
,	O
het	O
ministerie	O
van	O
Planning	B-misc
,	O
dat	O
de	O
buitenlandse	O
hulp	O
coördineert	O
.	O

Boutmans	B-per
beaamt	O
volmondig	O
dat	O
de	O
steun	O
,	O
hoe	O
beperkt	O
hij	O
ook	O
is	O
,	O
zeker	O
niet	O
mag	O
wegvallen	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
de	O
Palestijnen	B-loc
naar	O
de	O
rand	O
van	O
de	O
afgrond	O
gedreven	O
zijn	O
.	O

Maar	O
dan	O
is	O
er	O
die	O
controverse	O
over	O
een	O
informatiebrochure	O
die	O
de	O
minister	O
in	O
de	O
scholen	O
wou	O
verspreiden	O
.	O

In	O
1998	O
werd	O
door	O
de	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Vlaamse	I-org
Leerkrachten	I-org
(	O
VVL	B-org
)	O
een	O
brochure	O
uitgegeven	O
,	O
Kanttekeningen	B-pro
bij	I-pro
de	I-pro
Israëlisch-Palestijnse	I-pro
kwestie	I-pro
,	O
geschreven	O
door	O
Ludo	B-per
Abicht	I-per
en	O
Lucas	B-per
Catherine	I-per
en	O
gekeurd	O
door	O
een	O
competent	O
leescomité	O
.	O

Boutmans	B-per
:	O
'	O
Half	O
2000	O
,	O
toen	O
het	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
nog	O
redelijk	O
goed	O
ging	O
,	O
besloten	O
wij	O
die	O
brochure	O
te	O
herdrukken	O
om	O
de	O
zaak	O
in	O
een	O
historische	O
context	O
te	O
plaatsen	O
.	O

In	O
juli	O
vorig	O
jaar	O
ontving	O
ik	O
een	O
delegatie	O
van	O
joodse	O
organisaties	O
die	O
vreesden	O
dat	O
dit	O
zou	O
bijdragen	O
aan	O
een	O
klimaat	O
van	O
haat	O
en	O
geweld	O
in	O
België	B-loc
.	O

We	O
hebben	O
de	O
uitgave	O
opgeschort	O
om	O
het	O
nog	O
eens	O
te	O
bekijken	O
,	O
ook	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
het	O
Belgische	B-loc
EU-voorzitterschap	B-misc
,	O
en	O
daarna	O
is	O
dan	O
een	O
polemiek	O
ontstaan	O
in	O
de	O
pers.	O
Mia	B-per
Doornaert	I-per
vond	O
er	O
in	O
De	B-pro
Standaard	I-pro
een	O
anti-semitische	O
teneur	O
in	O
terug	O
,	O
wat	O
ik	O
onjuist	O
vind	O
.	O

Gie	B-per
van	I-per
den	I-per
Berghe	I-per
schreef	O
dan	O
weer	O
dat	O
de	O
brochure	O
moest	O
worden	O
gepubliceerd	O
,	O
na	O
schrapping	O
van	O
de	O
historische	O
verdraaiingen	O
.	O

Ik	O
heb	O
dat	O
opnieuw	O
bekeken	O
en	O
beslist	O
dat	O
we	O
de	O
brochure	O
niet	O
uitgeven	O
.	O

Publicaties	O
van	O
de	O
overheid	O
moeten	O
een	O
beetje	O
gezag	O
hebben	O
en	O
niet	O
controversieel	O
zijn	O
.	O

En	O
intussen	O
is	O
die	O
brochure	O
zo	O
veelbesproken	O
dat	O
het	O
beter	O
is	O
dat	O
we	O
ze	O
niet	O
verspreiden	O
.	O
'	O

Eddy	B-per
Boutmans	I-per
ontkent	O
niet	O
dat	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
heeft	O
ingegrepen	O
.	O

Een	O
brochure	O
gepubliceerd	O
door	O
de	O
overheid	O
geldt	O
als	O
een	O
regeringsstandpunt	O
,	O
en	O
dat	O
durfde	O
de	O
regering	O
niet	O
aan	O
.	O

Boutmans	B-per
verschuilt	O
zich	O
achter	O
de	O
commentaar	O
van	O
holocaust-specialist	O
Gie	B-per
van	I-per
den	I-per
Berghe	I-per
op	O
een	O
paar	O
krasse	O
uitspraken	O
van	O
Lucas	B-per
Catherine	I-per
.	O

Die	O
is	O
zo	O
genuanceerd	O
dat	O
het	O
lijkt	O
of	O
hij	O
het	O
wel	O
met	O
Catherine	B-per
eens	O
is	O
maar	O
het	O
anders	O
zou	O
hebben	O
gezegd	O
.	O

Met	O
als	O
gevolg	O
dat	O
de	O
minister	O
bij	O
het	O
eerste	O
offensief	O
van	O
de	O
rechtse	O
joodse	O
lobby	O
-	O
die	O
het	O
als	O
haar	O
taak	O
ziet	O
de	O
politiek	O
van	O
Israël	B-loc
te	O
verdedigen	O
en	O
daartoe	O
zonder	O
schroom	O
campagne	O
voert	O
over	O
zogenaamd	O
anti-semitisme	O
in	O
België	B-loc
-	O
zonder	O
noemenswaardig	O
weerwerk	O
door	O
de	O
knieën	O
gaat	O
.	O

Een	O
gemiste	O
kans	O
,	O
zij	O
het	O
misschien	O
geen	O
historische	O
.	O

Vooral	O
omdat	O
het	O
officiële	O
Belgische	B-loc
standpunt	O
over	O
het	O
Israëlisch-Palestijnse	B-misc
conflict	O
perfect	O
samenvalt	O
-	O
afgezien	O
van	O
de	O
toon	O
-	O
met	O
dat	O
van	O
de	O
VVL-brochure	B-misc
.	O

