De	O
corruptie	O
van	O
het	O
bewind-Milosevic	B-misc
heeft	O
niet	O
alleen	O
de	O
economie	O
verwoest	O
.	O

Ook	O
het	O
onderwijs	O
ligt	O
in	O
puin	O
.	O

De	O
3,3	O
miljard	O
gulden	O
hulp	O
die	O
Joegoslavië	B-loc
vorige	O
week	O
kreeg	O
toegezegd	O
van	O
de	O
internationale	O
gemeenschap	O
,	O
zijn	O
onder	O
andere	O
nodig	O
om	O
de	O
scholen	O
weer	O
normaal	O
te	O
laten	O
functioneren	O
.	O

BELGRADO	B-loc
-	O

,,	O
Tien	O
jaar	O
geleden	O
had	O
ik	O
een	O
gerespecteerd	O
beroep	O
.	O

Ik	O
had	O
het	O
idee	O
dat	O
ik	O
iets	O
zinvols	O
deed	O
.	O

Nu	O
ben	O
ik	O
alleen	O
maar	O
bezig	O
te	O
overleven	O
.	O
''	O

Dusan	B-per
geeft	O
les	O
aan	O
het	O
Belgradose	B-org
Gymnasium	I-org
Nr.	I-org
6	I-org
,	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
een	O
van	O
de	O
beste	O
middelbare	O
scholen	O
in	O
Servië	B-loc
.	O

Met	O
een	O
vermoeide	O
blik	O
kijkt	O
hij	O
over	O
het	O
schoolplein	O
.	O

De	O
leerlingen	O
zijn	O
-	O
in	O
afwachting	O
van	O
de	O
rapportuitreiking	O
-	O
al	O
aan	O
hun	O
vakantie	O
begonnen	O
;	O
ze	O
hebben	O
een	O
enorme	O
berg	O
blikjes	O
,	O
sigarettenpeuken	O
en	O
andere	O
rotzooi	O
achtergelaten	O
.	O

De	O
school	O
zelf	O
ziet	O
er	O
zwaar	O
vervallen	O
uit	O
.	O

De	O
verf	O
bladdert	O
van	O
de	O
muren	O
,	O
veel	O
ruiten	O
zijn	O
gebarsten	O
.	O

Dusan	B-per
:	O
,,	O
Ouders	O
van	O
leerlingen	O
bieden	O
wel	O
eens	O
geld	O
aan	O
om	O
nieuw	O
glas	O
in	O
de	O
ramen	O
te	O
laten	O
zetten	O
.	O

Dan	O
zeggen	O
ze	O
:	O
Het	O
is	O
toch	O
beschamend	O
dat	O
onze	O
kinderen	O
in	O
de	O
kou	O
moeten	O
zitten	O
.	O

En	O
wat	O
later	O
zeggen	O
ze	O
:	O
Het	O
zou	O
toch	O
aardig	O
zijn	O
als	O
u	O
onze	O
zoon	O
een	O
handje	O
helpt	O
.	O

Ja	O
,	O
dan	O
wil	O
zo'n	O
jongen	O
nog	O
wel	O
eens	O
overgaan	O
terwijl	O
zijn	O
cijfers	O
daar	O
eigenlijk	O
te	O
slecht	O
voor	O
zijn	O
.	O
''	O

Meer	O
nog	O
dan	O
de	O
school	O
profiteren	O
individuele	O
leraren	O
van	O
zo'n	O
deal	O
.	O

Dusan	B-per
-	O
midden	O
veertig	O
,	O
kaal	O
,	O
sjofel	O
gekleed	O
-	O
wil	O
het	O
niet	O
goedpraten	O
.	O

,,	O
Maar	O
als	O
je	O
maar	O
lang	O
genoeg	O
van	O
200	O
mark	O
per	O
maand	O
moet	O
leven	O
,	O
dan	O
is	O
het	O
op	O
een	O
gegeven	O
moment	O
met	O
je	O
principes	O
gedaan	O
.	O
''	O

Tien	O
jaar	O
geleden	O
stond	O
het	O
onderwijs	O
in	O
Joegoslavië	B-loc
op	O
een	O
heel	O
behoorlijk	O
peil	O
,	O
zo	O
schrijft	O
de	O
Wereldbank	B-org
in	O
een	O
rapport	O
over	O
de	O
sociaal-economische	O
situatie	O
in	O
Servië	B-loc
en	O
Montenegro	B-loc
.	O

Na	O
een	O
decennium	O
van	O
isolement	O
en	O
verwaarlozing	O
is	O
dat	O
volstrekt	O
anders	O
.	O

Op	O
heel	O
wat	O
scholen	O
gaan	O
de	O
leerlingen	O
in	O
twee	O
of	O
drie	O
ploegen	O
naar	O
school	O
.	O

Alleen	O
op	O
die	O
manier	O
is	O
er	O
,	O
letterlijk	O
,	O
plaats	O
voor	O
de	O
kinderen	O
van	O
de	O
honderdduizenden	O
vluchtelingen	O
die	O
,	O
eerst	O
vanuit	O
Kroatië	B-loc
en	O
Bosnië	B-loc
,	O
later	O
uit	O
Kosovo	B-loc
,	O
hun	O
heil	O
in	O
Servië	B-loc
en	O
Montenegro	B-loc
hebben	O
gezocht	O
.	O

Neveneffect	O
is	O
echter	O
dat	O
leerlingen	O
veel	O
minder	O
uren	O
onderwijs	O
krijgen	O
dan	O
elders	O
.	O

Scholen	O
zijn	O
nauwelijks	O
onderhouden	O
,	O
lesmateriaal	O
is	O
verouderd	O
,	O
leraren	O
zijn	O
gedemotiveerd	O
geraakt	O
.	O

Hun	O
salarissen	O
zijn	O
inmiddels	O
nauwelijks	O
meer	O
voldoende	O
om	O
te	O
overleven	O
.	O

Bovendien	O
zagen	O
zij	O
,	O
in	O
ieder	O
geval	O
tot	O
vorig	O
jaar	O
een	O
volksopstand	O
een	O
eind	O
maakte	O
aan	O
het	O
bewind	O
van	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
,	O
dat	O
de	O
politiek	O
zich	O
steeds	O
meer	O
met	O
het	O
onderwijs	O
ging	O
bemoeien	O
.	O

Schooldirecteur	O
werd	O
je	O
niet	O
vanwege	O
je	O
goede	O
didactische	O
kwaliteiten	O
,	O
maar	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
juiste	O
partijkaart	O
.	O

Scholen	O
met	O
zo'n	O
politiek	O
goedgekeurd	O
hoofd	O
kregen	O
veelal	O
net	O
iets	O
meer	O
geld	O
uit	O
het	O
-	O
overigens	O
stelselmatig	O
gekorte	O
-	O
budget	O
van	O
de	O
minister	O
van	O
onderwijs	O
.	O

Vandaar	O
dat	O
juist	O
in	O
Belgrado	B-loc
,	O
tot	O
5	O
oktober	O
vorig	O
jaar	O
oppositiestad	O
bij	O
uitstek	O
,	O
de	O
scholen	O
er	O
zo	O
beroerd	O
aan	O
toe	O
zijn	O
.	O

VERVOLG	O
OP	O
PAGINA	O
5	O

'	O
Waarom	O
zou	O
je	O
nog	O
je	O
best	O
doen	O
op	O
school	O
?	O
'	O

Hulp	O
aan	O
Joegoslavië	B-loc

VERVOLG	O
VAN	O
PAGINA	O
1	O

,,	O
Er	O
is	O
een	O
sfeer	O
ontstaan	O
dat	O
het	O
allemaal	O
niet	O
meer	O
uitmaakt	O
''	O
,	O
vat	O
Dusan	B-per
de	O
afgelopen	O
tien	O
jaar	O
samen	O
.	O

,,	O
Bij	O
leraren	O
,	O
maar	O
ook	O
bij	O
leerlingen	O
.	O

Want	O
waarom	O
zou	O
je	O
überhaupt	O
nog	O
je	O
best	O
doen	O
,	O
als	O
er	O
toch	O
geen	O
enkel	O
perspectief	O
is	O
op	O
een	O
leuke	O
baan	O
.	O
''	O

Gevolg	O
,	O
aldus	O
de	O
Wereldbank	B-org
:	O
het	O
opleidingsniveau	O
van	O
de	O
beroepsbevolking	O
van	O
Servië	B-loc
en	O
Montenegro	B-loc
blijft	O
inmiddels	O
ver	O
achter	O
bij	O
dat	O
van	O
veel	O
Europese	B-loc
landen	O
.	O

Tien	O
jaar	O
geleden	O
was	O
dat	O
niet	O
zo	O
.	O
Joegoslavië	B-loc
kon	O
de	O
concurrentie	O
redelijk	O
tot	O
goed	O
aan	O
.	O

Er	O
moeten	O
snel	O
maatregelen	O
worden	O
genomen	O
om	O
het	O
onderwijs	O
te	O
verbeteren	O
,	O
aldus	O
de	O
Wereldbank	B-org
.	O

Niet	O
allemaal	O
kosten	O
ze	O
geld	O
,	O
maar	O
de	O
meeste	O
wel	O
;	O
voor	O
de	O
verhoging	O
van	O
de	O
lerarensalarissen	O
bijvoorbeeld	O
.	O

Buitenlandse	O
hulp	O
is	O
onontbeerlijk	O
.	O

Op	O
het	O
terras	O
van	O
café	O
annex	O
boekhandel	O
Plato	B-loc
,	O
waar	O
studentikoos	O
Belgrado	B-loc
bij	O
voorkeur	O
verblijft	O
,	O
heeft	O
de	O
20-jarige	O
Sale	B-per
een	O
lijstje	O
waaraan	O
het	O
de	O
Technische	B-org
Hogeschool	I-org
ontbreekt	O
,	O
waar	O
hij	O
eerstejaarsstudent	O
is	O
.	O

,,	O
Fatsoenlijke	O
toiletten	O
''	O
,	O
begint	O
hij	O
lachend	O
,	O
om	O
,	O
op	O
serieuzer	O
toon	O
,	O
te	O
wijzen	O
op	O
de	O
effecten	O
van	O
het	O
handels-	O
en	O
culturele	O
embargo	O
waar	O
Joegoslavië	B-loc
vele	O
jaren	O
onder	O
leed	O
.	O

,,	O
Er	O
mochten	O
zelfs	O
geen	O
wetenschappelijke	O
tijdschriften	O
meer	O
hierheen	O
worden	O
gezonden	O
.	O

Kun	O
je	O
nagaan	O
wat	O
een	O
achterstand	O
dat	O
betekent	O
''	O
.	O

Dat	O
het	O
buitenland	O
nu	O
180	O
graden	O
is	O
gedraaid	O
en	O
graag	O
wil	O
helpen	O
,	O
juicht	O
hij	O
toe	O
.	O

Hij	O
heeft	O
wel	O
een	O
maar	O
.	O

,,	O
Na	O
de	O
revolutie	O
hebben	O
we	O
van	O
diverse	O
organisaties	O
instrumenten	O
en	O
computers	O
gekregen	O
.	O

Onze	O
behoeftes	O
leken	O
niet	O
het	O
criterium	O
.	O

Blijkbaar	O
wilde	O
iemand	O
graag	O
een	O
hoop	O
rotzooi	O
kwijt	O
.	O
''	O

Zo	O
moet	O
het	O
met	O
de	O
besteding	O
van	O
de	O
nieuwe	O
gelden	O
dus	O
niet	O
.	O

