De	O
zon	O
komt	O
op	O
boven	O
de	O
stortplaats	O
van	O
het	O
stadje	O
Merlijn	B-loc
.	O

Er	O
klinkt	O
een	O
zacht	O
geluid	O
.	O

Lila	B-per
het	O
vosje	O
spitst	O
de	O
oren	O
.	O

Ze	O
probeert	O
erachter	O
te	O
komen	O
waar	O
het	O
geluid	O
vandaan	O
komt	O
.	O

Nee	O
,	O
het	O
is	O
geen	O
vogel	O
.	O

Weer	O
dat	O
geluid	O
.	O

Het	O
komt	O
uit	O
een	O
kast	O
.	O

Lila	B-per
sluipt	O
dichterbij	O
.	O

De	O
deur	O
van	O
de	O
kast	O
staat	O
op	O
een	O
kier	O
.	O

Uit	O
de	O
kast	O
komt	O
een	O
schoentje	O
tevoorschijn	O
.	O

Lila	B-per
is	O
bang	O
.	O

Er	O
volgt	O
een	O
been	O
.	O

Lila	B-per
vraagt	O
zich	O
af	O
wat	O
dat	O
alles	O
betekent	O
.	O

Het	O
been	O
wordt	O
een	O
kind	O
.	O

Ooooh	O
...	O
zachtjes	O
komt	O
Lila	B-per
iets	O
dichterbij	O
.	O

-	O
Ik	O
...	O
ik	O
ben	O
Tom	B-per
,	O
zegt	O
het	O
kind	O
.	O

Ik	O
...	O
ik	O
had	O
me	O
in	O
de	O
kast	O
verstopt	O
...	O

En	O
...	O

Waar	O
ben	O
ik	O
?	O

-	O
Je	O
bent	O
op	O
de	O
stortplaats	O
van	O
Merlijn	B-loc
,	O
zegt	O
Lila	B-per
.	O

-	O
Op	O
een	O
vuilnisbelt	O
?	O

Tom	B-per
kijkt	O
in	O
de	O
verte	O
.	O

-	O
Nou	O
zeg	O
!	O

Mama	O
zal	O
wel	O
erg	O
ongerust	O
zijn	O
!	O

Hoe	O
kom	O
ik	O
nu	O
weer	O
thuis	O
?	O

Het	O
vosje	O
kijkt	O
naar	O
het	O
kind	O
.	O

Haar	O
ogen	O
lijken	O
te	O
zeggen	O
:	O
"	O
Ik	O
zal	O
je	O
wel	O
helpen	O
,	O
Tom	B-per
"	O
.	O

Lila	B-per
praat	O
met	O
haar	O
grote	O
bruine	O
ogen	O
.	O

-	O
De	O
grote	O
mensen	O
zijn	O
een	O
beetje	O
gek	O
geworden	O
.	O

Jouw	O
kast	O
was	O
nog	O
heel	O
mooi	O
.	O

Waarom	O
hebben	O
ze	O
die	O
weggegooid	O
?	O

-	O
Mama	O
zei	O
dat	O
hij	O
te	O
oud	O
was	O
.	O

Papa	O
heeft	O
een	O
nieuwe	O
gekocht	O
.	O

Ik	O
wilde	O
nog	O
een	O
laatste	O
keer	O
in	O
mijn	O
lievelingskast	O
slapen	O
.	O

En	O
...	O
nu	O
ben	O
ik	O
hier	O
!	O

Lila	B-per
wijst	O
met	O
haar	O
pootje	O
naar	O
Merlijn	B-loc
.	O

Boven	O
de	O
stad	O
hangt	O
een	O
grote	O
grijze	O
rookwolk	O
.	O

Het	O
lijkt	O
wel	O
een	O
vleugel	O
van	O
een	O
vliegtuig	O
.	O

-	O
Ik	O
ben	O
bang	O
,	O
zegt	O
het	O
vosje	O
.	O

De	O
mensen	O
maken	O
teveel	O
dingen	O
.	O

Teveel	O
dingen	O
die	O
vaak	O
niet	O
eens	O
nodig	O
zijn	O
.	O

Die	O
grote	O
grijze	O
rookwolk	O
die	O
je	O
daar	O
ziet	O
,	O
Tom	B-per
,	O
die	O
komt	O
uit	O
de	O
fabrieken	O
die	O
al	O
die	O
onnodige	O
dingen	O
maken	O
.	O

Ach	O
...	O

Twee	O
tranen	O
komen	O
op	O
in	O
Lila's	B-misc
ogen	O
.	O

Het	O
landschap	O
wordt	O
wazig	O
.	O

Lila	B-per
drukt	O
Tom	B-per
tegen	O
zich	O
aan	O
.	O

-	O
Kijk	O
,	O
Tom	B-per
.	O

Het	O
lijkt	O
erop	O
dat	O
de	O
stad	O
stilaan	O
in	O
de	O
rook	O
zal	O
verstikken	O
.	O

Bah	O
!	O

Ruik	O
maar	O
eens	O
aan	O
het	O
water	O
van	O
de	O
beek	O
.	O

Het	O
stinkt	O
naar	O
rotte	O
vissen	O
.	O

En	O
niet	O
meer	O
naar	O
lekkere	O
bloemetjes	O
!	O

Ik	O
ben	O
bang	O
,	O
Tom	B-per
...	O

Vossen	O
zijn	O
gevoelig	O
,	O
net	O
als	O
vlinders	O
en	O
vogels	O
.	O

Bovendien	O
hebben	O
ze	O
altijd	O
gelijk	O
.	O

Lila	B-per
laat	O
Tom	B-per
los	O
.	O

-	O
Kom	O
op	O
,	O
Tom	B-per
.	O

We	O
gaan	O
op	O
zoek	O
naar	O
je	O
moeder	O
.	O

Om	O
van	O
de	O
stortplaats	O
af	O
te	O
komen	O
,	O
moeten	O
ze	O
door	O
een	O
gaatje	O
in	O
het	O
hek	O
kruipen	O
.	O

Lila	B-per
kronkelt	O
zich	O
erdoorheen	O
.	O

Plotseling	O
voelt	O
het	O
vosje	O
gevaar	O
.	O

Ze	O
komt	O
overeind	O
.	O

-	O
Pas	O
op	O
!	O
roept	O
ze	O
.	O

Te	O
laat	O
.	O

Daar	O
staat	O
een	O
man	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
bewaker	O
van	O
de	O
stortplaats	O
.	O

Lila	B-per
verstopt	O
zich	O
achter	O
een	O
oude	O
wasmachine	O
.	O

Tom	B-per
struikelt	O
.	O

Twee	O
sterke	O
handen	O
grijpen	O
zijn	O
arm	O
beet	O
.	O

De	O
man	O
tilt	O
Tom	B-per
van	O
de	O
grond	O
.	O

-	O
Wat	O
doe	O
jij	O
daar	O
,	O
deugniet	O
?	O

Niemand	O
mag	O
hier	O
zomaar	O
komen	O
!	O

De	O
stem	O
van	O
de	O
man	O
klinkt	O
boos	O
.	O

Zijn	O
rode	O
wangen	O
staan	O
zowat	O
op	O
springen	O
.	O

Ook	O
zijn	O
ogen	O
kijken	O
boos	O
.	O

-	O
Wat	O
doe	O
jij	O
hier	O
?	O

-	O
Ik	O
...	O
ik	O
werd	O
weggegooid	O
,	O
samen	O
met	O
het	O
afval	O
.	O

Ik	O
moet	O
terug	O
naar	O
mama	O
.	O

Ik	O
ben	O
bang	O
dat	O
ze	O
ongerust	O
is	O
!	O

De	O
man	O
zet	O
de	O
jongen	O
weer	O
op	O
de	O
grond	O
.	O

Hij	O
gaat	O
op	O
de	O
oude	O
wasmachine	O
zitten	O
.	O

Plotseling	O
lijkt	O
hij	O
erg	O
aardig	O
.	O

Nee	O
,	O
hij	O
lijkt	O
eerder	O
verdrietig	O
.	O

Hij	O
lijkt	O
in	O
de	O
war	O
.	O

Hij	O
bekijkt	O
de	O
stortplaats	O
.	O

-	O
Gooien	O
ze	O
nu	O
ook	O
al	O
kinderen	O
weg	O
?	O
vraagt	O
hij	O
zich	O
bezorgd	O
af	O
.	O

-	O
Nee	O
,	O
meneer	O
,	O
het	O
was	O
per	O
ongeluk	O
!	O

Ik	O
was	O
in	O
de	O
kast	O
in	O
slaap	O
gevallen	O
!	O

-	O
Ik	O
geloof	O
je	O
best	O
,	O
jongen	O
.	O

Maar	O
toch	O
...	O

Lila	B-per
komt	O
tevoorschijn	O
.	O

-	O
Bent	O
u	O
verdrietig	O
,	O
meneer	O
?	O

De	O
man	O
denkt	O
na	O
.	O

Wat	O
hij	O
gaat	O
zeggen	O
,	O
is	O
heel	O
belangrijk	O
.	O

Niet	O
alleen	O
voor	O
Tom	B-per
en	O
Lila	B-per
,	O
maar	O
voor	O
iedereen	O
.	O

-	O
Ik	O
ga	O
jullie	O
een	O
GROOT	O
geheim	O
verklappen	O
.	O

Een	O
geheim	O
mag	O
je	O
eigenlijk	O
aan	O
niemand	O
vertellen	O
.	O

Maar	O
mijn	O
geheim	O
mag	O
je	O
wel	O
vertellen	O
.	O

Je	O
moet	O
het	O
zelfs	O
vertellen	O
!	O

Beloven	O
jullie	O
dat	O
?	O

Lila	B-per
en	O
Tom	B-per
zweren	O
dat	O
ze	O
het	O
geheim	O
aan	O
iedereen	O
zullen	O
vertellen	O
.	O

De	O
man	O
haalt	O
diep	O
adem	O
en	O
...	O

-	O
Als	O
we	O
niet	O
opletten	O
wat	O
we	O
in	O
de	O
vuilnisbak	O
gooien	O
,	O
dan	O
zullen	O
het	O
water	O
,	O
de	O
lucht	O
en	O
de	O
grond	O
in	O
ons	O
land	O
zo	O
vuil	O
worden	O
dat	O
we	O
hier	O
niet	O
meer	O
kunnen	O
leven	O
!	O

-	O
Oh	O
,	O
schrikt	O
Tom	B-per
.	O

Dat	O
kan	O
toch	O
niet	O
!	O

-	O
Toch	O
wel	O
,	O
jongen	O
.	O

Mensen	O
gooien	O
van	O
alles	O
weg	O
.	O

Allerlei	O
soorten	O
machines	O
.	O

Geneesmiddelen	O
.	O

Verf	O
.	O

Van	O
alles	O
.	O

In	O
dat	O
afval	O
zitten	O
vaak	O
giftige	O
stoffen	O
.	O

Erg	O
giftige	O
stoffen	O
.	O

En	O
dat	O
gif	O
vervuilt	O
de	O
aarde	O
.	O

We	O
zijn	O
hard	O
bezig	O
om	O
de	O
grond	O
,	O
de	O
lucht	O
...	O
en	O
het	O
water	O
...	O

We	O
zijn	O
bezig	O
...	O

De	O
man	O
kan	O
geen	O
woord	O
meer	O
uitbrengen	O
.	O

-	O
U	O
bedoelt	O
,	O
meneer	O
,	O
dat	O
we	O
bezig	O
zijn	O
onszelf	O
...	O
dood	O
te	O
maken	O
,	O
vraagt	O
Tom	B-per
.	O

-	O
Ja	O
.	O

Als	O
we	O
niets	O
doen	O
,	O
dan	O
is	O
de	O
kans	O
groot	O
dat	O
dat	O
gebeurt	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
nog	O
niet	O
te	O
laat	O
.	O

We	O
moeten	O
ALLEMAAL	O
onze	O
gewoonten	O
veranderen	O
!	O

Het	O
wordt	O
muisstil	O
op	O
de	O
stortplaats	O
.	O

Lila	B-per
gelooft	O
haar	O
oren	O
niet	O
.	O

Tom	B-per
fronst	O
zijn	O
wenkbrauwen	O
.	O

De	O
man	O
vertelt	O
verder	O
:	O

-	O
Wanneer	O
onze	O
aarde	O
gezond	O
is	O
,	O
dan	O
blijven	O
wij	O
ook	O
gezond	O
.	O

Als	O
de	O
aarde	O
ziek	O
is	O
,	O
dan	O
worden	O
wij	O
ook	O
ziek	O
!	O

Dat	O
is	O
mooi	O
gezegd	O
,	O
denkt	O
Tom	B-per
.	O

Maar	O
oh	O
,	O
als	O
mama	O
dat	O
zou	O
weten	O
!	O

De	O
man	O
kijkt	O
omhoog	O
naar	O
de	O
lucht	O
.	O

-	O
Er	O
is	O
nog	O
een	O
geheim	O
dat	O
ik	O
met	O
jullie	O
wil	O
delen	O
.	O

Een	O
heel	O
groot	O
geheim	O
.	O

Zijn	O
handen	O
trillen	O
een	O
beetje	O
.	O

Hij	O
zegt	O
:	O

-	O
Boven	O
onze	O
landen	O
,	O
hoog	O
in	O
de	O
lucht	O
,	O
gebeuren	O
erge	O
dingen	O
.	O

Die	O
dingen	O
kun	O
je	O
niet	O
zien	O
.	O

Je	O
kunt	O
ze	O
niet	O
ruiken	O
.	O

Je	O
kunt	O
ze	O
niet	O
aanraken	O
.	O

Maar	O
ze	O
zijn	O
er	O
wel	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
niet	O
goed	O
.	O

-	O
Oh	O
,	O
roepen	O
Tom	B-per
en	O
Lila	B-per
tegelijk	O
.	O

-	O
Onze	O
aarde	O
is	O
omgeven	O
door	O
een	O
grote	O
gasbel	O
,	O
hoog	O
in	O
de	O
lucht	O
,	O
boven	O
onze	O
landen	O
.	O

Dat	O
gas	O
beschermt	O
ons	O
.	O

Het	O
scheidt	O
de	O
goede	O
zonnestralen	O
van	O
de	O
slechte	O
.	O

Want	O
de	O
zon	O
stuurt	O
ons	O
ook	O
slechte	O
zonnestralen	O
!	O

Die	O
stralen	O
kunnen	O
ons	O
allerlei	O
nare	O
ziekten	O
bezorgen	O
.	O

Maar	O
we	O
gebruiken	O
te	O
veel	O
spullen	O
die	O
die	O
gasbel	O
rond	O
de	O
aarde	O
kapot	O
maken	O
.	O

Daardoor	O
heeft	O
de	O
gasbel	O
pijn	O
.	O

Er	O
zit	O
nu	O
een	O
gat	O
in	O
die	O
gasbel	O
,	O
een	O
grote	O
wond	O
!	O

-	O
Een	O
wond	O
?	O
Vraagt	O
Tom	B-per
ongerust	O
.	O

-	O
Ja	O
.	O

Als	O
we	O
niet	O
proberen	O
die	O
wond	O
te	O
genezen	O
,	O
zullen	O
we	O
op	O
een	O
dag	O
teveel	O
slechte	O
zonnestralen	O
opvangen	O
!	O

Lila	B-per
trekt	O
haar	O
wenkbrauwen	O
op	O
.	O

Tom	B-per
denkt	O
diep	O
na	O
.	O

Hij	O
staart	O
naar	O
de	O
lucht	O
.	O

Hij	O
zegt	O
:	O
-	O
-	O
Ik	O
ga	O
naar	O
mama	O
toe	O
!	O

-	O
-	O
Wacht	O
even	O
,	O
zegt	O
de	O
man	O
.	O

Ik	O
wil	O
je	O
nog	O
een	O
ander	O
geheim	O
verklappen	O
.	O

-	O
-	O
NEE	O
!	O

Ik	O
wil	O
niet	O
meer	O
,	O
roept	O
Lila	B-per
.	O

Uw	O
geheimen	O
maken	O
ons	O
bang	O
!	O

Wij	O
willen	O
mooie	O
dingen	O
horen	O
!	O

Goede	O
dingen	O
!	O

Lieve	O
dingen	O
!	O
...	O

De	O
man	O
staat	O
op	O
.	O

Hij	O
kijkt	O
naar	O
zijn	O
handen	O
en	O
daarna	O
naar	O
de	O
ogen	O
van	O
Tom	B-per
en	O
Lila	B-per
.	O

Hij	O
zegt	O
:	O

-	O
Dat	O
is	O
jammer	O
...	O

Ik	O
dacht	O
dat	O
jullie	O
het	O
aankonden	O
om	O
deze	O
grote	O
geheimen	O
te	O
horen	O
...	O

Jammer	O
...	O

Ik	O
heb	O
me	O
vergist	O
.	O

Het	O
is	O
...	O
nou	O
ja	O
,	O
dat	O
was	O
het	O
dan	O
...	O

De	O
man	O
raapt	O
een	O
steen	O
op	O
.	O

Hij	O
gooit	O
hem	O
in	O
een	O
plas	O
water	O
.	O

PLONS	O
!	O

Lila	B-per
draait	O
zich	O
naar	O
Tom	B-per
toe	O
.	O

Ze	O
fluistert	O
zachtjes	O
:	O

-	O
Misschien	O
moeten	O
we	O
toch	O
nog	O
even	O
luisteren	O
naar	O
dat	O
geheim	O
?	O

Tom	B-per
antwoordt	O
:	O

-	O
OK	O
!	O

Goed	O
!	O

Ik	O
luister	O
!	O

Ik	O
wil	O
dat	O
geheim	O
toch	O
horen	O
!	O

Want	O
ik	O
wil	O
alles	O
weten	O
!	O

ALLES	O
!	O

De	O
man	O
komt	O
dichterbij	O
en	O
zegt	O
:	O

-	O
Je	O
moet	O
wel	O
moedig	O
zijn	O
als	O
je	O
het	O
laatste	O
geheim	O
wilt	O
weten	O
.	O

-	O
Ik	O
BEN	O
moedig	O
!	O
Roept	O
Tom	B-per
.	O

-	O
Ik	O
ook	O
!	O
zegt	O
Lila	B-per
.	O

-	O
Jullie	O
zijn	O
lief	O
,	O
glimlacht	O
de	O
man	O
.	O

Dit	O
is	O
het	O
derde	O
geheim	O
.	O

Wij	O
vervuilen	O
de	O
lucht	O
teveel	O
.	O

Boven	O
onze	O
landen	O
vormt	O
die	O
luchtvervuiling	O
een	O
soort	O
broeikas	O
.	O

De	O
warmte	O
van	O
de	O
aarde	O
kan	O
niet	O
meer	O
ontsnappen	O
en	O
warmt	O
onze	O
planeet	O
op	O
.	O

-	O
Dan	O
hebben	O
we	O
het	O
misschien	O
niet	O
meer	O
zo	O
koud	O
,	O
zegt	O
Lila	B-per
.	O

-	O
Minder	O
koud	O
?	O

Misschien	O
wel	O
,	O
zegt	O
de	O
man	O
.	O

Maar	O
gletsjers	O
en	O
ijsbergen	O
gaan	O
dan	O
wel	O
smelten	O
.	O

Zeeën	O
en	O
rivieren	O
zullen	O
groter	O
worden	O
.	O

Enorme	O
orkanen	O
zullen	O
ontstaan	O
.	O

Misschien	O
komen	O
sommige	O
landen	O
helemaal	O
onder	O
water	O
te	O
staan	O
.	O

Het	O
is	O
vreselijk	O
!	O

-	O
Daar	O
moeten	O
we	O
iets	O
aan	O
doen	O
,	O
zegt	O
Tom	B-per
.	O

-	O
Inderdaad	O
,	O
jongen	O
.	O

-	O
Dat	O
kan	O
niet	O
!	O
roept	O
Lila	B-per
.	O

We	O
kunnen	O
toch	O
niet	O
aan	O
iedereen	O
vragen	O
om	O
de	O
auto	O
niet	O
meer	O
te	O
gebruiken	O
!	O

Al	O
die	O
fabrieken	O
zijn	O
nodig	O
!	O

Oh	O
...	O

-	O
NEE	O
!	O
Zegt	O
Tom	B-per
.	O

Nee	O
,	O
ik	O
wil	O
het	O
niet	O
!	O

Het	O
moet	O
kunnen	O
!	O

We	O
moeten	O
nieuwe	O
manieren	O
bedenken	O
om	O
die	O
fabrieken	O
te	O
laten	O
draaien	O
!	O

Later	O
word	O
ik	O
uitvinder	O
!	O

Dan	O
zal	O
ik	O
die	O
nieuwe	O
manieren	O
bedenken	O
!	O

Ik	O
zal	O
een	O
motor	O
zonder	O
benzine	O
uitvinden	O
!	O

Een	O
verwarming	O
zonder	O
stookketel	O
!	O

En	O
morgen	O
ga	O
ik	O
met	O
de	O
fiets	O
naar	O
school	O
,	O
of	O
met	O
de	O
bus	O
!	O

Ik	O
...	O

Tom's	B-misc
woorden	O
worden	O
onderbroken	O
door	O
een	O
luid	O
geraas	O
.	O

VROEMMM	O
.	O

Een	O
auto	O
komt	O
keihard	O
de	O
stortplaats	O
opgereden	O
.	O

Een	O
enorme	O
bruinrode	O
stofwolk	O
stijgt	O
op	O
.	O

De	O
auto	O
stopt	O
.	O

Vier	O
wanhopige	O
ogen	O
komen	O
uit	O
de	O
stofwolk	O
tevoorschijn	O
.	O

-	O
TOM	B-per
?	O

TOM	B-per
?	O

Waar	O
ben	O
je	O
?	O

Mama	O
is	O
hier	O
,	O
lieveling	O
!	O

TOOOOOM	B-per
...	O

-	O
TOM	B-per
?	O

Wij	O
zijn	O
het	O
!	O

Papa	O
en	O
mama	O
!	O

-	O
OH	O
!	O

MAMA	O
...	O
!	O

MAMA	O
!	O

PAPA	O
...	O

Tom	B-per
rent	O
naar	O
mama	O
.	O

Papa	O
moet	O
bijna	O
huilen	O
.	O

-	O
Papa	O
,	O
mama	O
,	O
ik	O
moet	O
jullie	O
mijn	O
vrienden	O
voorstellen	O
!	O

-	O
Vrienden	O
?	O

-	O
Ja	O
,	O
Lila	B-per
en	O
de	O
bewaker	O
...	O

Kom	O
...	O

Zij	O
hebben	O
me	O
geholpen	O
...	O

Ze	O
zijn	O
...	O

Tom	B-per
draait	O
zich	O
om	O
,	O
maar	O
...	O
Lila	B-per
en	O
de	O
bewaker	O
zijn	O
verdwenen	O
.	O

-	O
Echt	O
,	O
zegt	O
Tom	B-per
,	O
daar	O
stonden	O
ze	O
...	O

Met	O
Lila	B-per
heb	O
ik	O
...	O

Het	O
is	O
...	O

-	O
Lila	B-per
?	O

-	O
Ja	O
,	O
het	O
vosje	O
!	O

En	O
die	O
meneer	O
...	O
de	O
bewaker	O
van	O
de	O
stortplaats	O
...	O

Waar	O
zijn	O
ze	O
nou	O
?	O

-	O
Er	O
is	O
helemaal	O
niemand	O
,	O
zegt	O
papa	O
.	O

-	O
Maar	O
...	O

-	O
Laten	O
we	O
naar	O
huis	O
gaan	O
,	O
zegt	O
mama	O
.	O

-	O
Tom	B-per
gaat	O
naar	O
papa	O
toe	O
.	O

Hij	O
fluistert	O
hem	O
iets	O
in	O
het	O
oor	O
.	O

Papa	O
lacht	O
.	O

Hij	O
zegt	O
:	O

-	O
Akkoord	O
!	O

De	O
wagen	O
van	O
Tom's	B-misc
papa	O
rijdt	O
naar	O
het	O
stadje	O
Merlijn	B-loc
.	O

Boven	O
op	O
het	O
dak	O
ligt	O
...	O
oh	O
!	O
...	O
de	O
lievelingskast	O
van	O
Tom	B-per
!	O

Op	O
de	O
vuilnisbelt	O
zit	O
Lila	B-per
een	O
beetje	O
verdrietig	O
voor	O
zich	O
uit	O
te	O
kijken	O
.	O

Ze	O
is	O
een	O
vriendje	O
kwijt	O
.	O

Ook	O
de	O
oude	O
man	O
is	O
verdrietig	O
.	O

Hij	O
zegt	O
:	O

-	O
Tom	B-per
moest	O
wel	O
weg	O
,	O
Lila	B-per
.	O

Hij	O
moet	O
iets	O
heel	O
belangrijks	O
doen	O
!	O

-	O
Iets	O
héél	O
belangrijks	O
,	O
zucht	O
Lila	B-per
.	O

De	O
auto	O
verdwijnt	O
uit	O
het	O
zicht	O
.	O

Door	O
het	O
raam	O
kijkt	O
Tom	B-per
naar	O
de	O
lucht	O
.	O

-	O
Papa	O
,	O
mama	O
,	O
kennen	O
jullie	O
de	O
drie	O
geheimen	O
?	O

-	O
De	O
drie	O
geheimen	O
?	O
...	O

Vertel	O
eens	O
,	O
Tom	B-per
...	O

