Noordelijke	B-loc
staten	O
,	O
Zuidelijke	B-loc
staten	O
en	O
grensstaten	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
burgeroorlog	O
vond	O
plaats	O
tussen	O
1861	O
en	O
1865	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
van	I-loc
Amerika	I-loc
en	O
werd	O
uitgevochten	O
door	O
de	O
noordelijke	O
staten	O
,	O
ook	O
wel	O
de	O
Unie	B-org
genoemd	O
,	O
enerzijds	O
en	O
de	O
afgescheiden	O
zuidelijke	O
staten	O
,	O
ook	O
wel	O
Confederalen	B-org
of	O
Geconfedereerde	B-org
Staten	I-org
van	I-org
Amerika	I-org
genoemd	O
,	O
anderzijds	O
.	O

Er	O
wordt	O
nog	O
altijd	O
gediscussieerd	O
over	O
de	O
aanleiding	O
tot	O
deze	O
oorlog	O
maar	O
het	O
is	O
overduidelijk	O
dat	O
aan	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
een	O
divers	O
aantal	O
oorzaken	O
ten	O
grondslag	O
lag	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
redenen	O
was	O
het	O
afschaffen	O
van	O
de	O
slavernij	O
.	O

In	O
het	O
noorden	O
was	O
de	O
slavernij	O
voor	O
het	O
grootste	O
gedeelte	O
afgeschaft	O
,	O
maar	O
in	O
het	O
zuiden	O
was	O
deze	O
nog	O
van	O
economisch	O
belang	O
.	O

Gedurende	O
de	O
oorlog	O
werden	O
vele	O
bloedige	O
veldslagen	O
geleverd	O
verspreid	O
over	O
bijna	O
alle	O
westelijke	O
staten	O
.	O

De	O
laatste	O
slag	O
vond	O
plaats	O
op	O
13	O
mei	O
1865	O
bij	O
Palmito	B-loc
Ranch	I-loc
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
de	O
staat	O
Texas	B-loc
.	O

In	O
juni	O
gaven	O
de	O
zuidelijken	O
zich	O
over	O
.	O

De	O
oorlog	O
heeft	O
grote	O
gevolgen	O
gehad	O
voor	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
samenleving	O
.	O

Ook	O
nu	O
nog	O
voelen	O
'	O
zuidelijken	O
'	O
zich	O
benadeeld	O
door	O
de	O
Reconstructie	B-misc
die	O
hen	O
werd	O
opgelegd	O
evenals	O
de	O
bevrijding	O
van	O
alle	O
slaven	O
.	O

Infanterist	O

Volgens	O
officiële	O
gegevens	O
stierf	O
de	O
laatst	O
overlevende	O
unie	O
-	O
veteraan	O
,	O
Albert	B-per
Woolson	I-per
,	O
op	O
2	O
augustus	O
1956	O
op	O
109-jarige	O
leeftijd	O
en	O
de	O
laatste	O
confederate	O
-	O
veteraan	O
,	O
John	B-per
Salling	I-per
,	O
op	O
112-jarige	O
leeftijd	O
op	O
16	O
maart	O
1958	O
.	O

Mogelijk	O
is	O
Confederate-strijder	B-misc
Walter	B-per
W.	I-per
Williams	I-per
de	O
allerlaatst	O
gestorven	O
veteraan	O
.	O

Hij	O
werd	O
geboren	O
op	O
14	O
november	O
1842	O
in	O
Itawamba	B-loc
County	I-loc
,	O
Mississippi	B-loc
en	O
stierf	O
als	O
117-jarige	O
op	O
19	O
december	O
1959	O
.	O

Zie	O
de	O
link	O
onderaan	O
voor	O
verdere	O
levensbeschrijving	O
elders	O
op	O
internet	O
.	O

Oorzaken	O
en	O
aanleiding	O

Oorzaken	O

Aan	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
liggen	O
zeer	O
vele	O
oorzaken	O
ten	O
grondslag	O
.	O

De	O
oorzaak	O
die	O
iedereen	O
op	O
weet	O
te	O
noemen	O
is	O
slavernij	O
,	O
maar	O
de	O
reden	O
hiervan	O
is	O
dat	O
de	O
slavernij	O
gedurende	O
deze	O
oorlog	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
afgeschaft	O
werd	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
misverstand	O
om	O
te	O
denken	O
dat	O
dit	O
de	O
enige	O
reden	O
was	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
was	O
het	O
hoogtepunt	O
in	O
de	O
opeenlopende	O
meningsverschillen	O
tussen	O
de	O
Noordelijke	B-loc
en	O
Zuidelijke	B-loc
Staten	I-loc
der	I-loc
Verenigde	I-loc
Staten	I-loc
.	O

Ze	O
was	O
het	O
conflict	O
waarin	O
de	O
laatste	O
geschillen	O
beslecht	O
werden	O
die	O
nog	O
overgebleven	O
waren	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Revolutie	I-eve
.	O

Het	O
is	O
niet	O
geheel	O
onterecht	O
om	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
te	O
beschouwen	O
als	O
het	O
laatste	O
hoofdstuk	O
van	O
die	O
Amerikaanse	B-eve
Revolutie	I-eve
.	O

Economie	O
en	O
belasting	O

Het	O
Noorden	B-loc
was	O
het	O
geïndustrialiseerde	O
deel	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Metaalnijverheid	O
,	O
weverijen	O
,	O
slachterijen	O
,	O
de	O
nijverheid	O
,	O
wapenindustrie	O
,	O
wetenschap	O
,	O
het	O
Noorden	B-loc
was	O
het	O
centrum	O
van	O
dit	O
alles	O
.	O

Met	O
industrie	O
had	O
het	O
Noorden	B-loc
rijkdom	O
verkregen	O
die	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
maar	O
voor	O
een	O
enkeling	O
weggelegd	O
was	O
.	O

Vergeleken	O
met	O
het	O
Noorden	B-loc
was	O
het	O
Zuiden	B-loc
karig	O
bedeeld	O
.	O

Agrarische	O
economie	O
was	O
de	O
levensader	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
-	O
enig	O
graan	O
en	O
tarwe	O
,	O
maar	O
de	O
economische	O
zwaargewichten	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
waren	O
de	O
schathemelrijke	O
telers	O
van	O
katoen	O
en	O
tabak	O
.	O

Naast	O
de	O
scheefgroei	O
van	O
de	O
algemene	O
welvaart	O
was	O
het	O
ook	O
nog	O
eens	O
zo	O
dat	O
de	O
welvaart	O
in	O
het	O
Noorden	B-loc
beter	O
verdeeld	O
was	O
dan	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
.	O

Met	O
de	O
industrie	O
kwamen	O
banen	O
voor	O
de	O
kleine	O
man	O
;	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
kon	O
degeen	O
die	O
geen	O
land	O
bezat	O
kiezen	O
uit	O
keuterboer	O
zijn	O
,	O
landknecht	O
,	O
soldaat	O
of	O
langdurig	O
werkloze	O
.	O

De	O
aantrekkingskracht	O
van	O
de	O
Noordelijke	B-loc
banen	O
op	O
hen	O
die	O
konden	O
verhuizen	O
was	O
al	O
voor	O
de	O
burgeroorlog	O
aanwezig	O
en	O
de	O
Noordelijke	B-loc
populatie	O
was	O
dan	O
ook	O
aanzienlijk	O
groter	O
dan	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
:	O
21	O
miljoen	O
tegen	O
negen	O
.	O

Daarbij	O
had	O
het	O
Zuiden	B-loc
ook	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
braindrain	O
die	O
in	O
een	O
dergelijke	O
situatie	O
gebruikelijk	O
is	O
.	O

Het	O
Zuiden	B-loc
voelde	O
zich	O
tegen	O
1861	O
door	O
het	O
Noorden	B-loc
behoorlijk	O
achtergehouden	O
op	O
economische	O
gebied	O
(	O
hoewel	O
directe	O
schuld	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
hieraan	O
nauwelijks	O
te	O
bewijzen	O
was	O
)	O
.	O

Een	O
oud	O
conflict	O
met	O
de	O
Noordelijke	B-loc
staten	O
over	O
de	O
grootte	O
van	O
de	O
afdracht	O
van	O
belastingen	O
aan	O
de	O
Federale	B-misc
overheid	O
deed	O
dit	O
conflict	O
geen	O
goed	O
.	O

Het	O
Zuiden	B-loc
betaalde	O
een	O
som	O
geld	O
per	O
blanke	O
inwoner	O
(	O
acceptabel	O
voor	O
het	O
Zuiden	B-loc
)	O
,	O
maar	O
wenste	O
nooit	O
belasting	O
te	O
betalen	O
per	O
slaaf	O
.	O

Het	O
compromis	O
van	O
1784	O
hierover	O
(	O
driemaal	O
de	O
persoonsbelasting	O
per	O
5	O
slaven	O
)	O
was	O
nog	O
altijd	O
bron	O
van	O
wrevel	O
.	O

States	B-misc
Rights	I-misc
en	O
vertegenwoordiging	O

Een	O
andere	O
,	O
zware	O
dobber	O
voor	O
de	O
verhoudingen	O
was	O
de	O
eeuwige	O
strijd	O
tussen	O
de	O
onafhankelijkheidszin	O
van	O
de	O
staten	O
versus	O
de	O
invloed	O
van	O
de	O
Federale	B-misc
overheid	O
.	O

De	O
Zuidelijke	B-loc
staten	O
wilden	O
zich	O
zo	O
veel	O
mogelijk	O
onafhankelijk	O
zien	O
van	O
enige	O
overheidsbemoeienis	O
-	O
hun	O
deelname	O
aan	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
onafhankelijkheidsoorlog	O
was	O
een	O
economische	O
aangelegenheid	O
geweest	O
en	O
geen	O
geloofszaak	O
en	O
zij	O
wantrouwden	O
iedere	O
centrale	O
overheid	O
,	O
niet	O
alleen	O
die	O
van	O
het	O
verkeerde	O
geloof	O
.	O

Het	O
Zuidelijke	B-loc
gevoel	O
van	O
Noordelijke	B-loc
overheersing	O
werd	O
versterkt	O
door	O
de	O
eerder	O
genoemde	O
verhouding	O
van	O
inwonertallen	O
.	O

Het	O
aantal	O
Afgevaardigden	B-misc
in	O
het	O
Congres	B-org
werd	O
bepaald	O
door	O
het	O
aantal	O
inwoners	O
van	O
een	O
staat	O
;	O
het	O
Noorden	B-loc
had	O
veel	O
meer	O
inwoners	O
dan	O
het	O
Zuiden	B-loc
.	O

Daarbij	O
kwam	O
dat	O
van	O
de	O
9	O
miljoen	O
Zuidelijken	B-loc
,	O
vier	O
miljoen	O
slaven	O
waren	O
.	O

Als	O
onderdeel	O
van	O
het	O
compromis	O
van	O
1784	O
telden	O
slaven	O
voor	O
het	O
bepalen	O
van	O
de	O
vertegenwoordiging	O
maar	O
voor	O
3/5	O
mee	O
.	O

Een	O
belangrijk	O
lichaam	O
voor	O
het	O
Zuiden	B-loc
was	O
dan	O
ook	O
de	O
Senaat	B-org
-	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
het	O
Huis	B-org
van	I-org
Afgevaardigden	I-org
namen	O
in	O
de	O
Senaat	B-org
voor	O
iedere	O
staat	O
steeds	O
twee	O
senatoren	O
plaats	O
.	O

Dit	O
was	O
dan	O
ook	O
het	O
Huis	B-org
waar	O
de	O
balans	O
werd	O
bewaard	O
tussen	O
de	O
slavenstaten	O
en	O
de	O
vrije	O
staten	O
.	O

Tweemaal	O
in	O
het	O
verleden	O
(	O
in	O
1820	O
en	O
in	O
1850	O
)	O
waren	O
staten	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
zelfs	O
in	O
tweeën	O
gesplitst	O
om	O
de	O
balans	O
in	O
de	O
Senaat	B-org
tussen	O
het	O
Noorden	B-loc
en	O
het	O
Zuiden	B-loc
te	O
bewaren	O
.	O

Slavernij	O

Zowel	O
op	O
politiek	O
als	O
religieus	O
vlak	O
werd	O
de	O
slavernij	O
een	O
steeds	O
groter	O
twistpunt	O
tussen	O
Noord	B-loc
en	O
Zuid	B-loc
.	O

Het	O
Katholieke	O
Zuiden	B-loc
was	O
al	O
vanaf	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
VS	B-loc
slavenhoudend	O
.	O

Van	O
katholieke	O
zijde	O
werd	O
dit	O
niet	O
in	O
strijd	O
gevonden	O
met	O
het	O
geloof	O
en	O
zeker	O
niet	O
met	O
het	O
economische	O
belang	O
.	O

In	O
het	O
protestantse	O
Noorden	B-loc
vond	O
een	O
groeiend	O
aantal	O
mensen	O
de	O
slavernij	O
op	O
religieuze	O
grondslag	O
verwerpelijk	O
en	O
immoreel	O
.	O

Met	O
name	O
de	O
Quakers	B-org
gingen	O
zeer	O
ver	O
door	O
het	O
opzetten	O
van	O
de	O
Underground	B-misc
Railroad	I-misc
om	O
weggelopen	O
slaven	O
te	O
helpen	O
.	O

Dit	O
leidde	O
weer	O
tot	O
politieke	O
kloven	O
met	O
het	O
Noorden	B-loc
.	O

Uiteindelijk	O
werden	O
in	O
1830	O
wetten	O
aangenomen	O
om	O
het	O
helpen	O
van	O
weggelopen	O
slaven	O
strafbaar	O
te	O
stellen	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
en	O
om	O
het	O
verplicht	O
te	O
maken	O
aan	O
alle	O
staten	O
om	O
gevangen	O
slaven	O
terug	O
te	O
sturen	O
.	O

Toch	O
bleef	O
de	O
Railway	B-misc
voortbestaan	O
,	O
tot	O
ergernis	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
.	O

Ook	O
de	O
precaire	O
balans	O
in	O
de	O
Senaat	B-org
was	O
gebaseerd	O
op	O
de	O
slavernij	O
.	O

Afbeelding	O
:	O
desenkadena.jpg	O

Aanleiding	O

De	O
directe	O
aanleiding	O
voor	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
was	O
de	O
verkiezing	O
in	O
1860	O
van	O
Abraham	B-per
Lincoln	I-per
tot	O
President	O
.	O

Hoewel	O
Lincoln	B-per
met	O
zorg	O
een	O
gematigde	O
campagne	O
gevoerd	O
had	O
met	O
het	O
doel	O
geen	O
aanstoot	O
te	O
geven	O
aan	O
voor-	O
of	O
tegenstanders	O
van	O
de	O
slavernij	O
en	O
ondanks	O
het	O
feit	O
dat	O
zijn	O
verkiezing	O
een	O
compromis	O
was	O
om	O
de	O
grote	O
en	O
openlijke	O
wrevel	O
tussen	O
Noord	B-loc
en	O
Zuid	B-loc
te	O
sussen	O
,	O
was	O
Lincoln	B-per
voor	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
staten	O
nog	O
altijd	O
veel	O
te	O
gevaarlijk	O
radicaal	O
.	O

Zijn	O
neutraliteit	O
richting	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
slavernij	O
en	O
zijn	O
herhaalde	O
pogingen	O
om	O
duidelijk	O
te	O
maken	O
dat	O
hij	O
alleen	O
maar	O
wilde	O
bereiken	O
dat	O
de	O
slavernij	O
zich	O
niet	O
verder	O
westwaarts	O
uit	O
zou	O
breiden	O
ten	O
spijt	O
,	O
zagen	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
staten	O
in	O
zijn	O
verkiezing	O
een	O
directe	O
aanval	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
op	O
het	O
Zuidelijke	B-loc
instituut	O
van	O
de	O
slavernij	O
en	O
hun	O
recht	O
als	O
staten	O
om	O
binnen	O
de	O
Unie	B-org
een	O
eigen	O
koers	O
te	O
varen	O
.	O

Lincoln's	B-misc
verkiezing	O
was	O
op	O
6	O
november	O
1860	O
.	O

Anderhalve	O
maand	O
later	O
,	O
op	O
20	O
december	O
,	O
begonnen	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
staten	O
zich	O
af	O
te	O
scheiden	O
.	O

South	B-loc
Carolina	I-loc
was	O
de	O
eerste	O
.	O

Tussen	O
de	O
20ste	O
en	O
1	O
februari	O
1861	O
volgden	O
Mississippi	B-loc
,	O
Florida	B-loc
,	O
Alabama	B-loc
,	O
Georgia	B-loc
en	O
Texas	B-loc
.	O

Op	O
7	O
februari	O
verenigden	O
deze	O
staten	O
zich	O
in	O
de	O
Geconfedereerde	B-org
Staten	I-org
van	I-org
Amerika	I-org
,	O
stelden	O
zij	O
hun	O
eigen	O
grondwet	O
op	O
en	O
vestigden	O
een	O
tijdelijke	O
hoofdstad	O
in	O
Montgomery	B-loc
in	O
Alabama	B-loc
.	O

Zij	O
kozen	O
Jefferson	B-per
Davis	I-per
als	O
president	O
.	O

Op	O
4	O
maart	O
legde	O
Lincoln	B-per
de	O
eed	O
af	O
als	O
president	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

In	O
zijn	O
inaugurele	O
rede	O
verwierp	O
hij	O
de	O
afscheidingen	O
en	O
riep	O
de	O
afvallige	O
staten	O
op	O
om	O
terug	O
te	O
keren	O
en	O
de	O
"	O
banden	O
van	O
Unie	B-org
te	O
herstellen	O
"	O
.	O

Dit	O
werd	O
geweigerd	O
en	O
om	O
de	O
weigering	O
kracht	O
bij	O
te	O
zetten	O
verklaarde	O
South	B-loc
Carolina	I-loc
het	O
federale	O
fort	O
Fort	B-loc
Sumter	I-loc
verder	O
te	O
beschouwen	O
als	O
ongewenste	O
bezettingsmacht	O
op	O
hun	O
grondgebied	O
.	O

De	O
militie	O
van	O
South	B-loc
Carolina	I-loc
ging	O
over	O
tot	O
belegering	O
.	O

Op	O
12	O
april	O
vuurde	O
diezelfde	O
militie	O
het	O
eerste	O
schot	O
op	O
het	O
fort	O
en	O
bleef	O
vuren	O
tot	O
het	O
fort	O
zich	O
overgaf	O
.	O

In	O
de	O
volgende	O
dagen	O
voegden	O
Virginia	B-loc
,	O
Arkansas	B-loc
en	O
North	B-loc
Carolina	I-loc
zich	O
bij	O
de	O
Geconfedereerde	B-org
Staten	I-org
.	O

Het	O
secessionisme	O
in	O
Noord	B-loc
en	O
Zuid	B-loc

Het	O
is	O
van	O
belang	O
om	O
vast	O
te	O
stellen	O
dat	O
het	O
secessionisme	O
-	O
de	O
beweging	O
om	O
zich	O
af	O
te	O
scheiden	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
niet	O
door	O
het	O
hele	O
Zuiden	B-loc
breed	O
gedragen	O
werd	O
.	O

Sam	B-per
Houston	I-per
,	O
de	O
gouverneur	O
van	O
Texas	B-loc
die	O
Texas	B-loc
ook	O
de	O
Unie	B-org
binnen	O
geloodsd	O
had	O
,	O
noemde	O
de	O
afscheiding	O
van	O
zijn	O
staat	O
de	O
meest	O
trieste	O
dag	O
van	O
zijn	O
leven	O
.	O

Hij	O
trad	O
af	O
en	O
verliet	O
de	O
politiek	O
.	O

In	O
het	O
westen	O
van	O
Tennessee	B-loc
was	O
hevig	O
verzet	O
tegen	O
de	O
afscheiding	O
.	O

Winston	B-loc
County	I-loc
in	O
Alabama	B-loc
ging	O
zelfs	O
zover	O
een	O
proclamatie	O
uit	O
te	O
vaardigen	O
waarin	O
het	O
zich	O
afscheidde	O
van	O
Alabama	B-loc
.	O

Het	O
verst	O
gingen	O
echter	O
de	O
noordelijke	O
counties	O
van	O
Virginia	B-loc
.	O

Zij	O
scheidden	O
zich	O
af	O
van	O
Virginia	B-loc
en	O
kwam	O
in	O
in	O
1863	O
bij	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
als	O
West	B-loc
Virginia	I-loc
.	O

In	O
het	O
Noorden	B-loc
was	O
het	O
niet	O
zozeer	O
secessionisme	O
dat	O
bloeide	O
,	O
als	O
wel	O
anti-oorlogssentiment	O
.	O

En	O
het	O
was	O
ook	O
niet	O
onmiddellijk	O
,	O
het	O
begon	O
pas	O
toen	O
het	O
de	O
Unie	B-org
een	O
tijdlang	O
slecht	O
verging	O
in	O
de	O
oorlog	O
en	O
de	O
doden	O
zich	O
zonder	O
echt	O
resultaat	O
opstapelden	O
.	O

Tussen	O
1862	O
en	O
1864	O
waren	O
er	O
door	O
de	O
hele	O
Unie	B-org
protesten	O
tegen	O
de	O
oorlog	O
en	O
oproepen	O
om	O
het	O
Zuiden	B-loc
maar	O
te	O
laten	O
gaan	O
.	O

Het	O
feit	O
dat	O
ook	O
in	O
het	O
Noorden	B-loc
veel	O
mensen	O
woonden	O
die	O
helemaal	O
niet	O
tegen	O
slavernij	O
waren	O
en	O
zelfs	O
tegen	O
het	O
vrijlaten	O
van	O
slaven	O
(	O
uit	O
angst	O
voor	O
hun	O
eigen	O
banen	O
)	O
maakte	O
de	O
zaak	O
soms	O
erger	O
,	O
met	O
als	O
hoogtepunt	O
de	O
opstanden	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
,	O
in	O
het	O
Ierse	B-loc
Five	B-loc
Peaks	I-loc
district	O
.	O

Het	O
verloop	O
van	O
de	O
oorlog	O

De	O
algemene	O
verwachting	O
in	O
het	O
Noorden	B-loc
was	O
dat	O
er	O
een	O
grote	O
,	O
bloedige	O
slag	O
plaats	O
zou	O
vinden	O
en	O
dat	O
de	O
oorlog	O
dan	O
in	O
90	O
dagen	O
gestreden	O
zou	O
zijn	O
.	O

Die	O
slag	O
werd	O
de	O
Eerste	B-eve
Slag	I-eve
bij	I-eve
Bull	I-eve
Run	I-eve
,	O
op	O
21	O
juli	O
1861	O
.	O

De	O
noordelijke	O
troepen	O
onder	O
majoor-generaal	O
Irvin	B-per
McDowell	I-per
begonnen	O
voortvarend	O
aan	O
deze	O
slag	O
tegen	O
de	O
troepen	O
van	O
Zuidelijke	B-loc
generaals	O
Joseph	B-per
E.	I-per
Johnston	I-per
en	O
P.G.T.	B-per
Beauregard	I-per
en	O
gedurende	O
de	O
hele	O
morgen	O
zag	O
het	O
ernaar	O
uit	O
dat	O
de	O
90-dagen	O
voorspelling	O
zo	O
gek	O
nog	O
niet	O
was	O
.	O

Tegen	O
de	O
middag	O
slaagde	O
Beauregard	B-per
er	O
echter	O
in	O
de	O
Noordelijke	B-loc
troepen	O
in	O
een	O
val	O
te	O
lokken	O
en	O
het	O
initiatief	O
over	O
te	O
nemen	O
-	O
tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
dag	O
zetten	O
de	O
Noordelijke	B-loc
troepen	O
het	O
op	O
een	O
lopen	O
richting	O
Washington	B-loc
D.C.	I-loc
en	O
werd	O
het	O
duidelijk	O
dat	O
de	O
oorlog	O
lang	O
zou	O
gaan	O
duren	O
.	O

Het	O
Zuiden	B-loc
vierde	O
haar	O
overwinning	O
en	O
toegenomen	O
moed	O
door	O
de	O
hoofdstad	O
te	O
verplaatsen	O
naar	O
de	O
net-bijgevoegde	O
staat	O
Virginia	B-loc
,	O
naar	O
Richmond	B-loc
,	O
net	O
onder	O
de	O
grens	O
met	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Diezelfde	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
namen	O
,	O
geschrokken	O
door	O
het	O
verloop	O
van	O
de	O
eerste	O
slag	O
en	O
uit	O
angst	O
dat	O
meer	O
slavenstaten	O
de	O
Unie	B-org
zouden	O
verlaten	O
,	O
op	O
25	O
juli	O
de	O
Crittenden-Johnson	B-misc
Resolutie	I-misc
aan	O
die	O
Lincolns	B-per
mantra	O
bevestigde	O
:	O
de	O
oorlog	O
ging	O
om	O
behoud	O
van	O
de	O
Unie	B-org
,	O
niet	O
om	O
het	O
beëindigen	O
van	O
de	O
slavernij	O
.	O

Omschakeling	O
op	O
het	O
grote	O
plan	O

Na	O
het	O
verlies	O
bij	O
Bull	B-loc
Run	I-loc
,	O
zag	O
Lincoln	B-per
zich	O
genoodzaakt	O
om	O
over	O
te	O
schakelen	O
op	O
de	O
planning	O
voor	O
een	O
lange	O
oorlog	O
.	O

Zijn	O
oog	O
viel	O
op	O
een	O
plan	O
van	O
de	O
senior	O
van	O
het	O
leger	O
,	O
majoor-generaal	O
Winfield	B-per
Scott	I-per
:	O
het	O
Anaconda-plan	B-misc
.	O

Dit	O
plan	O
behelsde	O
de	O
omsingeling	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
en	O
het	O
afsluiten	O
er	O
van	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

Winfield	B-per
Scott	I-per
was	O
een	O
weinig	O
romantische	O
figuur	O
,	O
veel	O
meer	O
een	O
realist	O
dan	O
de	O
"	O
Zuidelijke	B-loc
patriotten	O
"	O
:	O
waar	O
zij	O
de	O
mond	O
vol	O
hadden	O
van	O
een	O
heldhaftige	O
strijd	O
voor	O
hun	O
vrijheid	O
tegen	O
alle	O
overmacht	O
in	O
,	O
had	O
Scott	B-per
perfect	O
door	O
dat	O
het	O
Zuiden	B-loc
niet	O
kon	O
overleven	O
zonder	O
toevoer	O
van	O
middelen	O
van	O
buiten	O
.	O

Zijn	O
plan	O
was	O
dan	O
ook	O
kort	O
en	O
goed	O
:	O
afknijpen	O
.	O

Het	O
innemen	O
van	O
de	O
Mississippi	B-loc
,	O
het	O
blokkeren	O
van	O
Zuidelijke	B-loc
zeehavens	O
,	O
het	O
innemen	O
van	O
de	O
Tennessee	B-loc
,	O
wachten	O
tot	O
het	O
Zuiden	B-loc
verzwakt	O
was	O
,	O
optrekken	O
naar	O
Richmond	B-loc
,	O
innemen	O
van	O
de	O
stad	O
en	O
het	O
hele	O
verhaal	O
kon	O
in	O
de	O
geschiedenisboeken	O
bijgeschreven	O
worden	O
.	O

Hoewel	O
de	O
afwachtende	O
houding	O
die	O
Scott	B-per
voorschreef	O
onmogelijk	O
was	O
voor	O
het	O
Noorden	B-loc
om	O
in	O
te	O
nemen	O
,	O
werd	O
zijn	O
plan	O
in	O
grote	O
lijnen	O
aanvaard	O
en	O
in	O
begin	O
1862	O
werd	O
met	O
de	O
uitvoer	O
begonnen	O
.	O

Tot	O
aan	O
de	O
overgave	O
van	O
Robert	B-per
E.	I-per
Lee	I-per
in	O
1865	O
en	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
oorlog	O
bleef	O
dit	O
plan	O
de	O
leidraad	O
van	O
alles	O
wat	O
het	O
Noorden	B-loc
deed	O
.	O

Het	O
Anaconda-plan	B-misc
was	O
zo	O
effectief	O
dat	O
het	O
later	O
nogmaals	O
het	O
hoofdplan	O
werd	O
:	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
,	O
mocht	O
het	O
ooit	O
tot	O
een	O
invasie	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
komen	O
.	O

Ondanks	O
de	O
effectiviteit	O
van	O
de	O
Noordelijke	B-loc
blokkade	O
slaagde	O
de	O
Confederatie	B-org
,	O
in	O
de	O
persoon	O
van	O
generaal	O
Josiah	B-per
Gorgas	I-per
uit	O
Pennsylvania	B-loc
(	O
getrouwd	O
met	O
een	O
dochter	O
van	O
een	O
oud-gouverneur	O
van	O
Alabama	B-loc
)	O
,	O
er	O
toch	O
in	O
haar	O
legers	O
de	O
hele	O
oorlog	O
door	O
te	O
voorzien	O
van	O
voldoende	O
wapens	O
en	O
munitie	O
,	O
terwijl	O
die	O
legers	O
tekort	O
hadden	O
aan	O
bijna	O
al	O
het	O
andere	O
.	O

Na	O
1861	O

In	O
gevolge	O
het	O
Anaconda-plan	B-misc
werd	O
het	O
leger	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
uitgebreid	O
en	O
opgesplitst	O
in	O
twee	O
delen	O
:	O
een	O
leger	O
in	O
het	O
westen	O
onder	O
generaal	O
H.	B-per
W.	I-per
Hallecken	I-per
een	O
reusachtig	O
leger	O
,	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
,	O
van	O
500.000	O
man	O
dat	O
het	O
op	O
moest	O
gaan	O
nemen	O
tegen	O
Robert	B-per
E.	I-per
Lee	I-per
(	O
die	O
het	O
bevel	O
inmiddels	O
overgenomen	O
had	O
van	O
de	O
gewonde	O
Joseph	B-per
E.	I-per
Johnston	I-per
)	O
en	O
zijn	O
nieuw	O
opgerichte	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
.	O

De	O
campagnes	O
in	O
het	O
oosten	O
tot	O
juli	O
1863	O

Direct	O
na	O
het	O
verlies	O
van	O
Bull	B-loc
Run	I-loc
werd	O
het	O
bevel	O
over	O
de	O
troepen	O
in	O
het	O
oosten	O
toegekend	O
aan	O
generaal	O
George	B-per
B.	I-per
McClellan	I-per
.	O

Hij	O
formeerde	O
het	O
'	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
en	O
bereidde	O
het	O
voor	O
om	O
ten	O
strijde	O
te	O
trekken	O
aan	O
de	O
overkant	O
van	O
de	O
rivier	O
de	O
Potomac	B-loc
en	O
om	O
op	O
te	O
trekken	O
richting	O
Richmond	B-loc
.	O

Zijn	O
training	O
van	O
het	O
leger	O
was	O
uitmuntend	O
en	O
nog	O
altijd	O
beroemd	O
.	O

Zijn	O
bevel	O
van	O
het	O
leger	O
in	O
het	O
veld	O
was	O
minder	O
.	O

Allereerst	O
treuzelde	O
hij	O
maanden	O
voordat	O
hij	O
in	O
de	O
zomer	O
van	O
1862	O
eindelijk	O
optrok	O
.	O

Eenmaal	O
aangekomen	O
liet	O
hij	O
zich	O
makkelijk	O
in	O
de	O
luren	O
leggen	O
door	O
P.G.T.	B-per
Beauregard	I-per
,	O
die	O
hem	O
met	O
een	O
list	O
wist	O
te	O
overtuigen	O
dat	O
zijn	O
divisie	O
een	O
enorm	O
leger	O
was	O
.	O

Het	O
duurde	O
weken	O
voordat	O
McClellan	B-per
omzichtig	O
omgetrokken	O
was	O
en	O
bij	O
Richmond	B-loc
uitkwam	O
.	O

Daar	O
werd	O
hij	O
opgewacht	O
door	O
Lee	B-per
en	O
diens	O
leger	O
op	O
volle	O
sterkte	O
-	O
nog	O
altijd	O
ver	O
in	O
de	O
minderheid	O
tegen	O
'	O
The	B-org
Army	I-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
.	O

Toch	O
werd	O
McClellan	B-per
spectaculair	O
door	O
Lee	B-per
verslagen	O
en	O
trok	O
zich	O
terug	O
.	O

Een	O
groot	O
gedeelte	O
van	O
McClellan's	B-misc
troepen	O
werd	O
onder	O
het	O
commando	O
gebracht	O
van	O
generaal	O
John	B-per
Pope	I-per
-	O
die	O
een	O
verpletterende	O
nederlaag	O
opliep	O
bij	O
de	O
Tweede	B-eve
Slag	I-eve
bij	I-eve
Bull	I-eve
Run	I-eve
in	O
augustus	O
1862	O
.	O

Door	O
de	O
nederlagen	O
van	O
McClellan	B-per
en	O
Pope	B-per
werden	O
Lee	B-per
en	O
zijn	O
leger	O
dusdanig	O
overmoedig	O
dat	O
Lee	B-per
besloot	O
tot	O
een	O
campagne	O
op	O
het	O
grondgebied	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
in	O
september	O
1862	O
.	O

'	O
The	B-org
Army	I-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
'	O
trok	O
op	O
5	O
september	O
de	O
Potomac	B-loc
over	O
en	O
leverde	O
een	O
bloedige	O
slag	O
met	O
'	O
The	B-org
Army	I-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
nabij	O
Sharpsburg	B-loc
in	O
Pennsylvania	B-loc
-	O
de	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Antietam	I-eve
.	O

McClellan	B-per
kon	O
deze	O
slag	O
winnen	O
omdat	O
hij	O
,	O
door	O
toeval	O
,	O
in	O
het	O
bezit	O
was	O
gekomen	O
van	O
Lee's	B-misc
aanvalsplannen	O
.	O

McClellan	B-per
wachtte	O
echter	O
te	O
lang	O
om	O
van	O
zijn	O
kennis	O
gebruik	O
te	O
kunnen	O
maken	O
om	O
Lee	B-per
definitief	O
te	O
verslaan	O
en	O
na	O
het	O
terugdrijven	O
van	O
'	O
the	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
'	O
weigerde	O
hij	O
ook	O
de	O
achtervolging	O
op	O
Lee	B-per
in	O
te	O
zetten	O
.	O

Voor	O
Lincoln	B-per
was	O
de	O
maat	O
nu	O
vol	O
en	O
hij	O
verving	O
McClellan	B-per
door	O
generaal	O
Ambrose	B-per
Burnside	I-per
.	O

Burnside	B-per
had	O
goed	O
opgelet	O
en	O
was	O
niet	O
van	O
plan	O
McClellan's	B-misc
fouten	O
te	O
herhalen	O
en	O
Lincolns	B-per
furie	O
over	O
zich	O
af	O
te	O
roepen	O
door	O
niets	O
te	O
doen	O
.	O

Hij	O
besloot	O
de	O
Potomac	B-loc
over	O
te	O
trekken	O
en	O
direct	O
in	O
de	O
aanval	O
te	O
gaan	O
,	O
te	O
beginnen	O
met	O
de	O
inname	O
van	O
het	O
stadje	O
Fredericksburg	B-loc
in	O
Virginia	B-loc
.	O

De	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Fredericksburg	I-eve
in	O
december	O
1862	O
was	O
echter	O
een	O
ramp	O
,	O
vooral	O
door	O
de	O
ondoordachte	O
en	O
roekeloze	O
manier	O
waarop	O
Burnside	B-per
aanviel	O
op	O
buitengewoon	O
domme	O
plaatsen	O
.	O

Hij	O
werd	O
onmiddellijk	O
vervangen	O
door	O
generaal	O
Joseph	B-per
Hooker	I-per
.	O

Hooker	B-per
wilde	O
ook	O
dezelfde	O
fout	O
vermijden	O
,	O
maar	O
ging	O
toch	O
voorzichtiger	O
te	O
werk	O
.	O

Hij	O
besloot	O
tot	O
een	O
wijde	O
,	O
omtrekkende	O
beweging	O
ten	O
westen	O
van	O
Richmond	B-loc
in	O
plaats	O
van	O
langs	O
de	O
oostkust	O
,	O
in	O
de	O
hoop	O
met	O
zijn	O
enorme	O
leger	O
bij	O
Richmond	B-loc
uit	O
te	O
komen	O
,	O
achter	O
Lee's	B-misc
lijnen	O
en	O
zelfs	O
met	O
Richmond	B-loc
tussen	O
hem	O
en	O
Lee	B-per
.	O

Gewaarschuwd	O
door	O
zijn	O
meesterverkenner	O
J.E.B.	B-per
Stuart	I-per
kon	O
Lee	B-per
op	O
het	O
gevaar	O
reageren	O
.	O

Lee	B-per
besloot	O
tot	O
een	O
gewaagde	O
tactiek	O
,	O
totaal	O
onorthodox	O
:	O
staand	O
tegenover	O
een	O
groter	O
leger	O
,	O
splitste	O
hij	O
zijn	O
kleinere	O
troepenmacht	O
in	O
twee	O
en	O
liet	O
een	O
deel	O
rond	O
'	O
the	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
trekken	O
.	O

Bij	O
Chancellorsville	B-loc
in	O
mei	O
1863	O
viel	O
hij	O
aan	O
beide	O
zijden	O
tegelijk	O
aan	O
.	O

De	O
totaal	O
overrompelde	O
Hooker	B-per
raakte	O
in	O
paniek	O
,	O
was	O
niet	O
meer	O
in	O
staat	O
commando	O
te	O
voeren	O
,	O
werd	O
vernederd	O
,	O
verslagen	O
en	O
blies	O
de	O
aftocht	O
.	O

Hij	O
werd	O
aanstonds	O
vervangen	O
door	O
McClellan	B-per
.	O

Veldslagen	O
per	O
gebied	O
en	O
per	O
jaar	O

McClellan	B-per
verviel	O
echter	O
snel	O
weer	O
in	O
zijn	O
oude	O
gewoonten	O
en	O
Lincoln	B-per
zette	O
hem	O
als	O
bevelvoerder	O
al	O
snel	O
definitief	O
bij	O
het	O
grofvuil	O
.	O

Het	O
commando	O
van	O
'	O
the	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
ging	O
naar	O
generaal	O
George	B-per
Meade	I-per
.	O

Meade	B-per
was	O
standvastig	O
en	O
vasthoudend	O
,	O
maar	O
niet	O
een	O
man	O
om	O
veel	O
risico	O
te	O
nemen	O
.	O

Ondanks	O
zijn	O
weinig	O
fantasievolle	O
commando	O
slaagde	O
hij	O
er	O
toch	O
in	O
Lee's	B-misc
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
een	O
gevoelige	O
nederlaag	O
toe	O
te	O
brengen	O
bij	O
de	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Gettysburg	I-eve
begin	O
juli	O
1863	O
.	O

Op	O
4	O
juli	O
blies	O
Lee	B-per
de	O
aftocht	O
van	O
zijn	O
laatste	O
campagne	O
op	O
het	O
terrein	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Meade	O
weigerde	O
echter	O
Lee	B-per
te	O
achtervolgen	O
en	O
te	O
vernietigen	O
,	O
waarop	O
Lincoln	B-per
het	O
commando	O
van	O
'	O
the	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
overdeed	O
aan	O
een	O
man	O
die	O
voor	O
het	O
eerst	O
op	O
het	O
oostelijke	O
strijdtoneel	O
zou	O
verschijnen	O
:	O
Luitenant-Generaal	O
Ulysses	B-per
S.	I-per
Grant	I-per
.	O

De	O
campagnes	O
in	O
het	O
westen	O
tot	O
juli	O
1863	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
campagnes	O
ten	O
oosten	O
van	O
de	O
Mississippi	B-loc
,	O
slaagde	O
de	O
Unie	B-org
er	O
vrijwel	O
onmiddellijk	O
in	O
om	O
in	O
het	O
westen	O
het	O
initiatief	O
te	O
nemen	O
en	O
te	O
houden	O
.	O

Dit	O
begon	O
al	O
op	O
6	O
februari	O
1862	O
met	O
het	O
innemen	O
van	O
Fort	B-loc
Henry	I-loc
in	O
Tennessee	B-loc
door	O
majoor-generaal	O
Ulysses	B-per
S.	I-per
Grant	I-per
.	O

Dat	O
fort	O
zou	O
de	O
hele	O
rest	O
van	O
de	O
oorlog	O
bezet	O
blijven	O
.	O

Al	O
snel	O
daarna	O
viel	O
het	O
grootste	O
gedeelte	O
van	O
Missouri	B-loc
in	O
federale	O
handen	O
en	O
Nashville	B-loc
in	O
Tennessee	B-loc
volgde	O
begin	O
1862	O
.	O

Daarmee	O
was	O
de	O
Mississippi	B-loc
ten	O
noorden	O
van	O
Vicksburg	B-loc
in	O
Noordelijke	B-loc
handen	O
.	O

In	O
het	O
Zuiden	B-loc
werd	O
New	B-loc
Orleans	I-loc
ingenomen	O
door	O
de	O
vloot	O
van	O
admiraal	O
David	B-per
G.	I-per
Farragut	I-per
in	O
januari	O
1862	O
.	O

De	O
rest	O
van	O
het	O
jaar	O
was	O
Farragut	B-per
bezig	O
zijn	O
vloot	O
de	O
rivier	O
op	O
te	O
werken	O
richting	O
Vicksburg	B-loc
.	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
meeste	O
generaals	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
realiseerde	O
Grant	B-per
de	O
noodzaak	O
van	O
een	O
totale	O
oorlog	O
tegen	O
het	O
Zuiden	B-loc
en	O
de	O
complete	O
vernietiging	O
van	O
hun	O
troepenmacht	O
.	O

Deze	O
filosofie	O
leidde	O
tot	O
overwinningen	O
bij	O
Fort	B-loc
Henry	I-loc
,	O
Fort	B-loc
Donelson	I-loc
en	O
de	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Shiloh	I-eve
.	O

Na	O
dit	O
succes	O
kreeg	O
hij	O
de	O
taak	O
Vicksburg	B-loc
in	O
te	O
nemen	O
,	O
wat	O
hem	O
op	O
4	O
juli	O
1863	O
lukte	O
.	O

Kort	O
daarop	O
haalde	O
hij	O
nog	O
een	O
grote	O
overwinning	O
in	O
de	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Chattanooga	I-eve
.	O

Het	O
inzicht	O
van	O
generaals	O
als	O
Grant	B-per
en	O
William	B-per
T.	I-per
Sherman	I-per
in	O
de	O
manier	O
waarop	O
de	O
moderne	O
oorlog	O
werkte	O
,	O
zorgde	O
ervoor	O
dat	O
ze	O
in	O
betrekkelijk	O
rap	O
tempo	O
in	O
staat	O
waren	O
het	O
Zuidelijke	B-loc
verzet	O
in	O
het	O
noord-westen	O
van	O
de	O
Geconfedereerde	B-org
Staten	I-org
van	O
Amerika	B-loc
te	O
breken	O
.	O

Het	O
betekende	O
ook	O
dat	O
Lincoln	B-per
Grant	B-per
opmerkte	O
als	O
een	O
generaal	O
die	O
overwinningen	O
kon	O
boeken	O
-	O
Grant	B-per
kreeg	O
de	O
nieuwe	O
rang	O
van	O
Luitenant-Generaal	O
en	O
het	O
commando	O
over	O
alle	O
troepen	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Hij	O
ging	O
zich	O
richten	O
op	O
Lee	B-per
,	O
Sherman	B-per
nam	O
de	O
rest	O
van	O
het	O
Westen	B-misc
voor	O
zijn	O
rekening	O
.	O

1863	O
tot	O
1865	O

Sherman	B-per
in	O
het	O
westen	O

Hoewel	O
Grant	B-per
officieel	O
het	O
commando	O
op	O
zich	O
nam	O
van	O
alle	O
troepen	O
in	O
het	O
leger	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
betekende	O
zijn	O
bevordering	O
tot	O
luitenant-generaal	O
in	O
praktische	O
zin	O
zijn	O
overstap	O
naar	O
het	O
oostfront	O
en	O
Lee	B-per
.	O

Daarmee	O
kwam	O
het	O
commando	O
van	O
de	O
westelijke	O
campagne	O
geheel	O
in	O
handen	O
van	O
majoor-generaal	O
William	B-per
T.	I-per
Sherman	I-per
.	O

Net	O
als	O
Grant	B-per
geloofde	O
Sherman	B-per
heilig	O
in	O
de	O
totale	O
oorlog	O
als	O
enige	O
middel	O
om	O
een	O
definitieve	O
overwinning	O
te	O
boeken	O
op	O
het	O
rebellerende	O
Zuiden	B-loc
.	O

Hij	O
nam	O
zich	O
dan	O
ook	O
voor	O
om	O
de	O
oorlog	O
ten	O
westen	O
van	O
de	O
Mississippi	B-loc
te	O
winnen	O
door	O
het	O
Zuiden	B-loc
te	O
beroven	O
van	O
alles	O
wat	O
in	O
dat	O
gebied	O
aanwezig	O
was	O
dat	O
van	O
enige	O
tactische	O
of	O
strategische	O
waarde	O
was	O
.	O

Dat	O
betekende	O
voor	O
hem	O
dat	O
de	O
grote	O
steden	O
(	O
knooppunten	O
van	O
spoorlijnen	O
,	O
handel	O
en	O
militaire	O
organisatie	O
)	O
en	O
de	O
gewassen	O
gronden	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
in	O
Georgia	B-loc
en	O
South	B-loc
Carolina	I-loc
hoofddoel	O
waren	O
.	O

Sherman	B-per
trok	O
op	O
van	O
Chattanooga	B-loc
(	O
de	O
laatste	O
slag	O
die	O
hij	O
samen	O
met	O
Grant	B-per
geleverd	O
had	O
)	O
richting	O
Atlanta	B-loc
,	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
Georgia	B-loc
.	O

Hij	O
bereikte	O
deze	O
stad	O
in	O
mei	O
1864	O
na	O
een	O
slag-	O
en	O
strooptocht	O
door	O
tussengelegen	O
land	O
.	O

Rond	O
Atlanta	B-loc
leverde	O
Sherman	B-per
slag	O
met	O
de	O
confederale	O
generaal	O
John	B-per
Bell	I-per
Hood	I-per
,	O
die	O
Atlanta	B-loc
moest	O
verdedigen	O
en	O
behouden	O
als	O
knooppunt	O
van	O
Zuidelijke	B-loc
spoorlijnen	O
.	O

Dit	O
streven	O
slaagde	O
niet	O
en	O
op	O
1	O
september	O
moest	O
Hood	B-per
evacueren	O
.	O

Hij	O
hoopte	O
Sherman	B-per
met	O
zich	O
mee	O
te	O
lokken	O
,	O
maar	O
deze	O
begon	O
aan	O
een	O
bombardement	O
van	O
de	O
stad	O
dat	O
op	O
7	O
september	O
leidde	O
tot	O
overgave	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

Sherman	B-per
liet	O
de	O
stad	O
evacueren	O
en	O
brandde	O
deze	O
vervolgens	O
plat	O
.	O

Op	O
11	O
november	O
begon	O
Sherman	B-per
aan	O
zijn	O
mars	O
naar	O
de	O
zee	O
vanuit	O
Atlanta	B-loc
,	O
een	O
campagne	O
waarin	O
hij	O
een	O
spoor	O
van	O
enorme	O
vernietiging	O
door	O
Georgia	B-loc
trok	O
-	O
alles	O
van	O
tactisch	O
nut	O
dat	O
hij	O
niet	O
mee	O
kon	O
nemen	O
,	O
werd	O
met	O
de	O
grond	O
gelijk	O
gemaakt	O
.	O

De	O
mars	O
voerde	O
hem	O
tot	O
Savannah	B-loc
,	O
een	O
stad	O
die	O
hij	O
op	O
10	O
december	O
innam	O
.	O

Bij	O
de	O
zee	O
aangekomen	O
,	O
zette	O
Sherman	B-per
een	O
nieuwe	O
koers	O
in	O
en	O
trok	O
zijn	O
vernietigende	O
campagne	O
verder	O
door	O
het	O
Zuiden	B-loc
,	O
door	O
South	B-loc
Carolina	I-loc
en	O
North	B-loc
Carolina	I-loc
richting	O
Virginia	B-loc
en	O
de	O
zuidflank	O
van	O
Lee's	B-misc
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
.	O

Sherman	B-per
voegde	O
zijn	O
leger	O
tegen	O
juni	O
1865	O
bij	O
dat	O
van	O
Grant	B-per
,	O
net	O
op	O
tijd	O
om	O
de	O
overgave	O
van	O
Lee	B-per
mee	O
te	O
maken	O
.	O

Grant	B-per
versus	O
Lee	B-per

Hoewel	O
Grant	B-per
al	O
op	O
17	O
maart	O
1864	O
het	O
commando	O
had	O
gekregen	O
over	O
het	O
geheel	O
van	O
de	O
legermachten	O
van	O
de	O
Unie	B-org
,	O
begaf	O
hij	O
zich	O
pas	O
persoonlijk	O
op	O
het	O
strijdtoneel	O
in	O
het	O
oosten	O
na	O
de	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Gettysburg	I-eve
.	O

Hoewel	O
generaal	O
Meade	B-per
officieel	O
het	O
commando	O
behield	O
van	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
,	O
ging	O
het	O
commando	O
in	O
praktische	O
zin	O
over	O
naar	O
Grant	B-per
:	O
hij	O
koos	O
het	O
leger	O
van	O
Meade	B-per
als	O
zijn	O
hoofdkwartier	O
.	O

Grant	B-per
richtte	O
zich	O
onmiddellijk	O
op	O
het	O
verwezenlijken	O
van	O
het	O
laatste	O
deel	O
van	O
het	O
Anaconda-plan	B-misc
,	O
de	O
inname	O
van	O
Richmond	B-loc
.	O

Er	O
waren	O
echter	O
twee	O
factoren	O
die	O
Grant	B-per
van	O
directe	O
inname	O
van	O
de	O
stad	O
afhielden	O
:	O
Gedurende	O
de	O
gehele	O
oorlog	O
hadden	O
Zuidelijke	B-loc
troepen	O
onder	O
generaal	O
Jubal	B-per
Early	I-per
overval-campagnes	O
gevoerd	O
in	O
Maryland	B-loc
en	O
Pennsylvania	B-loc
,	O
in	O
een	O
stuk	O
land	O
dat	O
geheel	O
open	O
lag	O
voor	O
een	O
Zuidelijke	B-loc
troepenmacht	O
die	O
de	O
Shenandoah	B-loc
Vallei	I-loc
doortrok	O
.	O

'	O
The	B-org
Army	I-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
moest	O
tussen	O
de	O
vallei	O
en	O
Washington	B-loc
D.C.	I-loc
blijven	O
om	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
te	O
verdedigen	O
tegen	O
Early	B-per
.	O

Tussen	O
Grant's	B-misc
leger	O
en	O
Richmond	B-loc
lag	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
,	O
aangevoerd	O
door	O
de	O
lagere	O
godheid	O
Robert	B-per
E.	I-per
Lee	I-per
.	O

Grant	B-per
zou	O
hem	O
moeten	O
verslaan	O
en	O
vernietigen	O
om	O
het	O
Zuiden	B-loc
te	O
overwinnen	O
.	O

Grant	B-per
verdeelde	O
het	O
probleem	O
in	O
tweeën	O
.	O

Hij	O
splitste	O
een	O
deel	O
van	O
zijn	O
leger	O
af	O
en	O
richtte	O
een	O
nieuw	O
leger	O
op	O
,	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Shenandoah	I-org
.	O

Na	O
een	O
tweetal	O
valse	O
starts	O
kwam	O
dit	O
leger	O
onder	O
bevel	O
van	O
generaal	O
Philip	B-per
Sheridan	I-per
,	O
die	O
van	O
Grant	B-per
het	O
bevel	O
meekreeg	O
om	O
niet	O
alleen	O
Early	B-per
te	O
verslaan	O
,	O
maar	O
ook	O
de	O
Shenandoah	B-loc
onbruikbaar	O
te	O
maken	O
voor	O
de	O
rebellen	O
.	O

Sheridan	B-per
begreep	O
heel	O
goed	O
dat	O
een	O
Zuidelijke	B-loc
troepenmacht	O
die	O
een	O
cavalerie-overval	O
wilde	O
plegen	O
op	O
het	O
Noorden	B-loc
via	O
de	O
Shenandoah	B-loc
het	O
moest	O
hebben	O
van	O
snelheid	O
en	O
lichte	O
bepakking	O
en	O
dus	O
proviand	O
aan	O
de	O
vallei	O
moest	O
onttrekken	O
.	O

In	O
augustus	O
1864	O
begon	O
Sheridan	B-per
met	O
een	O
strooptocht	O
door	O
de	O
vallei	O
,	O
tussen	O
een	O
aantal	O
slagen	O
met	O
het	O
leger	O
van	O
Early	B-per
door	O
(	O
een	O
tactiek	O
die	O
Sherman	B-per
kort	O
daarop	O
in	O
Georgia	B-loc
toe	O
zou	O
passen	O
)	O
.	O

Het	O
resultaat	O
was	O
dat	O
de	O
Shenandoah	B-loc
zo	O
leeg	O
was	O
dat	O
(	O
zo	O
beschreef	O
Sheridan	B-per
het	O
)	O
'	O
een	O
kraai	O
die	O
de	O
Shenandoah	B-loc
over	O
wilde	O
steken	O
,	O
zijn	O
eigen	O
proviand	O
mee	O
moest	O
nemen	O
'	O
.	O

Ontdaan	O
van	O
het	O
tactische	O
voordeel	O
van	O
de	O
vallei	O
had	O
Early's	B-misc
troepenmacht	O
niet	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
veel	O
weerstand	O
te	O
bieden	O
aan	O
de	O
sterkere	O
macht	O
van	O
Sheridan	B-per
:	O
Early	B-per
trok	O
zich	O
terug	O
en	O
voegde	O
zich	O
bij	O
Lee	B-per
.	O

Sheridan	B-per
liet	O
hem	O
echter	O
niet	O
los	O
en	O
na	O
zijn	O
troepen	O
weer	O
bij	O
het	O
'	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
gevoegd	O
te	O
hebben	O
,	O
was	O
hij	O
het	O
die	O
Early	B-per
achtervolgde	O
en	O
diens	O
leger	O
in	O
maart	O
van	O
1865	O
tot	O
overgave	O
dwong	O
.	O

In	O
de	O
tussentijd	O
richtte	O
Grant	B-per
zich	O
op	O
Lee	B-per
en	O
Richmond	B-loc
.	O

Om	O
de	O
stad	O
te	O
bereiken	O
,	O
lanceerde	O
Grant	B-per
een	O
aantal	O
flankerende	O
bewegingen	O
oostwaarts	O
om	O
te	O
proberen	O
om	O
Lee	B-per
heen	O
te	O
trekken	O
.	O

Niet	O
erg	O
ver	O
om	O
hem	O
heen	O
echter	O
,	O
wat	O
tot	O
een	O
aantal	O
spectaculaire	O
veldslagen	O
leidde	O
:	O
de	O
Slag	B-eve
in	I-eve
de	I-eve
Wildernis	I-eve
en	O
Spotsylvania	B-eve
zijn	O
bekende	O
namen	O
uit	O
deze	O
campagne	O
,	O
die	O
in	O
zijn	O
geheel	O
de	O
Wildernis-campagne	B-misc
genoemd	O
wordt	O
.	O

Het	O
resultaat	O
van	O
de	O
campagne	O
was	O
dat	O
de	O
twee	O
legers	O
,	O
rollebollend	O
over	O
elkaar	O
,	O
om	O
Richmond	B-loc
heen	O
trokken	O
en	O
uitkwamen	O
bij	O
het	O
dorpje	O
Petersburg	B-loc
,	O
waar	O
een	O
negen	O
maanden	O
durend	O
beleg	O
volgde	O
.	O

Hoewel	O
gedreven	O
door	O
hun	O
enorme	O
vertrouwen	O
in	O
Lee	B-per
,	O
kon	O
zijn	O
'	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
'	O
de	O
druk	O
niet	O
eeuwig	O
weerstaan	O
en	O
in	O
maart	O
1865	O
slaagde	O
Grant	B-per
erin	O
Lee's	B-misc
lijnen	O
te	O
doorbreken	O
en	O
door	O
te	O
stoten	O
tot	O
Richmond	B-loc
.	O

Lee	B-per
trok	O
zijn	O
leger	O
terug	O
en	O
probeerde	O
te	O
hergroeperen	O
in	O
de	O
wouden	O
van	O
Virginia	B-loc
.	O

Dit	O
mislukte	O
echter	O
,	O
omdat	O
Lee	B-per
er	O
tot	O
zijn	O
ontsteltenis	O
achter	O
kwam	O
dat	O
zijn	O
'	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
'	O
nu	O
omsingeld	O
was	O
door	O
het	O
veel	O
grotere	O
leger	O
van	O
Grant	B-per
aan	O
de	O
ene	O
kant	O
en	O
het	O
ongeveer	O
even	O
grote	O
leger	O
van	O
Sherman	B-per
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
.	O

Omsingeld	O
door	O
een	O
enorme	O
overmacht	O
kon	O
Lee	B-per
kiezen	O
:	O
vechten	O
tot	O
de	O
laatste	O
man	O
voor	O
een	O
gedoemde	O
confederatie	O
,	O
of	O
zich	O
overgeven	O
en	O
naar	O
huis	O
terugkeren	O
.	O

Robert	B-per
E.	I-per
Lee	I-per
,	O
de	O
man	O
die	O
alles	O
gegeven	O
had	O
voor	O
zijn	O
Virginia	B-loc
,	O
besloot	O
de	O
koers	O
te	O
varen	O
die	O
het	O
meeste	O
moed	O
vergde	O
en	O
het	O
beste	O
resultaat	O
voor	O
zijn	O
manschappen	O
op	O
zou	O
leveren	O
:	O
op	O
9	O
april	O
1865	O
tekende	O
hij	O
te	O
Appomattox	B-loc
Court	I-loc
House	I-loc
de	O
overgave	O
van	O
'	O
the	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
'	O
aan	O
'	O
the	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
'	O
.	O

Met	O
de	O
overgave	O
van	O
Lee	B-per
-	O
meer	O
dan	O
wie	O
ook	O
het	O
gezicht	O
van	O
de	O
Geconfedereerde	B-org
Staten	I-org
van	I-org
Amerika	I-org
,	O
meer	O
dan	O
wie	O
ook	O
de	O
leider	O
van	O
de	O
natie	O
-	O
scheen	O
de	O
vechtersziel	O
van	O
de	O
confederatie	O
ineen	O
te	O
storten	O
.	O

Hoewel	O
er	O
nog	O
tot	O
13	O
mei	O
1865	O
schermutselingen	O
waren	O
,	O
gaven	O
de	O
confederale	O
strijdkrachten	O
zich	O
massaal	O
over	O
.	O

Tegen	O
juni	O
1865	O
was	O
er	O
geen	O
confederaal	O
leger	O
meer	O
,	O
de	O
confederale	O
marine	O
gaf	O
de	O
strijd	O
in	O
november	O
op	O
.	O

De	O
nasleep	O

Slavernij	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
wat	O
veel	O
mensen	O
geloven	O
,	O
werd	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
burgeroorlog	O
in	O
eerste	O
instantie	O
niet	O
bevochten	O
om	O
een	O
einde	O
te	O
maken	O
aan	O
de	O
slavernij	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Lincoln	B-per
was	O
gekozen	O
op	O
een	O
platform	O
dat	O
zeer	O
duidelijk	O
maakte	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
slavernij	O
westwaarts	O
,	O
naar	O
nieuwe	O
staten	O
in	O
de	O
Unie	B-org
,	O
niet	O
toe	O
te	O
willen	O
staan	O
maar	O
verder	O
de	O
bestaande	O
slavernij	O
ongemoeid	O
te	O
willen	O
laten	O
.	O

Toen	O
Lincoln	B-per
besloot	O
tot	O
militair	O
ingrijpen	O
in	O
1861	O
was	O
dat	O
uit	O
een	O
wil	O
tot	O
behoud	O
van	O
de	O
Unie	B-org
,	O
niet	O
vanwege	O
de	O
slavernij	O
.	O

Deze	O
wens	O
werd	O
bevestigd	O
door	O
het	O
Congres	B-org
na	O
de	O
nederlaag	O
in	O
de	O
Eerste	B-eve
Slag	I-eve
bij	I-eve
Bull	I-eve
Run	I-eve
,	O
toen	O
het	O
Congres	B-org
een	O
motie	O
aannam	O
van	O
die	O
strekking	O
om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
nog	O
meer	O
slavenstaten	O
zich	O
bij	O
de	O
rebellen	O
zouden	O
voegen	O
.	O

Lincolns	B-per
visie	O
op	O
de	O
zaak	O
veranderde	O
geleidelijk	O
gedurende	O
1862	O
.	O

Een	O
belangrijk	O
gedeelte	O
van	O
de	O
oorlogsstrategie	O
van	O
de	O
Unie	B-org
bestond	O
eruit	O
het	O
Zuiden	B-loc
te	O
omsingelen	O
en	O
af	O
te	O
knijpen	O
,	O
hermetisch	O
af	O
te	O
sluiten	O
van	O
de	O
buitenwereld	O
.	O

Dat	O
streven	O
kon	O
alleen	O
slagen	O
als	O
het	O
Zuiden	B-loc
geen	O
steun	O
zou	O
krijgen	O
van	O
vreemde	O
mogendheden	O
.	O

Het	O
probleem	O
hiermee	O
was	O
dat	O
het	O
Zuiden	B-loc
vreemde	O
mogendheden	O
veel	O
te	O
bieden	O
had	O
,	O
zoals	O
tabak	O
en	O
hoogwaardig	O
katoen	O
.	O

Genoeg	O
dat	O
wereldmachten	O
als	O
Engeland	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
serieus	O
dachten	O
over	O
interventie	O
in	O
de	O
burgeroorlog	O
ten	O
faveure	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
.	O

In	O
1862	O
vond	O
Lincoln	B-per
,	O
die	O
hevig	O
op	O
zoek	O
was	O
naar	O
een	O
middel	O
om	O
buitenlandse	O
inmenging	O
in	O
de	O
oorlog	O
te	O
voorkomen	O
,	O
een	O
probaat	O
middel	O
in	O
de	O
slavernij	O
.	O

Engeland	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
hielden	O
al	O
anderhalve	O
eeuw	O
geen	O
slaven	O
meer	O
en	O
hadden	O
al	O
langer	O
kritiek	O
geuit	O
op	O
het	O
slavenhoudende	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
aangaande	O
dat	O
onderwerp	O
.	O

Een	O
besluit	O
van	O
Lincoln	B-per
om	O
slavernij	O
bij	O
de	O
oorlog	O
te	O
betrekken	O
,	O
zou	O
het	O
voor	O
die	O
staten	O
moreel	O
onmogelijk	O
maken	O
de	O
kant	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
te	O
kiezen	O
.	O

Met	O
dat	O
doel	O
voor	O
ogen	O
tekende	O
Lincoln	B-per
een	O
presidentieel	O
bevel	O
,	O
de	O
Emancipatie	B-pro
Proclamatie	I-pro
:	O
hij	O
besloot	O
dat	O
alle	O
slaven	O
,	O
gehouden	O
in	O
gebieden	O
die	O
ten	O
tijde	O
van	O
de	O
ondertekening	O
van	O
de	O
Proclamatie	B-pro
in	O
opstand	O
waren	O
tegen	O
het	O
wettig	O
gezag	O
der	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
vrij	O
zouden	O
zijn	O
.	O

Hoewel	O
Lincoln	B-per
hiermee	O
bereikte	O
dat	O
het	O
buitenland	O
buiten	O
de	O
oorlog	O
bleef	O
,	O
zadelde	O
hij	O
zichzelf	O
op	O
met	O
een	O
ander	O
probleem	O
van	O
vergelijkbare	O
grootte	O
:	O
onvrede	O
onder	O
de	O
burgerbevolking	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
,	O
die	O
vreesde	O
dat	O
de	O
vrijgelaten	O
slaven	O
concurrentie	O
zouden	O
opleveren	O
op	O
hun	O
arbeidsmarkt	O
.	O

Hiermee	O
nam	O
Lincoln	B-per
een	O
onpopulaire	O
maatregel	O
ten	O
tijde	O
van	O
een	O
toch	O
al	O
onpopulaire	O
oorlog	O
.	O

Het	O
is	O
tegen	O
deze	O
achtergrond	O
dat	O
Lincoln	B-per
een	O
moedig	O
besluit	O
nam	O
,	O
om	O
te	O
proberen	O
twee	O
vliegen	O
in	O
een	O
klap	O
te	O
slaan	O
:	O
als	O
hij	O
de	O
slavernij	O
definitief	O
af	O
zou	O
schaffen	O
,	O
zou	O
hij	O
én	O
permanent	O
af	O
zijn	O
van	O
de	O
dreiging	O
van	O
buitenlandse	O
interventie	O
én	O
hij	O
zou	O
wellicht	O
de	O
troepensterkte	O
van	O
het	O
leger	O
(	O
die	O
inmiddels	O
zwaar	O
onder	O
druk	O
stond	O
)	O
uit	O
kunnen	O
breiden	O
met	O
een	O
kleine	O
200.000	O
gemotiveerde	O
manschappen	O
.	O

Het	O
is	O
tegen	O
deze	O
achtergrond	O
dat	O
Lincoln	B-per
een	O
voorstel	O
naar	O
het	O
Congres	B-org
stuurde	O
voor	O
het	O
eerste	O
amendement	O
aan	O
de	O
grondwet	O
in	O
bijna	O
70	O
jaar	O
:	O
een	O
amendement	O
dat	O
de	O
slavernij	O
af	O
zou	O
schaffen	O
op	O
het	O
grondgebied	O
der	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Met	O
dit	O
amendement	O
in	O
het	O
vooruitzicht	O
riepen	O
leiders	O
van	O
de	O
vrije	O
,	O
zwarte	O
gemeenschap	O
alle	O
zwarten	O
zich	O
massaal	O
op	O
te	O
geven	O
voor	O
dienst	O
in	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
.	O

Met	O
name	O
de	O
inspanningen	O
van	O
Frederick	B-per
Douglass	I-per
op	O
dit	O
gebied	O
zijn	O
beroemd	O
.	O

Begin	O
1864	O
kwamen	O
de	O
eerste	O
gekleurde	O
compagnieën	O
onder	O
de	O
wapenen	O
en	O
al	O
spoedig	O
werden	O
zwarten	O
langs	O
de	O
gehele	O
linie	O
ingezet	O
-	O
tot	O
ontsteltenis	O
,	O
woede	O
en	O
vooral	O
schok	O
van	O
de	O
rebellerende	O
Zuidelijken	B-loc
,	O
die	O
niet	O
alleen	O
furieus	O
waren	O
over	O
de	O
aanval	O
op	O
het	O
instituut	O
van	O
de	O
slavernij	O
maar	O
die	O
er	O
ook	O
op	O
hardhandige	O
wijze	O
achter	O
kwamen	O
dat	O
de	O
zwarte	O
man	O
een	O
gedreven	O
en	O
gevaarlijke	O
tegenstander	O
was	O
op	O
het	O
slagveld	O
.	O

Hoewel	O
Lincolns	B-per
bedoeling	O
nooit	O
was	O
een	O
einde	O
te	O
maken	O
aan	O
de	O
slavernij	O
en	O
hoewel	O
hij	O
het	O
,	O
toen	O
het	O
er	O
uiteindelijk	O
toch	O
van	O
kwam	O
,	O
alleen	O
maar	O
deed	O
om	O
er	O
politiek	O
en	O
militair	O
voordeel	O
uit	O
te	O
behalen	O
,	O
vestigde	O
Lincoln	B-per
zich	O
door	O
zijn	O
beslissing	O
als	O
een	O
icoon	O
van	O
de	O
abolitionistische	O
beweging	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
en	O
de	O
latere	O
zwarte	O
gemeenschap	O
van	O
dat	O
land	O
en	O
voor	O
de	O
zwarten	O
die	O
als	O
gevolg	O
van	O
zijn	O
beslissing	O
zelf	O
bevrijd	O
werden	O
gold	O
hij	O
bijna	O
als	O
een	O
heilige	O
.	O

Dezelfde	O
beslissing	O
droeg	O
ertoe	O
bij	O
dat	O
Lincoln	B-per
tegenwoordig	O
gezien	O
wordt	O
als	O
een	O
visionair	O
man	O
die	O
niet	O
alleen	O
heen	O
en	O
weer	O
geslingerd	O
werd	O
door	O
de	O
perikelen	O
van	O
zijn	O
tijd	O
en	O
ambt	O
,	O
maar	O
een	O
centrale	O
rol	O
speelde	O
in	O
het	O
opnieuw	O
opbouwen	O
van	O
een	O
land	O
dat	O
om	O
hem	O
heen	O
compleet	O
in	O
vlammen	O
op	O
was	O
gegaan	O
en	O
het	O
vestigen	O
van	O
een	O
nieuwe	O
,	O
jonge	O
,	O
krachtige	O
natie	O
op	O
de	O
ruïnes	O
van	O
een	O
oude	O
natie	O
die	O
niet	O
langer	O
levensvatbaar	O
was	O
.	O

Het	O
is	O
meer	O
dan	O
een	O
beetje	O
ironisch	O
dat	O
Lincoln	B-per
het	O
niet	O
meer	O
meemaakte	O
dat	O
zijn	O
voorstel	O
tot	O
amendement	O
werd	O
;	O
hij	O
werd	O
acht	O
maanden	O
voor	O
de	O
ratificatie	O
van	O
het	O
amendement	O
vermoord	O
.	O

Heropbouw	O

Een	O
andere	O
reden	O
waarom	O
Abraham	B-per
Lincoln	I-per
wordt	O
aangemerkt	O
als	O
een	O
van	O
de	O
meest	O
visionaire	O
presidenten	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
is	O
zijn	O
plan	O
voor	O
de	O
wederopbouw	O
en	O
herintegratie	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
in	O
de	O
Unie	B-org
na	O
de	O
oorlog	O
.	O

Het	O
was	O
Lincolns	B-per
bedoeling	O
om	O
de	O
bezetting	O
te	O
gebruiken	O
om	O
het	O
Zuiden	B-loc
(	O
verwoest	O
door	O
de	O
strijd	O
)	O
opnieuw	O
op	O
te	O
bouwen	O
en	O
daarvan	O
een	O
helende	O
werking	O
uit	O
te	O
laten	O
gaan	O
op	O
de	O
wonden	O
die	O
er	O
tusssen	O
de	O
twee	O
delen	O
van	O
zijn	O
land	O
waren	O
-	O
Lincoln	B-per
was	O
er	O
nooit	O
toe	O
gekomen	O
om	O
het	O
rebellerende	O
Zuiden	B-loc
als	O
iets	O
anders	O
te	O
zien	O
dan	O
een	O
deel	O
van	O
zijn	O
land	O
.	O

Hij	O
noemde	O
dit	O
streven	O
de	O
Reconstructie	B-misc
.	O

Lincoln's	B-misc
goede	O
bedoelingen	O
verdwenen	O
echter	O
geheel	O
met	O
hem	O
in	O
het	O
graf	O
.	O

Na	O
de	O
moord	O
op	O
hun	O
president	O
was	O
het	O
Noorden	B-loc
eigenlijk	O
alleen	O
maar	O
vervuld	O
van	O
een	O
zucht	O
tot	O
wraak	O
.	O

President	O
Andrew	B-per
Johnson	I-per
liet	O
de	O
zaak	O
volledig	O
uit	O
de	O
hand	O
lopen	O
en	O
het	O
Zuiden	B-loc
viel	O
al	O
snel	O
ten	O
prooi	O
,	O
eerst	O
aan	O
echte	O
rovers	O
en	O
plunderaars	O
die	O
alles	O
stalen	O
wat	O
niet	O
vastgenageld	O
zat	O
en	O
later	O
aan	O
de	O
carpetbaggers	O
die	O
op	O
slinkse	O
wijze	O
de	O
rest	O
kwamen	O
stelen	O
.	O

Als	O
onderdeel	O
van	O
de	O
bezetting	O
drukte	O
de	O
Noordelijke	B-loc
bezettingsmacht	O
er	O
hardhandig	O
door	O
dat	O
de	O
voormalige	O
slaven	O
nu	O
vrije	O
mensen	O
waren	O
met	O
dezelfde	O
rechten	O
als	O
blanken	O
.	O

Hierom	O
werden	O
al	O
snel	O
beide	O
groepen	O
evenzeer	O
gehaat	O
door	O
de	O
blanke	O
bevolking	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
.	O

Het	O
succes	O
van	O
de	O
Ku	B-org
Klux	I-org
Klan	I-org
(	O
opgericht	O
door	O
Nathan	B-per
Bedford	I-per
Forrest	I-per
,	O
een	O
van	O
de	O
legendarische	O
cavalerie-generaals	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
)	O
kan	O
ongetwijfeld	O
hierdoor	O
verklaard	O
worden	O
.	O

Deze	O
situatie	O
van	O
corruptie	O
en	O
incompetent	O
bestuur	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
bleef	O
tien	O
jaar	O
voortduren	O
,	O
totdat	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
staten	O
de	O
controverse	O
rond	O
de	O
verkiezing	O
van	O
Rutherford	B-per
B.	I-per
Hayes	I-per
tot	O
president	O
aan	O
konden	O
grijpen	O
om	O
van	O
de	O
Reconstructie	B-misc
af	O
te	O
komen	O
.	O

De	O
verhouding	O
Noord-Zuid	B-misc

De	O
verhouding	O
tussen	O
Noord	B-loc
en	O
Zuid	B-loc
was	O
echter	O
verstoord	O
op	O
een	O
manier	O
die	O
veel	O
langer	O
zou	O
duren	O
dan	O
de	O
tien	O
jaar	O
van	O
de	O
Reconstructie	B-misc
.	O

Ironisch	O
genoeg	O
was	O
het	O
niet	O
het	O
geval	O
dat	O
de	O
grote	O
tegenstellingen	O
van	O
voor	O
de	O
oorlog	O
door	O
de	O
oorlog	O
werden	O
opgelost	O
:	O
het	O
is	O
veel	O
accurater	O
te	O
zeggen	O
dat	O
zij	O
werden	O
vervangen	O
door	O
nieuwe	O
tegenstellingen	O
die	O
variaties	O
waren	O
op	O
de	O
oude	O
strijdpunten	O
.	O

Als	O
gevolg	O
van	O
de	O
Noordelijke	B-loc
overwinning	O
op	O
het	O
Zuiden	B-loc
,	O
kwam	O
het	O
politiek-economische	O
zwaartepunt	O
van	O
het	O
land	O
veel	O
meer	O
dan	O
eerder	O
het	O
geval	O
was	O
geweest	O
bij	O
het	O
Noorden	B-loc
te	O
liggen	O
.	O

Was	O
het	O
eerder	O
al	O
zo	O
dat	O
het	O
Noorden	B-loc
een	O
economische	O
en	O
industriële	O
voorsprong	O
had	O
op	O
het	O
Zuiden	B-loc
,	O
in	O
de	O
decennia	O
volgend	O
op	O
de	O
oorlog	O
werd	O
het	O
verschil	O
alleen	O
maar	O
groter	O
.	O

De	O
industrie	O
vestigde	O
zich	O
geheel	O
in	O
het	O
Noorden	B-loc
en	O
jongeren	O
vanuit	O
het	O
hele	O
Zuiden	B-loc
(	O
blank	O
,	O
maar	O
vooral	O
ook	O
zwart	O
)	O
trokken	O
gaandeweg	O
steeds	O
vaker	O
naar	O
het	O
Noorden	B-loc
op	O
zoek	O
naar	O
werk	O
.	O

Eerst	O
naar	O
de	O
slachthuizen	O
van	O
Chicago	B-loc
(	O
de	O
verwerkende	O
industrie	O
voor	O
vee	O
in	O
het	O
cowboy-tijdperk	O
van	O
1870	O
tot	O
1900	O
)	O
,	O
later	O
naar	O
de	O
automobielindustrie	O
in	O
Detroit	B-loc
.	O

Ook	O
trokken	O
veel	O
mensen	O
westwaarts	O
naar	O
Californië	B-loc
en	O
natuurlijk	O
trok	O
New	B-loc
York	I-loc
in	O
alle	O
tijden	O
mensen	O
aan	O
.	O

De	O
Zuidelijke	B-loc
staten	O
raakten	O
daarentegen	O
meer	O
en	O
meer	O
in	O
verval	O
.	O

Zij	O
bleven	O
steken	O
in	O
de	O
agrarische	O
economie	O
,	O
waarin	O
de	O
welvaart	O
steeds	O
meer	O
oneerlijk	O
verdeeld	O
raakte	O
naarmate	O
meer	O
van	O
het	O
oude	O
geld	O
gebundeld	O
werden	O
bij	O
de	O
weinige	O
mensen	O
die	O
grote	O
landerijen	O
konden	O
beheren	O
en	O
het	O
personeel	O
ervoor	O
konden	O
betalen	O
-	O
de	O
oude	O
plantage-eigenaren	O
gingen	O
vaak	O
failliet	O
,	O
uit	O
onvermogen	O
om	O
over	O
te	O
kunnen	O
stappen	O
op	O
een	O
manier	O
van	O
werken	O
zonder	O
slaven	O
.	O

Het	O
feit	O
dat	O
veel	O
van	O
hun	O
kapitaal	O
door	O
het	O
bezettingsleger	O
en	O
de	O
carpetbaggers	O
weggeroofd	O
was	O
,	O
droeg	O
hieraan	O
bij	O
.	O

Tegelijkertijd	O
raakten	O
veel	O
Zuidelijke	B-loc
steden	O
in	O
verval	O
.	O

Verrezen	O
in	O
het	O
Noorden	B-loc
gebouwen	O
van	O
steen	O
en	O
later	O
staal	O
,	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
werd	O
alles	O
haastig	O
opgetrokken	O
uit	O
hout	O
-	O
en	O
toen	O
aan	O
het	O
weer	O
overgelaten	O
,	O
omdat	O
onderhoud	O
onbetaalbaar	O
was	O
.	O

Atlanta	B-loc
,	O
verwoest	O
door	O
Sherman	B-per
,	O
werd	O
aanvankelijk	O
herbouwd	O
maar	O
gleed	O
al	O
snel	O
af	O
totdat	O
het	O
meer	O
een	O
gehucht	O
was	O
,	O
een	O
schaduw	O
van	O
de	O
stad	O
die	O
het	O
ooit	O
was	O
.	O

New	B-loc
Orleans	I-loc
behield	O
als	O
havenstad	O
een	O
beetje	O
grandeur	O
,	O
maar	O
niet	O
veel	O
.	O

Richmond	B-loc
krabbelde	O
een	O
beetje	O
overeind	O
,	O
maar	O
bleef	O
toch	O
vooral	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
de	O
kolenmijnwerkers	O
en	O
niet	O
een	O
wereldstad	O
die	O
het	O
ooit	O
was	O
.	O

Alleen	O
in	O
Texas	B-loc
gingen	O
zaken	O
beter	O
,	O
toen	O
men	O
daar	O
olie	O
vond	O
en	O
men	O
ontdekte	O
wat	O
ermee	O
kon	O
.	O

Politiek	O
gezien	O
ging	O
het	O
al	O
niet	O
veel	O
beter	O
.	O

De	O
States	B-misc
'	I-misc
Rights	I-misc
waar	O
het	O
Zuiden	B-loc
zo	O
op	O
gehamerd	O
had	O
,	O
maakten	O
meer	O
en	O
meer	O
plaats	O
voor	O
Federaal	B-misc
overwicht	O
.	O

Dat	O
begon	O
met	O
de	O
ratificatie	O
van	O
het	O
twaalfde	O
amendement	O
in	O
1865	O
en	O
eindigde	O
in	O
1916	O
met	O
een	O
amendement	O
dat	O
het	O
mogelijk	O
maakte	O
een	O
federale	O
inkomstenbelasting	O
te	O
heffen	O
-	O
in	O
40	O
jaar	O
was	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
veranderd	O
van	O
een	O
statenbond	O
in	O
een	O
bondsstaat	O
.	O

De	O
afgenomen	O
invloed	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
werd	O
weerspiegeld	O
in	O
het	O
Congres	B-org
en	O
het	O
Witte	B-org
Huis	I-org
-	O
bijna	O
80	O
jaar	O
lang	O
waren	O
alle	O
prominenten	O
daar	O
Noorderlingen	B-loc
of	O
kwamen	O
ze	O
uit	O
het	O
Westen	B-misc
.	O

Ook	O
de	O
slavernij	O
veranderde	O
grotendeels	O
alleen	O
van	O
karakter	O
.	O

Hoewel	O
zwarten	O
niet	O
langer	O
gedwongen	O
konden	O
worden	O
om	O
arbeid	O
te	O
verrichten	O
,	O
werd	O
hen	O
ook	O
niet	O
toegestaan	O
om	O
onderdeel	O
te	O
worden	O
van	O
de	O
normale	O
maatschappij	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
.	O

Zwarten	O
mochten	O
geen	O
sociale	O
contacten	O
hebben	O
met	O
blanken	O
,	O
zwarten	O
mochten	O
alleen	O
voor	O
blanken	O
werken	O
-	O
omgekeerd	O
was	O
verboden	O
.	O

En	O
vooral	O
werden	O
zwarten	O
ervan	O
weerhouden	O
om	O
politiek	O
mee	O
te	O
spreken	O
,	O
om	O
te	O
stemmen	O
.	O

In	O
eerste	O
instantie	O
door	O
het	O
instellen	O
van	O
een	O
stembusbelasting	O
,	O
later	O
(	O
toen	O
dit	O
grondwettelijk	O
verboden	O
werd	O
)	O
door	O
het	O
instellen	O
van	O
discriminerende	O
wetgeving	O
bekend	O
onder	O
de	O
naam	O
Jim	B-per
Crow	I-per
wetgeving	O
.	O

En	O
dit	O
stelsel	O
werd	O
ook	O
uitgebreid	O
tot	O
een	O
allesomvattend	O
systeem	O
van	O
raciale	O
segregatie	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
,	O
waarbij	O
de	O
twee	O
rassen	O
geheel	O
apart	O
leefden	O
:	O
zwarten	O
en	O
blanken	O
zaten	O
apart	O
in	O
restaurants	O
en	O
later	O
in	O
bussen	O
,	O
gebruikten	O
verschillende	O
toiletten	O
,	O
drinkfonteintjes	O
,	O
liften	O
,	O
winkels	O
,	O
scholen	O
,	O
woonwijken	O
.	O

Deze	O
gehele	O
situatie	O
duurde	O
tot	O
de	O
jaren	O
'	O
60	O
,	O
toen	O
in	O
alles	O
verbazingwekkend	O
gelijktijdig	O
verandering	O
kwam	O
.	O

In	O
hetzelfde	O
decennium	O
kwam	O
de	O
Civil	B-org
Rights	I-org
Movement	I-org
op	O
gang	O
om	O
te	O
protesteren	O
tegen	O
het	O
systeem	O
van	O
discriminatie	O
en	O
segregatie	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
,	O
begon	O
een	O
economische	O
verjonging	O
en	O
opbloei	O
van	O
het	O
gebied	O
gedreven	O
door	O
de	O
algehele	O
,	O
economische	O
hausse	O
van	O
de	O
tijd	O
en	O
werd	O
Lyndon	B-per
B.	I-per
Johnson	I-per
de	O
eerste	O
,	O
Zuidelijke	B-loc
president	O
in	O
bijna	O
honderd	O
jaar	O
.	O

De	O
daaropvolgende	O
periode	O
van	O
verandering	O
duurde	O
ongeveer	O
twintig	O
jaar	O
,	O
tot	O
ongeveer	O
1985	O
.	O

Hoewel	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
nog	O
altijd	O
discriminatie	O
regelmatig	O
voorkomt	O
,	O
is	O
het	O
niveau	O
tegenwoordig	O
vergelijkbaar	O
met	O
de	O
rest	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Ook	O
de	O
Ku	B-org
Klux	I-org
Klan	I-org
is	O
tegenwoordig	O
zwaar	O
op	O
zijn	O
retour	O
in	O
het	O
Zuiden	B-loc
.	O

Texas	B-loc
,	O
Virginia	B-loc
,	O
Tennessee	B-loc
,	O
Florida	B-loc
en	O
Georgia	B-loc
behoren	O
tot	O
de	O
rijkere	O
staten	O
van	O
de	O
Unie	B-org
,	O
Atlanta	B-loc
is	O
een	O
wereldstad	O
van	O
formaat	O
en	O
thuisbasis	O
van	O
bedrijven	O
als	O
Coca	B-org
Cola	I-org
en	O
CNN	B-org
.	O

Sinds	O
1964	O
zijn	O
er	O
meer	O
Zuidelijke	B-loc
presidenten	O
geweest	O
dan	O
uit	O
welke	O
andere	O
regio	O
ook	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
:	O
het	O
begin	O
van	O
moderne	O
oorlogvoering	O

Nieuwe	O
wapens	O
en	O
nieuwe	O
tactieken	O

Ook	O
vanuit	O
een	O
ander	O
perspectief	O
dan	O
het	O
socio-politieke	O
is	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
een	O
belangrijk	O
keerpunt	O
in	O
de	O
geschiedenis	O
:	O
het	O
militaire	O
perspectief	O
.	O

Het	O
is	O
ontegenzeggelijk	O
correct	O
om	O
te	O
stellen	O
dat	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
het	O
overgangspunt	O
vormde	O
naar	O
een	O
nieuwe	O
tijdperk	O
van	O
oorlogsvoering	O
en	O
het	O
begin	O
was	O
van	O
de	O
hoogtechnologische	O
oorlogsvoering	O
die	O
wij	O
heden	O
ten	O
dage	O
kennen	O
.	O

In	O
deze	O
oorlog	O
zag	O
namelijk	O
een	O
aantal	O
technologische	O
stappen	O
binnen	O
de	O
oorlogvoering	O
het	O
licht	O
die	O
niet	O
alleen	O
hun	O
weerslag	O
hadden	O
op	O
het	O
resultaat	O
op	O
het	O
slagveld	O
,	O
maar	O
die	O
de	O
gehele	O
manier	O
van	O
oorlog	O
voeren	O
veranderden	O
.	O

Oorlog	O
voor	O
1861	O

Ontwikkelingen	O
op	O
wapengebied	O

Het	O
bovenstaande	O
was	O
de	O
situatie	O
tijdens	O
het	O
beleg	O
van	O
Fort	B-loc
Sumter	I-loc
.	O

Gedurende	O
de	O
oorlog	O
kwam	O
hier	O
echter	O
snel	O
verandering	O
in	O
.	O

Niet	O
alleen	O
werd	O
de	O
constructie	O
van	O
de	O
wapens	O
beter	O
,	O
zodat	O
herladen	O
makkelijker	O
werd	O
en	O
de	O
warmte-afvoer	O
beter	O
,	O
maar	O
in	O
1863	O
introduceerde	O
het	O
leger	O
van	O
de	O
Unie	B-org
de	O
"	O
Minié-bal	B-pro
"	O
,	O
een	O
nieuw	O
type	O
kogel	O
van	O
Franse	B-loc
makelij	O
.	O

Deze	O
kogel	O
draaide	O
in	O
het	O
rond	O
na	O
afgevuurd	O
te	O
zijn	O
,	O
wat	O
de	O
stabiliteit	O
en	O
daarmee	O
de	O
accuratesse	O
van	O
het	O
schot	O
ten	O
goede	O
kwam	O
.	O

Bovendien	O
kwamen	O
fabrikanten	O
als	O
Colt	B-org
en	O
Winchester	B-org
met	O
ontwerpen	O
voor	O
meerlader-wapens	O
:	O
wapens	O
die	O
met	O
vijftien	O
patronen	O
tegelijk	O
geladen	O
konden	O
worden	O
-	O
dit	O
verbeterde	O
aanzienlijk	O
de	O
bruikbaarheid	O
van	O
het	O
vuurwapen	O
als	O
vuurwapen	O
op	O
het	O
slagveld	O
.	O

De	O
confederale	O
soldaten	O
zeiden	O
dan	O
ook	O
dat	O
de	O
Noordelijken	B-loc
op	O
maandag	O
konden	O
laden	O
en	O
de	O
hele	O
week	O
door	O
konden	O
blijven	O
schieten	O
.	O

Daarnaast	O
werden	O
er	O
ook	O
hele	O
nieuwe	O
types	O
van	O
wapens	O
bedacht	O
:	O
de	O
Gatling	B-org
gun	O
bijvoorbeeld	O
was	O
een	O
voorloper	O
van	O
de	O
mitrailleur	O
.	O

De	O
meest	O
bijzondere	O
innovatie	O
van	O
de	O
oorlog	O
was	O
echter	O
waarschijnlijk	O
de	O
introductie	O
van	O
de	O
zogenaamde	O
Ironclads	O
:	O
de	O
eerste	O
,	O
metalen	O
stoomslagschepen	O
.	O

Hoewel	O
verschillende	O
marines	O
ter	O
wereld	O
al	O
geëexperimenteerd	O
hadden	O
met	O
metalen	O
schepen	O
,	O
waren	O
de	O
Amerikanen	B-loc
de	O
eersten	O
die	O
stoommotoren	O
gebruikten	O
voor	O
de	O
aandrijving	O
en	O
zo	O
de	O
eersten	O
die	O
praktisch	O
bruikbare	O
slagschepen	O
van	O
metaal	O
hadden	O
.	O

Vooral	O
bekend	O
is	O
het	O
Unie-schip	B-misc
de	O
USS	B-pro
Monitor	I-pro
,	O
een	O
schip	O
dat	O
geheel	O
uit	O
metaal	O
bestond	O
en	O
ook	O
de	O
eerste	O
geschutskoepel	O
ter	O
wereld	O
bezat	O
.	O

Dit	O
schip	O
leverde	O
op	O
8	O
en	O
9	O
maart	O
1862	O
de	O
eerste	O
slag	O
tussen	O
twee	O
metalen	O
schepen	O
met	O
de	O
CSS	B-pro
Virginia	I-pro
en	O
won	O
deze	O
slag	O
nipt	O
.	O

Hiermee	O
waren	O
echter	O
wel	O
alle	O
andere	O
vloten	O
ter	O
wereld	O
aftands	O
geworden	O
.	O

Nieuwe	O
wapens	O
,	O
nieuwe	O
tactieken	O

Gedurende	O
de	O
oorlog	O
begon	O
het	O
vuurwapen	O
steeds	O
meer	O
de	O
overhand	O
te	O
krijgen	O
in	O
de	O
strijd	O
.	O

Meer	O
en	O
meer	O
werd	O
het	O
bijvoorbeeld	O
praktisch	O
om	O
temidden	O
van	O
het	O
strijdgewoel	O
te	O
herladen	O
,	O
waarmee	O
vuurwapens	O
ook	O
op	O
korte	O
afstand	O
mee	O
begonnen	O
te	O
tellen	O
.	O

Hiermee	O
veranderde	O
de	O
manier	O
van	O
vechten	O
aanzienlijk	O
-	O
het	O
werd	O
steeds	O
belangrijker	O
om	O
een	O
goede	O
positie	O
op	O
het	O
slagveld	O
te	O
bemachtigen	O
voor	O
de	O
strijd	O
,	O
om	O
zo	O
in	O
de	O
beste	O
positie	O
te	O
verkeren	O
om	O
de	O
vijand	O
van	O
veraf	O
te	O
bestoken	O
met	O
geweer-	O
en	O
mortiervuur	O
.	O

Het	O
in	O
de	O
hinderlaag	O
lokken	O
van	O
de	O
vijand	O
werd	O
ook	O
steeds	O
belangrijker	O
,	O
omdat	O
gebruik	O
van	O
het	O
vuurwapen	O
in	O
plaats	O
van	O
hand-	O
tegen	O
handgevechten	O
met	O
zich	O
mee	O
bracht	O
dat	O
een	O
hinderlaag	O
werkelijk	O
beslissend	O
kon	O
zijn	O
.	O

De	O
introductie	O
van	O
de	O
trein	O
in	O
de	O
strijd	O
-	O
om	O
zware	O
wapens	O
snel	O
te	O
kunnen	O
vervoeren	O
-	O
droeg	O
hieraan	O
bij	O
.	O

Ook	O
de	O
vorm	O
van	O
het	O
slagveld	O
veranderde	O
.	O

In	O
hand-	O
tegen	O
handgevecht	O
met	O
zwaard	O
en	O
stok	O
was	O
het	O
zaak	O
om	O
een	O
breed	O
front	O
tegen	O
de	O
vijand	O
in	O
te	O
zetten	O
-	O
hoe	O
breder	O
hoe	O
beter	O
,	O
want	O
een	O
breed	O
front	O
kon	O
zich	O
om	O
de	O
vijand	O
heen	O
vouwen	O
en	O
hem	O
omsingelen	O
.	O

En	O
masse	O
oprukken	O
was	O
ook	O
het	O
motto	O
,	O
hoe	O
meer	O
zwaarden	O
,	O
hoe	O
groter	O
de	O
kans	O
op	O
overwinning	O
.	O

De	O
introductie	O
van	O
het	O
praktisch	O
bruikbare	O
vuurwapen	O
betekende	O
echter	O
dat	O
deze	O
opstelling	O
een	O
goede	O
manier	O
was	O
om	O
neergemaaid	O
te	O
worden	O
-	O
een	O
les	O
die	O
op	O
pijnlijke	O
wijze	O
geleerd	O
werd	O
in	O
slagen	O
als	O
Fredericksburg	B-loc
,	O
Gettysburg	B-loc
en	O
Cold	B-loc
Harbor	I-loc
.	O

Tegelijkertijd	O
werd	O
meer	O
en	O
meer	O
duidelijk	O
dat	O
de	O
wapens	O
beschikbaar	O
om	O
een	O
stelling	O
te	O
verdedigen	O
(	O
de	O
zware	O
kanonnen	O
en	O
geweren	O
)	O
zo	O
veel	O
sterker	O
waren	O
geworden	O
dan	O
de	O
wapens	O
voor	O
de	O
aanval	O
(	O
de	O
lichte	O
,	O
draagbare	O
wapens	O
)	O
dat	O
een	O
stelling	O
alleen	O
nog	O
maar	O
in	O
te	O
nemen	O
was	O
met	O
het	O
incasseren	O
van	O
zware	O
verliezen	O
.	O

Deze	O
inzichten	O
zouden	O
de	O
vorm	O
van	O
oorlog	O
dicteren	O
tot	O
en	O
met	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
;	O
pas	O
in	O
1940	O
zouden	O
de	O
Duitsers	B-loc
met	O
behulp	O
van	O
verbrandingsmotoren	O
en	O
diesel	O
een	O
antwoord	O
op	O
het	O
overgewicht	O
van	O
de	O
verdedigingswapens	O
bedenken	O
,	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
de	O
Blitzkrieg	B-misc
.	O

Het	O
belang	O
van	O
trein	O
en	O
telegraaf	O

De	O
modernisering	O
van	O
de	O
oorlog	O
vond	O
natuurlijk	O
niet	O
alleen	O
plaats	O
in	O
de	O
arena	O
van	O
de	O
directe	O
strijd	O
.	O

Ook	O
om	O
het	O
slagveld	O
heen	O
werden	O
verbeteringen	O
van	O
allerhande	O
allooi	O
doorgevoerd	O
.	O

Om	O
te	O
beginnen	O
in	O
het	O
vervoer	O
.	O

Om	O
de	O
Eerste	B-eve
Slag	I-eve
bij	I-eve
Bull	I-eve
Run	I-eve
te	O
bereiken	O
,	O
waren	O
de	O
manschappen	O
naar	O
het	O
slagveld	O
komen	O
marcheren	O
en	O
kwamen	O
de	O
officieren	O
te	O
paard	O
.	O

Kanonnen	O
werden	O
met	O
veel	O
moeite	O
aangevoerd	O
op	O
huifkarren	O
,	O
getrokken	O
door	O
paarden	O
of	O
muilezels	O
.	O

Toen	O
Ulysses	B-per
S.	I-per
Grant	I-per
luitenant-generaal	O
werd	O
,	O
moesten	O
zijn	O
frontlinies	O
nog	O
altijd	O
marcheren	O
.	O

Nieuwe	O
manschappen	O
werden	O
echter	O
vanuit	O
het	O
Noorden	B-loc
aangevoerd	O
met	O
de	O
trein	O
,	O
tezamen	O
met	O
rantsoenen	O
,	O
wapens	O
,	O
munitie	O
en	O
de	O
zware	O
kanonnen	O
die	O
gebruikt	O
werden	O
bij	O
beleg	O
en	O
voorziene	O
veldslag	O
.	O

Meer	O
en	O
meer	O
ook	O
waren	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
spoorlijnen	O
doelwit	O
van	O
Noordelijke	B-loc
troepen	O
,	O
zodat	O
de	O
Noordelijke	B-loc
slagkracht	O
zich	O
ongelimiteerd	O
uitstrekte	O
door	O
het	O
Zuidelijke	B-loc
gebied	O
terwijl	O
Zuidelijke	B-loc
aanvoerlinies	O
afgesneden	O
werden	O
,	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
legers	O
steeds	O
vaker	O
moesten	O
lopen	O
en	O
dus	O
langzamer	O
waren	O
dan	O
hun	O
Noordelijke	B-loc
tegenstanders	O
(	O
en	O
ook	O
vaker	O
uitgeput	O
waren	O
)	O
en	O
dus	O
steeds	O
ingeperkter	O
waren	O
in	O
hun	O
doen	O
en	O
laten	O
.	O

Een	O
neveneffect	O
hiervan	O
was	O
dat	O
de	O
Noordelijke	B-loc
moraal	O
tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
oorlog	O
vaak	O
redelijk	O
goed	O
was	O
(	O
zeker	O
bij	O
de	O
hoofdlegers	O
van	O
Grant	B-per
en	O
Sherman	B-per
)	O
,	O
terwijl	O
de	O
moraal	O
van	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
legers	O
na	O
1863	O
zienderogen	O
afbrokkelde	O
.	O

Nog	O
een	O
voordeel	O
van	O
de	O
trein	O
was	O
dat	O
gewonden	O
betere	O
,	O
medische	O
zorg	O
kregen	O
.	O

Doktoren	O
konden	O
makkelijker	O
hun	O
richting	O
op	O
komen	O
met	O
medicijnen	O
,	O
gewonden	O
konden	O
sneller	O
afgevoerd	O
worden	O
naar	O
ziekenhuizen	O
of	O
naar	O
huis	O
.	O

Daarnaast	O
deed	O
ook	O
de	O
telegraaf	O
zijn	O
intrede	O
in	O
de	O
oorlog	O
.	O

Informatievoorziening	O
was	O
altijd	O
al	O
van	O
levensbelang	O
,	O
maar	O
de	O
telegraaf	O
maakte	O
planning	O
van	O
de	O
oorlog	O
op	O
grote	O
afstand	O
mogelijk	O
.	O

Deed	O
Grant	B-per
iets	O
,	O
dan	O
wist	O
Lincoln	B-per
het	O
op	O
zijn	O
laatst	O
de	O
volgende	O
dag	O
.	O

Bovendien	O
waren	O
het	O
niet	O
alleen	O
militaire	O
berichten	O
die	O
overgeseind	O
werden	O
,	O
ook	O
journalisten	O
rapporteerden	O
aan	O
hun	O
kranten	O
over	O
de	O
verrichtingen	O
van	O
de	O
legers	O
via	O
de	O
telegraaf	O
;	O
voor	O
het	O
eerst	O
wisten	O
mensen	O
binnen	O
een	O
dag	O
wat	O
er	O
gebeurd	O
was	O
en	O
binnen	O
dagen	O
wie	O
er	O
gesneuveld	O
waren	O
en	O
wie	O
niet	O
.	O

Oorlog	O
in	O
de	O
steden	O

Een	O
heel	O
andere	O
ontwikkeling	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
was	O
die	O
van	O
de	O
oorlog	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

Hoewel	O
het	O
al	O
eerder	O
voor	O
was	O
gekomen	O
dat	O
steden	O
gedurende	O
een	O
oorlog	O
belegerd	O
werden	O
,	O
werden	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
burgeroorlog	O
voor	O
het	O
eerst	O
steden	O
tijdens	O
beleg	O
gebombardeerd	O
.	O

Ook	O
vonden	O
tijdens	O
deze	O
oorlog	O
voor	O
het	O
eerst	O
grote	O
gevechten	O
binnen	O
steden	O
en	O
dorpen	O
plaats	O
(	O
hoewel	O
de	O
schaal	O
hiervan	O
niets	O
was	O
vergeleken	O
bij	O
wat	O
er	O
in	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
plaatsvond	O
)	O
.	O

Deze	O
,	O
nieuwe	O
ontwikkeling	O
was	O
een	O
verregaande	O
uitspatting	O
van	O
de	O
"	O
totale	O
oorlog	O
"	O
van	O
Grant	B-per
en	O
Sherman	B-per
.	O

Niet	O
alleen	O
de	O
militaire	O
macht	O
van	O
de	O
tegenstander	O
moest	O
gebroken	O
worden	O
,	O
alles	O
wat	O
die	O
macht	O
in	O
stand	O
hield	O
,	O
moest	O
het	O
ontgelden	O
.	O

Ook	O
steden	O
en	O
infrastructuur	O
-	O
en	O
ook	O
de	O
burger	O
.	O

In	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
werd	O
voor	O
het	O
eerst	O
op	O
grote	O
gebruik	O
gemaakt	O
van	O
de	O
tactiek	O
van	O
het	O
terroriseren	O
van	O
de	O
burger	O
om	O
de	O
vijand	O
tot	O
overgave	O
te	O
dwingen	O
.	O

Deze	O
tactiek	O
is	O
sindsdien	O
verboden	O
door	O
de	O
Conventie	B-misc
van	I-misc
Genève	I-misc
.	O

De	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc

korte	O
levensbeschrijving	O
van	O
Walter	B-per
W.	I-per
Williams	I-per
,	O
Confederate-veteraan	B-misc
die	O
in	O
1959	O
stierf	O

