LONDEN	B-loc
-	O

Yevgeny	B-per
Kafelnikov	I-per
wist	O
dat	O
hij	O
de	O
favoriet	O
was	O
,	O
in	O
de	O
derde-rondepartij	O
tegen	O
de	O
Argentijn	B-loc
Guillermo	B-per
Canas	I-per
.	O

Die	O
wetenschap	O
deed	O
hem	O
verstijven	O
.	O

Top-tienspeler	O
of	O
niet	O
;	O
hoe	O
makkelijker	O
iets	O
lijkt	O
,	O
hoe	O
moeilijker	O
het	O
vaak	O
is	O
.	O

,,	O
Ik	O
wist	O
dat	O
mijn	O
helft	O
van	O
het	O
schema	O
open	O
ligt	O
.	O

Die	O
wetenschap	O
deed	O
me	O
verliezen	O
.	O
''	O

De	O
uitschakeling	O
van	O
de	O
nummer	O
zeven	O
van	O
de	O
plaatsingslijst	O
(	O
3	O
-	O
6	O
6	O
-	O
1	O
6	O
-	O
3	O
7	O
-	O
6	O
)	O
was	O
de	O
grootste	O
verrassing	O
bij	O
de	O
mannen	O
dit	O
weekeinde	O
op	O
Wimbledon	B-loc
.	O

In	O
het	O
vrouwentoernooi	O
struikelde	O
de	O
Franse	B-loc
krachtpatser	O
Amelie	B-per
Mauresmo	I-per
onverwacht	O
over	O
de	O
Thaise	B-loc
Tanasugarn	B-per
.	O

Voor	O
Canas	B-per
betekende	O
de	O
zege	O
op	O
de	O
mentaal	O
onevenwichtige	O
Rus	B-loc
,	O
die	O
in	O
Londen	B-loc
nooit	O
verder	O
dan	O
de	O
kwartfinales	O
reikte	O
,	O
een	O
mooie	O
meevaller	O
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
in	O
22	O
jaar	O
bereikte	O
een	O
Argentijn	B-loc
de	O
vierde	O
ronde	O
van	O
Wimbledon	B-loc
.	O

Met	O
een	O
knipoog	O
naar	O
het	O
gravel	O
:	O
,,	O
Dat	O
hoort	O
natuurlijk	O
eigenlijk	O
niet	O
,	O
een	O
Zuid-Amerikaan	B-loc
zover	O
op	O
gras	O
''	O

De	O
baseliner	O
speelde	O
ter	O
voorbereiding	O
op	O
het	O
Grand	B-eve
Slam	I-eve
één	O
grastoernooi	O
.	O

In	O
Rosmalen	B-loc
verloor	O
hij	O
pas	O
in	O
de	O
finale	O
van	O
Hewitt	B-per
.	O

Van	O
meer	O
dan	O
twee	O
grastoernooien	O
op	O
rij	O
wordt	O
hij	O
te	O
moe	O
.	O

Het	O
openingsstatement	O
van	O
zijn	O
persconferentie	O
was	O
geen	O
grap	O
.	O

Gravelbijters	O
kennen	O
hun	O
eigen	O
logica	O
.	O

De	O
24-jarige	O
Canas	B-per
kent	O
een	O
succesvol	O
jaar	O
.	O

De	O
rechtshander	O
uit	O
Buenos	B-loc
Aires	I-loc
klom	O
sinds	O
januari	O
178	O
plaatsen	O
naar	O
de	O
49ste	O
positie	O
op	O
de	O
wereldranglijst	O
.	O

,,	O
Vorig	O
jaar	O
ben	O
ik	O
voor	O
het	O
eerst	O
geopereerd	O
,	O
aan	O
mijn	O
linkerpols	O
.	O

Dat	O
gaf	O
me	O
de	O
tijd	O
om	O
eens	O
na	O
te	O
denken	O
over	O
mijn	O
instelling	O
.	O

Ik	O
besloot	O
serieuzer	O
te	O
werk	O
te	O
gaan	O
.	O

Met	O
iedere	O
winst	O
groeide	O
het	O
vertrouwen	O
.	O

Ik	O
ben	O
nu	O
zo	O
ver	O
dat	O
ik	O
weet	O
dat	O
ik	O
van	O
iedereen	O
kan	O
winnen	O
.	O
''	O

