De	O
politieke	O
strijd	O
om	O
ruimtelijke	O
ordening	O
zet	O
zich	O
door	O
in	O
de	O
administratie	O
.	O

Sinds	O
vorige	O
week	O
moet	O
de	O
administratie	O
Ruimtelijke	B-misc
Ordening	I-misc
,	I-misc
Huisvesting	I-misc
en	I-misc
Monumenten	I-misc
(	O
Arohm	B-org
)	O
het	O
zonder	O
haar	O
topman	O
stellen	O
.	O

De	O
in	O
1999	O
benoemde	O
directeur-generaal	O
Hugo	B-per
Beersmans	I-per
zit	O
voorlopig	O
werkloos	O
thuis	O
.	O

De	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
meent	O
dat	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
in	O
1996	O
ten	O
onrechte	O
de	O
benoeming	O
van	O
een	O
andere	O
kandidaat	O
,	O
Guy	B-per
Braeckman	I-per
,	O
heeft	O
geweigerd	O
.	O

Tegen	O
de	O
achtergrond	O
van	O
deze	O
juridisch-technische	O
benoemingsslag	O
spelen	O
,	O
zowel	O
toen	O
als	O
nu	O
,	O
politieke	O
spanningen	O
tussen	O
blauw	O
en	O
rood	O
(	O
en	O
groen	O
)	O
over	O
het	O
te	O
voeren	O
beleid	O
.	O

Vorige	O
week	O
vrijdag	O
raakte	O
de	O
regering	O
het	O
niet	O
eens	O
over	O
het	O
vervolg	O
.	O

De	O
procedure	O
van	O
1996	O
kan	O
worden	O
overgedaan	O
en	O
de	O
functie	O
weer	O
vacant	O
verklaard	O
.	O

Dat	O
impliceert	O
evenwel	O
dat	O
een	O
rist	O
andere	O
benoemingen	O
van	O
na	O
1996	O
mee	O
ongedaan	O
moet	O
worden	O
gemaakt	O
.	O

Of	O
Braeckman	B-per
wordt	O
vooralsnog	O
geïnstalleerd	O
in	O
de	O
job	O
waar	O
hij	O
in	O
1996	O
naast	O
greep	O
.	O

De	O
VLD	B-org
koos	O
op	O
de	O
jongste	O
ministerraad	O
voor	O
de	O
tweede	O
optie	O
,	O
maar	O
stuitte	O
op	O
verzet	O
van	O
de	O
coalitiepartners	O
.	O

De	O
beslissing	O
is	O
nu	O
twee	O
weken	O
verdaagd	O
.	O

Pittig	O
detail	O
:	O
Braeckman	B-per
is	O
tegenwoordig	O
adjunct-kabinetschef	O
bij	O
Vlaams	B-loc
minister-president	O
Patrick	B-per
Dewael	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
.	O

Diverse	O
bronnen	O
getuigen	O
hoe	O
al	O
rond	O
de	O
jaarwisseling	O
in	O
VLD-kringen	B-misc
werd	O
gesproken	O
over	O
de	O
komende	O
vernietiging	O
van	O
Beersmans	B-per
'	O
benoeming	O
.	O

Bizar	O
,	O
omdat	O
het	O
arrest	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
pas	O
vorige	O
week	O
viel	O
.	O

Nog	O
vreemder	O
,	O
omdat	O
diezelfde	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
zich	O
in	O
het	O
verleden	O
al	O
meerdere	O
keren	O
tegen	O
schorsing	O
had	O
uitgesproken	O
.	O

Braeckman	B-per
werd	O
in	O
1996	O
voorgedragen	O
ter	O
vervanging	O
van	O
Armand	B-per
Vermeulen	I-per
,	O
van	O
liberale	O
signatuur	O
.	O

De	O
pas	O
aangetreden	O
regering-Van	B-misc
den	I-misc
Brande	I-misc
II	O
had	O
zich	O
voorgenomen	O
om	O
de	O
ruimtelijke	O
wanorde	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
verder	O
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

De	O
socialist	O
Eddy	B-per
Baldewijns	I-per
erfde	O
het	O
embryo	O
van	O
het	O
Ruimtelijk	B-misc
Structuurplan	I-misc
Vlaanderen	I-misc
(	O
RSV	B-misc
)	O
van	O
zijn	O
voorganger	O
Theo	B-per
Kelchtermans	I-per
(	O
CD&V	B-org
)	O
.	O

Hij	O
wilde	O
de	O
trendbreuk	O
versnellen	O
.	O

Het	O
afscheid	O
van	O
Vermeulen	B-per
,	O
exponent	O
van	O
een	O
oude	O
cultuur	O
,	O
kwam	O
zowel	O
voor	O
CVP	B-org
als	O
SP	B-org
gelegen	O
.	O

Maar	O
ook	O
met	O
Braeckman	B-per
vreesde	O
de	O
SP	B-org
een	O
voortzetting	O
van	O
het	O
aloude	O
gedoogbeleid	O
.	O

De	O
partij	O
had	O
net	O
de	O
slag	O
om	O
de	O
bescherming	O
van	O
de	O
duinen	O
achter	O
de	O
rug	O
.	O

Niet	O
zonder	O
schade	O
:	O
kort	O
voor	O
het	O
duinendecreet	O
werd	O
goedgekeurd	O
,	O
draaiden	O
de	O
betonmolens	O
in	O
de	O
duinen	O
op	O
volle	O
toeren	O
.	O

De	O
SP	B-org
heeft	O
achter	O
de	O
uitholling	O
van	O
dat	O
decreet	O
altijd	O
de	O
hand	O
vermoed	O
van	O
Braeckman	B-per
,	O
toen	O
gemachtigd	O
ambtenaar	O
in	O
West-Vlaanderen	B-loc
.	O

De	O
SP	B-org
zocht	O
in	O
1996	O
een	O
uitweg	O
om	O
de	O
benoeming	O
vooralsnog	O
tegen	O
te	O
houden	O
.	O

Het	O
heette	O
dat	O
de	O
job	O
niet	O
meer	O
overeenstemde	O
met	O
de	O
vacature	O
zoals	O
ze	O
in	O
1995	O
was	O
opgesteld	O
,	O
omdat	O
het	O
beleid	O
inmiddels	O
grondig	O
hertimmerd	O
was	O
,	O
onder	O
meer	O
door	O
het	O
decreet	O
op	O
de	O
ruimtelijke	O
planning	O
en	O
het	O
ontwerp	O
van	O
RSV	B-misc
.	O

De	O
regering	O
volgde	O
die	O
wankele	O
motivatie	O
en	O
weigerde	O
Braeckman	B-per
te	O
benoemen	O
.	O

De	O
gewraakte	O
kandidaat	O
trok	O
naar	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
,	O
maar	O
kreeg	O
ongelijk	O
.	O

In	O
februari	O
1997	O
wordt	O
Josée	B-per
Lemaître	I-per
,	O
toen	O
werkzaam	O
op	O
het	O
kabinet	O
van	O
Wivina	B-per
Demeester	I-per
(	O
CD&V	B-org
)	O
,	O
directeur-generaal	O
van	O
ruimtelijke	O
ordening	O
.	O

Ook	O
tegen	O
haar	O
benoeming	O
protesteerde	O
Braeckman	B-per
bij	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
,	O
opnieuw	O
zonder	O
gevolg	O
.	O

Enkele	O
maanden	O
later	O
vertrekt	O
Lemaître	B-per
zelf	O
,	O
om	O
kabinetschef	O
te	O
worden	O
bij	O
Brigitte	B-per
Grouwels	I-per
(	O
CD&V	B-org
)	O
.	O

In	O
mei	O
1999	O
wordt	O
Beersmans	B-per
de	O
nummer	O
één	O
van	O
Ahrom	B-org
.	O

Opnieuw	O
vraagt	O
Braeckman	B-per
de	O
schorsing	O
.	O

Nadat	O
ook	O
deze	O
vraag	O
is	O
afgewezen	O
,	O
vraagt	O
hij	O
de	O
vernietiging	O
.	O

De	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
zet	O
in	O
een	O
auditeursverslag	O
alles	O
op	O
een	O
rijtje	O
en	O
beslist	O
over	O
de	O
hele	O
lijn	O
dat	O
schorsing	O
noch	O
vernietiging	O
aan	O
de	O
orde	O
zijn	O
.	O

Tot	O
vorige	O
week	O
dus	O
.	O

De	O
spanning	O
tussen	O
ambtenarij	O
en	O
politiek	O
is	O
al	O
aan	O
de	O
gang	O
sinds	O
het	O
aantreden	O
van	O
paars-groen	O
,	O
en	O
sinds	O
Ruimtelijke	B-misc
Ordening	I-misc
in	O
handen	O
kwam	O
van	O
de	O
VLD	B-org
.	O

Bij	O
die	O
partij	O
leefde	O
al	O
geruime	O
tijd	O
wrevel	O
tegen	O
het	O
-	O
zo	O
wordt	O
het	O
genoemd	O
-	O
'	O
rood-groene	O
fundamentalisme	O
'	O
.	O

Het	O
verhaal	O
is	O
evenwel	O
genuanceerd	O
.	O

Minister	O
Dirk	B-per
Van	I-per
Mechelen	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
,	O
die	O
een	O
'	O
groene	O
'	O
reputatie	O
verwierf	O
als	O
voorzitter	O
van	O
de	O
commissie	O
Leefmilieu	B-misc
in	O
de	O
vorige	O
regeerperiode	O
,	O
zet	O
zich	O
zo	O
kwaad	O
en	O
zo	O
goed	O
mogelijk	O
schrap	O
tegen	O
druk	O
uit	O
de	O
liberale	O
achterban	O
.	O

Met	O
Beersmans	B-per
leek	O
hij	O
goed	O
te	O
kunnen	O
samenwerken	O
.	O

De	O
man	O
kreeg	O
op	O
voordracht	O
van	O
de	O
minister	O
in	O
2000	O
nog	O
een	O
premie	O
voor	O
zijn	O
verdiensten	O
als	O
manager	O
.	O

Omgekeerd	O
leek	O
bij	O
de	O
SP.A	B-org
het	O
wantrouwen	O
van	O
begin	O
jaren	O
negentig	O
tegen	O
Braeckman	B-per
weggeëbd	O
.	O

De	O
wetgeving	O
is	O
inmiddels	O
wat	O
ze	O
is	O
:	O
streng	O
.	O

Zelfs	O
de	O
soepelste	O
toepassing	O
ervan	O
blijft	O
,	O
naar	O
de	O
normen	O
van	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
,	O
rigoureus	O
.	O

Wel	O
wordt	O
gevreesd	O
dat	O
de	O
eventuele	O
komst	O
van	O
Braeckman	B-per
tot	O
een	O
kleine	O
revolutie	O
kan	O
leiden	O
bij	O
Ahrom	B-org
.	O

Er	O
dreigt	O
'	O
indien	O
al	O
geen	O
opstand	O
dan	O
toch	O
een	O
vlucht	O
uit	O
de	O
administratie	O
'	O
,	O
zo	O
luidt	O
het	O
bij	O
diverse	O
bronnen	O
in	O
politiek	O
en	O
administratie	O
.	O

