De	O
jaarrekeningen	O
van	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
roepen	O
vragen	O
op	O
.	O

Sterk	O
stijgende	O
omzetcijfers	O
leren	O
minder	O
over	O
een	O
bedrijf	O
dan	O
de	O
brutale	O
sprongen	O
van	O
de	O
brutomarges	O
.	O

Gezien	O
de	O
brutomarge	O
de	O
prestaties	O
weerspiegelt	O
die	O
een	O
bedrijf	O
aan	O
zijn	O
klanten	O
aanrekent	O
,	O
geeft	O
hij	O
een	O
goed	O
beeld	O
van	O
de	O
tarieven	O
die	O
een	O
communicatieconsultant	O
als	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
(	O
S&P	B-org
)	O
hanteert	O
.	O

De	O
brutomarge	O
van	O
S&P	B-org
is	O
sinds	O
1998	O
opgelopen	O
van	O
887.458,81	O
euro	O
(	O
35,80	O
miljoen	O
frank	O
)	O
tot	O
2.056.028,80	O
euro	O
(	O
82,94	O
miljoen	O
frank	O
)	O
eind	O
2000	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
op	O
zijn	O
minst	O
ongewone	O
stijging	O
met	O
liefst	O
130	O
procent	O
.	O

Alsof	O
Slangen	B-per
sinds	O
hij	O
voor	O
de	O
VLD	B-org
werkt	O
,	O
dubbel	O
zoveel	O
mag	O
aanrekenen	O
.	O

Omdat	O
S&P	B-org
federale	O
,	O
gewestelijke	O
,	O
provinciale	O
en	O
gemeentelijke	O
overheden	O
en	O
semi-overheden	O
als	O
belangrijkste	O
klanten	O
opgeeft	O
,	O
rijst	O
de	O
vraag	O
hoe	O
de	O
uitzonderlijke	O
marges	O
van	O
het	O
bedrijf	O
te	O
rijmen	O
vallen	O
met	O
de	O
restrictieve	O
normen	O
en	O
controles	O
die	O
gelden	O
bij	O
overheidsopdrachten	O
.	O

Daarenboven	O
is	O
de	O
verhouding	O
tussen	O
de	O
brutomarge	O
en	O
de	O
personeelskosten	O
(	O
bezoldigingen	O
,	O
sociale	O
lasten	O
en	O
pensioenen	O
)	O
voor	O
S&P	B-org
opvallend	O
gunstiger	O
geworden	O
.	O

In	O
1998	O
bedroegen	O
de	O
personeelskosten	O
583.789,25	O
euro	O
,	O
in	O
2000	O
899.853,49	O
euro	O
.	O

De	O
ratio	O
brutomarge/totale	O
personeelskosten	O
steeg	O
dus	O
van	O
1,5	O
tot	O
2,3	O
-	O
dat	O
laatste	O
is	O
een	O
getal	O
dat	O
vele	O
wenkbrauwen	O
mag	O
doen	O
fronsen	O
.	O

Deze	O
evolutie	O
leert	O
dat	O
S&P	B-org
wel	O
duurder	O
werd	O
voor	O
zijn	O
klanten	O
,	O
maar	O
verhoudingsgewijs	O
minder	O
investeerde	O
in	O
personeel	O
.	O

Het	O
grote	O
personeelsverloop	O
bij	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
is	O
opvallend	O
.	O

Naast	O
gedelegeerd	O
bestuurder	O
Noël	B-per
Slangen	I-per
en	O
zijn	O
vrouw	O
,	O
directeur	O
Bettie	B-per
Elias	I-per
,	O
telde	O
het	O
bedrijf	O
in	O
2000	O
zo'n	O
twintig	O
voltijdse	O
werknemers	O
.	O

De	O
sociale	O
balans	O
toont	O
aan	O
dat	O
de	O
overgrote	O
meerderheid	O
daarvan	O
werd	O
aangenomen	O
nadat	O
evenveel	O
werknemers	O
het	O
bedrijf	O
hadden	O
verlaten	O
.	O

Ofwel	O
hanteert	O
de	O
onderneming	O
een	O
systeem	O
waarbij	O
arbeidscontracten	O
vervallen	O
en	O
nieuwe	O
uitgeschreven	O
worden	O
.	O

Ofwel	O
zit	O
S&P	B-org
vol	O
neofieten	O
.	O

Maar	O
waar	O
is	O
dan	O
de	O
ervaring	O
waarvoor	O
het	O
bureau	O
zich	O
zo	O
veel	O
laat	O
betalen	O
?	O

Slangen	B-per
en	O
zijn	O
partners	O
denken	O
wel	O
aan	O
zichzelf	O
.	O

Het	O
te	O
bestemmen	O
winstsaldo	O
schoot	O
de	O
hoogte	O
in	O
:	O
van	O
111.552,08	O
euro	O
(	O
4,5	O
miljoen	O
frank	O
)	O
in	O
1998	O
,	O
via	O
220.625,23	O
euro	O
(	O
8,9	O
miljoen	O
frank	O
)	O
in	O
1999	O
naar	O
441.250,47	O
euro	O
(	O
17,8	O
miljoen	O
frank	O
)	O
in	O
2000	O
.	O

Een	O
stijging	O
van	O
och	O
arme	O
300	O
procent	O
in	O
drie	O
jaar	O
tijd	O
.	O

En	O
het	O
is	O
niet	O
dat	O
er	O
op	O
de	O
kosten	O
werd	O
bespaard	O
.	O

Ook	O
de	O
toename	O
van	O
de	O
afschrijvingen	O
was	O
spectaculair	O
:	O
van	O
81.804,86	O
euro	O
in	O
1998	O
tot	O
272.682,87	O
euro	O
in	O
2000	O
.	O

Kenschetsend	O
was	O
hoe	O
S&P	B-org
steeds	O
meer	O
geld	O
besteedde	O
aan	O
meubilair	O
en	O
'	O
rollend	O
materieel	O
'	O
:	O
47.099,77	O
euro	O
in	O
1998	O
en	O
161.130,79	O
euro	O
in	O
2000	O
.	O

De	O
aandeelhouders-Slangen	B-misc
cashen	O
ook	O
goed	O
.	O

In	O
1998	O
bedroeg	O
de	O
vergoeding	O
van	O
het	O
kapitaal	O
111.552,08	O
euro	O
,	O
in	O
1999	O
bijna	O
dubbel	O
zoveel	O
en	O
in	O
2000	O
reeds	O
381.756,02	O
euro	O
:	O
meer	O
dan	O
het	O
drievoud	O
van	O
1998	O
.	O

In	O
verhouding	O
tot	O
hun	O
maatschappelijk	O
kapitaal	O
van	O
495.787,04	O
euro	O
gunnen	O
de	O
aandeelhouders	O
van	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
zich	O
dus	O
een	O
uitkering	O
van	O
75	O
procent	O
,	O
een	O
ander	O
verrassend	O
hoog	O
cijfer	O
.	O

Slangen	B-per
en	O
zijn	O
partners	O
halen	O
ook	O
op	O
die	O
manier	O
het	O
maximum	O
uit	O
hun	O
onderneming	O
.	O

