ROTTERDAM	B-loc
-	O
Voor	O
het	O
eerst	O
is	O
er	O
op	O
Roze	B-eve
Zaterdag	I-eve
een	O
multireligieuze	O
viering	O
gehouden	O
.	O

Christenen	O
,	O
moslims	O
,	O
joden	O
en	O
boeddhisten	O
deden	O
afgelopen	O
zaterdag	O
mee	O
aan	O
de	O
bijeenkomst	O
in	O
de	O
St.	B-loc
Laurenskerk	I-loc
in	O
Rotterdam	B-loc
.	O

Ongeveer	O
zeshonderd	O
homoseksuele	O
mannen	O
en	O
vrouwen	O
waren	O
op	O
de	O
viering	O
afgekomen	O
.	O

De	O
vier	O
religies	O
gaven	O
elk	O
een	O
eigen	O
invulling	O
aan	O
het	O
thema	O
'	O
Bevrijding	O
,	O
bitter	O
en	O
zoet	O
'	O
.	O

Hans	B-per
van	I-per
Warmerdam	I-per
van	O
Sjalhomo	B-org
hield	O
een	O
voordracht	O
over	O
Pesach	B-eve
,	O
homochristenen	O
zongen	O
liederen	O
.	O

Omar	B-per
Nahas	I-per
van	O
de	O
Stichting	B-org
Yoesuf	I-org
,	O
club	O
voor	O
homoseksuele	O
moslims	O
,	O
las	O
een	O
gedicht	O
voor	O
.	O

De	O
viering	O
werd	O
besloten	O
met	O
een	O
boeddhistische	O
meditatie	O
.	O

