Er	O
worden	O
allerhande	O
methodes	O
bedacht	O
om	O
de	O
strijd	O
tegen	O
het	O
broeikaseffect	O
efficiënt	O
te	O
laten	O
verlopen	O
.	O

Het	O
concept	O
van	O
de	O
'	O
koolstofstockage	O
'	O
(	O
carbon	O
sink	O
)	O
is	O
er	O
zo	O
een	O
:	O
de	O
opslag	O
van	O
het	O
broeikasgas	O
koolstof	O
in	O
vegetatie	O
.	O

Koolstofdioxide	O
is	O
een	O
essentieel	O
element	O
uit	O
de	O
fotosynthese	O
waarmee	O
planten	O
energie	O
opdoen	O
.	O

Er	O
is	O
echter	O
weinig	O
over	O
de	O
koolstofhuishouding	O
bekend	O
.	O

Een	O
consortium	O
van	O
Europese	B-loc
onderzoeksinstellingen	O
,	O
waaronder	O
het	O
laboratorium	O
van	O
Reinhart	B-per
Ceulemans	I-per
uit	O
het	O
Departement	B-org
Biologie	I-org
aan	O
de	O
Universiteit	B-org
Antwerpen	I-org
,	O
meldde	O
vorig	O
jaar	O
in	O
Nature	B-pro
dat	O
vele	O
Europese	B-loc
bosecosystemen	O
inderdaad	O
als	O
een	O
koolstofreservoir	O
opereren	O
:	O
ze	O
stockeren	O
dus	O
meer	O
koolstof	O
dan	O
ze	O
afstaan	O
.	O

Hoe	O
hoger	O
de	O
breedtegraad	O
,	O
hoe	O
minder	O
koolstof	O
er	O
werd	O
opgenomen	O
.	O

Er	O
waren	O
echter	O
grote	O
verschillen	O
tussen	O
de	O
achttien	O
onderzochte	O
bossen	O
.	O

In	O
het	O
vakblad	O
Global	B-pro
Change	I-pro
Biology	I-pro
werden	O
die	O
nader	O
geanalyseerd	O
door	O
een	O
groep	O
wetenschappers	O
onder	O
aanvoering	O
van	O
Ivan	B-per
Janssens	I-per
_	O
een	O
medewerker	O
van	O
Ceulemans	B-per
.	O

Temperatuur	O
bleek	O
van	O
ondergeschikt	O
belang	O
in	O
het	O
bepalen	O
van	O
de	O
mate	O
van	O
ademhaling	O
door	O
zowel	O
bodem	O
als	O
bosecosysteem	O
.	O

Er	O
was	O
echter	O
wel	O
een	O
verband	O
tussen	O
de	O
totale	O
productiviteit	O
van	O
een	O
bos	O
(	O
bepaald	O
door	O
de	O
hoeveelheid	O
koolstof	O
die	O
tijdens	O
de	O
fotosynthese	O
wordt	O
opgeslagen	O
)	O
en	O
de	O
hoeveelheid	O
die	O
weer	O
werd	O
losgelaten	O
.	O

Gemiddeld	O
komt	O
80	O
procent	O
van	O
het	O
opgeslagen	O
koolstof	O
weer	O
vrij	O
door	O
processen	O
als	O
het	O
rotten	O
van	O
bladeren	O
.	O

Het	O
beschadigen	O
van	O
een	O
bodem	O
door	O
bijvoorbeeld	O
drainage	O
verhoogde	O
de	O
uitstoot	O
van	O
koolstof	O
.	O

