Zeven	O
veehandelaars	O
,	O
verdacht	O
van	O
dierenmishandeling	O
,	O
worden	O
door	O
de	O
correctionele	O
rechtbank	O
van	O
Brussel	B-loc
vrijgesproken	O
.	O

Het	O
Brusselse	B-loc
parket	O
vervolgde	O
de	O
veehandelaars	O
nadat	O
ze	O
geïdentificeerd	O
werden	O
op	O
beelden	O
die	O
de	O
dierenrechtenorganisaties	O
Gaia	B-org
en	O
Animaux	B-org
en	I-org
Péril	I-org
stiekem	O
gedraaid	O
hadden	O
in	O
november	O
2000	O
op	O
de	O
veemarkt	O
van	O
Anderlecht	B-loc
.	O

De	O
beelden	O
ontlokten	O
toen	O
een	O
storm	O
van	O
protest	O
bij	O
de	O
publieke	O
opinie	O
en	O
zetten	O
het	O
parket	O
ertoe	O
aan	O
een	O
onderzoek	O
in	O
te	O
stellen	O
.	O

De	O
rechter	O
oordeelt	O
vandaag	O
dat	O
de	O
beelden	O
een	O
inbreuk	O
vormen	O
op	O
de	O
privacywet	O
en	O
daardoor	O
een	O
onrechtmatig	O
bewijs	O
zijn	O
.	O

Gaia	B-org
tekent	O
beroep	O
aan	O
tegen	O
de	O
uitspraak	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
10	O
)	O

