SN	B-org
Brussels	I-org
Airlines	I-org
wordt	O
de	O
nieuwe	O
naam	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
luchtvaartmaatschappij	O
DAT	B-org
.	O

Voorzitter	O
Rob	B-per
Kuijpers	I-per
zegt	O
dat	O
hij	O
voor	O
2002	O
rekening	O
houdt	O
met	O
een	O
verlies	O
tot	O
120	O
miljoen	O
euro	O
.	O

Ten	O
laatste	O
op	O
zondag	O
17	O
februari	O
moet	O
de	O
maatschappij	O
haar	O
herstructureringsplan	O
bij	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
indienen	O
.	O

Die	O
zal	O
vooral	O
nagaan	O
of	O
er	O
in	O
het	O
plan	O
geen	O
sprake	O
is	O
van	O
onreglementaire	O
overheidssteun	O
en	O
dus	O
concurrentievervalsing	O
.	O

De	O
Belgische	B-loc
pilotenvereniging	O
Beca	B-org
protesteert	O
alvast	O
tegen	O
de	O
intentie	O
van	O
SN	B-org
Brussels	I-org
Airlines	I-org
om	O
voor	O
zijn	O
Afrikavluchten	B-misc
Britse	B-loc
piloten	O
in	O
te	O
huren	O
.	O

Eerder	O
op	O
de	O
week	O
werd	O
beslist	O
dat	O
de	O
gronddiensten	O
en	O
de	O
cargo-afdeling	O
van	O
het	O
failliete	O
Sabena	B-org
vanaf	O
maart	O
door	O
de	O
Spaanse	B-loc
bouw-	O
en	O
dienstengroep	O
Fomento	B-org
de	I-org
Constructiones	I-org
y	I-org
Contratas	I-org
(	O
FCC	B-org
)	O
zullen	O
worden	O
overgenomen	O
.	O

Bij	O
die	O
gronddiensten	O
werken	O
1500	O
mensen	O
en	O
op	O
de	O
cargo-afdeling	O
zijn	O
vijftig	O
tot	O
zestig	O
mensen	O
aan	O
de	O
slag	O
.	O

FCC	B-org
neemt	O
van	O
luchthavenuitbater	O
BIAC	B-org
ook	O
de	O
concessie	O
van	O
Sabena	B-org
over	O
.	O

De	O
Duitse	B-loc
toerismegroep	O
Preussag/TUI	B-org
,	O
het	O
moederbedrijf	O
van	O
JetAir	B-org
,	O
schort	O
ondertussen	O
de	O
onderhandelingen	O
over	O
de	O
overname	O
van	O
chartermaatschappij	O
Sobelair	B-org
op	O
.	O

Volgens	O
de	O
Duitse	B-loc
groep	O
biedt	O
Sobelair	B-org
te	O
weinig	O
garanties	O
voor	O
overleving	O
op	O
lange	O
termijn	O
.	O

