BELGRADO	B-loc
-	O

Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
zal	O
het	O
VN-tribunaal	B-misc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
morgen	O
vertellen	O
dat	O
hij	O
de	O
strafzaak	O
tegen	O
hem	O
beschouwt	O
als	O
een	O
showproces	O
.	O

Hij	O
vindt	O
dat	O
hij	O
wordt	O
gestraft	O
omdat	O
hij	O
als	O
enige	O
durfde	O
op	O
te	O
staan	O
tegen	O
de	O
Navo	B-org
.	O

Dat	O
zeiden	O
Milosevic	B-per
advocaten	O
.	O

Ze	O
baseren	O
zich	O
op	O
een	O
telefoongesprek	O
dat	O
de	O
opgepakte	O
ex-president	O
dit	O
weekeinde	O
heeft	O
mogen	O
voeren	O
met	O
zijn	O
vrouw	O
Mira	B-per
Markovic	I-per
.	O

Ze	O
zei	O
dat	O
haar	O
man	O
'	O
geestelijk	O
fantastisch	O
'	O
in	O
conditie	O
is	O
.	O

In	O
datzelfde	O
gesprek	O
heeft	O
Milosevic	B-per
ook	O
gezegd	O
dat	O
hij	O
zich	O
nergens	O
schuldig	O
aan	O
acht	O
.	O

Sterker	O
nog	O
:	O
,,	O
Als	O
hij	O
opnieuw	O
staatshoofd	O
zou	O
zijn	O
,	O
zou	O
hij	O
op	O
dezelfde	O
manier	O
handelen	O
als	O
hij	O
nu	O
heeft	O
gedaan	O
''	O
,	O
zei	O
Branimir	B-per
Gugl	I-per
,	O
een	O
van	O
de	O
advocaten	O
van	O
Milosevic	B-per
.	O

Morgen	O
wordt	O
de	O
ex-Joegoslavische	B-misc
president	O
voorgeleid	O
aan	O
de	O
rechters	O
van	O
het	O
Joegoslavië-Tribunaal	B-org
.	O

Hij	O
moet	O
terecht	O
staan	O
wegens	O
zijn	O
betrokkenheid	O
bij	O
de	O
moord	O
op	O
600	O
Kosovo-Albanezen	B-loc
.	O

Milosevic	B-per
zal	O
waarschijnlijk	O
geen	O
verdediging	O
voeren	O
.	O

,,	O
We	O
hebben	O
daar	O
niet	O
aan	O
gewerkt	O
,	O
omdat	O
hij	O
het	O
tribunaal	O
niet	O
erkent	O
''	O
,	O
aldus	O
de	O
raadsman	O
.	O

Vandaag	O
bezoeken	O
de	O
advocaten	O
Milosevic	B-per
in	O
zijn	O
Scheveningse	B-loc
cel	O
,	O
waar	O
hij	O
in	O
afzondering	O
zit	O
.	O

De	O
rechtszaak	O
tegen	O
Milosevic	B-per
gaat	O
op	O
zijn	O
vroegst	O
over	O
een	O
jaar	O
beginnen	O
.	O

Dat	O
heeft	O
dit	O
weekeinde	O
de	O
president	O
van	O
het	O
Joegoslavië-Tribunaal	B-org
,	O
de	O
Franse	B-loc
rechter	O
Claude	B-per
Jorda	I-per
,	O
gezegd	O
.	O

De	O
voorbereiding	O
van	O
de	O
zaak	O
kost	O
veel	O
tijd	O
.	O

Ook	O
de	O
behandeling	O
zal	O
zeker	O
een	O
jaar	O
duren	O
.	O

De	O
Servische	B-loc
premier	O
Djindjic	B-per
zei	O
gisteren	O
in	O
de	O
New	B-pro
York	I-pro
Times	I-pro
dat	O
hij	O
vorige	O
week	O
bang	O
was	O
dat	O
het	O
Joegoslavische	B-loc
leger	O
de	O
uitlevering	O
van	O
Milosevic	B-per
zou	O
tegenhouden	O
.	O

Het	O
leger	O
valt	O
direct	O
onder	O
president	O
Kostunica	B-per
,	O
die	O
fel	O
tegen	O
uitlevering	O
was	O
.	O

Om	O
het	O
leger	O
om	O
de	O
tuin	O
te	O
leiden	O
,	O
gebruikte	O
de	O
politie	O
drie	O
busjes	O
om	O
Milosevic	B-per
op	O
te	O
halen	O
.	O

Twee	O
dienden	O
als	O
dwaalspoor	O
.	O

Ook	O
het	O
busje	O
dat	O
op	O
persfoto's	O
overal	O
ter	O
wereld	O
verscheen	O
,	O
was	O
leeg	O
.	O

Het	O
Servische	B-loc
weekblad	O
Nedeljni	B-pro
Telegraf	I-pro
schrijft	O
dat	O
Milosevic	B-per
voor	O
hij	O
in	O
de	O
helikopter	O
stapte	O
zou	O
hebben	O
gezegd	O
:	O
,,	O
Broeder-Serviërs	B-misc
,	O
vaarwel	O
nu	O
''	O
.	O

Het	O
blad	O
heeft	O
goede	O
contacten	O
bij	O
leger	O
en	O
politie	O
.	O

Mogelijk	O
heeft	O
Milosevic	B-per
gepoogd	O
de	O
Britse	B-loc
premier	O
Blair	B-per
te	O
laten	O
vermoorden	O
.	O

Stafchef	O
generaal	O
Nebojsa	B-per
Pavkovic	I-per
van	O
het	O
Joegoslavische	B-loc
leger	O
zei	O
in	O
een	O
interview	O
dat	O
hij	O
mei	O
1999	O
,	O
tijdens	O
de	O
Kosovo-crisis	B-misc
,	O
'	O
van	O
de	O
top	O
'	O
opdracht	O
kreeg	O
de	O
helikopter	O
van	O
Blair	B-per
'	O
te	O
vernietigen	O
'	O
.	O

Volgens	O
analisten	O
betekent	O
dit	O
dat	O
Milosevic	B-per
zelf	O
de	O
opdracht	O
gaf	O
.	O

Blair	B-per
bezocht	O
tijdens	O
de	O
Kosovo-crisis	B-misc
een	O
vluchtelingenkamp	O
in	O
Macedonië	B-loc
.	O

MEER	O
NIEUWS	O
OP	O
PAGINA	O
5	O

