In	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
is	O
het	O
proces	O
tegen	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
begonnen	O
.	O

Het	O
Joegoslavië-tribunaal	B-misc
draagt	O
de	O
hoop	O
mee	O
dat	O
geen	O
enkele	O
dictator	O
nog	O
aan	O
zijn	O
rechters	O
kan	O
ontkomen	O
.	O

Het	O
is	O
wellicht	O
niet	O
voor	O
iedereen	O
altijd	O
even	O
duidelijk	O
.	O

Er	O
waren	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
vorige	O
week	O
twee	O
internationale	O
rechtsinstellingen	O
aan	O
de	O
slag	O
,	O
die	O
niets	O
met	O
elkaar	O
te	O
maken	O
hebben	O
.	O

Het	O
Joegoslavië-tribunaal	B-misc
is	O
een	O
strafhof	O
dat	O
ad	O
hoc	O
is	O
samengesteld	O
om	O
te	O
oordelen	O
over	O
wat	O
er	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
jaren	O
negentig	O
in	O
dat	O
land	O
is	O
gebeurd	O
.	O

Daarnaast	O
is	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
ook	O
de	O
permanente	O
thuishaven	O
van	O
het	O
Internationaal	B-org
Gerechtshof	I-org
,	O
dat	O
uitspraak	O
doet	O
in	O
conflicten	O
tussen	O
staten	O
.	O

Voor	O
het	O
Joegoslavië-tribunaal	B-misc
begon	O
het	O
proces	O
tegen	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
,	O
de	O
voormalige	O
dictator	O
van	O
Servië	B-loc
en	O
Joegoslavië	B-loc
,	O
die	O
zich	O
moet	O
verantwoorden	O
voor	O
schendingen	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
tijdens	O
de	O
opeenvolgende	O
oorlogen	O
in	O
Kroatië	B-loc
,	O
Bosnië	B-loc
en	O
Kosovo	B-loc
.	O

Er	O
zijn	O
66	O
beschuldigingen	O
tegen	O
hem	O
geformuleerd	O
,	O
van	O
etnische	O
zuivering	O
tot	O
genocide	O
van	O
Bosnische	B-loc
moslims	O
.	O

Voor	O
elk	O
van	O
de	O
beschuldigingen	O
riskeert	O
hij	O
levenslang	O
.	O

Het	O
Internationaal	B-org
Gerechtshof	I-org
deed	O
uitspraak	O
in	O
een	O
zaak	O
tussen	O
België	B-loc
en	O
de	O
Democratische	B-loc
Republiek	I-loc
Congo	I-loc
.	O

Dat	O
land	O
vroeg	O
om	O
de	O
tussenkomst	O
van	O
het	O
hof	O
,	O
nadat	O
er	O
in	O
België	B-loc
klacht	O
was	O
ingediend	O
tegen	O
zijn	O
voormalige	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Abdoulaye	B-per
Yerodia	I-per
Ndombasi	I-per
voor	O
schending	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
.	O

Op	O
basis	O
van	O
een	O
wet	O
uit	O
1993	O
hebben	O
Belgische	B-loc
rechtbanken	O
in	O
die	O
zaken	O
universele	O
rechtsmacht	O
:	O
ze	O
mogen	O
vervolgen	O
en	O
berechten	O
,	O
ook	O
al	O
zijn	O
de	O
beschuldigden	O
geen	O
Belgen	B-loc
en	O
hebben	O
de	O
feiten	O
zich	O
niet	O
in	O
België	B-loc
afgespeeld	O
.	O

Toen	O
Rwandese	B-loc
troepen	O
in	O
volle	O
Congolese	B-loc
burgeroorlog	O
in	O
het	O
westen	O
van	O
het	O
land	O
een	O
tweede	O
front	O
openden	O
,	O
leek	O
het	O
er	O
even	O
op	O
dat	O
de	O
hoofdstad	O
Kinshasa	B-loc
zou	O
worden	O
bedreigd	O
.	O

Tegen	O
die	O
achtergrond	O
riep	O
Yerodia	B-per
op	O
om	O
alle	O
Tutsi's	B-misc
als	O
mieren	O
te	O
verdelgen	O
.	O

Sommigen	O
in	O
Kinshasa	B-loc
namen	O
die	O
oproep	O
zeer	O
letterlijk	O
.	O

Tutsi's	B-misc
maakten	O
gebruik	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
wet	O
om	O
Yerodia	B-per
te	O
laten	O
vervolgen	O
.	O

Congo	B-loc
zocht	O
hulp	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
:	O
het	O
was	O
van	O
mening	O
dat	O
België	B-loc
de	O
immuniteit	O
van	O
zijn	O
minister	O
schond	O
en	O
dat	O
het	O
daarmee	O
de	O
internationale	O
rechtsregels	O
overtrad	O
.	O

Yerodia	B-per
is	O
ondertussen	O
van	O
het	O
toneel	O
verdwenen	O
,	O
maar	O
toch	O
werd	O
er	O
met	O
veel	O
belangstelling	O
naar	O
de	O
uitspraak	O
van	O
vorige	O
week	O
uitgekeken	O
.	O

Er	O
lopen	O
in	O
België	B-loc
namelijk	O
meer	O
zulke	O
rechtszaken	O
,	O
onder	O
meer	O
tegen	O
de	O
Israëlische	B-loc
premier	O
Ariel	B-per
Sharon	I-per
.	O

Het	O
hof	O
gaf	O
de	O
Congolezen	B-loc
ten	O
slotte	O
gelijk	O
.	O

Het	O
sloeg	O
daarmee	O
tegelijk	O
de	O
bodem	O
uit	O
de	O
fameuze	O
Belgische	B-loc
wet	O
.	O

De	O
Belgische	B-loc
rechter	O
bij	O
het	O
hof	O
,	O
professor	O
Chris	B-per
Van	I-per
den	I-per
Wyngaert	I-per
,	O
was	O
het	O
niet	O
met	O
de	O
uitspraak	O
eens	O
.	O

Er	O
was	O
volgens	O
haar	O
niets	O
mis	O
met	O
de	O
Belgische	B-loc
houding	O
,	O
er	O
werd	O
ernstig	O
onderzoek	O
verricht	O
en	O
bovendien	O
vroegen	O
de	O
Belgen	B-loc
niet	O
om	O
de	O
uitlevering	O
van	O
Yerodia	B-per
zolang	O
hij	O
in	O
functie	O
was	O
.	O

Een	O
les	O
uit	O
de	O
uitspraak	O
van	O
het	O
Internationaal	B-org
Gerechtshof	I-org
kan	O
zijn	O
dat	O
het	O
niet	O
mogelijk	O
is	O
om	O
langs	O
gerechtelijke	O
weg	O
op	O
te	O
treden	O
tegen	O
een	O
dictator	O
in	O
functie	O
,	O
die	O
wordt	O
verdacht	O
van	O
schendingen	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
.	O

Dat	O
kan	O
paradoxaal	O
genoeg	O
pas	O
als	O
de	O
feiten	O
zijn	O
geschied	O
en	O
hij	O
niet	O
meer	O
in	O
functie	O
is	O
.	O

Het	O
proces	O
tegen	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
toont	O
aan	O
hoe	O
onvolkomen	O
de	O
middelen	O
zijn	O
waarover	O
de	O
internationale	O
gemeenschap	O
beschikt	O
.	O

Het	O
team	O
van	O
openbaar	O
aanklager	O
Carla	B-per
Del	I-per
Ponte	I-per
liet	O
tijdens	O
zijn	O
openingsuiteenzetting	O
beelden	O
zien	O
van	O
de	O
verschillende	O
Joegoslavische	B-loc
oorlogen	O
.	O

Het	O
beschikt	O
ook	O
over	O
de	O
opnamen	O
van	O
telefoongesprekken	O
tussen	O
Milosevic	B-per
en	O
,	O
onder	O
meer	O
,	O
de	O
Bosnisch-Servische	B-misc
leider	O
Radovan	B-per
Karadzic	I-per
.	O

Getuigen	O
zullen	O
worden	O
gehoord	O
om	O
de	O
schuld	O
van	O
Milosevic	B-per
aan	O
te	O
tonen	O
.	O

Om	O
te	O
bewijzen	O
dat	O
hij	O
de	O
spin	O
in	O
het	O
web	O
was	O
,	O
zonder	O
dewelke	O
al	O
die	O
gruwelen	O
niet	O
konden	O
hebben	O
plaatsgevonden	O
.	O

Milosevic	B-per
van	O
zijn	O
kant	O
is	O
een	O
geschoold	O
jurist	O
en	O
een	O
volleerd	O
demagoog	O
.	O

Hij	O
kan	O
het	O
Del	B-per
Ponte	I-per
en	O
haar	O
mensen	O
knap	O
lastig	O
maken	O
.	O

Hij	O
erkent	O
het	O
hof	O
niet	O
en	O
hij	O
verdedigt	O
voorlopig	O
zichzelf	O
.	O

Maar	O
hij	O
houdt	O
ook	O
vuurwerk	O
achter	O
de	O
hand	O
:	O
onder	O
meer	O
de	O
Franse	B-loc
pleiter	O
Jacques	B-per
Vergès	I-per
wil	O
voor	O
hem	O
spreken	O
.	O

De	O
zaak	O
is	O
delicaat	O
omdat	O
het	O
proces	O
het	O
hele	O
Joegoslavische	B-loc
drama	O
onvermijdelijk	O
weer	O
zal	O
oprakelen	O
.	O

Servië	B-loc
is	O
,	O
bijvoorbeeld	O
,	O
nog	O
helemaal	O
niet	O
klaar	O
met	O
het	O
conflict	O
.	O

En	O
al	O
evenmin	O
met	O
de	O
manier	O
waarop	O
Milosevic	B-per
ten	O
slotte	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
belandde	O
.	O

Het	O
voormalige	O
staatshoofd	O
werd	O
door	O
eerste	O
minister	O
Zoran	B-per
Djindjic	I-per
zonder	O
meer	O
gebruikt	O
als	O
pasmunt	O
in	O
ruil	O
voor	O
een	O
smak	O
internationale	O
financiële	O
hulp	O
.	O

Een	O
transactie	O
waarmee	O
president	O
Vojislav	B-per
Kostunica	I-per
het	O
niet	O
eens	O
was	O
-	O
en	O
met	O
hem	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
de	O
Servische	B-loc
publieke	O
opinie	O
.	O

Die	O
vindt	O
hoe	O
dan	O
ook	O
dat	O
met	O
Milosevic	B-per
eigenlijk	O
het	O
hele	O
land	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
terechtstaat	O
.	O

Het	O
Joegoslavië-tribunaal	B-misc
moet	O
zo	O
niet	O
alleen	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
vonnissen	O
.	O

Het	O
moet	O
dat	O
ook	O
doen	O
,	O
zonder	O
dat	O
er	O
achteraf	O
een	O
bittere	O
nasmaak	O
overblijft	O
.	O

Verdedigers	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
hopen	O
dat	O
er	O
nog	O
dit	O
jaar	O
een	O
permanent	O
Internationaal	B-org
Strafhof	I-org
kan	O
worden	O
geïnstalleerd	O
.	O

Dat	O
moet	O
een	O
aantal	O
fundamentele	O
rechtsregels	O
over	O
de	O
hele	O
planeet	O
laten	O
respecteren	O
.	O

Carla	B-per
Del	I-per
Ponte	I-per
mag	O
bewijzen	O
dat	O
die	O
hoop	O
niet	O
te	O
hoog	O
gegrepen	O
is	O
.	O

