Met	O
een	O
Raad	B-org
voor	I-org
de	I-org
Journalistiek	I-org
doen	O
de	O
Vlaamse	B-loc
media	O
een	O
nieuwe	O
stap	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
zelfregulering	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Vereniging	I-org
van	I-org
Beroepsjournalisten	I-org
(	O
VVJ	B-org
)	O
,	O
de	O
federaties	O
van	O
uitgevers	O
van	O
dagbladen	O
en	O
magazines	O
,	O
en	O
directies	O
van	O
de	O
audiovisuele	O
media	O
zetten	O
op	O
woensdag	O
6	O
maart	O
hun	O
handtekening	O
onder	O
de	O
statuten	O
van	O
een	O
vereniging	O
die	O
een	O
Raad	B-org
voor	I-org
de	I-org
Journalistiek	I-org
zal	O
organiseren	O
.	O

Als	O
er	O
tenminste	O
niet	O
weer	O
een	O
kink	O
in	O
de	O
kabel	O
komt	O
.	O

De	O
voorbereiding	O
van	O
dit	O
initiatief	O
,	O
dat	O
voor	O
de	O
Vlaamse	B-loc
media	O
de	O
zelfcontrole	O
van	O
de	O
journalistieke	O
beroepsregels	O
vormgeeft	O
,	O
had	O
veel	O
weg	O
van	O
een	O
processie	O
van	O
Echternach	B-loc
.	O

Vooral	O
de	O
VRT	B-org
stelde	O
zich	O
terughoudend	O
op	O
in	O
de	O
onderhandelingen	O
,	O
die	O
in	O
2000	O
begonnen	O
.	O

Voor	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Media	B-misc
Dirk	B-per
Van	I-per
Mechelen	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
was	O
dat	O
een	O
reden	O
om	O
vorige	O
week	O
in	O
Knack	B-pro
te	O
zeggen	O
dat	O
hij	O
het	O
'	O
onaanvaardbaar	O
'	O
zou	O
vinden	O
indien	O
de	O
openbare	O
omroep	O
niet	O
meedoet	O
.	O

Maar	O
gedelegeerd	O
bestuurder	O
Bert	B-per
De	I-per
Graeve	I-per
en	O
voorzitter	O
Guy	B-per
Peeters	I-per
van	O
de	O
raad	O
van	O
bestuur	O
van	O
de	O
VRT	B-org
hadden	O
eind	O
vorige	O
week	O
nog	O
altijd	O
grote	O
reserves	O
.	O

Aan	O
enkele	O
leden	O
van	O
de	O
commissie	O
Media	B-misc
van	O
het	O
Vlaams	B-loc
parlement	O
lieten	O
ze	O
weten	O
alleen	O
te	O
willen	O
deelnemen	O
als	O
de	O
Raad	B-org
voor	I-org
de	I-org
Journalistiek	I-org
'	O
geen	O
sanctionerende	O
instantie	O
'	O
wordt	O
.	O

'	O
In	O
de	O
huidige	O
concurrentiële	O
omgeving	O
ziet	O
de	O
VRT	B-org
dat	O
niet	O
zitten	O
.	O

Wij	O
hebben	O
al	O
een	O
eigen	O
deontologische	O
code	O
die	O
strenger	O
is	O
dan	O
alle	O
andere	O
,	O
onder	O
meer	O
als	O
het	O
gaat	O
over	O
de	O
onpartijdigheid	O
'	O
,	O
aldus	O
Peeters	B-per
.	O

Die	O
andere	O
codes	O
zijn	O
een	O
internationale	O
Verklaring	B-misc
van	O
de	O
plichten	O
en	O
rechten	O
van	O
de	O
journalist	O
(	O
München	O
,	O
1974	O
)	O
en	O
een	O
Belgische	B-loc
code	O
die	O
journalisten	O
en	O
uitgevers	O
in	O
1982	O
opstelden	O
.	O

Journalisten	O
moeten	O
hun	O
informatie	O
op	O
een	O
eerlijke	O
en	O
loyale	O
manier	O
verzamelen	O
,	O
het	O
bronnengeheim	O
bewaren	O
,	O
het	O
publiek	O
correct	O
informeren	O
en	O
de	O
privacy	O
van	O
mensen	O
respecteren	O
.	O

Naast	O
de	O
VRT	B-org
hebben	O
ook	O
andere	O
mediaredacties	O
eigen	O
versies	O
van	O
die	O
basisregels	O
.	O

Bij	O
de	O
oprichting	O
van	O
de	O
Raad	B-org
voor	I-org
de	I-org
Journalistiek	I-org
is	O
er	O
rekening	O
mee	O
gehouden	O
dat	O
er	O
voor	O
de	O
audiovisuele	O
sector	O
al	O
een	O
Vlaamse	B-org
Geschillenraad	I-org
voor	I-org
Radio	I-org
en	I-org
Televisie	I-org
bestaat	O
.	O

De	O
VRT	B-org
moet	O
daar	O
overigens	O
vooral	O
'	O
een	O
klachtenregen	O
'	O
van	O
het	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
trotseren	O
.	O

Minister	O
Van	B-per
Mechelen	I-per
heeft	O
beloofd	O
dat	O
hij	O
de	O
bevoegdheden	O
van	O
die	O
Geschillenraad	B-org
zal	O
wijzigen	O
als	O
de	O
Raad	B-org
voor	I-org
de	I-org
Journalistiek	I-org
in	O
werking	O
treedt	O
.	O

Die	O
Raad	B-org
(	O
zes	O
journalisten	O
,	O
zes	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
mediadirecties	O
en	O
zes	O
'	O
externe	O
leden	O
'	O
)	O
wordt	O
geen	O
rechtbank	O
of	O
tuchtcollege	O
.	O

Een	O
kerntaak	O
wordt	O
de	O
verfijning	O
van	O
de	O
journalistieke	O
plichtenleer	O
.	O

Daarnaast	O
zal	O
een	O
ombudsman	O
of	O
-	O
vrouw	O
trachten	O
te	O
bemiddelen	O
bij	O
klachten	O
van	O
lezers	O
,	O
luisteraars	O
of	O
kijkers	O
.	O

Als	O
die	O
bemiddeling	O
niets	O
uithaalt	O
,	O
doet	O
de	O
Raad	B-org
voor	I-org
de	I-org
Journalistiek	I-org
een	O
uitspraak	O
die	O
eventueel	O
door	O
het	O
betrokken	O
medium	O
moet	O
worden	O
gepubliceerd	O
.	O

Dat	O
sluit	O
aan	O
bij	O
de	O
lijn	O
die	O
de	O
Algemene	B-org
Vereniging	I-org
van	I-org
Beroepsjournalisten	I-org
van	I-org
België	I-org
(	O
AVBB	B-org
)	O
vanaf	O
1995	O
trok	O
.	O

Gealarmeerd	O
door	O
de	O
wrevels	O
in	O
de	O
politiek	O
en	O
bij	O
het	O
gerecht	O
door	O
de	O
berichtgeving	O
over	O
spraakmakende	O
dossiers	O
zoals	O
de	O
Agusta-affaire	B-misc
en	O
de	O
moord	O
op	O
PS-kopstuk	B-misc
André	B-per
Cools	I-per
,	O
kon	O
de	O
AVBB	B-org
toen	O
met	O
een	O
Raad	B-org
voor	I-org
Deontologie	I-org
voorkomen	O
dat	O
de	O
overheid	O
beperkende	O
regels	O
aan	O
journalisten	O
zou	O
opleggen	O
.	O

De	O
AVBB	B-org
trok	O
resoluut	O
de	O
kaart	O
van	O
de	O
zelfregulering	O
om	O
de	O
toepassing	O
van	O
de	O
rechten	O
en	O
plichten	O
van	O
journalisten	O
te	O
verduidelijken	O
voor	O
de	O
mediasector	O
en	O
voor	O
het	O
publiek	O
.	O

Die	O
Raad	B-org
voor	I-org
Deontologie	I-org
,	O
met	O
enkel	O
journalisten	O
,	O
bracht	O
sindsdien	O
advies	O
uit	O
over	O
een	O
negentigtal	O
vragen	O
en	O
klachten	O
.	O

Maar	O
zijn	O
gezag	O
en	O
functie	O
stonden	O
geregeld	O
ter	O
discussie	O
.	O

In	O
de	O
sector	O
zelf	O
beschouwden	O
sommigen	O
het	O
als	O
een	O
bijkomend	O
repressief	O
instrument	O
tegen	O
journalisten	O
die	O
zich	O
veel	O
vaker	O
dan	O
voorheen	O
voor	O
de	O
rechtbank	O
moeten	O
verantwoorden	O
.	O

Buiten	O
de	O
media	O
was	O
te	O
horen	O
dat	O
de	O
zelfcontrole	O
alleen	O
maar	O
het	O
werk	O
van	O
journalisten	O
zou	O
goedpraten	O
.	O

In	O
een	O
context	O
die	O
wordt	O
gekenmerkt	O
door	O
commercialisering	O
,	O
concentraties	O
en	O
concurrentie	O
,	O
toonde	O
de	O
Raad	B-org
voor	I-org
Deontologie	I-org
vooral	O
aan	O
dat	O
het	O
vraagstuk	O
van	O
de	O
beroepsethiek	O
niet	O
meer	O
alleen	O
een	O
zaak	O
van	O
de	O
individuele	O
journalist	O
is	O
,	O
maar	O
ook	O
van	O
redactieverantwoordelijken	O
en	O
mediadirecties	O
.	O

Verschillende	O
incidenten	O
onderstreepten	O
dat	O
.	O

Recent	O
nog	O
was	O
er	O
de	O
rel	O
rond	O
het	O
bezoek	O
van	O
een	O
VTM-journalist	B-misc
aan	O
Marc	B-per
Dutroux	I-per
in	O
de	O
gevangenis	O
van	O
Aarlen	B-loc
in	O
het	O
kielzog	O
van	O
VLD-senator	B-misc
Jean-Marie	B-per
Dedecker	I-per
.	O

De	O
organisatie	O
,	O
samenstelling	O
en	O
opdrachten	O
van	O
de	O
nieuwe	O
Raad	B-org
voor	I-org
de	I-org
Journalistiek	I-org
bieden	O
alvast	O
op	O
papier	O
een	O
antwoord	O
op	O
die	O
knelpunten	O
.	O

De	O
opzet	O
kan	O
ook	O
de	O
vergelijking	O
met	O
de	O
Raad	B-org
voor	I-org
Journalistiek	I-org
in	O
Nederland	B-loc
doorstaan	O
en	O
de	O
Vlaamse	B-loc
media	O
slaan	O
meteen	O
een	O
andere	O
weg	O
in	O
dan	O
de	O
Franstalige	B-misc
pers.	O
Daar	O
vinden	O
de	O
mediadirecties	O
dat	O
de	O
redacties	O
best	O
hun	O
eigen	O
deontologisch	O
potje	O
kunnen	O
koken	O
.	O

