Zaterdagavond	O
betogen	O
in	O
de	O
Israëlische	B-loc
stad	O
Tel	B-loc
Aviv	I-loc
14.000	O
mensen	O
voor	O
vrede	O
met	O
de	O
Palestijnen	B-loc
.	O

Israëlische	B-loc
troepen	O
trekken	O
het	O
Palestijnse	B-loc
dorp	O
Hai	B-loc
al-Zeitun	I-loc
in	O
het	O
noorden	O
van	O
de	O
Gazastrook	B-loc
binnen	O
.	O

Ze	O
verwoesten	O
er	O
het	O
hoofdkwartier	O
van	O
de	O
Palestijnse	B-loc
militaire	O
inlichtingendienst	O
en	O
pakken	O
een	O
aantal	O
Palestijnen	B-loc
op	O
.	O

Het	O
dorp	O
ligt	O
dichtbij	O
de	O
plaats	O
waar	O
Palestijnen	B-loc
donderdag	O
een	O
Israëlische	B-loc
tank	O
vernietigden	O
.	O

Daarbij	O
kwamen	O
drie	O
mensen	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Eerder	O
op	O
de	O
week	O
had	O
een	O
andere	O
grote	O
Israëlische	B-loc
militaire	O
actie	O
in	O
Palestijns	B-loc
gebied	O
plaats	O
.	O

Dinsdagavond	O
trok	O
Israël	B-loc
binnen	O
in	O
verschillende	O
Palestijnse	B-loc
gebieden	O
.	O

De	O
actie	O
kostte	O
het	O
leven	O
aan	O
zes	O
Palestijnen	B-loc
,	O
onder	O
wie	O
vier	O
politieagenten	O
.	O

Diverse	O
locaties	O
van	O
de	O
Palestijnse	B-loc
politie	O
werden	O
vernield	O
.	O

Eerder	O
werd	O
Israël	B-loc
bestookt	O
met	O
Qassam-raketten	B-misc
,	O
die	O
door	O
de	O
Palestijnen	B-loc
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
waren	O
binnengesmokkeld	O
.	O

De	O
Palestijnse	B-loc
president	O
Yasser	B-per
Arafat	I-per
stuurde	O
zijn	O
topverantwoordelijke	O
voor	O
veiligheid	O
,	O
kolonel	O
Rjoub	B-per
,	O
de	O
laan	O
uit	O
.	O

Rjoub	B-per
werd	O
ontslagen	O
omdat	O
hij	O
niet	O
kon	O
verhinderen	O
dat	O
zo'n	O
17	O
Palestijnse	B-loc
gevangenen	O
konden	O
ontsnappen	O
in	O
Hebron	B-loc
.	O

Maandag	O
vielen	O
Israëlische	B-loc
gevechtshelikopters	O
gebouwen	O
van	O
de	O
Palestijnse	B-loc
veiligheidsdiensten	O
op	O
de	O
Gazastrook	B-loc
aan	O
.	O

