Evenementenagenda	O

AMSTERDAM	B-loc
,	O
Meertens	B-loc
Instituut	I-loc
,	O
Symposiumzaal	B-loc

Meertens	B-misc
Lezing	I-misc
Gertjan	B-per
Postma	I-per
over	O
het	O
voornaamwoord	O
'	O
zich	O
'	O
in	O
de	O
15e	O
eeuw	O
,	O
dinsdag	O
7	O
december	O
2004	O
,	O
10.30	O
-	O
12.00	O
uur	O
.	O

#	O
Dr.	O
Gertjan	B-per
Postma	I-per
(	O
NWO/RU/Meertens	B-misc
Instituut	I-misc
)	O
houdt	O
een	O
lezing	O
getiteld	O
:	O
'	O
Language-internal	B-pro
response-mechanisms	I-pro
in	I-pro
a	I-pro
language	I-pro
contact	I-pro
situation	I-pro
.	O

Engelse	B-loc
samenvatting	O
van	O
de	O
lezing	O
:	O
Dutch	B-pro
between	O
1400	O
-	O
1650	O
marked	O
by	O
relatively	O
rapid	O
change	O
in	O
the	O
grammatical	O
systems	O
of	O
its	O
varieties	O
while	O
at	O
the	O
same	O
time	O
the	O
standard	O
language	O
is	O
taking	O
shape	O
.	O

ANTWERPEN	B-loc
,	O
Anglicaanse	B-org
kerk	O
Saint	B-loc
Boniface	I-loc
,	O
Gretrystraat	B-loc
39	O
,	O
(	O
vlakbij	O
de	O
Belgielei	B-loc
,	O
op	O
korte	O
wandelafstand	O
van	O
tram	O
8	O
)	O

Benno	B-per
Barnard	I-per
in	O
gesprek	O
met	O
Joke	B-per
van	I-per
Leeuwen	I-per
over	O
de	O
invloed	O
van	O
religie	O
op	O
haar	O
werk	O
,	O
dinsdag	O
21	O
december	O
2004	O
,	O
20.00	O
uur	O
.	O

#	O
In	O
de	O
lezingenreeks	O
'	O
De	B-eve
Schriftgeleerden	I-eve
'	O
gaat	O
Benno	B-per
Barnard	I-per
met	O
vier	O
hedendaagse	O
auteurs	O
in	O
gesprek	O
over	O
de	O
invloed	O
van	O
religie	O
op	O
hun	O
werk	O
.	O

De	O
gasten	O
zijn	O
gekozen	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
diversiteit	O
.	O

Geert	B-per
Van	I-per
Istendael	I-per
en	O
Marcel	B-per
Moring	I-per
passeerden	O
reeds	O
.	O

Joke	B-per
van	I-per
Leeuwen	I-per
is	O
de	O
centrale	O
gast	O
van	O
de	O
derde	O
editie	O
.	O

Cabaretiere	O
,	O
schrijfster	O
en	O
illustrator	O
van	O
kinder-	O
en	O
jeugdboeken	O
,	O
poëzie	O
en	O
(	O
sinds	O
enkele	O
jaren	O
)	O
romans	O
voor	O
volwassenen	O
:	O
Joke	B-per
van	I-per
Leeuwen	I-per
is	O
een	O
veelzijdige	O
dame	O
.	O

Voor	O
de	O
lezingenreeks	O
'	O
De	B-eve
Schriftgeleerden	I-eve
'	O
koos	O
Joke	B-per
van	I-per
Leeuwen	I-per
o.a.	O
fragmenten	O
uit	O
de	O
Bijbelboeken	B-pro
Esther	B-pro
,	O
Genesis	B-pro
en	O
Richteren	B-pro
.	O

Nadere	O
informatie	O
en	O
reservering	O
:	O
+	O
32	O
(	O
0)3	O
-	O
229.18.86	O
en	O
http://www.abc2004.be	O
/	O
(	O
rubriek	O
Kalender	O
,	O
21	O
december	O
)	O
.	O

DE	B-pro
ZEVENTIENDE	I-pro
EEUW	I-pro
.	I-pro

Cultuur	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
Nederlanden	I-pro
in	I-pro
interdisciplinair	I-pro
perspectief	I-pro
,	O
jaargang	O
20	O
,	O
nummer	O
1	O
,	O
juli	O
2004	O
.	O

Door	O
:	O
Ton	B-per
Harmsen	I-per
,	O
Opleiding	B-pro
Nederlands	I-pro
,	O
Universiteit	B-loc
Leiden	I-loc
.	O

-	O
Piter	B-per
van	I-per
Tuinen	I-per
.	O

Een	B-pro
gakkende	I-pro
gans	I-pro
tussen	I-pro
Friese	I-pro
zwanen	I-pro
.	I-pro

Tobias	I-pro
Gutberleth	I-pro
,	I-pro
Simon	I-pro
Gabbema	I-pro
en	I-pro
Gysbert	I-pro
Japix	I-pro
.	O

Blz.	O
3	O
-	O
14	O
.	O

(	O
Tobias	B-per
Gutberleth	I-per
(	O
1609	O
-	O
1662	O
)	O
was	O
rector	O
van	O
de	O
Latijnse	B-pro
school	O
in	O
Leeuwarden	B-loc
.	O

Zijn	O
Neolatijnse	B-pro
gedichten	O
zijn	O
in	O
1667	O
uitgegeven	O
door	O
zijn	O
zoon	O
Werner	B-per
.	O

Friese	B-pro
Neolatijnse	B-pro
dichters	O
werden	O
,	O
met	O
uitzondering	O
van	O
Pier	B-per
Winsemius	I-per
,	O
lange	O
tijd	O
niet	O
gewaardeerd	O
.	O

Deze	O
bundel	O
van	O
8500	O
verzen	O
laat	O
zich	O
vergelijken	O
met	O
die	O
van	O
Henricus	B-per
Neuhusius	I-per
uit	O
1656	O
.	O

Het	O
blijft	O
een	O
raadsel	O
wat	O
Gysbert	B-per
Japix	I-per
bedoelt	O
met	O
Dy	B-pro
gouwe	I-pro
Kredinse	I-pro
van	I-pro
Guthberlet	I-pro
,	O
waar	O
hij	O
Gabbema	B-per
voor	O
bedankt	O
.	O
)	O

-	O
Geert	B-per
H.	I-per
Janssen	I-per
.	O

Leven	B-pro
als	I-pro
een	I-pro
graaf	I-pro
.	I-pro

Het	I-pro
hof	I-pro
van	I-pro
Willem	I-pro
Frederik	I-pro
(	I-pro
1613	I-pro
-	I-pro
1664	I-pro
)	I-pro
als	I-pro
particuliere	I-pro
onderneming	I-pro
.	O

Blz.	O
15	O
-	O
26	O
.	O

(	O
Er	O
is	O
een	O
onderscheid	O
tussen	O
de	O
ambtelijke	O
omgeving	O
van	O
Willem	B-per
Frederik	I-per
als	O
stadhouder	O
en	O
kapitein-generaal	O
en	O
zijn	O
particuliere	O
entourage	O
als	O
hoog	O
edelman	O
.	O

Zijn	O
aanwezigheid	O
in	O
Leeuwarden	B-loc
beperkte	O
zich	O
tot	O
de	O
winter	O
;	O
de	O
rest	O
van	O
het	O
jaar	O
was	O
hij	O
op	O
campagne	O
of	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
,	O
waar	O
hij	O
huizen	O
had	O
aan	O
de	O
Poten	B-loc
,	O
het	O
Lange	B-loc
Voorhout	I-loc
en	O
de	O
Lange	B-loc
Vijverberg	I-loc
;	O
hij	O
kwam	O
niet	O
of	O
nauwelijks	O
op	O
zijn	O
Duitse	B-loc
en	O
Nederlandse	B-loc
landgoederen	O
.	O

De	O
ambitie	O
om	O
het	O
hof	O
internationale	O
allure	O
te	O
geven	O
,	O
vooral	O
een	O
ambitie	O
van	O
zijn	O
echtgenote	O
Albertine	B-per
Agnes	I-per
(	O
1634	O
-	O
1696	O
)	O
was	O
financieel	O
rampzalig	O
.	O

Aan	O
hun	O
relatief	O
kleine	O
hof	O
waren	O
veel	O
militairen	O
verbonden	O
;	O
zij	O
werden	O
niet	O
gerekruteerd	O
uit	O
de	O
Friese	B-pro
adel	O
,	O
meer	O
uit	O
Holland	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
.	O
)	O

-	O
Annemarth	B-per
Sterringa	I-per
.	O

Philip	B-pro
Ernst	I-pro
Vegelin	I-pro
van	I-pro
Claerbergen	I-pro
(	I-pro
1613	I-pro
-	I-pro
1693	I-pro
)	I-pro
,	I-pro
secretaris	I-pro
,	I-pro
raad	I-pro
en	I-pro
hofmeester	I-pro
aan	I-pro
het	I-pro
Friese	I-pro
stadhouderlijke	I-pro
hof	I-pro
.	O

Blz.	O
27	O
-	O
37	O
.	O

(	O
Geboren	O
in	O
de	O
Palts	B-loc
maar	O
getrouwd	O
met	O
de	O
Friese	B-pro
Fockje	B-per
van	I-per
Sminia	I-per
.	O

Zij	O
overleed	O
in	O
1658	O
;	O
in	O
1660	O
hertrouwde	O
Vegelin	B-per
met	O
de	O
Utrechtse	B-loc
burgemeestersdochter	O
Josina	B-per
Ruijsch	I-per
.	O

Vegelin	B-per
was	O
aanvankelijk	O
in	O
dienst	O
bij	O
Paltsgraaf	B-loc
Karel	B-per
Lodewijk	I-per
;	O
deze	O
werd	O
in	O
Frankrijk	B-loc
gevangen	O
genomen	O
en	O
bevrijd	O
door	O
bemiddeling	O
van	O
Grotius	B-per
.	O

Terugkeer	O
naar	O
de	O
Palts	B-loc
was	O
onmogelijk	O
,	O
en	O
Vegelin	B-per
werd	O
van	O
verschillende	O
zijden	O
aanbevolen	O
aan	O
Huygens	B-per
.	O

Via	O
deze	O
kwam	O
de	O
benoeming	O
tot	O
stand	O
,	O
en	O
daarmee	O
begon	O
hun	O
hartelijke	O
relatie	O
.	O

Het	O
huwelijksfeest	O
van	O
Willem	B-per
Frederik	I-per
en	O
Albertine	B-per
Agnes	I-per
leverde	O
Vegelin	B-per
een	O
spannend	O
avontuur	O
op	O
,	O
toen	O
hij	O
de	O
koets	O
met	O
de	O
juwelen	O
van	O
de	O
bruid	O
moest	O
bewaken	O
.	O

Naast	O
zijn	O
ambtelijke	O
geschriften	O
zijn	O
van	O
Vegelin	B-per
talrijke	O
persoonlijke	O
documenten	O
en	O
brieven	O
bewaard	O
gebleven	O
.	O

Naar	O
een	O
goed	O
portret	O
wordt	O
nog	O
gezocht	O
.	O
)	O

-	O
Joke	B-per
Spaans	I-per
.	O

De	B-pro
lutherse	I-pro
lobby	I-pro
voor	I-pro
vrijheid	I-pro
van	I-pro
godsdienstoefening	I-pro
in	I-pro
Friesland	I-pro
.	O

Blz.	O
38	O
-	O
52	O
.	O

(	O
Vanuit	O
de	O
Lutherse	B-org
consistorie	O
in	O
Amsterdam	B-loc
werd	O
geleidelijkaan	O
steeds	O
hoger	O
in	O
de	O
hiërarchie	O
bij	O
de	O
Friese	B-loc
Staten	I-loc
het	O
verzoek	O
ingediend	O
om	O
in	O
Leeuwarden	B-loc
een	O
officiële	O
gemeente	O
te	O
mogen	O
stichten	O
.	O

Op	O
voorspraak	O
van	O
de	O
Amsterdammer	B-loc
Floris	B-per
Visscher	I-per
wist	O
de	O
voorlopige	O
predikant	O
Arnoldus	B-per
Lenderich	I-per
in	O
1668	O
toegang	O
te	O
krijgen	O
tot	O
burgemeester	O
Gerard	B-per
Walrich	I-per
.	O

In	O
1671	O
werd	O
Johannes	B-per
van	I-per
Ceulen	I-per
predikant	O
van	O
Leeuwarden	B-loc
,	O
die	O
niet	O
in	O
het	O
openbaar	O
kon	O
optreden	O
.	O

Zijn	O
opvolger	O
Elias	B-per
Pomian	I-per
Pesarovius	I-per
kreeg	O
het	O
ook	O
zwaar	O
te	O
verduren	O
,	O
maar	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
,	O
toen	O
Zweedse	B-loc
politici	O
en	O
vervolgens	O
stadhouder	O
Hendrik	B-per
Casimir	I-per
zich	O
inspanden	O
,	O
kregen	O
de	O
Lutheranen	B-org
toestemming	O
een	O
eigen	O
huis	O
als	O
kerkgebouw	O
te	O
gebruiken	O
.	O

Met	O
de	O
veelgeprezen	O
discussiecultuur	O
viel	O
het	O
dus	O
niet	O
mee	O
.	O
)	O

-	O
W.J.	B-per
op	I-per
't	I-per
Hof	I-per
.	O

Nadere	B-pro
Reformatie	I-pro
in	I-pro
Friesland	I-pro
?	I-pro

Blz.	O
53	O
-	O
65	O
.	O

(	O
Hoewel	O
pietisme	O
en	O
Nadere	B-misc
Reformatie	I-misc
in	I-misc
Friesland	I-misc
geen	O
spectaculaire	O
successen	O
hebben	O
geoogst	O
,	O
waren	O
deze	O
stromingen	O
wel	O
toonaangevend	O
,	O
met	O
name	O
onder	O
de	O
maatschappelijke	O
elite	O
en	O
in	O
letterkundige	O
kringen	O
.	O

Voor	O
het	O
onderzoek	O
naar	O
deze	O
stromingen	O
zijn	O
28	O
auteurs	O
van	O
belang	O
:	O
Paschasius	B-per
Baers	I-per
,	O
Gellius	B-per
Boethius	I-per
,	O
Everhardus	B-per
Bornaeus	I-per
,	O
Theodorus	B-per
a	I-per
Brakel	I-per
,	O
Wilhelmus	B-per
a	I-per
Brakel	I-per
,	O
Sixtus	B-per
Brunsvelt	I-per
,	O
Theodorus	B-per
Couperus	I-per
,	O
Henricus	B-per
Domna	I-per
,	O
Abraham	B-per
,	O
Petrus	B-per
en	O
Sibrandus	B-per
Eilshemius	I-per
,	O
Franciscus	B-per
Elgersma	I-per
,	O
Arnoldus	B-per
Hachtingius	I-per
,	O
Adrianus	B-per
Hasius	I-per
,	O
Johannes	B-per
van	I-per
Holst	I-per
,	O
Focco	B-per
Johannes	I-per
,	O
Martinus	B-per
Johannis	I-per
,	O
Mattheus	B-per
Jorna	I-per
,	O
Philippus	B-per
Koeller	I-per
,	O
Henricus	B-per
Lautenbach	I-per
,	O
Paulus	B-per
Mensonis	I-per
,	O
Theodorus	B-per
Paludanus	I-per
,	O
Daniel	B-per
Reneman	I-per
,	O
Johannes	B-per
Samplonius	I-per
,	O
Rippertus	B-per
Sixti	I-per
,	O
Adam	B-per
Westerman	I-per
,	O
Bartholdus	B-per
Wiarda	I-per
en	O
Herman	B-per
Witsius	I-per
.	O
)	O

-	O
Mirjam	B-per
de	I-per
Baar	I-per
.	O

Godsdienstvrijheid	B-pro
voor	I-pro
de	I-pro
Labadisten	I-pro
in	I-pro
Wieuwerd	I-pro
(	I-pro
1675	I-pro
-	I-pro
1732	I-pro
)	I-pro
.	O

Blz.	O
66	O
-	O
82	O
.	O

(	O
De	O
Labadisten	B-org
,	O
die	O
zich	O
in	O
1675	O
op	O
Walta	B-loc
in	O
Wieuwerd	B-loc
vestigden	O
,	O
werden	O
daar	O
beschermd	O
door	O
hoge	O
adel	O
,	O
ondanks	O
de	O
verzoeken	O
om	O
maatregelen	O
van	O
kerkbesturen	O
zoals	O
de	O
classis	O
van	O
Sneek	B-loc
.	O

Het	O
feit	O
dat	O
de	O
eigenaars	O
van	O
Walta	B-loc
,	O
de	O
familie	O
Van	B-per
Aerssen	I-per
van	O
Sommelsdijk	B-loc
,	O
goede	O
contacten	O
had	O
met	O
hoge	O
personen	O
,	O
tot	O
regentes	O
Albertine	B-per
Agnes	I-per
toe	O
,	O
is	O
daar	O
waarschijnlijk	O
de	O
oorzaak	O
van	O
.	O
)	O

-	O
Louis	B-per
Peter	I-per
Grijp	I-per
.	I-per

Wobbelke	B-pro
en	I-pro
de	I-pro
strofische	I-pro
heuristiek	I-pro
Iets	I-pro
over	I-pro
Gysbert	I-pro
Japix	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Friese	I-pro
zangcultuur	I-pro
.	O

Blz.	O
83	O
-	O
95	O
.	O

(	O
Van	O
het	O
lied	O
Wobbelke	B-pro
was	O
geen	O
originele	O
melodie	O
bewaard	O
;	O
wat	O
de	O
muziek	O
betreft	O
wordt	O
Japix	B-per
verre	O
voorbijgestreefd	O
door	O
Jan	B-per
Jansz	I-per
.	I-per

Starter	I-per
.	O

Maar	O
toen	O
de	O
Friese	B-misc
Beweging	I-misc
in	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
behoefte	O
had	O
aan	O
een	O
grote	O
zeventiende-eeuwse	O
inspiratiebron	O
,	O
heeft	O
men	O
alsnog	O
een	O
melodie	O
gecomponeerd	O
.	O

In	O
1956	O
verscheen	O
de	O
studie	O
van	O
Jacob	B-per
Jansen	I-per
naar	O
de	O
melodieën	O
van	O
Japix	B-per
'	O
liederen	O
,	O
maar	O
van	O
Wobbelken	B-pro
kon	O
hij	O
nog	O
geen	O
melodie	O
vinden	O
.	O

Nu	O
geven	O
de	O
Liederenbank	B-org
en	O
de	O
strofische	O
heuristiek	O
nieuwe	O
onderzoeksmogelijkheden	O
;	O
de	O
strofevorm	O
van	O
Wobbelke	B-pro
komt	O
overeen	O
met	O
een	O
lied	O
,	O
dat	O
van	O
Stalpart	B-per
van	I-per
der	I-per
Wiele	I-per
op	O
Antonius	B-per
van	I-per
Padua	I-per
.	O

De	O
wijsaanduiding	O
hierbij	O
:	O
Boerinnetje	O
,	O
als	O
ghy	O
gaet	O
water	O
halen	O
,	O
verwijst	O
naar	O
een	O
lied	O
dat	O
in	O
de	O
KB	B-misc
in	O
handschrift	O
is	O
overgeleverd	O
.	O

Daarmee	O
zijn	O
de	O
muzikale	O
en	O
de	O
inhoudelijke	O
voorganger	O
van	O
Wobbelke	B-pro
(	O
een	O
koosnaampje	O
voor	O
Japix	B-per
'	O
vrouw	O
)	O
getraceerd	O
.	O
)	O

-	O
W.	B-per
Bergsma	I-per
.	O

Een	B-pro
geleerde	I-pro
en	I-pro
zijn	I-pro
tuin	I-pro
.	I-pro

Over	I-pro
de	I-pro
vriendschap	I-pro
tussen	I-pro
Lubbertus	I-pro
en	I-pro
Vulcanius	I-pro
.	O

Blz.	O
96	O
-	O
121	O
.	O

(	O
Lubbertus	B-pro
werd	O
ca.	O
1555	O
geboren	O
in	O
het	O
Oost-Friese	B-loc
Langwarden	B-loc
,	O
studeerde	O
o.a.	O
in	O
Geneve	B-loc
bij	O
Theodorus	B-per
Beza	I-per
,	O
en	O
werd	O
hoogleraar	O
in	O
Franeker	B-loc
.	O

Ondanks	O
zijn	O
streng-calvinistische	O
opvattingen	O
onderhoudt	O
hij	O
een	O
uiterst	O
vriendelijke	O
correspondentie	O
met	O
Vulcanius	B-per
,	O
die	O
hij	O
uitnodigt	O
om	O
met	O
Franciscus	B-per
Junius	I-per
en	O
Franciscus	B-per
Gomarus	I-per
'	O
in	O
zijn	O
tuin	O
'	O
te	O
komen	O
filosoferen	O
.	O

De	O
tuin	O
is	O
meer	O
dan	O
een	O
literair	O
motief	O
:	O
Lubbertus	B-per
beschikte	O
inderdaad	O
over	O
een	O
boomgaard	O
,	O
en	O
ander	O
onroerend	O
goed	O
.	O

Moeilijker	O
is	O
het	O
,	O
de	O
vriendschap	O
tussen	O
een	O
Calvinist	B-org
en	O
een	O
atheïst	O
te	O
verklaren	O
;	O
dit	O
kan	O
men	O
zien	O
als	O
een	O
vorm	O
van	O
utilitaire	O
of	O
instrumentele	O
tolerantie	O
,	O
nodig	O
in	O
een	O
tijd	O
waarin	O
wetenschappelijke	O
discussies	O
in	O
de	O
kleine	O
wereld	O
der	O
geletterden	O
voornamelijk	O
via	O
persoonlijke	O
correspondentie	O
gevoerd	O
moest	O
worden	O
.	O
)	O

-	O
Frans	B-per
R.E.	I-per
Blom	I-per
.	O

Constantijn	B-pro
Huygens	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Friese	I-pro
dichter	I-pro
Willem	I-pro
Staackmans	I-pro
.	O

Blz.	O
122	O
-	O
132	O
.	O

(	O
Staackmans	B-per
is	O
geboren	O
in	O
Franeker	B-loc
,	O
1597	O
;	O
in	O
de	O
Martinikerk	B-loc
aldaar	O
is	O
nog	O
een	O
grafschift	O
van	O
zijn	O
hand	O
op	O
zijn	O
moeder	O
te	O
zien	O
.	O

Hij	O
overleed	O
in	O
1640	O
en	O
werd	O
herdacht	O
in	O
een	O
lijkrede	O
van	O
Winsemius	B-per
,	O
waarbij	O
o.a.	O
een	O
gedicht	O
van	O
Barlaeus	B-per
gepubliceerd	O
werd	O
.	O

Van	O
zijn	O
handschriften	O
zijn	O
er	O
maar	O
weinig	O
overgeleverd	O
,	O
een	O
deel	O
van	O
zijn	O
brieven	O
is	O
zoekgeraakt	O
;	O
in	O
de	O
Leidse	B-loc
UB	B-loc
bevindt	O
zich	O
een	O
verzameling	O
van	O
ca.	O
twintig	O
gedichten	O
in	O
manuscript	O
.	O

Alleen	O
zijn	O
'	O
Panegyris	B-pro
academica	I-pro
'	O
verscheen	O
zelfstandig	O
in	O
druk	O
(	O
Franeker	B-loc
1626	O
)	O
;	O
daarnaast	O
enig	O
gelegenheidswerk	O
in	O
bundels	O
van	O
Johan	B-per
van	I-per
Beverwijck	I-per
,	O
Johannes	B-per
Cunaeus	I-per
,	O
Anna	B-per
Maria	I-per
van	I-per
Schuerman	I-per
e.a.	O
Hij	O
was	O
burgemeester	O
van	O
Franeker	B-loc
en	O
later	O
gedeputeerde	O
van	O
Friesland	B-loc
in	O
de	O
Staten-Generaal	B-org
.	O

Hij	O
bezorgde	O
Hooft	B-per
informatie	O
over	O
de	O
beginjaren	O
van	O
de	O
Opstand	B-eve
.	O

In	O
zijn	O
correspondentie	O
met	O
Huygens	B-per
toont	O
hij	O
zich	O
een	O
bewonderaar	O
,	O
wat	O
hem	O
echter	O
niet	O
in	O
staat	O
stelt	O
goede	O
poëzie	O
te	O
maken	O
.	O

Een	O
vers	O
aan	O
Caspar	B-per
Barlaeus	I-per
ondertekent	O
hij	O
met	O
'	O
Dando	B-pro
petere	I-pro
solitus	I-pro
'	O
dat	O
wil	O
zeggen	O
:	O
hij	O
schrijft	O
poëzie	O
in	O
de	O
hoop	O
betere	O
verzen	O
terug	O
te	O
krijgen	O
.	O
)	O

-	O
Olga	B-per
van	I-per
Marion	I-per
.	O

Gysbert	B-pro
Japix	I-pro
'	I-pro
'	I-pro
Paris	I-pro
forlittende	I-pro
Enone	I-pro
.	O
'	O

Blz.	O
133	O
-	O
142	O
.	O

(	O
De	O
bron	O
van	O
Japix	B-per
'	O
bewerking	O
van	O
Ovidius	B-per
'	O
Heldinnenbrieven	B-pro
werd	O
tot	O
nu	O
toe	O
in	O
de	O
Franse	B-loc
literatuur	O
gezocht	O
.	O

Op	O
grond	O
van	O
soortgelijke	O
teksten	O
in	O
het	O
'	O
Princesse	B-pro
Lietboec	I-pro
'	O
(	O
1605	O
)	O
,	O
het	O
'	O
Nieu	B-pro
groot	I-pro
Amstelredams	I-pro
Liedt-boeck	I-pro
'	O
(	O
verschillende	O
edities	O
begin	O
zeventiende	O
eeuw	O
)	O
en	O
'	O
Den	B-pro
pyl	I-pro
der	I-pro
liefden	I-pro
'	O
(	O
1609	O
)	O
is	O
aannemelijk	O
,	O
dat	O
Japix	B-per
bij	O
een	O
Nederlandse	B-loc
traditie	O
van	O
heldinnenklachten	O
in	O
liedvorm	O
aansluiting	O
heeft	O
gezocht	O
.	O

Al	O
eerder	O
had	O
Japix	B-per
stof	O
uit	O
de	O
Heroides	B-pro
gebruikt	O
;	O
de	O
pastorale	O
figuur	O
van	O
Oenone	B-per
zal	O
hem	O
bijzonder	O
hebben	O
aangesproken	O
.	O
)	O

-	O
Nelleke	B-per
Moser	I-per
.	O

De	B-pro
kapitein	I-pro
in	I-pro
zijn	I-pro
labyrint	I-pro
.	I-pro

Het	I-pro
veelzijdige	I-pro
schrijverschap	I-pro
van	I-pro
Haring	I-pro
van	I-pro
Harinxma	I-pro
(	I-pro
1604	I-pro
-	I-pro
1669	I-pro
)	I-pro
.	O

Blz.	O
143	O
-	O
159	O
.	O

(	O
Het	O
kleine	O
maar	O
veelzijdige	O
oeuvre	O
van	O
Haring	B-per
van	I-per
Harinxma	I-per
thoe	I-per
Heeg	I-per
omvat	O
een	O
vertaling	O
van	O
Quevedo's	B-misc
Sue-os	B-pro
onder	O
de	O
titel	O
'	O
Seven	B-pro
wonderlijcke	I-pro
gesichten	I-pro
'	O
(	O
Leeuwarden	B-loc
,	O
1641	O
)	O
;	O
een	O
galante	O
liefdesroman	O
onder	O
de	O
titel	O
'	O
Doolhof	B-pro
van	I-pro
Socia	I-pro
'	O
(	O
Leeuwarden	B-loc
,	O
1643	O
)	O
;	O
een	O
consolatio	O
voor	O
zijn	O
schoonouders	O
onder	O
de	O
titel	O
'	O
Vertroostinge	B-pro
door	I-pro
Capitain	I-pro
Haringh	I-pro
van	I-pro
Harinxma	I-pro
over	I-pro
het	I-pro
afsterven	I-pro
van	I-pro
syn	I-pro
salghe	I-pro
huysvrou	I-pro
Geertruit	I-pro
Quaedt	I-pro
.	I-pro

Op	I-pro
het	I-pro
Christelykst	I-pro
toegpast	I-pro
.	O
'	O

(	O
Emden	B-loc
,	O
1645	O
)	O
;	O
en	O
het	O
'	O
Christelijck	B-pro
handboecxken	I-pro
'	O
(	O
1664	O
)	O
.	O

De	O
consolatio	O
,	O
een	O
combinatie	O
van	O
Calvinistische	B-org
en	O
Ciceroniaanse	B-misc
argumenten	O
,	O
was	O
tot	O
nu	O
toe	O
door	O
de	O
neerlandici	O
onopgemerkt	O
gebleven	O
.	O

Wat	O
de	O
bronnen	O
ervan	O
zijn	O
,	O
moet	O
nog	O
vastgesteld	O
worden	O
.	O
)	O

-	O
Mededeling	O
.	O

(	O
Katrien	B-per
Van	I-per
Oost	I-per
wint	O
de	O
Zeventiende	B-pro
Eeuw	I-pro
Scriptieprijs	I-pro
voor	O
haar	O
Gentse	B-loc
scriptie	O
:	O
Owen	B-pro
Feltham's	I-pro
A	I-pro
brief	I-pro
character	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
Low-Countries	I-pro
.	I-pro

A	I-pro
multi-layered	I-pro
portrait	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
Dutch	I-pro
.	O
)	O

-	O
Recensies	O
:	O

.	O

Scherpenheuvel	B-pro
.	I-pro

Het	I-pro
Jeruzalem	I-pro
der	I-pro
Lage	I-pro
Landen	I-pro
.	O

.	O
Herman	B-per
Boerhaave	I-per
(	O
1668	O
-	O
1738	O
)	O
.	O

Calvinist	B-pro
chemist	I-pro
and	I-pro
physician	I-pro
.	I-pro

Edita	I-pro
Koninklijke	I-pro
Akademie	I-pro
van	I-pro
Wetenschappen	I-pro
,	O
Amsterdam	B-loc
,	O
2002	O
.	O

(	O
History	B-pro
of	I-pro
Science	I-pro
and	I-pro
Scholarship	I-pro
in	I-pro
the	I-pro
Netherlands	I-pro
,	I-pro
deel	I-pro
3	I-pro
)	O
.	O

.	O

Van	B-pro
koopman	I-pro
tot	I-pro
icoon	I-pro
.	I-pro

Johan	I-pro
van	I-pro
der	I-pro
Veken	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Zuid-Nederlandse	I-pro
immigranten	I-pro
in	I-pro
Rotterdam	I-pro
tot	I-pro
1800	I-pro
.	O

.	O
Jahrhunderts	O
.	O

.	O
.	O
Verloren	B-org
,	O
Hilversum	B-loc
,	O
2003	O
.	O

(	O
Studies	B-pro
over	I-pro
de	I-pro
Geschiedenis	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
Groningse	I-pro
Universiteit	I-pro
,	I-pro
1	I-pro
)	O
.	O

.	O

Fortuna	B-pro
,	I-pro
Fatum	I-pro
en	I-pro
Providentia	I-pro
Dei	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
Nederlandse	I-pro
tragedie	I-pro
1600	I-pro
-	I-pro
1720	I-pro
.	O

Verloren	B-org
,	O
Hilversum	B-loc
,	O
2003	O
.	O

.	O
Thoemmes	B-org
Press	I-org
,	O
Bristol	B-loc
,	O
2003	O
.	O

2	O
vols.	O
.	O

-	O
Signalementen	O
:	O

.	O

.	O
Waanders	B-org
,	O
Zwolle	B-loc
,	O
2003	O
.	O

.	O
Brill	B-org
,	O
Leiden	B-loc
/	O
Boston	B-loc
,	O
2002	O
.	O

.	O
UFSIA	B-org
,	O
Antwerpen	B-loc
,	O
2003	O
.	O

.	O
Verhalen	B-pro
uit	I-pro
de	I-pro
trou-ringh	I-pro
.	I-pro

Met	I-pro
inleiding	I-pro
en	I-pro
aantekeningen	I-pro
door	I-pro
J.	I-pro
Koppenol	I-pro
.	O

Amsterdam	B-org
University	I-org
Press	I-org
,	O
Amsterdam	B-loc
,	O
2003	O
.	O

(	O
Alfa-reeks	B-pro
)	O

.	O

Buys	B-per
.	O

De	B-pro
wereld	I-pro
van	I-pro
Hendrik	I-pro
Hamel	I-pro
.	I-pro

Nederland	I-pro
en	I-pro
Korea	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
zeventiende	I-pro
eeuw	I-pro
.	O

Sun	B-org
,	O
Amsterdam	B-loc
,	O
2003	O
.	O

En	O
:	O
Het	B-pro
journaal	I-pro
van	I-pro
Hendrick	I-pro
Hamel	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
verbazingwekkende	I-pro
lotgevallen	I-pro
van	I-pro
Hendrick	I-pro
Hamel	I-pro
en	I-pro
ander	I-pro
schipbreukelingen	I-pro
om	I-pro
het	I-pro
VOC-schip	I-pro
de	I-pro
Sperwer	I-pro
in	I-pro
Korea	I-pro
(	I-pro
1653	I-pro
-	I-pro
1666	I-pro
)	I-pro
.	O

Vertaald	O
,	O
ingeleid	O
en	O
van	O
toelichtingen	O
voorzien	O
door	O
H.	B-per
Savenije	I-per
.	O

Donker	B-org
,	O
Rotterdam	B-loc
,	O
2003	O
.	O

.	O
Families	B-pro
in	I-pro
beeld	I-pro
.	I-pro

De	I-pro
ontwikkeling	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Noord-Nederlandse	I-pro
familieportret	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
eerste	I-pro
helft	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
zeventiende	I-pro
eeuw	I-pro
.	O

Verloren	B-org
,	O
Hilversum	B-loc
,	O
2000	O
.	O

(	O
Zeven	B-pro
Provincienreeks	I-pro
,	I-pro
deel	I-pro
20	I-pro
)	O
.	O

.	O

'	O
In	B-pro
die	I-pro
kunst	I-pro
en	I-pro
wetenschap	I-pro
gebruyckt	I-pro
.	I-pro
'	I-pro

Gerrit	I-pro
Claeszoon	I-pro
Clinck	I-pro
(	I-pro
1646	I-pro
-	I-pro
1693	I-pro
)	I-pro
,	I-pro
meester	I-pro
kunstschilder	I-pro
van	I-pro
Delft	I-pro
en	I-pro
koopman	I-pro
in	I-pro
dienst	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
Verenigde	I-pro
Oostindische	I-pro
Compagnie	I-pro
.	O

Verloren	B-org
,	O
Hilversum	B-loc
,	O
2002	O
.	O

.	O
For	B-pro
our	I-pro
Royal	I-pro
Person	I-pro
.	I-pro

Master	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
Robes	I-pro
Bills	I-pro
of	I-pro
King-Stadholder	I-pro
Willam	I-pro
III	I-pro
.	O

Stichting	B-org
Paleis	I-org
Het	I-org
Loo	I-org
Nationaal	I-org
Museum	I-org
,	O
Apeldoorn	B-loc
,	O
2002	O
.	O

.	O
German	O
secular	O
song-books	O
of	O
the	O
Mid-Seventheenth	O
century	O
.	O

Ashgate	B-org
,	O
Aldershot	B-loc
Hamshire	I-loc
,	O
2003	O
.	O

.	O
B.	B-per
Paasman	I-per
.	O

De	B-pro
Kaap	I-pro
:	I-pro
Goed	I-pro
Hoop	I-pro
halvenwege	I-pro
Indie	I-pro
.	I-pro

Bloemlezing	I-pro
van	I-pro
Kaapteksten	I-pro
uit	I-pro
de	I-pro
Compagniestijd	I-pro
.	O

Verloren	B-org
,	O
Hilversum	B-loc
,	O
2003	O
.	O

.	O
De	B-pro
Gouden	I-pro
Eeuw	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
fluitschip	I-pro
.	O

Van	B-org
Wijnen	I-org
,	O
Franeker	B-loc
,	O
2002	O
.	O

.	O
'	O
Eene	B-pro
onafgewerkte	I-pro
teekening	I-pro
'	I-pro
van	I-pro
P.C.	I-pro
Hooft	I-pro
:	I-pro
de	I-pro
drost	I-pro
en	I-pro
zijn	I-pro
slot	I-pro
.	O

Stichting	B-org
Rijksmuseum	I-org
Muiderslot	I-org
,	O
Muiden	B-loc
,	O
2002	O
.	O

82	O
p.	O

.	O

Eendracht	B-pro
als	I-pro
opdracht	I-pro
.	I-pro

Lieuwe	I-pro
van	I-pro
Aitzema's	I-pro
bijdrage	I-pro
tot	I-pro
het	I-pro
publieke	I-pro
debat	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
zeventiende-eeuwse	I-pro
Republiek	I-pro
.	O

Verloren	B-org
,	O
Hilversum	B-loc
,	O
2003	O
.	O

.	O
Een	B-pro
keuze	I-pro
uit	I-pro
zijn	I-pro
werk	I-pro
.	O

Toegelicht	O
door	O
Philipppus	B-per
Breuker	I-per
(	O
red.	O
)	O
en	O
vertaald	O
door	O
Douwe	B-per
A.	I-per
Tamminga	I-per
en	O
Atze	B-per
Bosch	I-per
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
en	O
Klaas	B-per
Bruinsma	I-per
en	O
Jan	B-per
Popkema	I-per
in	O
het	O
Fries	B-pro
.	O

.	O
With	O
essays	O
by	O
Susan	O
Dackerman	O
and	O
Thomas	O
Primeau	O
.	O

.	O
Karels	O
.	O

Waakzame	B-pro
wachters	I-pro
en	I-pro
kleine	I-pro
vossen	I-pro
.	I-pro

Gereformeerden	I-pro
en	I-pro
herrnhutters	I-pro
in	I-pro
de	I-pro
Nederlanden	I-pro
,	I-pro
1734	I-pro
-	I-pro
1754	I-pro
.	O

Groen	B-org
,	O
Heerenveen	B-loc
,	O
2001	O
.	O

.	O
Karoli-studies	O
II	O
.	O

Hongaarse	O
bijdragen	O
tot	O
de	O
neerlandistiek	O
.	O

Karoli	B-org
Gaspar	I-org
Universiteit	I-org
,	O
Budapest	B-loc
,	O
2002	O
.	O

