TELEVISIE	O

ACTUALITEITEN	O

2Vandaag	B-pro
besteedt	O
onder	O
meer	O
aandacht	O
aan	O
de	O
Euro	B-misc
.	O

Vanaf	O
vandaag	O
zijn	O
alle	O
winkeliers	O
verplicht	O
hun	O
producten	O
zowel	O
in	O
guldens	O
als	O
in	O
euro's	O
te	O
prijzen	O
.	O

2Vandaag	B-pro
neemt	O
een	O
kijkje	O
in	O
diverse	O
winkelbedrijven	O
(	O
17.59	O
uur	O
,	O
Nederland	B-org
2	I-org
)	O
.	O

Netwerk	B-pro
Aandacht	O
voor	O
ex-president	O
Milosevic	B-per
die	O
morgen	O
vermoedelijk	O
voor	O
het	O
eerst	O
voor	O
de	O
rechters	O
van	O
het	O
Joegoslavië	B-org
Tribunaal	I-org
moet	O
verschijnen	O
.	O

Ook	O
een	O
reportage	O
over	O
een	O
vluchtelingenkamp	O
in	O
Guinee	B-loc
.	O

Het	O
wordt	O
geleid	O
door	O
Suma	B-per
Ba-Foday	I-per
die	O
zelf	O
twintig	O
jaar	O
geleden	O
vanuit	O
Sierra	B-loc
Leone	I-loc
naar	O
Nederland	B-loc
vluchtte	O
(	O
20.30	O
uur	O
,	O
Nederland	B-org
1	I-org
)	O
.	O

DOCUMENTAIRE	O

Bezoekuur	B-pro
gaat	O
op	O
bezoek	O
bij	O
de	O
Utrechtse	B-loc
stichting	O
Reinaerde	B-org
waar	O
verstandelijk	O
gehandicapten	O
in	O
staat	O
worden	O
gesteld	O
om	O
zoveel	O
mogelijk	O
alleen	O
te	O
doen	O
.	O

Twee	O
van	O
de	O
bewoners	O
wonen	O
in	O
een	O
eigen	O
woning	O
in	O
een	O
gewone	O
buurt	O
.	O

Rode	O
draad	O
in	O
het	O
programma	O
is	O
:	O
hoe	O
gaan	O
mensen	O
met	O
hun	O
ziekte	O
en	O
afhankelijkheid	O
om	O
(	O
22.20	O
uur	O
Ned.	B-org
1	I-org
)	O
.	O

Document	B-pro
herhaalt	O
vanaf	O
vandaag	O
de	O
succesvolle	O
zesdelige	O
documentaireserie	O
over	O
Kloosterburen	B-loc
.	O

De	O
documentaire	O
gaat	O
over	O
het	O
leven	O
van	O
een	O
plattelandsdorp	O
op	O
weg	O
naar	O
de	O
nieuwe	O
eeuw	O
.	O

De	O
bewoners	O
zijn	O
zich	O
terdege	O
bewust	O
van	O
de	O
noodzaak	O
om	O
met	O
de	O
moderne	O
tijd	O
mee	O
te	O
gaan	O
(	O
22.55	O
uur	O
,	O
Ned.	B-org
1	I-org
)	O
.	O

SPORT	O

Studio	B-pro
Sport	I-pro
besteedt	O
vandaag	O
aandacht	O
aan	O
het	O
World	B-eve
Port	I-eve
Tournament	I-eve
(	O
honkbal	O
)	O
in	O
Rotterdam	B-loc
:	O
Italië-Cuba	B-misc
.	O

Ook	O
is	O
er	O
een	O
voorbeschouwing	O
te	O
zien	O
op	O
de	O
komende	O
Tour	B-eve
De	I-eve
France	I-eve
.	O

Verder	O
is	O
er	O
tennis	O
uit	O
Wimbledon	B-loc
.	O
's	O
Avonds	O
is	O
er	O
aandacht	O
voor	O
het	O
EK	B-eve
schermen	O
in	O
Koblenz	B-loc
(	O
18.46	O
uur	O
en	O
23.00	O
uur	O
,	O
Ned.	B-org
2	I-org
)	O
.	O

AMUSEMENT	O

Markant	B-pro
Nederland	I-pro
Eerste	O
van	O
twaalf	O
nieuwe	O
afleveringen	O
.	O

In	O
iedere	O
uitzending	O
staat	O
een	O
streek	O
,	O
provincie	O
,	O
of	O
stad	O
centraal	O
.	O

Deze	O
keer	O
is	O
dat	O
Amsterdam	B-loc
en	O
waterland	O
.	O

De	O
opzet	O
is	O
om	O
telkens	O
een	O
groep	O
te	O
volgen	O
die	O
in	O
het	O
gebied	O
een	O
bepaalde	O
activiteit	O
onderneemt	O
en	O
daarnaast	O
een	O
koppel	O
dat	O
op	O
een	O
toeristische	O
manier	O
kennis	O
maakt	O
met	O
de	O
omgeving	O
(	O
17.38	O
uur	O
,	O
Nederland	B-org
1	I-org
)	O
.	O

Finals	B-pro
,	O
de	O
Nederlandse	B-loc
dramaserie	O
is	O
vanaf	O
vandaag	O
weer	O
terug	O
met	O
een	O
nieuwe	O
serie	O
afleveringen	O
.	O

Dit	O
keer	O
gefilmd	O
op	O
zomervakantie	O
in	O
Spanje	B-loc
(	O
22.15	O
uur	O
,	O
Ned.	B-org
2	I-org
)	O
.	O

RADIO	O

De	B-pro
Ochtenden	I-pro
heeft	O
een	O
gesprek	O
met	O
ethicus	O
Gerrit	B-per
Maneschijn	I-per
over	O
tolerantie	O
in	O
verband	O
met	O
het	O
ontslaan	O
van	O
ambtenaren	O
die	O
geen	O
homohuwelijken	O
af	O
willen	O
sluiten	O
.	O

Verder	O
neemt	O
België	B-loc
het	O
voorzitterschap	O
van	O
de	O
EU	O
over	O
.	O

Hoe	O
staan	O
de	O
Belgen	B-loc
tegenover	O
Europa	B-loc
?	O

(	O
09.06	O
,	O
Radio	B-org
1	I-org
)	O
.	O

1	B-pro
op	I-pro
de	I-pro
middag	I-pro
Een	O
reportage	O
over	O
het	O
kraamzorghotel	O
in	O
Rotterdam	B-loc
,	O
een	O
uitkomst	O
voor	O
veel	O
zwangere	O
vrouwen	O
,	O
nu	O
er	O
een	O
tekort	O
is	O
aan	O
verloskundigen	O
en	O
kraamvrouwen	O
.	O

Voorts	O
wordt	O
uit	O
de	O
doeken	O
gedaan	O
hoe	O
het	O
werken	O
in	O
de	O
zorg	O
door	O
een	O
goed	O
personeelsbeleid	O
aantrekkelijker	O
kan	O
worden	O
gemaakt	O
.	O

Naar	O
aanleiding	O
van	O
het	O
postuum	O
verschijnen	O
van	O
het	O
boek	O
'	O
Kroongetuige	B-pro
.	I-pro

Over	I-pro
gebeurtenissen	I-pro
tijdens	I-pro
mijn	I-pro
koningschap	I-pro
'	O
van	O
de	O
vroegere	O
koning	O
Leopold	B-per
III	I-per
van	O
België	B-loc
,	O
duikt	O
'	O
1	B-pro
op	I-pro
de	I-pro
Middag	I-pro
'	O
nog	O
eens	O
in	O
de	O
beruchte	O
Koningskwestie	B-misc
vlak	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

Tenslotte	O
aandacht	O
voor	O
het	O
Internationaal	B-eve
Middeleeuws	I-eve
theaterfestival	I-eve
in	O
Groningen	B-loc
(	O
14.00	O
uur	O
.	O

Radio	B-org
1	I-org
)	O
.	O

Spiegels	B-pro
,	O
de	O
portrettenserie	O
van	O
de	O
RVU	B-org
,	O
portretteert	O
deze	O
week	O
Fons	B-per
de	I-per
Poel	I-per
.	O

De	O
voormalig	O
eindredacteur	O
van	O
Netwerk	B-pro
heeft	O
sinds	O
kort	O
een	O
nieuw	O
programma	O
bij	O
de	O
KRO	B-org
:	O
'	O
Het	B-pro
Gevoel	I-pro
van	I-pro
De	I-pro
Poel	I-pro
'	O
(	O
15.00	O
uur	O
.	O

747AM	B-misc
)	O
.	O

Schiffers	B-pro
FM	I-pro
heeft	O
de	O
Nederlandse	B-loc
band	O
Johan	B-per
te	O
gast	O
.	O

Deze	O
vierkoppige	O
op	O
de	O
Beatles-leest	B-misc
geschoeide	O
popband	O
speelt	O
een	O
nummer	O
van	O
een	O
nieuwe	O
cd	O
.	O

Verder	O
is	O
er	O
een	O
gesprek	O
met	O
BB	B-per
King	I-per
en	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
45	O
jaar	O
Nederlandse	B-loc
nummer	O
1	O
hits	O
is	O
Arnold	B-per
Mühren	I-per
te	O
gast	O
die	O
met	O
de	O
Cats	B-org
vijf	O
keer	O
een	O
nummer	O
1	O
scoorde	O
.	O

De	B-loc
Natte	I-loc
voeten	I-loc
route	I-loc
is	O
een	O
wandelroute	O
van	O
Bourtange	B-loc
in	O
Noordoost	B-loc
Groningen	I-loc
naar	O
Retranchement	B-loc
in	O
Zeeuws	B-loc
Vlaanderen	I-loc
.	O

Een	O
min	O
of	O
meer	O
diagonale	O
lijn	O
door	O
Nederland	B-loc
op	O
de	O
grens	O
waar	O
het	O
kleigebied	O
overgaat	O
in	O
zandgrond	O
en	O
waar	O
de	O
kustlijn	O
zou	O
lopen	O
als	O
Nederland	B-loc
geen	O
dijken	O
had	O
.	O

Verslaggevers	O
Pien	B-per
Rosmalen	I-per
en	O
Chris	B-per
Banjema	I-per
lopen	O
deze	O
route	O
en	O
doen	O
elke	O
dag	O
verslag	O
(	O
08.50	O
uur	O
,	O
Radio	B-org
1	I-org
)	O
.	O

