De	O
Kamer	B-org
van	I-org
Volksvertegenwoordigers	I-org
stuurt	O
VLD-voorzitter	B-misc
en	O
Vlaams	B-loc
parlementslid	O
Karel	B-per
De	I-per
Gucht	I-per
als	O
vertegenwoordiger	O
naar	O
de	O
Europese	B-misc
Conventie	I-misc
.	O

Plaatsvervanger	O
wordt	O
kamerlid	O
Danny	B-per
Pieters	I-per
(	O
N-VA	B-org
)	O
en	O
dus	O
niet	O
de	O
door	O
de	O
meerderheid	O
voorgedragen	O
Fauzaya	B-per
Talhaoui	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
.	O

Zij	O
moet	O
bij	O
de	O
geheime	O
stemming	O
de	O
duimen	O
leggen	O
voor	O
Pieters	B-per
.	O

Ook	O
De	B-per
Gucht	I-per
krijgt	O
maar	O
net	O
genoeg	O
steun	O
.	O

De	O
stemperikelen	O
veroorzaken	O
spanningen	O
tussen	O
de	O
regeringspartijen	O
VLD	B-org
en	O
Agalev	B-org
.	O

Groen	O
en	O
blauw	O
beschuldigen	O
elkaar	O
van	O
sabotage	O
.	O

De	O
oppositie	O
verwijt	O
de	O
meerderheid	O
vooral	O
een	O
gebrek	O
aan	O
inspraak	O
van	O
het	O
parlement	O
bij	O
de	O
selectie	O
van	O
de	O
kandidaten	O
.	O

