Het	O
Brusselse	B-loc
parket	O
laat	O
De	B-org
Post	I-org
en	O
zes	O
werknemers	O
van	O
het	O
postkantoor	O
in	O
Wezembeek-Oppem	B-loc
terechtstaan	O
voor	O
de	O
pesterijen	O
die	O
de	O
aanleiding	O
waren	O
voor	O
de	O
zelfmoord	O
van	O
postambtenaar	O
David	B-per
Van	I-per
Gysel	I-per
.	O

De	O
speurders	O
ontdekten	O
tijdens	O
hun	O
onderzoek	O
dat	O
De	B-org
Post	I-org
tientallen	O
klachten	O
kreeg	O
over	O
pesterijen	O
in	O
het	O
bewuste	O
kantoor	O
,	O
maar	O
naliet	O
om	O
daar	O
iets	O
aan	O
te	O
doen	O
.	O

De	O
zes	O
werknemers	O
riskeren	O
straffen	O
van	O
vijftien	O
dagen	O
tot	O
twee	O
jaar	O
opsluiting	O
en	O
een	O
boete	O
van	O
248	O
tot	O
1487	O
euro	O
.	O

David	B-per
Van	I-per
Gysel	I-per
pleegde	O
op	O
16	O
oktober	O
2000	O
zelfmoord	O
.	O

In	O
een	O
afscheidsbrief	O
schreef	O
hij	O
dat	O
hij	O
de	O
pesterijen	O
op	O
het	O
werk	O
niet	O
langer	O
aankon	O
.	O

Na	O
de	O
zelfmoord	O
dienden	O
de	O
ouders	O
van	O
Van	B-per
Gysel	I-per
een	O
klacht	O
in	O
bij	O
het	O
Brusselse	B-loc
gerecht	O
.	O

