NIJMEGEN	B-loc
-	O

De	O
plotselinge	O
dood	O
van	O
haar	O
vader	O
bracht	O
Sissy	B-per
van	I-per
Alebeek	I-per
in	O
de	O
aanloop	O
naar	O
het	O
Nederlands	B-loc
kampioenschap	O
wielrennen	O
terug	O
tot	O
de	O
vraag	O
hoe	O
belangrijk	O
sport	O
in	O
het	O
leven	O
is	O
.	O

,,	O
Het	O
ene	O
moment	O
dat	O
ik	O
ging	O
trainen	O
,	O
was	O
ik	O
binnen	O
een	O
uur	O
alweer	O
thuis	O
.	O

Ik	O
dacht	O
:	O
wat	O
heeft	O
het	O
allemaal	O
voor	O
zin	O
.	O

Maar	O
de	O
volgende	O
dag	O
kon	O
ik	O
het	O
wel	O
weer	O
opbrengen	O
.	O
''	O

Want	O
sport	O
blijkt	O
ook	O
een	O
goede	O
manier	O
om	O
emoties	O
een	O
uitweg	O
te	O
bieden	O
.	O

Zelden	O
maakte	O
de	O
ontknoping	O
van	O
de	O
nationale	O
vrouwenstrijd	O
meer	O
emoties	O
los	O
dan	O
zaterdag	O
in	O
Nijmegen	B-loc
.	O

Van	B-per
Alebeek	I-per
won	O
de	O
sprint	O
van	O
de	O
kopgroep	O
en	O
viel	O
daarna	O
in	O
de	O
armen	O
van	O
haar	O
huilende	O
moeder	O
.	O

Ook	O
bij	O
ploeggenote	O
en	O
hartsvriendin	O
Leontien	B-per
van	I-per
Moorsel	I-per
biggelden	O
de	O
tranen	O
over	O
de	O
wangen	O
.	O

,,	O
Geluk	O
en	O
verdriet	O
liggen	O
dicht	O
bij	O
elkaar	O
''	O
,	O
zei	O
Van	B-per
Moorsel	I-per
.	O

Van	B-per
Alebeek	I-per
bleef	O
onwennig	O
lachen	O
.	O

Het	O
wilde	O
niet	O
echt	O
tot	O
haar	O
doordringen	O
.	O

Twee	O
weken	O
geleden	O
keerden	O
haar	O
ouders	O
met	O
de	O
ouders	O
van	O
Van	B-per
Moorsel	I-per
terug	O
van	O
Spanje	B-loc
waar	O
ze	O
een	O
koers	O
van	O
hun	O
dochters	O
hadden	O
gevolgd	O
.	O

Tijdens	O
een	O
tussenstop	O
zakte	O
Jan	B-per
van	I-per
Alebeek	I-per
ineen	O
.	O

Hij	O
overleed	O
ter	O
plaatse	O
.	O

In	O
dagen	O
van	O
verslagenheid	O
probeerde	O
de	O
Farm	B-misc
Frites-ploeg	I-misc
zich	O
te	O
concentreren	O
op	O
het	O
NK	B-eve
.	O

Want	O
er	O
waren	O
ook	O
grote	O
zorgen	O
over	O
de	O
ernstig	O
zieke	O
mecanicien	O
Jaap	B-per
van	I-per
der	I-per
Wolf	I-per
.	O

Van	B-per
Moorsel	I-per
:	O
,,	O
Onze	O
ploeg	O
reed	O
vandaag	O
met	O
extra	O
moraal	O
.	O
''	O

Van	B-per
Alebeek	I-per
(	O
25	O
)	O
fietst	O
al	O
aan	O
de	O
zijde	O
van	O
de	O
drievoudig	O
olympisch	O
kampioene	O
sinds	O
die	O
in	O
1996	O
met	O
haar	O
eigen	O
VKS-ploeg	B-misc
begon	O
.	O

Ze	O
verhuisde	O
van	O
Schijndel	B-loc
naar	O
Rotterdam	B-loc
om	O
meer	O
met	O
haar	O
kopvrouw	O
te	O
kunnen	O
trainen	O
.	O

Een	O
onverdeeld	O
genoegen	O
is	O
dat	O
lang	O
niet	O
altijd	O
-	O
'	O
Leontien	B-per
is	O
best	O
wel	O
hard	O
en	O
rijdt	O
nog	O
door	O
als	O
ik	O
al	O
het	O
snot	O
voor	O
de	O
ogen	O
heb	O
'	O
-	O
maar	O
dat	O
werpt	O
ook	O
zijn	O
vruchten	O
af	O
.	O

,,	O
Mijn	O
basisniveau	O
is	O
flink	O
omhoog	O
gegaan	O
.	O
''	O

De	O
afgelopen	O
week	O
twijfelde	O
ze	O
nog	O
of	O
ze	O
wel	O
moest	O
meedoen	O
aan	O
het	O
NK	B-eve
.	O

Moeder	O
Mien	B-per
spoorde	O
haar	O
aan	O
toch	O
op	O
te	O
stappen	O
.	O

Tot	O
halverwege	O
de	O
koers	O
had	O
Van	B-per
Alebeek	I-per
moeite	O
om	O
zich	O
volledig	O
te	O
concentreren	O
op	O
de	O
wedstrijd	O
.	O

,,	O
Mijn	O
gedachten	O
sprongen	O
alle	O
kanten	O
op	O
.	O

Om	O
ongelukken	O
te	O
voorkomen	O
heb	O
ik	O
mezelf	O
gedwongen	O
om	O
me	O
alleen	O
nog	O
met	O
de	O
koers	O
bezig	O
te	O
houden	O
.	O
''	O

Veertig	O
kilometer	O
voor	O
het	O
einde	O
ontstond	O
een	O
kopgroep	O
met	O
zes	O
vrouwen	O
.	O

Behalve	O
Van	B-per
Alebeek	I-per
en	O
haar	O
ploeggenote	O
Bertine	B-per
Spijkerman	I-per
was	O
ook	O
Saskia	B-per
Kaagman	I-per
uit	O
de	O
opleidingsploeg	O
van	O
Farm	B-org
Frites	I-org
meegesprongen	O
.	O

Met	O
venijnige	O
demarrages	O
matte	O
de	O
talentvolle	O
Kaagman	B-per
de	O
concurrentie	O
af	O
.	O

Waarmee	O
het	O
pad	O
voor	O
de	O
rappe	O
Van	B-per
Alebeek	I-per
werd	O
geëffend	O
.	O

Met	O
de	O
finish	O
in	O
zicht	O
sloegen	O
de	O
zenuwen	O
toe	O
.	O

Ze	O
zocht	O
contact	O
met	O
ploegleider	O
Zijlaard	B-per
die	O
adviseerde	O
te	O
gokken	O
op	O
de	O
sprint	O
.	O

,,	O
Hij	O
zei	O
:	O
vertrouw	O
op	O
jezelf	O
.	O

Ik	O
ben	O
nogal	O
een	O
twijfelaar	O
.	O
''	O

Gelanceerd	O
door	O
Spijkerman	B-per
trapte	O
ze	O
naar	O
de	O
titel	O
.	O

Mooier	O
kon	O
niet	O
,	O
vond	O
Van	B-per
Moorsel	I-per
.	O

,,	O
Dit	O
verzin	O
je	O
niet	O
.	O

Het	O
lijkt	O
wel	O
een	O
droom	O
.	O
''	O

Leontien	B-per
van	I-per
Moorsel	I-per
omhelst	O
de	O
nationaal	O
kampioene	O
Sissy	B-per
van	I-per
Alebeek	I-per
.	O

FOTO	O
JASPER	B-per
JUINEN	I-per
,	O
ANP	B-org

