Char	B-pro
2C	I-pro
Alsace	B-loc
in	O
1931	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
is	O
een	O
superzware	O
Franse	B-loc
tank	O
uit	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

Om	O
duistere	O
redenen	O
gaf	O
generaal	O
Mouret	B-per
in	O
1916	O
scheepswerf	O
FCM	B-org
de	O
opdracht	O
een	O
zware	O
tank	O
te	O
ontwikkelen	O
.	O

Het	O
feitelijke	O
ontwerpproces	O
werd	O
later	O
overgenomen	O
door	O
Renault	B-per
.	O

Men	O
begon	O
met	O
de	O
bouw	O
van	O
drie	O
prototypes	O
,	O
waarvan	O
eind	O
1917	O
generaal	O
Estienne	B-per
het	O
zwaarste	O
voor	O
verdere	O
ontwikkeling	O
uitkoos	O
om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
de	O
onmiddellijke	O
productie	O
van	O
het	O
meer	O
belovende	O
lichtste	O
type	O
de	O
massaproductie	O
van	O
de	O
FT-17	B-pro
in	O
gevaar	O
zou	O
brengen	O
.	O

Uiteindelijk	O
werden	O
er	O
in	O
1921	O
tien	O
exemplaren	O
gebouwd	O
van	O
wat	O
toen	O
de	O
zwaarste	O
tank	O
ter	O
wereld	O
was	O
;	O
deze	O
bleven	O
in	O
dienst	O
tot	O
1940	O
,	O
toen	O
ze	O
door	O
de	O
Fransen	B-loc
werden	O
vernietigd	O
om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
ze	O
in	O
Duitse	B-loc
handen	O
zouden	O
vallen	O
.	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
is	O
de	O
grootste	O
tank	O
die	O
ooit	O
operationeel	O
geweest	O
is	O
.	O

Ontwikkelingsgeschiedenis	O

Het	O
fijne	O
weten	O
wij	O
er	O
niet	O
van	O
:	O
door	O
een	O
tot	O
op	O
heden	O
zeer	O
gebrekkig	O
onderzoek	O
worden	O
de	O
precieze	O
omstandigheden	O
rond	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
vierde	O
Franse	B-loc
tank	O
nog	O
door	O
de	O
nevelen	O
der	O
geschiedenis	O
aan	O
het	O
zicht	O
onttrokken	O
.	O

De	O
eerste	O
schimmige	O
gestalte	O
duikt	O
op	O
in	O
juli	O
1916	O
.	O

Op	O
dat	O
moment	O
wordt	O
de	O
productie	O
voorbereid	O
van	O
de	O
eerste	O
twee	O
Franse	B-loc
tanks	O
:	O
de	O
Schneider	B-pro
en	O
de	O
St	B-org
Chamond	I-org
.	O

Hoewel	O
met	O
deze	O
twee	O
types	O
dus	O
nog	O
niet	O
de	O
geringste	O
gevechtservaring	O
is	O
opgedaan	O
,	O
geeft	O
het	O
Onderstaatssecretariaat	B-org
van	I-org
de	I-org
Artillerie	I-org
,	O
geleid	O
door	O
generaal	O
Mouret	B-per
,	O
die	O
maand	O
via	O
het	O
directoraat	O
van	O
de	O
Services	B-org
Automobiles	I-org
aan	O
Les	B-org
Forges	I-org
et	I-org
Chantiers	I-org
de	I-org
la	I-org
Méditerranée	I-org
(	O
FCM	B-org
)	O
,	O
een	O
scheepswerf	O
,	O
opdracht	O
een	O
zware	O
tank	O
te	O
ontwikkelen	O
.	O

Hoe	O
die	O
order	O
was	O
gespecificeerd	O
,	O
heeft	O
het	O
naschrijven	O
van	O
toenmalige	O
geschriften	O
niet	O
aan	O
ons	O
overgeleverd	O
.	O

Ook	O
is	O
volstrekt	O
onduidelijk	O
wat	O
eigenlijk	O
de	O
tactische	O
overwegingen	O
waren	O
,	O
die	O
er	O
toe	O
aanleiding	O
gaven	O
.	O

Misschien	O
besefte	O
men	O
simpelweg	O
dat	O
de	O
kans	O
gering	O
was	O
dat	O
de	O
zware	O
St	B-pro
Chamond	I-pro
een	O
erg	O
bevredigend	O
wapen	O
zou	O
worden	O
-	O
een	O
enkele	O
blik	O
op	O
de	O
ontwerptekeningen	O
moet	O
voor	O
dat	O
besef	O
voldoende	O
geweest	O
zijn	O
.	O

Misschien	O
dat	O
overwegingen	O
van	O
politieke	O
of	O
frauduleuze	O
aard	O
een	O
rol	O
gespeeld	O
hebben	O
;	O
we	O
weten	O
immers	O
zeker	O
dat	O
die	O
bij	O
de	O
St	B-pro
Chamond	I-pro
een	O
beslissende	O
invloed	O
hadden	O
.	O

In	O
ieder	O
geval	O
is	O
het	O
niet	O
zo	O
dat	O
kolonel	O
Estienne	B-per
,	O
die	O
als	O
vader	O
van	O
het	O
Franse	B-loc
tankwapen	O
later	O
een	O
rol	O
als	O
verwekker	O
van	O
iedere	O
tank	O
wordt	O
toegedicht	O
,	O
er	O
de	O
hand	O
in	O
gehad	O
heeft	O
.	O

Het	O
tegendeel	O
is	O
waar	O
,	O
zoals	O
we	O
nog	O
zullen	O
zien	O
.	O

FCM	B-org
ging	O
ongetwijfeld	O
met	O
die	O
opdracht	O
aan	O
de	O
slag	O
.	O

Maar	O
het	O
project	O
moet	O
al	O
snel	O
in	O
het	O
slop	O
geraakt	O
zijn	O
,	O
want	O
op	O
12	O
oktober	O
1916	O
doet	O
Mouret	B-per
een	O
dringend	O
beroep	O
op	O
autofabrikant	O
Louis	B-per
Renault	I-per
,	O
die	O
op	O
dat	O
moment	O
de	O
productie	O
van	O
zijn	O
eigen	O
Renault	B-pro
FT-17	I-pro
er	O
door	O
probeert	O
te	O
krijgen	O
,	O
om	O
FCM	B-org
assistentie	O
te	O
verlenen	O
bij	O
het	O
ontwerp	O
.	O

Na	O
de	O
Britse	B-loc
inzet	O
van	O
tanks	O
op	O
15	O
september	O
is	O
het	O
politiek	O
uitermate	O
riskant	O
geworden	O
om	O
ook	O
maar	O
de	O
schijn	O
te	O
wekken	O
verantwoordelijk	O
te	O
zijn	O
voor	O
de	O
Franse	B-loc
achterstand	O
en	O
Mouret	B-per
is	O
kennelijk	O
zo	O
geschrokken	O
van	O
de	O
stand	O
van	O
zaken	O
bij	O
de	O
scheepswerf	O
dat	O
hij	O
hun	O
de	O
leiding	O
van	O
het	O
project	O
op	O
30	O
september	O
heeft	O
ontnomen	O
.	O

Renault	B-per
gaat	O
voortvarend	O
te	O
werk	O
;	O
de	O
ontwikkelingen	O
schrijden	O
zelfs	O
zo	O
verbluffend	O
snel	O
voort	O
dat	O
het	O
vermoeden	O
gerechtvaardigd	O
lijkt	O
dat	O
zijn	O
eigen	O
ontwerpafdeling	O
die	O
zomer	O
naast	O
de	O
lichte	O
FT-17	B-pro
al	O
een	O
zware	O
tank	O
ontwikkeld	O
moet	O
hebben	O
.	O

Estienne	B-per
,	O
de	O
commandant	O
van	O
de	O
nieuwe	O
Franse	B-loc
pantsertroepen	O
,	O
staat	O
die	O
tijd	O
in	O
nauw	O
contact	O
met	O
Renault	B-per
in	O
verband	O
met	O
de	O
introductie	O
van	O
de	O
FT-17	B-pro
.	O

De	O
verse	O
brigadegeneraal	O
raakt	O
gealarmeerd	O
door	O
de	O
trotse	O
verhalen	O
van	O
de	O
industrieel	O
over	O
de	O
vorderingen	O
met	O
de	O
zware	O
tank	O
.	O

Renault	B-per
is	O
bezig	O
zijn	O
eigen	O
glazen	O
in	O
te	O
gooien	O
!	O

In	O
een	O
brief	O
van	O
27	O
november	O
1916	O
aan	O
opperbevelhebber	O
Joffre	B-per
,	O
met	O
als	O
doel	O
de	O
productie	O
van	O
de	O
lichte	O
tank	O
te	O
bepleiten	O
,	O
ontdekken	O
wij	O
zijn	O
bezorgdheid	O
.	O

Zeker	O
,	O
geeft	O
Estienne	B-per
toe	O
,	O
zware	O
tanks	O
kunnen	O
in	O
principe	O
heel	O
nuttig	O
werk	O
doen	O
.	O

Maar	O
het	O
nu	O
opzetten	O
van	O
hun	O
productie	O
zal	O
zoveel	O
capaciteit	O
opslorpen	O
dat	O
er	O
geen	O
lichte	O
tank	O
meer	O
geproduceerd	O
kan	O
worden	O
-	O
en	O
dat	O
terwijl	O
het	O
nog	O
jaren	O
kan	O
duren	O
voordat	O
ze	O
operationeel	O
zijn	O
.	O

Joffre	B-per
deelt	O
zijn	O
zorgen	O
en	O
maakt	O
dat	O
kenbaar	O
aan	O
Albert	B-per
Thomas	I-per
,	O
de	O
minister	O
van	O
wapenproductie	O
.	O

Die	O
blijkt	O
echter	O
een	O
voorstander	O
van	O
de	O
productie	O
van	O
zware	O
tanks	O
want	O
hij	O
heeft	O
zijn	O
lot	O
al	O
verbonden	O
aan	O
dat	O
van	O
generaal	O
Mouret	B-per
.	O

Ondertussen	O
had	O
Mouret	B-per
reeds	O
op	O
20	O
oktober	O
een	O
officiële	O
opdracht	O
aan	O
FCM	B-org
laten	O
uitgaan	O
voor	O
de	O
productie	O
van	O
één	O
prototype	O
.	O

Op	O
30	O
december	O
1916	O
wordt	O
het	O
project	O
op	O
papier	O
gepresenteerd	O
aan	O
het	O
Raadgevend	B-org
Comité	I-org
van	O
de	O
Stormartillerie	B-org
.	O

Op	O
17	O
januari	O
1917	O
kan	O
voor	O
hetzelfde	O
orgaan	O
een	O
houten	O
maquette	O
,	O
schaal	O
één	O
op	O
één	O
,	O
onthuld	O
worden	O
.	O

De	O
heren	O
zijn	O
zeer	O
onder	O
de	O
indruk	O
van	O
het	O
hun	O
getoonde	O
.	O

Het	O
prachtige	O
voorwerp	O
is	O
niet	O
gesigneerd	O
,	O
maar	O
voor	O
de	O
kenner	O
draagt	O
ieder	O
détail	O
het	O
signatuur	O
van	O
de	O
briljante	O
ontwerper	O
van	O
de	O
FT-17	B-pro
,	O
Rodolphe	B-per
Ernst-Metzmaier	I-per
.	O

Wat	O
ze	O
zien	O
is	O
het	O
modernste	O
tankontwerp	O
van	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
,	O
dat	O
zijn	O
tijd	O
15	O
jaar	O
vooruit	O
is	O
.	O

Het	O
is	O
laag	O
en	O
breed	O
genoeg	O
om	O
een	O
driemanskoepel	O
met	O
kort	O
105	O
mm	O
kanon	O
te	O
kunnen	O
dragen	O
.	O

Wat	O
nog	O
ouderwets	O
aandoet	O
is	O
de	O
lengte	O
van	O
7,82	O
m	O
,	O
nodig	O
om	O
loopgraven	O
te	O
overschrijden	O
,	O
en	O
het	O
mitrailleusetorentje	O
dat	O
op	O
dat	O
lange	O
achterdek	O
geplaatst	O
is	O
.	O

De	O
geplande	O
bepantsering	O
van	O
35	O
mm	O
levert	O
een	O
gewicht	O
op	O
van	O
38	O
ton	O
,	O
dat	O
de	O
sterkste	O
inpasbare	O
motor	O
,	O
een	O
Renault	B-per
van	O
210	O
pk	O
,	O
met	O
6	O
km/u	O
moet	O
kunnen	O
voortbewegen	O
.	O

Eind	O
januari	O
leert	O
de	O
nieuwe	O
opperbevelhebber	O
,	O
generaal	O
Robert	B-per
Nivelle	I-per
,	O
van	O
het	O
project	O
.	O

Op	O
29	O
januari	O
stuurt	O
hij	O
een	O
ontradend	O
schrijven	O
aan	O
Thomas	B-per
.	O

Te	O
laat	O
,	O
antwoordt	O
die	O
op	O
5	O
februari	O
,	O
op	O
1	O
februari	O
heeft	O
hij	O
de	O
bouw	O
goedgekeurd	O
van	O
maar	O
liefst	O
drie	O
gelijktijdig	O
te	O
ontwikkelen	O
prototypes	O
:	O
de	O
Char	B-pro
A	I-pro
,	O
gebaseerd	O
op	O
de	O
maquette	O
maar	O
nu	O
met	O
75	O
mm	O
kanon	O
en	O
een	O
gewicht	O
van	O
30	O
ton	O
;	O
de	O
Char	B-pro
B	I-pro
met	O
een	O
verlengd	O
chassis	O
van	O
8,29	O
m	O
en	O
een	O
extra	O
mitrailleuse	O
,	O
gewicht	O
40	O
ton	O
;	O
en	O
de	O
Char	B-pro
C	I-pro
met	O
105	O
mm	O
kanon	O
en	O
een	O
elektrische	O
transmissie	O
,	O
gewicht	O
62	O
ton	O
.	O

De	O
generaal	O
moet	O
zich	O
vooral	O
geen	O
zorgen	O
maken	O
:	O
het	O
kan	O
toch	O
geen	O
kwaad	O
te	O
kijken	O
wat	O
het	O
oplevert	O
?	O

Op	O
1	O
december	O
1917	O
wordt	O
het	O
eerste	O
prototype	O
,	O
onder	O
de	O
naam	O
FCM	B-pro
1A	I-pro
,	O
gepresenteerd	O
aan	O
de	O
onderzoekscommissie	O
.	O

Ondertussen	O
is	O
er	O
veel	O
veranderd	O
.	O

Nivelle	B-per
is	O
opgevolgd	O
door	O
Philippe	B-per
Pétain	I-per
,	O
die	O
wil	O
wachten	O
met	O
een	O
groot	O
offensief	O
tot	O
1919	O
wanneer	O
er	O
een	O
grote	O
hoeveelheid	O
FT-17's	B-misc
kan	O
zijn	O
geproduceerd	O
.	O

Niets	O
mag	O
die	O
productie	O
in	O
de	O
weg	O
staan	O
.	O

Zijn	O
protégé	O
,	O
Estienne	B-per
,	O
is	O
lid	O
van	O
de	O
commissie	O
.	O

Mouret	B-per
heeft	O
een	O
andere	O
functie	O
gekregen	O
.	O

Pétain	B-per
stuurt	O
Estienne	B-per
een	O
brief	O
.	O

Al	O
in	O
1916	O
had	O
Estienne	B-per
aan	O
Joffre	B-per
voorgesteld	O
om	O
af	O
te	O
zien	O
van	O
de	O
eigen	O
productie	O
van	O
zware	O
tanks	O
,	O
en	O
Franse	B-loc
lichte	O
tanks	O
te	O
ruilen	O
voor	O
zwaardere	O
Britse	B-loc
.	O

Was	O
het	O
niet	O
het	O
slimste	O
om	O
dat	O
voorstel	O
alsnog	O
aan	O
te	O
nemen	O
,	O
nu	O
de	O
Britten	B-loc
en	O
Amerikanen	B-loc
samen	O
de	O
zware	O
Mark	B-pro
VIII	I-pro
Liberty	I-pro
tank	O
willen	O
produceren	O
?	O

Estienne	B-per
wijst	O
in	O
zijn	O
antwoord	O
van	O
17	O
januari	O
1918	O
die	O
handelswijze	O
af	O
.	O

Als	O
lid	O
van	O
de	O
commissie	O
heeft	O
hij	O
gemerkt	O
dat	O
het	O
politieke	O
klimaat	O
sterk	O
ten	O
gunste	O
van	O
zware	O
tanks	O
is	O
veranderd	O
.	O

Het	O
zou	O
pure	O
zelfmoord	O
zijn	O
zich	O
pal	O
voor	O
de	O
aanstormende	O
monsters	O
op	O
te	O
stellen	O
.	O

Maar	O
inderdaad	O
,	O
hoe	O
dan	O
ook	O
moet	O
voorkomen	O
worden	O
dat	O
hun	O
productie	O
door	O
gaat	O
.	O

Er	O
is	O
simpelweg	O
geen	O
capaciteit	O
voor	O
.	O

Jammer	O
,	O
want	O
de	O
FCM	B-pro
1A	I-pro
is	O
een	O
prachtige	O
tank	O
en	O
Estienne	B-per
zou	O
niets	O
liever	O
willen	O
dan	O
met	O
zo'n	O
geavanceerd	O
wapen	O
de	O
strijd	O
met	O
de	O
vijand	O
aan	O
te	O
gaan	O
.	O

Het	O
is	O
dan	O
ook	O
met	O
pijn	O
in	O
het	O
hart	O
dat	O
hij	O
al	O
de	O
eerste	O
stappen	O
gezet	O
heeft	O
om	O
het	O
hele	O
project	O
finaal	O
te	O
saboteren	O
.	O

Hij	O
die	O
zelf	O
de	O
Franse	B-loc
krijgsmacht	O
zijn	O
moderne	O
artillerie	O
,	O
luchtmacht	O
en	O
tankmacht	O
heeft	O
geschonken	O
,	O
weet	O
als	O
geen	O
ander	O
dat	O
niets	O
technisch	O
geavanceerde	O
projecten	O
zo	O
ophoudt	O
als	O
het	O
misplaatst	O
verlangen	O
ze	O
nog	O
eens	O
extra	O
te	O
verbeteren	O
.	O

Dus	O
heeft	O
hij	O
dat	O
verlangen	O
al	O
in	O
laten	O
willigen	O
.	O

De	O
commissie	O
heeft	O
gekozen	O
voor	O
de	O
doorontwikkeling	O
van	O
het	O
zwaarste	O
prototype	O
,	O
de	O
Char	B-pro
C	I-pro
.	O

Alleen	O
dan	O
met	O
een	O
langer	O
75	O
mm	O
kanon	O
-	O
zodat	O
de	O
koepel	O
groter	O
moet	O
.	O

En	O
met	O
een	O
overschrijdingsvermogen	O
van	O
5,30	O
meter	O
(	O
zo'n	O
tank	O
moet	O
immers	O
toch	O
minstens	O
de	O
sluizen	O
van	O
een	O
kanaal	O
zelfstandig	O
kunnen	O
nemen	O
?	O
)	O
-	O
zodat	O
het	O
gewicht	O
weer	O
toeneemt	O
.	O

Maar	O
om	O
Pétain	B-per
helemaal	O
gerust	O
te	O
stellen	O
,	O
zal	O
hij	O
nu	O
voorschrijven	O
dat	O
er	O
ook	O
nog	O
een	O
stormram	O
op	O
moet	O
.	O

Wat	O
echter	O
nog	O
de	O
meeste	O
vertraging	O
oplevert	O
is	O
het	O
stellen	O
van	O
onredelijke	O
streefdoelen	O
voor	O
de	O
productie	O
.	O

Hij	O
zelf	O
had	O
al	O
een	O
berekening	O
gemaakt	O
van	O
18	O
tanks	O
voor	O
ieder	O
van	O
de	O
40	O
divisies	O
die	O
aan	O
het	O
offensief	O
zullen	O
meedoen	O
.	O

Inderdaad	O
legt	O
op	O
21	O
februari	O
1918	O
Pétain	B-per
een	O
eis	O
van	O
700	O
zware	O
tanks	O
bij	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Wapenproductie	I-org
op	O
tafel	O
(	O
maar	O
niet	O
na	O
op	O
16	O
februari	O
van	O
de	O
Britten	B-loc
600	O
Liberty-tanks	B-misc
te	O
eisen	O
)	O
.	O

Dit	O
heeft	O
het	O
gewenste	O
effect	O
:	O
totale	O
paniek	O
in	O
de	O
politieke	O
hiërarchie	O
.	O

Clemenceau	B-per
die	O
op	O
dat	O
moment	O
zowel	O
de	O
functies	O
van	O
Minister-President	O
als	O
Minister	O
van	O
Oorlog	B-misc
vervult	O
,	O
neemt	O
de	O
heroïsche	O
taak	O
op	O
zich	O
het	O
leger	O
per	O
1	O
maart	O
1919	O
van	O
minstens	O
1000	O
zware	O
tanks	O
te	O
voorzien	O
.	O

Hij	O
zal	O
zelf	O
700	O
tanks	O
bij	O
de	O
Britten	B-loc
proberen	O
los	O
te	O
praten	O
,	O
maar	O
de	O
nieuwe	O
Minister	O
van	O
Wapenproductie	B-misc
,	O
Louis	B-per
Loucheur	I-per
(	O
1872	O
-	O
1931	O
)	O
,	O
moet	O
op	O
zijn	O
beurt	O
300	O
zware	O
Franse	B-loc
tanks	O
garanderen	O
.	O

Die	O
antwoordt	O
op	O
4	O
maart	O
dat	O
Monsieur	O
le	O
Président	O
du	O
Conseiler	O
maar	O
niet	O
op	O
moet	O
rekenen	O
dat	O
het	O
er	O
meer	O
dan	O
60	O
zullen	O
worden	O
.	O

Clemenceau	B-per
wordt	O
boos	O
en	O
eist	O
op	O
11	O
maart	O
op	O
hoge	O
toon	O
dat	O
er	O
300	O
klaar	O
zullen	O
zijn	O
.	O

Loucheur	B-per
geeft	O
op	O
10	O
april	O
door	O
dat	O
hij	O
er	O
vast	O
60	O
bij	O
FCM	B-org
besteld	O
heeft	O
en	O
ze	O
mogen	O
er	O
meer	O
maken	O
als	O
ze	O
kunnen	O
.	O

Clemenceau	B-per
vindt	O
dit	O
volstrekt	O
tekortschieten	O
en	O
verlangt	O
de	O
volledige	O
inzet	O
van	O
alle	O
middelen	O
.	O

Helaas	O
,	O
verzucht	O
Loucheur	B-per
,	O
die	O
middelen	O
zijn	O
er	O
simpelweg	O
niet	O
!	O

Het	O
is	O
Clemenceau	B-per
echter	O
niet	O
ontgaan	O
dat	O
er	O
die	O
maand	O
kennelijk	O
wel	O
middelen	O
genoeg	O
waren	O
om	O
1200	O
lichte	O
tanks	O
extra	O
te	O
bestellen	O
.	O

Op	O
28	O
mei	O
gaat	O
Pétain	B-per
nog	O
eens	O
stoken	O
.	O

Als	O
het	O
echt	O
niet	O
anders	O
kan	O
,	O
dan	O
maar	O
wat	O
minder	O
lichte	O
tanks	O
,	O
huichelt	O
hij	O
.	O

Op	O
15	O
juni	O
geeft	O
Loucheur	B-per
het	O
verzet	O
op	O
en	O
verzoekt	O
FCM	B-org
een	O
heel	O
nieuw	O
productieplan	O
in	O
voorbereiding	O
te	O
nemen	O
,	O
nu	O
voor	O
100	O
tanks	O
per	O
maand	O
,	O
de	O
eerste	O
tank	O
te	O
leveren	O
op	O
1	O
oktober	O
.	O

Nu	O
verplaatst	O
de	O
paniek	O
zich	O
naar	O
FCM	B-org
.	O

Honderd	O
tanks	O
per	O
maand	O
?	O

Er	O
is	O
niet	O
eens	O
een	O
prototype	O
!	O

En	O
dat	O
vergt	O
10000	O
geschoolde	O
arbeiders	O
!	O

Waar	O
zijn	O
die	O
?	O

Dat	O
weet	O
Loucheur	B-per
ook	O
niet	O
.	O

Misschien	O
kan	O
hij	O
Duitse	B-loc
krijgsgevangenen	O
inzetten	O
.	O

Maanden	O
gaan	O
zo	O
verloren	O
met	O
het	O
zoeken	O
naar	O
arbeidskrachten	O
en	O
het	O
maken	O
van	O
plannen	O
voor	O
de	O
hogere	O
productie	O
.	O

Ondertussen	O
proberen	O
Pétain	B-per
en	O
Estienne	B-per
elkaar	O
te	O
overtroeven	O
in	O
het	O
vinden	O
van	O
de	O
meest	O
onzinnige	O
eis	O
.	O

Op	O
16	O
september	O
neemt	O
de	O
opperbevelhebber	O
in	O
deze	O
race	O
de	O
leiding	O
door	O
van	O
FCM	B-org
,	O
immers	O
een	O
scheepswerf	O
,	O
te	O
verlangen	O
dat	O
iedere	O
zware	O
tank	O
vergezeld	O
gaat	O
worden	O
van	O
een	O
eigen	O
rupsponton	O
van	O
15	O
meter	O
.	O

Zo	O
zal	O
het	O
Franse	B-loc
leger	O
dat	O
in	O
zijn	O
komende	O
triomfantelijke	O
opmars	O
de	O
Maas	B-loc
,	O
de	O
Rijn	B-loc
en	O
de	O
Elbe	B-loc
nog	O
zal	O
tegenkomen	O
,	O
door	O
die	O
geduchte	O
waterobstakels	O
niet	O
onnodig	O
opgehouden	O
worden	O
.	O

FCM	B-org
,	O
dat	O
zo'n	O
complex	O
systeem	O
onmogelijk	O
op	O
tijd	O
kan	O
ontwikkelen	O
,	O
begint	O
in	O
plaats	O
daarvan	O
wanhopig	O
aan	O
een	O
studie	O
voor	O
een	O
waterdichte	O
kazemattank	O
die	O
ondergedoken	O
over	O
de	O
bodem	O
van	O
rivieren	O
kan	O
rijden	O
.	O

Maar	O
de	O
winnaar	O
wordt	O
op	O
1	O
oktober	O
Estienne	B-per
door	O
zijn	O
voorstel	O
de	O
tank	O
te	O
voorzien	O
van	O
een	O
elektronische	O
mijndetector	O
(	O
in	O
1943	O
zouden	O
de	O
Duitsers	B-loc
als	O
eerste	O
zo'n	O
apparaat	O
beproeven	O
)	O
.	O

Op	O
dat	O
moment	O
heeft	O
Pétain	B-per
echter	O
al	O
de	O
kans	O
rijp	O
gezien	O
het	O
project	O
de	O
nekslag	O
toe	O
te	O
brengen	O
.	O

Op	O
28	O
september	O
schrijft	O
hij	O
Clemenceau	B-per
dat	O
hij	O
,	O
zwaar	O
teleurgesteld	O
door	O
de	O
niet	O
te	O
voorziene	O
vertragingen	O
in	O
de	O
productie	O
,	O
het	O
project	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
wil	O
beëindigen	O
,	O
in	O
ieder	O
geval	O
na	O
het	O
140e	O
exemplaar	O
.	O

Nu	O
is	O
het	O
Loucheur	B-per
die	O
boos	O
wordt	O
.	O

Heeft	O
hij	O
daar	O
zoveel	O
energie	O
in	O
gestoken	O
?	O

Laat	O
dan	O
tenminste	O
overgegaan	O
worden	O
tot	O
de	O
productie	O
van	O
de	O
FCM	B-pro
1A	I-pro
,	O
die	O
technisch	O
wel	O
haalbaar	O
is	O
!	O

Een	O
ironische	O
wending	O
die	O
de	O
generaals	O
even	O
de	O
adem	O
doet	O
inhouden	O
...	O

Alles	O
blijkt	O
irrelevant	O
als	O
Duitsland	B-loc
,	O
moreel	O
en	O
militair	O
gebroken	O
,	O
op	O
11	O
november	O
1918	O
de	O
geallieerden	O
om	O
een	O
wapenstilstand	O
verzoekt	O
(	O
let	O
wel	O
:	O
dit	O
is	O
dus	O
geen	O
aanbod	O
tot	O
een	O
overgave	O
)	O
.	O

Ondanks	O
hevige	O
tegenstand	O
van	O
de	O
Fransen	B-loc
die	O
er	O
zin	O
in	O
hebben	O
in	O
een	O
paar	O
laatste	O
maanden	O
het	O
Duitse	B-loc
grondgebied	O
over	O
de	O
volle	O
diepte	O
nog	O
heviger	O
te	O
verwoesten	O
dan	O
de	O
Duitsers	B-loc
in	O
vier	O
jaar	O
de	O
Franse	B-loc
grensgebieden	O
hebben	O
weten	O
te	O
havenen	O
,	O
wordt	O
dit	O
verzoek	O
door	O
Amerikaanse	B-loc
druk	O
ingewilligd	O
.	O

Duitsland	B-loc
moet	O
wel	O
meteen	O
al	O
zijn	O
tanks	O
afstaan	O
.	O

De	O
meeste	O
Franse	B-loc
wapencontracten	O
worden	O
al	O
snel	O
geannuleerd	O
.	O

Zo	O
ook	O
dat	O
voor	O
zware	O
tanks	O
.	O

Dan	O
is	O
er	O
nog	O
geen	O
tank	O
gebouwd	O
,	O
geen	O
productielijn	O
opgezet	O
,	O
geen	O
arbeider	O
in	O
dienst	O
genomen	O
.	O

Even	O
lijkt	O
het	O
erop	O
dat	O
heel	O
het	O
verhaal	O
van	O
de	O
zware	O
tanks	O
alleen	O
een	O
tragikomische	O
klucht	O
zal	O
blijken	O
,	O
die	O
niets	O
tastbaars	O
heeft	O
opgeleverd	O
.	O

Maar	O
dan	O
volgt	O
toch	O
nog	O
een	O
definitieve	O
order	O
voor	O
de	O
bouw	O
van	O
10	O
exemplaren	O
.	O

We	O
zullen	O
nog	O
zien	O
waarom	O
.	O

Bij	O
FCM	B-org
maken	O
de	O
ingenieurs	O
Jammy	B-per
en	O
Savatier	B-per
het	O
ontwerp	O
af	O
.	O

Dat	O
heeft	O
dan	O
al	O
de	O
naam	O
Char	B-pro
2C	I-pro
,	O
die	O
hoogstvermoedelijk	O
duidt	O
op	O
het	O
feit	O
dat	O
hij	O
het	O
tweede	O
prototype	O
van	O
FCM	B-org
vormt	O
,	O
ontwikkeld	O
uit	O
het	O
derde	O
project	O
van	O
1917	O
.	O

De	O
voertuigen	O
worden	O
vrijwel	O
gelijktijdig	O
afgebouwd	O
,	O
geleverd	O
in	O
1921	O
en	O
door	O
de	O
fabriek	O
begeleid	O
tot	O
1923	O
.	O

Beschrijving	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
is	O
een	O
klasse	O
apart	O
.	O

Niet	O
vanwege	O
het	O
gewicht	O
.	O

Met	O
zijn	O
,	O
in	O
absolute	O
zin	O
weliswaar	O
heel	O
forse	O
,	O
68	O
ton	O
gevechtsgewicht	O
is	O
hij	O
nog	O
net	O
iets	O
lichter	O
dan	O
de	O
Tiger	B-pro
II	I-pro
,	O
op	O
dit	O
punt	O
de	O
kampioen	O
van	O
de	O
operationele	O
tanks	O
.	O

Maar	O
ook	O
niet	O
doordat	O
hij	O
alle	O
andere	O
in	O
puur	O
volume	O
zeer	O
overtreft	O
en	O
dus	O
verreweg	O
het	O
grootste	O
gevechtsvoertuig	O
is	O
dat	O
ooit	O
is	O
gebouwd	O
.	O

Wat	O
hem	O
zo	O
bijzonder	O
maakt	O
is	O
zijn	O
unieke	O
positie	O
als	O
enige	O
superzware	O
tank	O
die	O
ooit	O
in	O
productie	O
genomen	O
is	O
.	O

Een	O
superzware	O
tank	O
is	O
niet	O
simpelweg	O
een	O
tank	O
die	O
heel	O
erg	O
zwaar	O
is	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
tank	O
waar	O
het	O
zuiver	O
titanische	O
tot	O
doel	O
op	O
zich	O
is	O
verheven	O
.	O

Dat	O
klinkt	O
niet	O
erg	O
rationeel	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
het	O
ook	O
niet	O
.	O

Het	O
betreft	O
hier	O
een	O
beruchte	O
tankhistorische	O
pathologie	O
:	O
de	O
gigantomanie	O
.	O

Steeds	O
opnieuw	O
denkt	O
men	O
de	O
vijand	O
te	O
kunnen	O
verslaan	O
,	O
niet	O
door	O
hem	O
in	O
het	O
gevecht	O
te	O
overwinnen	O
,	O
maar	O
door	O
zich	O
te	O
vereenzelvigen	O
met	O
een	O
object	O
dat	O
in	O
zijn	O
onversaagbare	O
grootsheid	O
de	O
overwinning	O
al	O
meteen	O
vertegenwoordigt	O
.	O

In	O
de	O
overige	O
dierenwereld	O
maken	O
de	O
mannetjes	O
van	O
een	O
bepaalde	O
soort	O
typisch	O
hun	O
eigen	O
lichaam	O
tot	O
zo'n	O
object	O
en	O
dreigen	O
daarmee	O
de	O
concurrentie	O
af	O
.	O

Bij	O
de	O
mens	O
wordt	O
die	O
drang	O
veruiterlijkt	O
in	O
de	O
productie	O
van	O
voorwerpen	O
die	O
,	O
naarmate	O
het	O
technisch	O
kunnen	O
toeneemt	O
,	O
steeds	O
buitenissiger	O
worden	O
.	O

In	O
de	O
oorlog	O
valt	O
het	O
summum	O
aan	O
mannelijke	O
agressie	O
samen	O
met	O
de	O
snelste	O
technologische	O
ontwikkeling	O
.	O

Het	O
hoeft	O
dan	O
ook	O
niet	O
te	O
verbazen	O
dat	O
in	O
Frankrijk	B-loc
door	O
Saint-Chamond	B-org
een	O
tank	O
ontwikkeld	O
werd	O
die	O
met	O
vier	O
75	O
mm	O
barbettes	O
nog	O
eens	O
twee	O
keer	O
zo	O
zwaar	O
zou	O
zijn	O
geworden	O
als	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
.	O

De	O
Britten	B-loc
bouwden	O
al	O
in	O
1916	O
een	O
100	O
ton	O
zwaar	O
monster	O
waarvan	O
de	O
bijnaam	O
:	O
Flying	B-pro
Elephant	I-pro
,	O
al	O
genoeg	O
zegt	O
.	O

Duitsland	O
was	O
bijna	O
klaar	O
met	O
twee	O
prototypes	O
van	O
de	O
K-Wagen	B-pro
van	O
120	O
ton	O
.	O

Rusland	B-loc
produceerde	O
een	O
prototype	O
van	O
de	O
"	O
Tsaartank	B-pro
"	O
:	O
een	O
reusachtige	O
driewieler	O
.	O

En	O
dat	O
was	O
nog	O
maar	O
in	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

In	O
de	O
tweede	O
was	O
het	O
weer	O
van	O
het	O
zelfde	O
laken	O
een	O
pak	O
.	O

Hitler	B-per
,	O
die	O
al	O
bevattelijk	O
was	O
voor	O
grootheidswaan	O
in	O
het	O
algemeen	O
,	O
beval	O
prototypes	O
te	O
maken	O
van	O
de	O
Maus	B-pro
van	O
185	O
ton	O
en	O
liet	O
zich	O
door	O
Porsche	B-org
tanks	O
van	O
1000	O
ton	O
voorspiegelen	O
.	O

Dat	O
soort	O
voertuigen	O
had	O
het	O
Rode	B-org
Leger	I-org
al	O
voorzien	O
in	O
de	O
jaren	O
dertig	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
maakten	O
de	O
Tortoise	B-pro
,	O
de	O
Amerikanen	B-loc
de	O
T-95	B-pro
.	O

Geen	O
van	O
die	O
voertuigen	O
werd	O
ooit	O
door	O
een	O
leger	O
in	O
gebruik	O
genomen	O
.	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
is	O
enig	O
in	O
zijn	O
soort	O
.	O

Hierboven	O
is	O
verhaald	O
hoe	O
Estienne	B-per
het	O
project	O
opzettelijk	O
de	O
niche	O
van	O
de	O
superzware	O
tank	O
ingedreven	O
heeft	O
,	O
misbruik	O
makend	O
van	O
de	O
overspannen	O
oorlogssfeer	O
die	O
het	O
onzinnige	O
redelijk	O
doet	O
lijken	O
.	O

Waar	O
zit	O
hem	O
dat	O
grote	O
van	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
nu	O
precies	O
in	O
?	O

Niet	O
in	O
de	O
breedte	O
.	O

Die	O
is	O
met	O
drie	O
meter	O
niet	O
zeer	O
uitzonderlijk	O
.	O

Ook	O
deze	O
tank	O
moest	O
per	O
spoor	O
vervoerbaar	O
blijven	O
.	O

De	O
hoogte	O
is	O
wel	O
een	O
record	O
met	O
4,09	O
meter	O
.	O

Maar	O
wat	O
het	O
volume	O
echt	O
opdrijft	O
is	O
de	O
lengte	O
van	O
10,27	O
meter	O
schoon	O
,	O
zonder	O
de	O
afneembare	O
staart	O
van	O
twee	O
meter	O
.	O

In	O
de	O
tabellen	O
lijken	O
sommige	O
modernere	O
tanks	O
dit	O
te	O
benaderen	O
,	O
maar	O
dat	O
komt	O
dan	O
doordat	O
het	O
(	O
tegenwoordig	O
zeer	O
lange	O
)	O
kanon	O
meegeteld	O
wordt	O
.	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
was	O
één	O
van	O
de	O
weinige	O
gevechtsvoertuigen	O
waar	O
de	O
bemanning	O
zich	O
niet	O
gevoeld	O
moet	O
hebben	O
als	O
de	O
spreekwoordelijke	O
haringen	O
in	O
een	O
ton	O
.	O

Toch	O
was	O
er	O
daar	O
binnen	O
aan	O
mensen	O
bepaald	O
geen	O
gebrek	O
.	O

Weliswaar	O
is	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
ook	O
op	O
dit	O
punt	O
geen	O
recordhouder	O
-	O
die	O
eer	O
komt	O
toe	O
aan	O
de	O
Duitse	B-loc
A7V	B-pro
,	O
met	O
18	O
stuks	O
-	O
maar	O
onderbezet	O
is	O
hij	O
met	O
12	O
man	O
nu	O
ook	O
weer	O
niet	O
.	O

Veel	O
bronnen	O
geven	O
zelfs	O
een	O
aantal	O
van	O
13	O
bemanningsleden	O
.	O

Dit	O
misverstand	O
werd	O
veroorzaakt	O
doordat	O
op	O
de	O
vele	O
foto's	O
waar	O
het	O
hele	O
team	O
mooi	O
op	O
een	O
rijtje	O
voor	O
het	O
voertuig	O
poseert	O
,	O
altijd	O
ook	O
de	O
compagniescommandant	O
erbij	O
staat	O
.	O

Om	O
te	O
weten	O
te	O
komen	O
waar	O
ieder	O
lid	O
van	O
de	O
bezetting	O
zijn	O
werkplaats	O
heeft	O
,	O
moeten	O
we	O
ons	O
in	O
de	O
buik	O
van	O
de	O
Leviathan	B-pro
begeven	O
via	O
een	O
deur	O
in	O
het	O
loopwerk	O
aan	O
de	O
linkervoorkant	O
,	O
die	O
toegang	O
biedt	O
aan	O
de	O
voorste	O
gevechtsruimte	O
.	O

Het	O
eerste	O
wat	O
ons	O
na	O
het	O
binnenstappen	O
opvalt	O
,	O
zijn	O
twee	O
zetels	O
die	O
links	O
boven	O
ons	O
hoog	O
aan	O
de	O
voorwand	O
hangen	O
.	O

Dit	O
zijn	O
de	O
zitplaatsen	O
van	O
de	O
chauffeur	O
en	O
rechts	O
van	O
hem	O
de	O
voorste	O
mitrailleur	O
.	O

We	O
merken	O
dat	O
ook	O
direct	O
links	O
van	O
ons	O
de	O
kogelbol	O
van	O
een	O
8	O
mm	O
mitrailleuse	O
schuin	O
naar	O
voren	O
steekt	O
.	O

In	O
de	O
tegenoverliggende	O
wand	O
bevindt	O
zich	O
rechts	O
haar	O
tegenhanger	O
.	O

Beide	O
worden	O
bedient	O
door	O
een	O
eigen	O
mitrailleur	O
.	O

Als	O
we	O
hierop	O
het	O
hoofd	O
in	O
de	O
nek	O
leggen	O
,	O
kijken	O
we	O
recht	O
omhoog	O
in	O
de	O
koepel	O
,	O
die	O
geplaatst	O
is	O
op	O
een	O
cirkelvormige	O
verbreding	O
van	O
de	O
romp	O
.	O

Via	O
een	O
laddertje	O
kan	O
men	O
naar	O
boven	O
de	O
konische	O
toren	O
in	O
klimmen	O
.	O

Die	O
blijkt	O
hoger	O
dan	O
op	O
de	O
begane	O
grond	O
het	O
perspectief	O
ons	O
deed	O
inschatten	O
.	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
is	O
de	O
eerste	O
tank	O
met	O
een	O
driemanskoepel	O
,	O
een	O
kenmerk	O
dat	O
ooit	O
alle	O
tankproducenten	O
zouden	O
overnemen	O
.	O

Maar	O
de	O
plaatsing	O
is	O
nog	O
wat	O
ongelukkig	O
.	O

De	O
schutter	O
zit	O
op	O
zijn	O
normale	O
plek	O
,	O
rechts	O
van	O
het	O
kanon	O
;	O
maar	O
de	O
tankcommandant	O
bevindt	O
zich	O
links	O
,	O
zodat	O
de	O
man	O
achter	O
de	O
schutter	O
met	O
de	O
linkerhand	O
het	O
75	O
mm	O
kanon	O
moet	O
laden	O
.	O

Het	O
platte	O
dak	O
dat	O
de	O
kegel	O
van	O
de	O
toren	O
afstompt	O
bevat	O
geen	O
enkel	O
luik	O
.	O

Dat	O
bevindt	O
zich	O
in	O
de	O
achterwand	O
.	O

Ook	O
de	O
commandokoepel	O
heeft	O
geen	O
luik	O
.	O

Toch	O
heeft	O
de	O
commandant	O
een	O
perfect	O
uitzicht	O
over	O
de	O
omgeving	O
door	O
een	O
unieke	O
vinding	O
:	O
het	O
stroboscopische	O
vizier	O
.	O

Een	O
binnenste	O
vaste	O
pantserstalen	O
cilinder	O
is	O
gevat	O
in	O
een	O
buitenste	O
.	O

Beide	O
zijn	O
voorzien	O
van	O
verticale	O
sleuven	O
.	O

Als	O
een	O
elektromotor	O
in	O
het	O
dak	O
van	O
de	O
constructie	O
de	O
losse	O
buitenste	O
snel	O
doet	O
rondraaien	O
,	O
schept	O
dit	O
voor	O
de	O
commandant	O
de	O
illusie	O
dat	O
de	O
commandokoepel	O
op	O
slag	O
verdwijnt	O
.	O

Zo	O
heeft	O
hij	O
een	O
onbelemmerde	O
waarneming	O
van	O
de	O
buitenwereld	O
,	O
terwijl	O
hij	O
toch	O
volledig	O
wordt	O
beschermd	O
:	O
inkomende	O
kogels	O
en	O
scherven	O
zullen	O
door	O
de	O
roterende	O
cilinder	O
worden	O
weggeslagen	O
.	O

Een	O
mooie	O
vinding	O
die	O
in	O
de	O
praktijk	O
echter	O
zelden	O
in	O
werking	O
wordt	O
gesteld	O
.	O

De	O
commandant	O
zet	O
het	O
hele	O
geval	O
meestal	O
op	O
een	O
kiertje	O
.	O

Door	O
de	O
onbetrouwbaarheid	O
van	O
de	O
motor	O
wordt	O
het	O
gebruik	O
hem	O
door	O
zijn	O
elektricien	O
verboden	O
.	O

De	O
elektricien	O
is	O
de	O
eerste	O
man	O
die	O
we	O
tegenkomen	O
als	O
we	O
,	O
na	O
via	O
de	O
tweede	O
trap	O
van	O
de	O
lader	O
weer	O
uit	O
de	O
koepel	O
afgedaald	O
te	O
zijn	O
,	O
ons	O
dieper	O
de	O
tank	O
in	O
wagen	O
,	O
de	O
centrale	O
loopgang	O
in	O
,	O
die	O
naar	O
de	O
achterste	O
gevechtsruimte	O
voert	O
.	O

Voordat	O
we	O
daar	O
kunnen	O
binnenstappen	O
ontmoeten	O
we	O
ruim	O
drie	O
meter	O
verder	O
in	O
de	O
gang	O
nog	O
de	O
mecanicien	O
.	O

Achterin	O
aangekomen	O
zien	O
we	O
rechts	O
(	O
dus	O
aan	O
de	O
linkerkant	O
van	O
het	O
voertuig	O
)	O
de	O
seiner	O
zitten	O
en	O
boven	O
ons	O
de	O
achterste	O
mitrailleur	O
in	O
een	O
koepeltje	O
(	O
ook	O
voorzien	O
van	O
stroboscopisch	O
vizier	O
)	O
drie	O
meter	O
hoog	O
op	O
het	O
achterdek	O
.	O

Via	O
een	O
deur	O
aan	O
de	O
rechterachterkant	O
kunnen	O
we	O
daar	O
de	O
tank	O
weer	O
verlaten	O
.	O

We	O
kunnen	O
ons	O
ook	O
door	O
een	O
noodluik	O
laten	O
zakken	O
,	O
maar	O
meestal	O
zit	O
daar	O
tegenover	O
de	O
seiner	O
het	O
twaalfde	O
bemanningslid	O
op	O
:	O
de	O
hulpmecanicien	O
.	O

Aan	O
hem	O
moeten	O
we	O
vragen	O
het	O
monster	O
tot	O
leven	O
te	O
wekken	O
.	O

Hij	O
zal	O
dan	O
een	O
18	O
pk	O
Ballot	B-org
viertactsmotor	O
onder	O
het	O
achterste	O
torentje	O
starten	O
.	O

Dit	O
drijft	O
een	O
80	O
volt	O
dynamo	O
aan	O
.	O

Die	O
wekt	O
voldoende	O
vermogen	O
op	O
om	O
de	O
elektricien	O
vier	O
meter	O
naar	O
voren	O
een	O
600	O
volt	O
dynamo	O
op	O
spanning	O
te	O
laten	O
brengen	O
.	O

Als	O
de	O
wijzer	O
van	O
de	O
spanningsmeter	O
de	O
plus	O
bereikt	O
,	O
zet	O
deze	O
de	O
schakelaar	O
om	O
,	O
maar	O
niet	O
voordat	O
hij	O
eerst	O
een	O
magnetischevelddemper	O
geactiveerd	O
heeft	O
die	O
moet	O
voorkomen	O
dat	O
de	O
hevige	O
stroomstoot	O
de	O
stoppen	O
van	O
alle	O
andere	O
circuits	O
zal	O
doen	O
doorbranden	O
.	O

De	O
stroom	O
laat	O
de	O
bougies	O
vuren	O
van	O
een	O
gigantische	O
200	O
pk	O
Mercedes	B-org
benzinemotor	O
,	O
geroofd	O
uit	O
Duitse	B-loc
Zeppelins	B-pro
.	O

De	O
motor	O
begint	O
benzine	O
op	O
te	O
zuigen	O
uit	O
één	O
van	O
de	O
zeven	O
180	O
liter	O
tanks	O
.	O

Met	O
een	O
brandblusser	O
in	O
de	O
hand	O
staat	O
de	O
mecanicien	O
ernaast	O
.	O

Lijkt	O
alles	O
goed	O
te	O
gaan	O
,	O
dan	O
start	O
de	O
elektricien	O
een	O
tweede	O
600	O
volt	O
dynamo	O
op	O
,	O
want	O
wat	O
nu	O
geactiveerd	O
werd	O
,	O
was	O
nog	O
slechts	O
de	O
motor	O
die	O
de	O
linkerrupsband	O
aandrijft	O
.	O

De	O
rechter	O
heeft	O
zijn	O
eigen	O
motor	O
en	O
voor	O
hem	O
moet	O
de	O
hele	O
procedure	O
nu	O
herhaald	O
worden	O
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
van	O
de	O
loopgang	O
.	O

Hebben	O
beide	O
motoren	O
zo'n	O
twintig	O
minuten	O
warm	O
kunnen	O
lopen	O
,	O
dan	O
wordt	O
het	O
tijd	O
hun	O
kracht	O
over	O
te	O
brengen	O
op	O
de	O
elektromotoren	O
van	O
de	O
transmissie	O
.	O

Net	O
als	O
de	O
St	B-org
Chamond	I-org
heeft	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
dus	O
een	O
petro-elektrische	O
aandrijving	O
ter	O
verhoging	O
van	O
het	O
koppel	O
.	O

De	O
beide	O
elektrische	O
tractiemotoren	O
drijven	O
op	O
hun	O
beurt	O
weer	O
de	O
tweemaal	O
zes	O
raderen	O
van	O
de	O
versnellingsbakken	O
aan	O
.	O

Uiteindelijk	O
is	O
het	O
de	O
barbotin	O
,	O
het	O
aandrijfrad	O
,	O
dat	O
de	O
kracht	O
op	O
de	O
rupsband	O
overbrengt	O
.	O

Om	O
te	O
sturen	O
moet	O
de	O
chauffeur	O
dus	O
het	O
vermogen	O
van	O
beide	O
elektromotoren	O
regelen	O
.	O

In	O
noodgevallen	O
kan	O
de	O
spanning	O
van	O
de	O
twee	O
600	O
volt	O
dynamo's	O
of	O
de	O
80	O
volt	O
dynamo	O
direct	O
naar	O
de	O
elektromotoren	O
gevoerd	O
worden	O
.	O

Toen	O
later	O
,	O
eveneens	O
buitgemaakte	O
,	O
Maybach	B-org
motoren	O
van	O
250	O
pk	O
geïnstalleerd	O
werden	O
,	O
bereikte	O
men	O
op	O
vol	O
vermogen	O
een	O
maximumsnelheid	O
van	O
15	O
km/u	O
met	O
een	O
bereik	O
van	O
150	O
kilometer	O
.	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
was	O
hiermee	O
een	O
van	O
de	O
snelste	O
tanks	O
van	O
zijn	O
tijd	O
.	O

Het	O
vergroten	O
van	O
een	O
tank	O
maakt	O
hem	O
weliswaar	O
minder	O
wendbaar	O
,	O
maar	O
niet	O
minder	O
snel	O
.	O

Zijn	O
grootte	O
en	O
absoluut	O
lage	O
snelheid	O
maakten	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
zeer	O
kwetsbaar	O
voor	O
vijandelijke	O
artillerie	O
.	O

Aan	O
boord	O
lagen	O
1260	O
liter	O
benzine	O
,	O
124	O
brisantgranaten	O
en	O
9504	O
kogels	O
te	O
wachten	O
om	O
het	O
hunne	O
aan	O
een	O
explosie	O
bij	O
te	O
dragen	O
.	O

Door	O
die	O
zelfde	O
grootte	O
echter	O
was	O
het	O
onmogelijk	O
het	O
voertuig	O
afdoende	O
te	O
beschermen	O
tegen	O
het	O
meest	O
reële	O
gevaar	O
:	O
van	O
boven	O
inslaande	O
granaten	O
.	O

Het	O
dak	O
had	O
maar	O
een	O
pantsering	O
van	O
10	O
mm	O
-	O
de	O
bodem	O
was	O
nog	O
beter	O
beschermd	O
met	O
13	O
mm	O
!	O

De	O
zijkanten	O
,	O
waar	O
zich	O
ingebouwd	O
in	O
het	O
loopwerk	O
de	O
brandstoftanks	O
bevonden	O
,	O
was	O
iets	O
beter	O
gewapend	O
met	O
22	O
mm	O
;	O
dezelfde	O
pantsering	O
had	O
het	O
achterste	O
torentje	O
.	O

De	O
hoofdkoepel	O
was	O
zwaarder	O
met	O
35	O
mm.	O

Het	O
allerzwaarst	O
waren	O
de	O
pantserplaten	O
aan	O
de	O
voorkant	O
:	O
een	O
volle	O
45	O
millimeter	O
.	O

Om	O
dit	O
getal	O
in	O
een	O
historisch	O
perspectief	O
te	O
plaatsen	O
:	O
moderne	O
tanks	O
kunnen	O
voor	O
hetzelfde	O
gewicht	O
veertig	O
keer	O
beter	O
beschermd	O
worden	O
.	O

De	O
enige	O
superzware	O
tank	O
uit	O
de	O
geschiedenis	O
was	O
dus	O
wel	O
volumineus	O
maar	O
bepaald	O
niet	O
onkwetsbaar	O
.	O

Operationele	O
Geschiedenis	O

Allereerst	O
dienen	O
we	O
nu	O
de	O
lastige	O
vraag	O
te	O
beantwoorden	O
waarom	O
er	O
überhaupt	O
een	O
operationele	O
geschiedenis	O
is	O
.	O

De	O
Franse	B-loc
tankhistoricus	O
Jean-Gabriel	B-per
Jeudy	I-per
blijft	O
in	O
zijn	O
Chars	B-pro
de	I-pro
France	I-pro
steken	O
in	O
de	O
verwondering	O
om	O
zoveel	O
pure	O
overbodigheid	O
.	O

Waarom	O
tanks	O
produceren	O
in	O
zo'n	O
klein	O
aantal	O
dat	O
de	O
uitwerking	O
op	O
het	O
slagveld	O
vrijwel	O
nihil	O
zou	O
zijn	O
geweest	O
?	O

Waarom	O
die	O
kolossen	O
nog	O
tegen	O
hoge	O
kosten	O
tot	O
het	O
bittere	O
eind	O
in	O
dienst	O
gehouden	O
,	O
toen	O
ze	O
al	O
lang	O
waren	O
ingehaald	O
door	O
de	O
technische	O
en	O
tactische	O
ontwikkelingen	O
?	O

Om	O
dat	O
raadsel	O
op	O
te	O
lossen	O
,	O
moeten	O
we	O
de	O
relevante	O
beginvraag	O
stellen	O
:	O
wie	O
was	O
het	O
eigenlijk	O
die	O
,	O
terwijl	O
de	O
orders	O
al	O
waren	O
geannuleerd	O
,	O
toch	O
de	O
productie	O
op	O
liet	O
starten	O
?	O

Het	O
antwoord	O
is	O
verrassend	O
:	O
generaal	O
Estienne	B-per
,	O
dezelfde	O
man	O
die	O
er	O
tijdens	O
de	O
oorlog	O
juist	O
alles	O
aan	O
had	O
gedaan	O
hun	O
fabricage	O
te	O
voorkomen	O
!	O

Wat	O
waren	O
zijn	O
motieven	O
?	O

Schuldgevoel	O
?	O

Fascinatie	O
voor	O
het	O
meest	O
moderne	O
tankontwerp	O
van	O
zijn	O
tijd	O
,	O
dat	O
nu	O
toch	O
geen	O
kwaad	O
meer	O
kon	O
?	O

De	O
bronnen	O
wijzen	O
in	O
de	O
richting	O
van	O
een	O
paradox	O
.	O

Estienne	B-per
zag	O
de	O
zware	O
tank	O
nog	O
steeds	O
als	O
een	O
groot	O
kwaad	O
-	O
en	O
juist	O
daarom	O
liet	O
hij	O
hem	O
produceren	O
.	O

Door	O
zijn	O
ruime	O
ervaring	O
in	O
vrede	O
en	O
oorlog	O
had	O
de	O
vader	O
van	O
het	O
Franse	B-loc
tankwapen	O
een	O
diep	O
inzicht	O
verkregen	O
in	O
de	O
psychologische	O
processen	O
die	O
ten	O
grondslag	O
liggen	O
aan	O
iedere	O
militaire	O
technologische	O
ontwikkeling	O
.	O

Hij	O
besefte	O
dat	O
de	O
gigantomanie	O
een	O
eeuwige	O
verleiding	O
blijft	O
voor	O
soldaat	O
en	O
politicus	O
.	O

Beter	O
dan	O
de	O
neiging	O
te	O
verdringen	O
met	O
de	O
permanente	O
dreiging	O
van	O
een	O
plotse	O
volledige	O
omslag	O
,	O
kon	O
men	O
gecontroleerd	O
aan	O
haar	O
toe	O
geven	O
.	O

Dus	O
schreef	O
hij	O
een	O
richtlijn	O
voor	O
de	O
toekomstige	O
tankontwikkeling	O
die	O
het	O
hele	O
interbellum	O
bepalend	O
zou	O
blijven	O
.	O

Daarin	O
werd	O
voorzien	O
in	O
een	O
char	O
léger	O
,	O
een	O
char	O
de	O
bataille	O
en	O
,	O
jawel	O
,	O
een	O
char	O
lourd	O
.	O

En	O
die	O
laatste	O
was	O
natuurlijk	O
al	O
aanwezig	O
in	O
de	O
gedaante	O
van	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
.	O

Door	O
die	O
dwingende	O
conceptualisering	O
werd	O
ieder	O
nieuw	O
zwaar	O
tankproject	O
voor	O
lange	O
tijd	O
de	O
pas	O
afgesneden	O
.	O

De	O
superzware	O
tank	O
was	O
er	O
dus	O
opdat	O
hij	O
er	O
niet	O
zou	O
zijn	O
.	O

In	O
1921	O
komen	O
de	O
tien	O
Char	B-pro
2C	I-pro
in	O
gebruik	O
bij	O
hun	O
eerste	O
eenheid	O
:	O
de	O
Groupement	B-org
Lourd	I-org
III	I-org
.	O

In	O
1923	O
wordt	O
dit	O
het	O
derde	O
bataljon	O
van	O
het	O
551e	B-org
Régiment	I-org
de	I-org
Chars	I-org
de	I-org
Combat	I-org
.	O

De	O
in	O
plaats	O
van	O
de	O
Liberty	B-pro
aangeschafte	O
76	O
Britse	B-loc
Mark	B-pro
V	I-pro
tanks	I-pro
vormen	O
de	O
andere	O
twee	O
bataljons	O
.	O

Februari	O
1929	O
worden	O
deze	O
tanks	O
omgebouwd	O
tot	O
dépanneurs	O
en	O
artillerietrekkers	O
en	O
de	O
Char	B-misc
2C's	I-misc
gaan	O
zelfstandig	O
verder	O
als	O
het	O
51e	O
Bataillon	B-org
de	I-org
Chars	I-org
Lourds	I-org
.	O

Maart	O
1930	O
wordt	O
deze	O
eenheid	O
opgeheven	O
,	O
drie	O
tanks	O
gaan	O
de	O
organieke	O
sterkte	O
vormen	O
van	O
de	O
7e	O
compagnie	O
van	O
het	O
511e	B-org
RCC	I-org
,	O
de	O
andere	O
zeven	O
gaan	O
in	O
de	O
opslag	O
.	O

Na	O
de	O
mobilisatie	O
van	O
september	O
1939	O
wordt	O
de	O
511e	B-org
RCC	I-org
omgevormd	O
tot	O
de	O
511e	B-org
Groupement	I-org
de	I-org
Bataillons	I-org
de	I-org
Chars	I-org
.	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
krijgt	O
nu	O
weer	O
een	O
eigen	O
bataljon	O
met	O
de	O
oude	O
sterkte	O
van	O
tien	O
:	O
het	O
51e	B-org
BCC	I-org
wordt	O
(her)opgericht	O
.	O

Uiteindelijk	O
wordt	O
dit	O
bataljon	O
herplaatst	O
naar	O
de	O
513e	B-org
GBC	I-org
.	O

Hier	O
dient	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
broederlijk	O
met	O
zijn	O
oude	O
concurrent	O
,	O
de	O
FT-17	B-pro
.	O

De	O
wanverhouding	O
tussen	O
de	O
reus	O
en	O
de	O
dwerg	O
wordt	O
een	O
geliefd	O
onderwerp	O
voor	O
de	O
propagandafotografen	O
.	O

Om	O
de	O
moed	O
bij	O
het	O
Franse	B-loc
volk	O
erin	O
te	O
houden	O
laat	O
men	O
het	O
monster	O
uitgroeien	O
tot	O
een	O
filmheld	O
die	O
voor	O
de	O
bewonderende	O
ogen	O
van	O
de	O
bioscoopbezoeker	O
alles	O
bestijgt	O
,	O
overschrijdt	O
en	O
verplettert	O
-	O
tot	O
hele	O
forten	O
aan	O
toe	O
.	O

Voor	O
het	O
ruimere	O
Britse	B-loc
en	O
Duitse	B-loc
publiek	O
,	O
dat	O
nog	O
nooit	O
van	O
het	O
obscure	O
tanktype	O
gehoord	O
had	O
,	O
komt	O
dit	O
optreden	O
als	O
een	O
schok	O
.	O

De	O
Char	B-pro
2C	I-pro
verwerft	O
al	O
gauw	O
de	O
status	O
van	O
een	O
mythische	O
supertank	O
,	O
waarvan	O
de	O
afmetingen	O
sterk	O
overdreven	O
worden	O
.	O

Het	O
Franse	B-loc
leger	O
had	O
al	O
eerder	O
de	O
propagandawaarde	O
van	O
de	O
voertuigen	O
verbeterd	O
door	O
hun	O
een	O
eigen	O
naam	O
te	O
geven	O
.	O

Terwijl	O
de	O
tanks	O
in	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
Jaren	B-misc
Twintig	I-misc
nog	O
zeer	O
prozaïsch	O
genummerd	O
waren	O
van	O
een	O
tot	O
en	O
met	O
tien	O
,	O
werden	O
ze	O
later	O
hernummerd	O
en	O
vernoemd	O
naar	O
de	O
nobele	O
gewesten	O
van	O
la	B-loc
Douce	I-loc
France	I-loc
.	O

In	O
1939	O
wordt	O
de	O
Normandie	B-loc
hernoemd	O
tot	O
Lorraine	B-loc
.	O

Het	O
51e	B-org
BCC	I-org
doet	O
in	O
september	O
1939	O
niet	O
mee	O
aan	O
het	O
halfhartige	O
Saaroffensief	B-eve
dat	O
verlichting	O
moet	O
brengen	O
aan	O
de	O
Poolse	B-loc
bondgenoot	O
,	O
hoewel	O
het	O
bataljon	O
in	O
de	O
Maginotlinie	B-loc
gelegerd	O
is	O
.	O

Men	O
beseft	O
dat	O
het	O
materieel	O
eigenlijk	O
niet	O
meer	O
geschikt	O
is	O
voor	O
een	O
moderne	O
oorlog	O
.	O

Als	O
de	O
Duitse	B-loc
pantserdivisies	O
op	O
10	O
juni	O
1940	O
bij	O
de	O
uitvoering	O
van	O
Fall	B-misc
Rot	I-misc
het	O
Franse	B-loc
front	O
openscheuren	O
,	O
besluit	O
men	O
de	O
tanks	O
niet	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
vijand	O
te	O
laten	O
vallen	O
.	O

De	O
tanks	O
worden	O
12	O
juni	O
op	O
railtransport	O
gesteld	O
.	O

Op	O
weg	O
naar	O
het	O
station	O
van	O
Landres	B-loc
krijgen	O
de	O
Picardie	B-loc
en	O
de	O
Touraine	B-loc
panne	O
en	O
worden	O
opgeblazen	O
.	O

Het	O
is	O
dus	O
niet	O
zo	O
dat	O
deze	O
tanks	O
al	O
eerder	O
"	O
gekannibaliseerd	O
"	O
waren	O
om	O
er	O
bruikbare	O
onderdelen	O
uit	O
te	O
halen	O
.	O

Het	O
enorme	O
konvooi	O
van	O
ruim	O
100	O
wagons	O
-	O
de	O
tanks	O
zelf	O
hangen	O
ieder	O
zonder	O
ondersteuning	O
tussen	O
twee	O
wagons	O
in	O
;	O
geen	O
enkele	O
beschikbare	O
wagon	O
kan	O
het	O
gewicht	O
in	O
z'n	O
eentje	O
aan	O
-	O
poogt	O
zich	O
een	O
weg	O
naar	O
het	O
zuiden	O
te	O
banen	O
.	O

Op	O
14	O
juni	O
volgt	O
een	O
bombardement	O
van	O
de	O
Italiaanse	B-loc
luchtmacht	O
dat	O
van	O
alles	O
raakt	O
behalve	O
het	O
konvooi	O
zelf	O
.	O

De	O
dag	O
erna	O
komt	O
het	O
einde	O
.	O

Vijftien	O
kilometer	O
ten	O
zuiden	O
van	O
Neufchateau	B-loc
blijkt	O
een	O
brandstoftrein	O
door	O
de	O
Duitse	B-loc
luchtmacht	O
in	O
brand	O
geschoten	O
.	O

Er	O
ontstaat	O
een	O
file	O
.	O

De	O
tanks	O
kunnen	O
niet	O
meer	O
voor-	O
of	O
achteruit	O
en	O
zelfs	O
niet	O
van	O
hun	O
wagons	O
af	O
.	O

De	O
vijand	O
dringt	O
uit	O
het	O
noorden	O
op	O
.	O

Men	O
besluit	O
alle	O
munitie	O
in	O
de	O
tanks	O
te	O
stouwen	O
,	O
de	O
brandstofleidingen	O
door	O
te	O
snijden	O
en	O
de	O
hens	O
erin	O
te	O
zetten	O
.	O

Stuk	O
voor	O
stuk	O
exploderen	O
de	O
tanks	O
.	O

Versies	O
en	O
Projecten	O

In	O
1926	O
wordt	O
tank	O
numero	O
9	O
,	O
de	O
latere	O
Champagne	B-loc
,	O
gebruikt	O
voor	O
een	O
experimentele	O
ombouw	O
.	O

De	O
oorspronkelijke	O
koepels	O
worden	O
verwijderd	O
en	O
vervangen	O
door	O
gegegoten	O
koepels	O
,	O
een	O
koepel	O
met	O
75	O
mm	O
kanon	O
voor	O
de	O
achterzijde	O
en	O
een	O
korte	O
155	O
mm	O
houwitzer	O
in	O
de	O
hoofdtoren	O
.	O

Om	O
plaats	O
te	O
maken	O
voor	O
de	O
munitie	O
gooit	O
men	O
de	O
mitrailleuses	O
aan	O
de	O
zijkanten	O
eruit	O
.	O

Experimentele	O
thermische	O
motoren	O
van	O
Sauter-Harlé	B-org
moeten	O
de	O
gewichtsvermeerdering	O
tot	O
liefst	O
74	O
ton	O
compenseren	O
.	O

In	O
de	O
literatuur	O
vindt	O
men	O
dit	O
voertuig	O
terug	O
onder	O
de	O
naam	O
Char	B-pro
2C	I-pro
bis	I-pro
,	O
maar	O
het	O
is	O
niet	O
duidelijk	O
of	O
dit	O
de	O
officiële	O
benaming	O
was	O
voor	O
het	O
project	O
.	O

Kennelijk	O
verliepen	O
de	O
beproevingen	O
niet	O
naar	O
wens	O
want	O
de	O
tank	O
wordt	O
datzelfde	O
jaar	O
nog	O
teruggebracht	O
in	O
de	O
oude	O
toestand	O
.	O

De	O
nieuwe	O
koepels	O
vinden	O
hun	O
bestemming	O
in	O
de	O
Marethlinie	B-loc
in	O
Tunesië	B-loc
.	O

Eind	O
1939	O
besluit	O
men	O
de	O
commandotank	O
van	O
de	O
eenheid	O
,	O
de	O
numero	O
97	O
Lorraine	B-loc
,	O
van	O
een	O
zwaarder	O
pantser	O
te	O
voorzien	O
om	O
hem	O
immuun	O
te	O
maken	O
voor	O
Duitse	B-loc
antitankkanonnen	O
.	O

Hij	O
krijgt	O
een	O
bepantsering	O
van	O
90	O
mm	O
aan	O
de	O
voorkant	O
en	O
de	O
koepel	O
,	O
65	O
mm	O
aan	O
de	O
zijkant	O
.	O

Ook	O
de	O
uit	O
het	O
dak	O
omhoogstekende	O
motoren	O
worden	O
nog	O
eens	O
extra	O
beschermd	O
door	O
een	O
omhullend	O
pantser	O
.	O

De	O
dode	O
hoek	O
van	O
de	O
hoofdtoren	O
-	O
die	O
kon	O
maar	O
320	O
graden	O
ronddraaien	O
-	O
wordt	O
hierdoor	O
nog	O
verergerd	O
.	O

Het	O
gewicht	O
neemt	O
toe	O
tot	O
ruim	O
75	O
ton	O
,	O
waaronder	O
een	O
halve	O
ton	O
aan	O
oude	O
verflagen	O
!	O

De	O
Lorraine	B-loc
is	O
hiermee	O
de	O
best	O
bepantserde	O
tank	O
van	O
1939	O
en	O
de	O
zwaarste	O
operationele	O
tank	O
uit	O
de	O
geschiedenis	O
.	O

Als	O
Hitler	B-per
de	O
Westwall	B-loc
,	O
ofwel	O
"	O
Siegfriedlinie	B-loc
"	O
begint	O
op	O
te	O
bouwen	O
,	O
lijkt	O
er	O
in	O
1936	O
een	O
reële	O
operationele	O
behoefte	O
te	O
ontstaan	O
aan	O
een	O
superzware	O
tank	O
om	O
Duitse	B-loc
fortificaties	O
te	O
overwinnen	O
.	O

De	O
gigantomanie	O
heeft	O
toch	O
weer	O
een	O
ingang	O
tot	O
de	O
geesten	O
gevonden	O
.	O

Dat	O
jaar	O
sterft	O
Estienne	B-per
.	O

Het	O
ministerie	O
van	O
defensie	O
schrijft	O
een	O
ontwerpopdracht	O
uit	O
voor	O
een	O
tank	O
die	O
zelfs	O
de	O
pantsergranaat	O
van	O
het	O
,	O
dus	O
toen	O
al	O
benauwenis	O
opwekkende	O
,	O
Duitse	B-loc
88	O
mm	O
luchtafweerkanon	O
moet	O
kunnen	O
weerstaan	O
.	O

Vier	O
firma's	O
nemen	O
de	O
uitdaging	O
aan	O
,	O
waaronder	O
de	O
oude	O
producent	O
van	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
,	O
FCM	B-org
,	O
dat	O
zelf	O
met	O
vier	O
voorstellen	O
komt	O
.	O

De	O
houten	O
maquette	O
van	O
het	O
laatste	O
uit	O
1940	O
,	O
de	O
FCM	B-pro
F1	I-pro
laat	O
een	O
gigant	O
zien	O
van	O
139	O
ton	O
met	O
een	O
achterste	O
hoofdtoren	O
met	O
lang	O
90	O
mm	O
kanon	O
,	O
een	O
voorste	O
koepel	O
met	O
47	O
mm	O
antitankkanon	O
,	O
zes	O
mitrailleuses	O
en	O
een	O
bepantsering	O
van	O
100	O
mm	O
rondom	O
.	O

Romplengte	O
10,53	O
meter	O
,	O
hoogte	O
4,21	O
meter	O
.	O

De	O
Duitse	B-loc
inval	O
maakt	O
een	O
eind	O
aan	O
het	O
project	O
,	O
maar	O
de	O
Britten	B-loc
en	O
de	O
Amerikanen	B-loc
maken	O
in	O
1944	O
voor	O
dezelfde	O
Siegfriedlinie	B-loc
de	O
al	O
even	O
vruchteloze	O
Tortoise	B-pro
respectievelijk	O
T-95	B-pro
.	O

Afloop	O

Er	O
schuilt	O
een	O
bittere	O
ironie	O
achter	O
het	O
verhaal	O
van	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
.	O

Estienne	B-per
had	O
de	O
tank	O
eigenlijk	O
in	O
leven	O
geroepen	O
om	O
de	O
dreiging	O
van	O
de	O
FCM	B-pro
1A	I-pro
af	O
te	O
wenden	O
en	O
zo	O
de	O
overwinning	O
van	O
1918	O
veilig	O
te	O
stellen	O
.	O

Maar	O
onwetend	O
bezegelde	O
hij	O
zo	O
meteen	O
de	O
nederlaag	O
van	O
1940	O
.	O

Het	O
ontwerp	O
van	O
Rodolphe	B-per
Ernst-Metzmaier	I-per
was	O
zo	O
modern	O
dat	O
het	O
zonder	O
al	O
teveel	O
aanpassingen	O
een	O
tank	O
had	O
kunnen	O
opleveren	O
die	O
verreweg	O
superieur	O
was	O
geweest	O
aan	O
de	O
moderne	O
tanks	O
die	O
Frankrijk	B-loc
in	O
werkelijkheid	O
in	O
1940	O
zou	O
inzetten	O
.	O

Met	O
zijn	O
driemanskoepel	O
had	O
hij	O
de	O
tactische	O
flexibiliteit	O
gehad	O
die	O
de	O
strategische	O
fouten	O
van	O
het	O
Franse	B-loc
opperbevel	O
nog	O
had	O
kunnen	O
goedmaken	O
.	O

Zijn	O
prijs	O
zou	O
minder	O
geweest	O
zijn	O
dan	O
die	O
van	O
de	O
Char	B-pro
B1	I-pro
bis	I-pro
.	O

Hij	O
had	O
de	O
SOMUA	B-pro
S35	I-pro
overbodig	O
gemaakt	O
.	O

De	O
afloop	O
van	O
1940	O
was	O
een	O
andere	O
geweest	O
.	O

Goering	B-per
maakt	O
er	O
goede	O
sier	O
mee	O
.	O

Churchill	B-per
vermeldt	O
het	O
in	O
zijn	O
mémoires	O
over	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
met	O
als	O
gevolg	O
dat	O
talloze	O
boeken	O
de	O
Duitse	B-loc
propagandaleugen	O
overnemen	O
.	O

De	O
tanks	O
hebben	O
nog	O
een	O
andere	O
propagandafunctie	O
.	O

Tijdens	O
tegenoffensieven	O
bij	O
Amiens	B-loc
en	O
Abbeville	B-loc
sloeg	O
de	O
Duitse	B-loc
infanterie	O
voor	O
Franse	B-loc
tanks	O
op	O
de	O
vlucht	O
?	O

Geen	O
teken	O
van	O
lafheid	O
,	O
ze	O
werden	O
immers	O
aangevallen	O
door	O
Französische	B-misc
Riesenpanzer	I-misc
!	O

En	O
de	O
Duitsers	B-loc
beschikten	O
zelf	O
ook	O
over	O
een	O
hele	O
vloot	O
van	O
dergelijke	O
supertanks	O
-	O
fotoreportages	O
van	O
de	O
prototypes	O
van	O
een	O
afgewezen	O
tankproject	O
,	O
de	O
Neubaufahrzeuge	B-pro
,	O
moesten	O
als	O
bewijs	O
dienen	O
-	O
en	O
hebben	O
daarmee	O
de	O
Fransen	B-loc
verslagen	O
.	O

De	O
Britse	B-loc
pers	O
trapt	O
er	O
volledig	O
in	O
.	O

De	O
meeste	O
wrakken	O
van	O
het	O
konvooi	O
gaan	O
naar	O
de	O
schroothoop	O
.	O

Aangezien	O
de	O
Lorraine	B-loc
over	O
het	O
dikste	O
pantser	O
beschikt	O
dat	O
de	O
Duitsers	B-loc
ooit	O
op	O
een	O
tank	O
hebben	O
aangetroffen	O
,	O
gebruiken	O
ze	O
het	O
wrak	O
voor	O
schietproeven	O
met	O
hun	O
nieuwste	O
kanonnen	O
.	O

De	O
Champagne	B-loc
wacht	O
echter	O
een	O
ander	O
lot	O
.	O

Bij	O
deze	O
tank	O
is	O
de	O
munitievoorraad	O
niet	O
volledig	O
geëxplodeerd	O
-	O
alleen	O
is	O
de	O
commandokoepel	O
van	O
de	O
hoofdtoren	O
geslagen	O
.	O

De	O
tank	O
wordt	O
naar	O
Berlijn	B-loc
gevoerd	O
om	O
daar	O
als	O
overwinningstrofee	O
te	O
worden	O
tentoongesteld	O
.	O

Tot	O
1948	O
verblijft	O
hij	O
daar	O
.	O

Daarna	O
ontbreekt	O
ieder	O
spoor	O
.	O

Zo	O
is	O
de	O
laatste	O
mythe	O
rond	O
de	O
Char	B-pro
2C	I-pro
ook	O
de	O
meest	O
romantische	O
:	O
dat	O
ergens	O
in	O
een	O
loods	O
van	O
het	O
Russische	B-loc
Kubinkamuseum	B-org
nog	O
een	O
reuzentank	O
staat	O
te	O
wachten	O
op	O
zijn	O
terugkeer	O
naar	O
het	O
Franse	B-loc
Vaderland	B-misc
...	O

Char	B-pro
2C	I-pro

Char	B-pro
2C	I-pro

