De	O
Belgen	B-loc
worden	O
ouder	O
,	O
maar	O
de	O
Vlamingen	B-loc
nog	O
het	O
meest	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
van	O
de	O
conclusies	O
uit	O
de	O
bevolkingsvooruitzichten	O
2050	O
van	O
het	O
Nationaal	B-org
Instituut	I-org
voor	I-org
de	I-org
Statistiek	I-org
(	O
NIS	B-org
)	O
.	O

Dat	O
de	O
naoorlogse	O
babyboom	O
nog	O
voor	O
problemen	O
met	O
de	O
pensioenen	O
zou	O
zorgen	O
,	O
was	O
al	O
langer	O
bekend	O
.	O

Het	O
NIS	B-org
heeft	O
nu	O
berekend	O
dat	O
het	O
effect	O
maximaal	O
zal	O
zijn	O
in	O
2032	O
.	O

Een	O
belangrijke	O
vaststelling	O
wel	O
:	O
Wallonië	B-loc
en	O
Brussel	B-loc
vergrijzen	O
minder	O
dan	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Tijdens	O
de	O
voorstelling	O
van	O
de	O
resultaten	O
belicht	O
professor	O
Michel	B-per
Poulain	I-per
(	O
UCL	B-org
)	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
de	O
pensioenleeftijd	O
op	O
te	O
trekken	O
.	O

In	O
2050	O
zullen	O
er	O
immers	O
drie	O
keer	O
zo	O
veel	O
tachtigplussers	O
zijn	O
als	O
nu	O
.	O

Andere	O
opmerkelijke	O
voorspellingen	O
voor	O
2050	O
zijn	O
de	O
opnieuw	O
lichtjes	O
verhoogde	O
vruchtbaarheid	O
van	O
de	O
vrouw	O
in	O
België	B-loc
en	O
de	O
hogere	O
gemiddelde	O
levensverwachting	O
van	O
zowel	O
mannen	O
(	O
83,9	O
jaar	O
)	O
als	O
vrouwen	O
(	O
88,8	O
jaar	O
)	O
.	O

De	O
stadsvlucht	O
houdt	O
aan	O
en	O
wordt	O
alleen	O
gecompenseerd	O
met	O
nieuwe	O
migratie	O
.	O

