Het	O
Voynich-manuscript	B-pro
wordt	O
soms	O
omschreven	O
als	O
het	O
meest	O
mysterieuze	O
document	O
ter	O
wereld	O
.	O

Het	O
telt	O
234	O
bladzijden	O
in	O
een	O
onbekend	O
schrift	O
,	O
ruim	O
geïllustreerd	O
met	O
afbeeldingen	O
van	O
geneeskrachtige	O
planten	O
,	O
astrologische	O
diagrammen	O
en	O
naakte	O
vrouwen	O
.	O

Niemand	O
is	O
er	O
tot	O
dusver	O
in	O
geslaagd	O
ook	O
maar	O
iets	O
van	O
zijn	O
inhoud	O
te	O
ontcijferen	O
.	O

Rudi	B-per
Van	I-per
Nieuwenhove	I-per
deed	O
in	O
het	O
vakblad	O
New	B-pro
Scientist	I-pro
een	O
suggestie	O
:	O
misschien	O
zou	O
het	O
aantal	O
wortels	O
en	O
bladeren	O
van	O
de	O
afgebeelde	O
planten	O
de	O
sleutel	O
tot	O
de	O
code	O
bevatten	O
?	O

Taxonomen	O
maken	O
zich	O
,	O
blijkens	O
een	O
oprisping	O
van	O
Yves	B-per
Samyn	I-per
en	O
Claude	B-per
Massin	I-per
in	O
Science	B-pro
,	O
zorgen	O
over	O
hun	O
positie	O
in	O
de	O
wetenschappelijke	O
maatschappij	O
.	O

Met	O
name	O
de	O
door	O
velen	O
gewraakte	O
citatiescores	O
zouden	O
taxonomen	O
benadelen	O
,	O
en	O
de	O
doorstroming	O
van	O
jonge	O
vorsers	O
naar	O
de	O
discipline	O
hinderen	O
.	O

In	O
een	O
periode	O
dat	O
de	O
mens	O
voor	O
massaal	O
uitsterven	O
van	O
andere	O
diersoorten	O
dreigt	O
te	O
zorgen	O
,	O
is	O
het	O
catalogiseren	O
van	O
wat	O
leeft	O
belangrijk	O
.	O

Maar	O
dat	O
gebeurt	O
meestal	O
in	O
tijdschriften	O
die	O
zelden	O
hoog	O
scoren	O
in	O
citatie-indexen	O
.	O

De	O
gele	O
lis	O
met	O
haar	O
prachtige	O
bloemen	O
kan	O
een	O
rol	O
spelen	O
in	O
het	O
verstevigen	O
van	O
oevers	O
.	O

Veerle	B-per
Lamote	I-per
en	O
Hilde	B-per
Verbiest	I-per
beschreven	O
in	O
de	O
nieuwsbrief	O
van	O
het	O
Instituut	B-org
voor	I-org
Bosbouw	I-org
en	I-org
Wildbeheer	I-org
hoe	O
de	O
wortelstokken	O
van	O
de	O
plant	O
erosie	O
beperken	O
,	O
en	O
hoe	O
ze	O
zware	O
metalen	O
en	O
nitraten	O
opnemen	O
zonder	O
aan	O
levenskracht	O
in	O
te	O
boeten	O
.	O

Planten	O
uit	O
de	O
IJzerbroeken	B-loc
bleken	O
wel	O
een	O
andere	O
genetische	O
samenstelling	O
te	O
hebben	O
dan	O
exemplaren	O
uit	O
het	O
binnenland	O
.	O

Daar	O
zal	O
bij	O
aanplantingen	O
rekening	O
mee	O
moeten	O
worden	O
gehouden	O
.	O

