De	O
grote	O
lidstaten	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
dwingen	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
en	O
de	O
andere	O
lidstaten	O
om	O
de	O
waarschuwing	O
voor	O
de	O
slechte	O
begrotingscijfers	O
van	O
Duitsland	B-loc
en	O
Portugal	B-loc
in	O
te	O
trekken	O
.	O

De	O
vijftien	O
ministers	O
van	O
Financiën	B-misc
leggen	O
een	O
aanbeveling	O
van	O
Europees	B-loc
commissaris	O
Pedro	B-per
Solbes	I-per
daaromtrent	O
naast	O
zich	O
neer	O
.	O

Ook	O
België	B-loc
,	O
Nederland	B-loc
,	O
Finland	B-loc
en	O
Oostenrijk	B-loc
waren	O
voorstander	O
van	O
een	O
sanctie	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
en	O
de	O
vier	O
lidstaten	O
aanvaarden	O
een	O
compromis	O
waarin	O
Duitsland	B-loc
en	O
Portugal	B-loc
beloven	O
hun	O
begrotingstekort	O
weg	O
te	O
werken	O
.	O

De	O
Duitse	B-loc
en	O
Portugese	B-loc
regering	O
doen	O
wel	O
een	O
aantal	O
concrete	O
beloften	O
.	O

Zo	O
beloven	O
ze	O
beide	O
een	O
strikte	O
budgettaire	O
politiek	O
te	O
volgen	O
in	O
2002	O
.	O

Dit	O
houdt	O
in	O
dat	O
er	O
geen	O
extra	O
uitgaven	O
komen	O
die	O
de	O
begroting	O
kunnen	O
bedreigen	O
.	O

Programma's	O
voor	O
belastingvermindering	O
belanden	O
in	O
de	O
koelkast	O
.	O

De	O
bedoeling	O
is	O
dat	O
beide	O
landen	O
een	O
begrotingsevenwicht	O
in	O
2004	O
nastreven	O
.	O

