In	O
De	B-pro
Zevende	I-pro
Dag	I-pro
zegt	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
en	I-misc
Gezondheid	I-misc
Mieke	B-per
Vogels	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
dat	O
er	O
een	O
interministeriële	O
conferentie	O
moet	O
worden	O
opgericht	O
over	O
de	O
opvang	O
van	O
jeugdige	O
delinquenten	O
.	O

Premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
riep	O
het	O
opvangprobleem	O
van	O
jonge	O
delinquenten	O
zaterdag	O
uit	O
tot	O
'	O
een	O
zaak	O
van	O
nationale	O
veiligheid	O
'	O
en	O
nodigde	O
minister	O
Vogels	B-per
,	O
haar	O
Waalse	B-loc
collega	O
Nicole	B-per
Marechal	I-per
(	O
Ecolo	B-org
)	O
en	O
minister	O
van	O
Justitie	B-misc
Marc	B-per
Verwilghen	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
uit	O
voor	O
een	O
crisisberaad	O
.	O

Eerder	O
in	O
de	O
week	O
haalde	O
Verwilghen	B-per
uit	O
naar	O
Vogels	B-per
omdat	O
het	O
Antwerpse	B-loc
jeugdparket	O
twee	O
jonge	O
delinquenten	O
door	O
plaatsgebrek	O
in	O
de	O
gesloten	O
gemeenschapsinstelling	O
in	O
Mol	B-loc
moest	O
vrijlaten	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
jongeren	O
was	O
door	O
de	O
jeugdrechter	O
veroordeeld	O
voor	O
zware	O
jeugdfeiten	O
,	O
de	O
andere	O
had	O
deelgenomen	O
aan	O
een	O
gewapende	O
raid	O
op	O
een	O
platenzaak	O
,	O
waarbij	O
de	O
caissière	O
gewond	O
raakte	O
.	O

