De	O
faciliteitengemeente	O
Wezembeek-Oppem	B-loc
dreigt	O
ermee	O
juridische	O
stappen	O
te	O
ondernemen	O
als	O
de	O
Vlaams-Brabantse	B-loc
provinciegouverneur	O
Lode	B-per
De	I-per
Witte	I-per
een	O
regeringscommissaris	O
stuurt	O
om	O
een	O
onterecht	O
geïnde	O
milieubelasting	O
te	O
komen	O
opeisen	O
ten	O
gunste	O
van	O
de	O
inwoners	O
.	O

...	O

De	O
faciliteitengemeente	O
Wezembeek-Oppem	B-loc
dreigt	O
ermee	O
juridische	O
stappen	O
te	O
ondernemen	O
als	O
de	O
Vlaams-Brabantse	B-loc
provinciegouverneur	O
Lode	B-per
De	I-per
Witte	I-per
een	O
regeringscommissaris	O
stuurt	O
om	O
een	O
onterecht	O
geïnde	O
milieubelasting	O
te	O
komen	O
opeisen	O
ten	O
gunste	O
van	O
de	O
inwoners	O
.	O

De	O
verre	O
aanleiding	O
is	O
een	O
taalrel	O
rond	O
het	O
aanslagbiljet	O
dat	O
voor	O
de	O
belasting	O
verstuurd	O
werd	O
.	O

Volgens	O
de	O
in	O
1997	O
verstuurde	O
rondzendbrief	O
van	O
toenmalig	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Leo	B-per
Peeters	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
moest	O
dat	O
biljet	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
opgesteld	O
worden	O
.	O

In	O
1999	O
zond	O
het	O
schepencollege	O
zijn	O
Franstalige	B-misc
inwoners	O
echter	O
een	O
versie	O
in	O
hun	O
eigen	O
taal	O
.	O

Omdat	O
het	O
college	O
dat	O
bovendien	O
tijdens	O
de	O
vakantie	O
van	O
de	O
gemeenteontvanger	O
deed	O
,	O
schrapte	O
de	O
provincie	O
de	O
opbrengst	O
van	O
de	O
273.000	O
euro	O
milieubelasting	O
uit	O
de	O
gemeenterekeningen	O
en	O
verplichtte	O
ze	O
Wezembeek-Oppem	B-loc
het	O
geld	O
terug	O
te	O
storten	O
.	O

Wat	O
die	O
,	O
ondanks	O
twee	O
waarschuwingen	O
,	O
nog	O
altijd	O
weigert	O
.	O

