Oude	O
geschiedenis	O

Over	O
de	O
prehistorie	O
van	O
Afghanistan	B-loc
is	O
niet	O
zeer	O
veel	O
bekend	O
.	O

Men	O
neemt	O
aan	O
dat	O
ergens	O
in	O
het	O
2e	O
millennium	O
v.	O
Chr.	B-per
een	O
Indo-Europese	B-pro
groep	O
,	O
de	O
Indo-Iraniërs	B-misc
in	O
Afghanistan	B-loc
aankwamen	O
,	O
en	O
zich	O
vandaaruit	O
naar	O
India	B-loc
(	O
zie	O
Arische	B-pro
invasie	O
)	O
en	O
Iran	B-loc
hebben	O
uitgebreid	O
.	O

Resten	O
van	O
centrale	O
bewoning	O
zijn	O
gevonden	O
bij	O
Mundigak	B-loc
in	O
de	O
Indus-vallei	B-misc
.	O

De	O
oudste	O
geschreven	O
bron	O
over	O
Afghanistan	B-loc
wordt	O
gevormd	O
door	O
de	O
Avesta	B-pro
,	O
het	O
heilige	O
boek	O
van	O
het	O
Zoroastrisme	B-org
.	O

Deze	O
religie	O
,	O
die	O
tot	O
de	O
komst	O
van	O
de	O
islam	O
in	O
Perzië	B-loc
,	O
Afghanistan	B-loc
en	O
Centraal-Azië	B-loc
veel	O
aanhangers	O
kende	O
,	O
werd	O
gesticht	O
door	O
de	O
profeet	O
Zarathoestra	B-per
(	O
in	O
het	O
westen	O
bekend	O
als	O
Zoroaster	B-per
)	O
.	O

Wanneer	O
en	O
waar	O
hij	O
leefde	O
,	O
is	O
niet	O
precies	O
bekend	O
.	O

Sommige	O
historici	O
plaatsen	O
hem	O
in	O
Bactrië	B-loc
rond	O
600	O
v.	O
Chr.	O
,	O
maar	O
anderen	O
denken	O
dat	O
hij	O
eerder	O
leefde	O
,	O
rond	O
1000	O
v.	O
Chr.	B-per
of	O
nog	O
eerder	O
,	O
en	O
dat	O
zijn	O
woonplaats	O
ook	O
elders	O
in	O
het	O
oostelijke	O
Iraanse	B-loc
Plateau	I-loc
(	O
oost-Iran	B-misc
,	O
west-Afghanistan	B-misc
,	O
zuidoost-Toerkmenistan	B-misc
)	O
kan	O
liggen	O
.	O

In	O
550	O
v.	O
Chr.	B-per
wist	O
de	O
Perzische	B-loc
prins	O
Cyrus	B-per
II	I-per
de	O
Medische	B-loc
koning	O
Astyages	B-per
,	O
aan	O
wie	O
hij	O
onderworpen	O
was	O
,	O
te	O
verslaan	O
,	O
en	O
stichtte	O
het	O
Perzische	B-loc
rijk	O
.	O

Ten	O
tijde	O
van	O
zijn	O
dood	O
in	O
530	O
behoorde	O
ook	O
het	O
gehele	O
huidige	O
Afghanistan	B-loc
tot	O
zijn	O
rijk	O
;	O
of	O
het	O
voordien	O
onderdeel	O
was	O
van	O
het	O
Medische	B-loc
rijk	O
of	O
later	O
door	O
Cyrus	B-per
zelf	O
veroverd	O
is	O
,	O
is	O
niet	O
bekend	O
.	O

Een	O
groot	O
deel	O
van	O
Afghanistan	B-loc
werd	O
in	O
deze	O
tijd	O
beheerst	O
door	O
de	O
Scythen	B-misc
,	O
een	O
nomadisch	O
ruitervolk	O
dat	O
ook	O
uit	O
Oekraïne	B-loc
bekend	O
is	O
.	O

De	O
Grieken	B-loc

Afghanistan	B-loc
bleef	O
onder	O
de	O
Achaemeniden	B-misc
(	O
het	O
koningsgeslacht	O
van	O
Cyrus	B-per
)	O
tot	O
aan	O
de	O
verovering	O
door	O
Alexander	B-per
de	I-per
Grote	I-per
.	O

Alexander	B-per
trok	O
in	O
329	O
v.Chr.	B-misc
met	O
zijn	O
leger	O
door	O
Afghanistan	B-loc
,	O
bevocht	O
een	O
Scytische	B-pro
leider	O
ten	O
noorden	O
van	O
Afghanistan	B-loc
vanuit	O
een	O
basis	O
in	O
Bactra	B-loc
,	O
stak	O
de	O
Hindoe	B-loc
Koesj	I-loc
over	O
,	O
en	O
kwam	O
tot	O
aan	O
de	O
Hydaspes	B-loc
(	O
Beas	B-loc
)	O
in	O
de	O
Punjab	B-loc
.	O

Alexander	B-per
bevocht	O
ook	O
Bessus	B-per
,	O
de	O
satraap	O
van	O
Bactrië	B-loc
,	O
die	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
Darius	B-per
zichzelf	O
tot	O
koning	O
der	O
Perzen	B-loc
had	O
laten	O
uitroepen	O
.	O

Na	O
de	O
dood	O
van	O
Alexander	B-per
kwamen	O
de	O
troepen	O
in	O
Afghanistan	B-loc
in	O
opstand	O
:	O
De	O
mannen	O
wilden	O
terug	O
naar	O
huis	O
.	O

Nadat	O
deze	O
opstand	O
was	O
neergeslagen	O
,	O
en	O
de	O
strijd	O
tussen	O
de	O
diverse	O
generaals	O
van	O
Alexander	B-per
was	O
gestreden	O
,	O
kwam	O
het	O
oosten	O
van	O
het	O
rijk	O
in	O
handen	O
van	O
Seleucus	B-per
en	O
zijn	O
opvolgers	O
,	O
de	O
Seleuciden	B-misc
van	O
Syrië	B-loc
.	O

Hij	O
behield	O
echter	O
niet	O
geheel	O
Afghanistan	B-loc
:	O
Het	O
zuiden	O
(	O
rond	O
Kandahar	B-loc
)	O
en	O
oosten	O
(	O
rond	O
Kaboel	B-loc
)	O
kwamen	O
in	O
handen	O
van	O
Chandragupta	B-per
Maurya	I-per
,	O
de	O
stichter	O
van	O
de	O
machtige	O
Maurya	B-per
-	O
dynastie	O
in	O
India	B-loc
.	O

Afghanistan	B-loc
,	O
en	O
in	O
het	O
bijzonder	O
Bactrië	B-loc
,	O
werd	O
in	O
snel	O
tempo	O
gehelleniseerd	O
.	O

Rond	O
250	O
v.	O
Chr.	B-per
kwamen	O
de	O
Bactriërs	B-loc
onder	O
Diodotus	B-per
in	O
opstand	O
tegen	O
de	O
Seleucidische	B-pro
heersers	O
(	O
vrijwel	O
zeker	O
ten	O
tijde	O
van	O
Antiochus	B-per
II	I-per
)	O
en	O
maakten	O
zich	O
onafhankelijk	O
.	O

Het	O
gebied	O
bleef	O
Grieks	B-loc
,	O
ook	O
nadat	O
de	O
Parthen	B-loc
Iran	B-loc
en	O
Mesopotamië	B-loc
hadden	O
veroverd	O
.	O

In	O
Bactrië	B-loc
werden	O
grote	O
irrigatie	O
systemen	O
aangelegd	O
.	O

In	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
2e	O
eeuw	O
v.	O
Chr.	B-per
werd	O
het	O
Griekse	B-loc
gebied	O
zelfs	O
zuidwaarts	O
uitgebreid	O
:	O
ten	O
zuiden	O
van	O
de	O
Hindoe	B-loc
Koesj	I-loc
in	O
India	B-loc
ontstonden	O
Griekse	B-loc
rijkjes	O
.	O

Kushana	B-loc

In	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
2e	O
eeuw	O
v.	O
Chr.	B-per
was	O
het	O
dan	O
toch	O
gedaan	O
met	O
de	O
Griekse	B-loc
overheersing	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Het	O
land	O
werd	O
overrompeld	O
door	O
een	O
volk	O
of	O
volken	O
uit	O
het	O
noorden	O
,	O
bij	O
de	O
Chinezen	B-loc
bekend	O
als	O
de	O
Yüeh-chih	B-misc
,	O
in	O
het	O
westen	O
als	O
de	O
Tocharen	B-misc
,	O
die	O
zich	O
in	O
de	O
gebieden	O
van	O
Bactrië	B-loc
tot	O
aan	O
Gujarat	B-loc
vestigden	O
.	O

Ook	O
het	O
Parthische	B-loc
rijk	O
ontsnapte	O
maar	O
ternauwernood	O
aan	O
vernietiging	O
door	O
deze	O
invasie	O
.	O

Aanvankelijk	O
werden	O
er	O
verschillende	O
(	O
volgens	O
Chinese	B-loc
bronnen	O
5	O
)	O
koningen	O
van	O
dit	O
nieuwe	O
volk	O
,	O
maar	O
in	O
de	O
eerste	O
eeuw	O
werden	O
ze	O
verenigd	O
onder	O
een	O
nieuw	O
machtig	O
rijk	O
,	O
Kushana	B-loc
.	O

Op	O
het	O
hoogtepunt	O
,	O
onder	O
koning	O
Kaniska	B-per
,	O
strekt	O
het	O
rijk	O
zich	O
uit	O
over	O
grote	O
delen	O
van	O
India	B-loc
en	O
tot	O
in	O
Centraal-Azië	B-loc
.	O

Via	O
het	O
Kushanarijk	B-misc
werd	O
ook	O
het	O
boeddhisme	O
vanuit	O
India	B-loc
in	O
China	B-loc
ingevoerd	O
.	O

In	O
224	O
werd	O
het	O
rijk	O
der	O
Parthen	B-loc
omvergeworpen	O
door	O
een	O
nieuwe	O
dynastie	O
,	O
die	O
der	O
Sassaniden	B-misc
.	O

Ook	O
het	O
Kushanarijk	B-misc
werd	O
door	O
de	O
Sassaniden	B-misc
verslagen	O
,	O
en	O
Afghanistan	B-loc
kwam	O
onder	O
hun	O
controle	O
.	O

Al	O
in	O
de	O
vierde	O
eeuw	O
verloren	O
de	O
Sassaniden	B-misc
aan	O
invloed	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Dit	O
werd	O
veroorzaakt	O
door	O
invallen	O
uit	O
het	O
noorden	O
:	O
achtereenvolgens	O
kwamen	O
de	O
Chionieten	B-misc
(	O
2e	O
helft	O
4e	O
eeuw	O
)	O
,	O
de	O
Hephtalieten	B-misc
(	O
rond	O
450	O
)	O
en	O
de	O
Turken	B-loc
(	O
rond	O
560	O
)	O
.	O

De	O
eerste	O
twee	O
zijn	O
vermoedelijk	O
nauw	O
aan	O
elkaar	O
verwant	O
,	O
en	O
lijken	O
onder	O
de	O
Hunnen	B-misc
te	O
moeten	O
worden	O
gerekend	O
.	O

Deze	O
invallen	O
waren	O
funest	O
voor	O
de	O
boedhistische	O
cultuur	O
.	O

Komst	O
van	O
de	O
islam	O

Rond	O
650	O
werden	O
de	O
Sassaniden	B-misc
verslagen	O
door	O
de	O
Arabieren	B-loc
,	O
die	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
Mohammed	B-per
aan	O
een	O
grote	O
opmars	O
begonnen	O
waren	O
.	O

De	O
eerste	O
invasie	O
vond	O
plaats	O
door	O
de	O
Arabische	B-loc
dynastie	O
van	O
Khulafa	B-per
Rashedeen	I-per
die	O
de	O
islam	O
introduceerde	O
.	O

Afghanistan	B-loc
bleef	O
echter	O
lange	O
tijd	O
een	O
grensland	O
,	O
met	O
Arabische	B-loc
,	O
Turkse	B-loc
,	O
Chinese	B-loc
en	O
Tibetaanse	B-loc
invloeden	O
.	O

Ook	O
intern	O
bleef	O
het	O
wereldrijk	O
niet	O
bestaan	O
:	O
Rond	O
860	O
werd	O
in	O
Seistan	B-loc
,	O
rond	O
de	O
huidige	O
Iraans-Afghaanse	B-misc
grens	O
,	O
de	O
dynastie	O
der	O
Saffariden	B-misc
gesticht	O
,	O
en	O
vanaf	O
900	O
was	O
het	O
gebied	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
Samaniden	B-misc
,	O
die	O
hun	O
hoofdstad	O
in	O
Balkh	B-loc
hadden	O
.	O

Een	O
belangrijk	O
deel	O
van	O
het	O
Samanidische	B-pro
leger	O
bestond	O
uit	O
Turkse	B-loc
slaven	O
en	O
huursoldaten	O
uit	O
Centraal-Azië	B-loc
.	O

Een	O
van	O
de	O
Turkse	B-loc
generaals	O
,	O
Alptigin	B-per
,	O
vluchtte	O
in	O
961	O
/	O
962	O
naar	O
het	O
oosten	O
nadat	O
hij	O
uit	O
zijn	O
functie	O
was	O
ontheven	O
omdat	O
hij	O
in	O
een	O
troonstrijd	O
de	O
verkeerde	O
partij	O
had	O
gekozen	O
.	O

Hij	O
veroverde	O
Ghazna	B-loc
,	O
en	O
hoewel	O
na	O
zijn	O
dood	O
(	O
in	O
963	O
)	O
er	O
eerst	O
enige	O
verwarring	O
ontstond	O
,	O
werd	O
in	O
977	O
door	O
Sebüktigin	B-per
,	O
een	O
slaaf	O
van	O
Alptigin	B-per
,	O
de	O
Ghaznavidische	B-loc
dynastie	O
gesticht	O
.	O

Zijn	O
opvolgers	O
ondernamen	O
vele	O
strooptochten	O
naar	O
Noord-India	B-loc
.	O

Het	O
was	O
onder	O
de	O
Ghaznaviden	B-loc
dat	O
de	O
islam	O
vaste	O
voet	O
aan	O
grond	O
kreeg	O
in	O
oost-Afghanistan	B-misc
en	O
noordoost-India	B-misc
,	O
al	O
verloren	O
ze	O
rond	O
1040	O
hun	O
gebied	O
ten	O
noorden	O
van	O
de	O
Hindoe	B-loc
Koesj	I-loc
aan	O
de	O
Seldjoeken	B-misc
.	O

In	O
het	O
zuiden	O
en	O
oosten	O
van	O
Afghanistan	B-loc
bleef	O
de	O
Ghaznavidische	B-loc
dynastie	O
lang	O
aan	O
de	O
macht	O
.	O

Rond	O
1150	O
werden	O
ze	O
uiteindelijk	O
verslagen	O
door	O
de	O
Ghorieden	B-misc
uit	O
centraal-westelijk	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Hun	O
rijk	O
strekte	O
zich	O
uiteindelijk	O
uit	O
van	O
India	B-loc
tot	O
aan	O
de	O
Kaspische	B-loc
Zee	I-loc
,	O
maar	O
bestond	O
slechts	O
kort	O
,	O
en	O
rond	O
1215	O
was	O
Khwarazm	B-per
de	O
nieuwe	O
grootmacht	O
in	O
het	O
gebied	O
.	O

De	O
Mongolen	B-loc

Ook	O
Khwarazm	B-per
had	O
echter	O
maar	O
kort	O
de	O
macht	O
,	O
want	O
in	O
1220	O
-	O
1221	O
werd	O
het	O
rijk	O
verslagen	O
door	O
de	O
Mongolen	B-loc
onder	O
Dzjengis	B-per
Khan	I-per
.	O

De	O
Mongolen	B-loc
waren	O
zeer	O
wreed	O
tegenover	O
steden	O
die	O
zich	O
tegen	O
hen	O
verzetten	O
.	O

Volgens	O
overleveringen	O
,	O
kostte	O
de	O
inname	O
van	O
Herat	B-loc
meer	O
dan	O
1,5	O
miljoen	O
levens	O
,	O
die	O
van	O
Nishapur	B-loc
2	O
miljoen	O
.	O

Deze	O
cijfers	O
zijn	O
waarschijnlijk	O
overdreven	O
,	O
maar	O
zeker	O
lijkt	O
dat	O
er	O
zeer	O
veel	O
bloed	O
vloeide	O
-	O
nog	O
afgezien	O
van	O
de	O
schade	O
aan	O
steden	O
,	O
huizen	O
en	O
irrigatiewerken	O
.	O

In	O
Afghanistan	B-loc
bestreden	O
twee	O
Mongoolse	B-loc
rijken	O
elkaar	O
:	O
Dat	O
van	O
de	O
Il-khans	B-misc
van	O
Iran	B-loc
,	O
gesticht	O
door	O
Hulagu	B-per
,	O
en	O
dat	O
van	O
de	O
Chagatayiden	B-misc
van	O
Samarkand	B-loc
,	O
gesticht	O
door	O
Genghis	B-per
'	O
zoon	O
Chagatay	B-per
.	O

De	O
Chagatayiden	B-misc
beheersten	O
uiteindelijk	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
Afghanistan	B-loc
.	O

In	O
1370	O
werd	O
de	O
macht	O
overgenomen	O
door	O
de	O
leider	O
van	O
de	O
Barlas	B-misc
,	O
een	O
Turks-Mongoolse	B-misc
stam	O
,	O
die	O
bekend	O
staat	O
als	O
Timoer	B-misc
Lenk	I-misc
.	O

In	O
1401	O
veroverde	O
hij	O
Damascus	B-loc
en	O
bij	O
zijn	O
dood	O
in	O
1405	O
liet	O
hij	O
een	O
rijk	O
achter	O
dat	O
zich	O
uitstrekte	O
van	O
Turkije	B-loc
tot	O
aan	O
India	B-loc
.	O

Zijn	O
zoon	O
,	O
Shah	B-per
Rukh	I-per
,	O
verplaatste	O
de	O
hoofdstad	O
naar	O
Herat	B-loc
,	O
wat	O
onder	O
de	O
Timoeriden	B-misc
een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
steden	O
van	O
de	O
wereld	O
zou	O
worden	O
.	O

Rond	O
1500	O
werd	O
het	O
rijk	O
der	O
Timoeriden	B-misc
veroverd	O
door	O
de	O
Oezbeken	B-loc
.	O

Afghanistan	B-loc
was	O
gedurende	O
de	O
volgende	O
twee	O
eeuwen	O
opnieuw	O
betwist	O
gebied	O
,	O
het	O
werd	O
bevochten	O
door	O
de	O
Oezbeken	B-loc
in	O
het	O
noorden	O
,	O
de	O
Perzische	B-loc
Safaviden	B-misc
en	O
de	O
Mughals	B-misc
in	O
India	B-loc
.	O

Het	O
eerste	O
koninkrijk	O

Begin	O
achttiende	O
eeuw	O
raakten	O
deze	O
rijken	O
in	O
verval	O
,	O
en	O
de	O
Pashtun	B-misc
in	O
Afghanistan	B-loc
profiteerden	O
daarvan	O
.	O

De	O
eerste	O
was	O
Mirwais	B-per
,	O
een	O
rijke	O
leider	O
van	O
de	O
Ghaldji	B-misc
-	O
Pashtun	B-misc
rond	O
Kandahar	B-loc
.	O

Hij	O
verklaarde	O
zich	O
onafhankelijk	O
van	O
de	O
Safaviden	B-misc
,	O
werd	O
verslagen	O
en	O
verbleef	O
enige	O
jaren	O
in	O
luxe	O
gevangenschap	O
in	O
Isfahan	B-loc
.	O

Na	O
terugkeer	O
probeerde	O
hij	O
het	O
in	O
1709	O
opnieuw	O
,	O
en	O
dit	O
keer	O
wist	O
hij	O
wel	O
de	O
aanvallen	O
van	O
de	O
Safaviden	B-misc
,	O
alsook	O
van	O
andere	O
Pashtungroepen	B-misc
,	O
af	O
te	O
slaan	O
.	O

Zijn	O
zoon	O
Mir	B-per
Mahmoed	I-per
wist	O
in	O
1722	O
zelfs	O
Isfahan	B-loc
te	O
veroveren	O
,	O
en	O
riep	O
zichzelf	O
uit	O
tot	O
de	O
nieuwe	O
sjah	O
van	O
Perzië	B-loc
.	O

Dit	O
duurde	O
echter	O
niet	O
lang	O
.	O

De	O
Ghaldji	B-misc
werden	O
door	O
de	O
Perzische	B-loc
koning	O
Nadir	B-per
Sjah	I-per
in	O
1729	O
weer	O
uit	O
Iran	B-loc
verdreven	O
en	O
deze	O
veroverde	O
in	O
1737	O
ook	O
Kandahar	B-loc
en	O
benoemde	O
daar	O
Ahmad	B-per
Khan	I-per
,	O
leider	O
van	O
de	O
Abdali-stam	B-misc
,	O
als	O
Perzisch	B-loc
stadhouder	O
.	O

Toen	O
Nadir	B-per
Sjah	I-per
in	O
1747	O
stierf	O
,	O
leidde	O
deze	O
Abdali	B-misc
-	O
Pashtun	B-misc
,	O
Ahmad	B-per
Khan	I-per
(	O
later	O
bekend	O
als	O
Ahmad	B-per
Sjah	I-per
Durrani	I-per
)	O
een	O
groep	O
van	O
4000	O
Pashtuns	B-misc
uit	O
het	O
leger	O
van	O
Perzië	B-loc
.	O

Nabij	O
Kandahar	B-loc
werd	O
hij	O
uitgeroepen	O
tot	O
koning	O
(	O
pasjah	O
)	O
der	O
Pashtun	B-misc
.	O

Hij	O
ondernam	O
diverse	O
veldtochten	O
in	O
India	B-loc
,	O
voornamelijk	O
met	O
het	O
doel	O
buit	O
te	O
vergaren	O
,	O
en	O
stichtte	O
een	O
rijk	O
dat	O
zich	O
uitstrekte	O
over	O
het	O
huidige	O
Afghanistan	B-loc
en	O
delen	O
van	O
Noord-India	B-loc
.	O

Als	O
hoofdstad	O
stichtte	O
hij	O
een	O
nieuwe	O
stad	O
nabij	O
het	O
verwoeste	O
Kandahar	B-loc
,	O
met	O
dezelfde	O
naam	O
.	O

Ahmad	B-misc
Sjah's	I-misc
zoon	O
,	O
Timoer	B-per
,	O
had	O
niet	O
het	O
gezag	O
dat	O
zijn	O
vader	O
had	O
.	O

De	O
Pashtun	B-misc
beschouwden	O
hem	O
als	O
te	O
Perzisch	B-loc
,	O
wat	O
leidde	O
tot	O
voortdurende	O
onlusten	O
.	O

Waarschijnlijk	O
om	O
die	O
reden	O
verplaatste	O
hij	O
zijn	O
hoofdstad	O
van	O
Kandahar	B-loc
naar	O
Kaboel	B-loc
,	O
buiten	O
het	O
Pashtun-gebied	B-misc
.	O

Hij	O
wist	O
het	O
rijk	O
bij	O
elkaar	O
te	O
houden	O
,	O
ondanks	O
een	O
tijdelijke	O
tegenregering	O
in	O
Kandahar	B-loc
,	O
maar	O
verloor	O
wel	O
gebied	O
aan	O
de	O
Oezbeken	B-loc
in	O
het	O
noorden	O
en	O
aan	O
de	O
Sikhs	B-misc
in	O
Punjab	B-loc
.	O

Na	O
de	O
dood	O
van	O
Timoer	B-per
in	O
1793	O
wist	O
zijn	O
zoon	O
Zaman	B-per
Sjah	I-per
de	O
macht	O
over	O
te	O
nemen	O
.	O

Hoewel	O
de	O
Perzen	B-loc
in	O
het	O
westen	O
ook	O
een	O
bedreiging	O
vormden	O
,	O
had	O
hij	O
voornamelijk	O
aandacht	O
voor	O
het	O
oosten	O
,	O
waar	O
hij	O
de	O
stad	O
Peshawar	B-loc
tegen	O
de	O
Sikhs	B-misc
probeerde	O
te	O
beschermen	O
.	O

Zijn	O
pogingen	O
waren	O
echter	O
tevergeefs	O
,	O
en	O
in	O
1799	O
moest	O
hij	O
de	O
stad	O
verlaten	O
.	O

Het	O
volgende	O
jaar	O
werd	O
hij	O
afgezet	O
door	O
zijn	O
halfbroer	O
Mahmoud	B-per
,	O
geholpen	O
door	O
Fath	B-per
Khan	I-per
,	O
leider	O
van	O
de	O
Barakzay	B-misc
-	O
stam	O
.	O

Mahmoud	B-per
slaagde	O
er	O
echter	O
niet	O
in	O
de	O
bevolking	O
van	O
Kaboel	B-loc
en	O
omgeving	O
voor	O
zich	O
te	O
winnen	O
en	O
werd	O
op	O
zijn	O
beurt	O
in	O
1803	O
afgezet	O
door	O
Sjah	B-per
Shuja	I-per
,	O
een	O
volle	O
broer	O
van	O
Zaman	B-per
Sjah	I-per
.	O

In	O
1809	O
bezocht	O
de	O
Britse	B-loc
gezant	O
Mountstuart	B-per
Elphinstone	I-per
Sjah	B-per
Shuja	I-per
in	O
Pesjawar	B-loc
,	O
hopend	O
een	O
vriendschapsverdrag	O
,	O
gericht	O
tegen	O
de	O
Fransen	B-loc
en	O
Perzen	B-loc
,	O
te	O
sluiten	O
.	O

Ondertussen	O
kwam	O
echter	O
Sjah	B-per
Mahmoud	I-per
weer	O
in	O
opstand	O
,	O
nam	O
Kaboel	B-loc
in	O
,	O
en	O
hij	O
versloeg	O
Sjah	B-per
Shuja	I-per
in	O
een	O
veldslag	O
.	O

Mahmoud	B-per
was	O
echter	O
niet	O
zeer	O
geïnteresseerd	O
in	O
regeren	O
,	O
zodat	O
de	O
feitelijke	O
leiding	O
in	O
het	O
land	O
aan	O
Fath	B-per
Khan	I-per
viel	O
.	O

Het	O
verval	O
van	O
het	O
Afghaanse	B-loc
rijk	O
ging	O
in	O
deze	O
tijd	O
door	O
,	O
met	O
verliezen	O
aan	O
de	O
Oezbeken	B-loc
in	O
het	O
noorden	O
en	O
de	O
Sikhs	B-misc
in	O
het	O
oosten	O
.	O

Het	O
kwam	O
echter	O
tot	O
een	O
interne	O
strijd	O
tussen	O
de	O
Sjah	B-per
Mahmoud	I-per
en	O
zijn	O
Popalzay	B-misc
-	O
stam	O
aan	O
de	O
ene	O
kant	O
,	O
en	O
Fath	B-per
Khan	I-per
en	O
de	O
Barakzay-stam	B-misc
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
.	O

Dit	O
bereikte	O
het	O
kookpunt	O
toen	O
Fath	B-per
Khan	I-per
in	O
1818	O
door	O
de	O
Popalzay	B-misc
werd	O
vermoord	O
.	O

Zijn	O
broers	O
kwamen	O
in	O
opstand	O
,	O
en	O
Mahmoud	B-per
werd	O
verslagen	O
en	O
vluchtte	O
naar	O
Herat	B-loc
,	O
waar	O
zijn	O
zoon	O
Kamran	B-per
gouverneur	O
was	O
.	O

In	O
Kaboel	B-loc
bevochten	O
de	O
diverse	O
Barakzay-broers	B-misc
elkaar	O
,	O
totdat	O
in	O
1826	O
Dust	B-per
Mohammad	I-per
als	O
winnaar	O
naar	O
voren	O
kwam	O
.	O

Dust	B-per
Muhammad	I-per

Aanvankelijk	O
was	O
Dust	B-per
Mohammad	I-per
niet	O
veel	O
meer	O
dan	O
een	O
van	O
de	O
heersers	O
in	O
Afghanistan	B-loc
,	O
zij	O
het	O
dan	O
degene	O
die	O
Kaboel	B-loc
in	O
handen	O
had	O
,	O
maar	O
geleidelijk	O
aan	O
werd	O
hij	O
toch	O
de	O
belangrijkste	O
man	O
van	O
het	O
land	O
.	O

In	O
1836	O
liet	O
hij	O
zich	O
tot	O
emir	O
(	O
Amir	O
al-mu'minin	O
`	O
=	O
leider	O
van	O
de	O
getrouwen	O
)	O
uitroepen	O
,	O
maar	O
niet	O
tot	O
sjah	O
(	O
koning	O
)	O
.	O

Zijn	O
grootste	O
wens	O
was	O
het	O
,	O
Peshawar	B-loc
te	O
heroveren	O
op	O
de	O
Sikhs	B-misc
.	O

In	O
april	O
1837	O
wist	O
zijn	O
zoon	O
Akbar	B-per
Khan	I-per
inderdaad	O
de	O
Sikhs	B-misc
te	O
verslaan	O
nabij	O
Peshawar	B-loc
,	O
maar	O
de	O
stad	O
nam	O
hij	O
niet	O
in	O
.	O

Hij	O
was	O
bang	O
dat	O
het	O
innemen	O
van	O
Peshawar	B-loc
slecht	O
zou	O
vallen	O
bij	O
de	O
Britten	B-loc
,	O
die	O
bondgenoten	O
van	O
de	O
Sikhs	B-misc
waren	O
.	O

In	O
november	O
1837	O
werd	O
Herat	B-loc
,	O
nog	O
steeds	O
bestuurd	O
door	O
Kamran	B-per
(	O
de	O
zoon	O
van	O
Sjah	B-per
Mahmoed	I-per
)	O
,	O
aangevallen	O
door	O
de	O
Perzen	B-loc
,	O
met	O
Russische	B-loc
steun	O
.	O

De	O
Russen	B-loc
,	O
overtuigd	O
dat	O
de	O
aanval	O
zou	O
slagen	O
,	O
stuurden	O
een	O
gezant	O
,	O
Ivan	B-per
Viktorovich	I-per
Vitkevich	I-per
,	O
via	O
Herat	B-loc
en	O
Kandahar	B-loc
naar	O
Kaboel	B-loc
.	O

Daar	O
kwam	O
ook	O
een	O
Britse	B-loc
onderhandelaar	O
,	O
Richard	B-per
Burnes	I-per
.	O

Dust	B-per
Muhammad	I-per
probeerde	O
tussen	O
de	O
beide	O
grootmachten	O
te	O
schipperen	O
,	O
wat	O
niet	O
gemakkelijk	O
was	O
.	O

Uiteindelijk	O
lukte	O
het	O
geen	O
van	O
beide	O
onderhandelaars	O
een	O
verdrag	O
te	O
sluiten	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
bezetten	O
het	O
eiland	O
Kharq	B-loc
in	O
de	O
Perzische	B-loc
Golf	I-loc
,	O
en	O
dwongen	O
daarmee	O
de	O
Perzen	B-loc
hun	O
beleg	O
op	O
te	O
geven	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
wilden	O
echter	O
meer	O
invloed	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Om	O
dat	O
te	O
bereiken	O
,	O
zetten	O
ze	O
Sjah	B-per
Shuja	I-per
in	O
.	O

Deze	O
was	O
na	O
zijn	O
afzetting	O
naar	O
Brits	B-loc
India	I-loc
gevlucht	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
lieten	O
hem	O
in	O
het	O
Akkoord	O
van	O
Rangjeed	B-per
Singh	I-per
beloven	O
alle	O
aanspraken	O
op	O
de	O
door	O
de	O
Sikhs	B-misc
veroverde	O
gebieden	O
(	O
dus	O
ook	O
Peshawar	B-loc
)	O
op	O
te	O
geven	O
,	O
waarna	O
een	O
Brits	B-loc
leger	O
werd	O
opgezet	O
om	O
hem	O
op	O
de	O
troon	O
te	O
brengen	O
.	O

Dit	O
leidde	O
in	O
1838	O
tot	O
de	O
Eerste	B-eve
Anglo-Afghaanse	I-eve
oorlog	I-eve
.	O

In	O
december	O
1838	O
vertrok	O
een	O
Brits	B-loc
leger	O
met	O
Sjah	B-per
Sjua	I-per
uit	O
Firuzpur	B-loc
.	O

In	O
1839	O
-	O
1840	O
werden	O
diverse	O
overwinningen	O
gehaald	O
,	O
en	O
het	O
leek	O
erop	O
dat	O
Sjah	B-per
Sjua	I-per
en	O
de	O
Britten	B-loc
het	O
land	O
onder	O
controle	O
hadden	O
.	O

Dust	B-per
Muhammad	I-per
gaf	O
zich	O
over	O
,	O
ging	O
als	O
gevangene	O
naar	O
India	B-loc
en	O
Sjah	B-per
Sjua	I-per
werd	O
in	O
mei	O
1839	O
met	O
Britse	B-loc
steun	O
emir	O
.	O

In	O
1841	O
verslechterde	O
de	O
situatie	O
echter	O
dramatisch	O
.	O

Op	O
vele	O
plaatsen	O
in	O
Afghanistan	B-loc
kwam	O
het	O
tot	O
rellen	O
en	O
opstanden	O
en	O
in	O
december	O
,	O
na	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
Britse	B-loc
gezant	O
in	O
Kaboel	B-loc
,	O
beloofden	O
ze	O
aan	O
Muhammad	B-per
Akbar	I-per
Khan	I-per
,	O
de	O
zoon	O
van	O
Dust	B-per
Muhammad	I-per
,	O
zich	O
terug	O
te	O
trekken	O
over	O
de	O
Indus	B-loc
.	O

Tijdens	O
hun	O
daadwerkelijke	O
terugtrekking	O
van	O
Kaboel	B-loc
naar	O
Jilalabad	B-loc
,	O
in	O
januari	O
1842	O
,	O
werd	O
de	O
Brits-Indische	B-misc
legergroep	O
van	O
16.500	O
man	O
van	O
alle	O
kanten	O
aangevallen	O
.	O

Het	O
verhaal	O
wil	O
dat	O
slechts	O
1	O
man	O
,	O
dr.	O
W.	B-per
Bryon	I-per
,	O
de	O
tocht	O
voltooide	O
.	O

In	O
hetzelfde	O
jaar	O
ondernamen	O
de	O
Britten	B-loc
een	O
nieuwe	O
veldtocht	O
door	O
Afghanistan	B-loc
,	O
en	O
namen	O
opnieuw	O
Kaboel	B-loc
in	O
,	O
maar	O
trokken	O
zich	O
daarna	O
definitief	O
terug	O
.	O

Inmiddels	O
was	O
emir	O
Sjah	B-per
Sjua	I-per
eveneens	O
vermoord	O
.	O

In	O
december	O
1842	O
lieten	O
de	O
Britten	B-loc
Dust	B-per
Muhammad	I-per
naar	O
zijn	O
land	O
terugkeren	O
,	O
blijkbaar	O
van	O
mening	O
dat	O
hij	O
de	O
enige	O
was	O
die	O
eenheid	O
in	O
het	O
land	O
kon	O
brengen	O
en	O
dus	O
de	O
enige	O
die	O
Afghanistan	B-loc
kon	O
verdedigen	O
tegen	O
de	O
Russen	B-loc
en	O
Perzen	B-loc
.	O

De	O
Britten	B-loc
hielden	O
zich	O
gedurende	O
de	O
rest	O
van	O
zijn	O
regeerperiode	O
afzijdig	O
,	O
een	O
strategie	O
die	O
"	O
Masterly	B-misc
Inactivity	I-misc
"	O
werd	O
genoemd	O
.	O

Op	O
zijn	O
beurt	O
hield	O
Dust	B-per
Muhammad	I-per
zich	O
afzijdig	O
gedurende	O
de	O
Indische	B-eve
Muiterij	I-eve
en	O
gebruikte	O
hij	O
die	O
niet	O
als	O
aanleiding	O
om	O
Peshawar	B-loc
aan	O
te	O
vallen	O
.	O

In	O
plaats	O
daarvan	O
concentreerde	O
hij	O
zich	O
op	O
een	O
versterking	O
van	O
zijn	O
binnenlandse	O
positie	O
.	O

Bij	O
zijn	O
dood	O
in	O
1863	O
was	O
vrijwel	O
het	O
gehele	O
land	O
onder	O
het	O
gezag	O
van	O
Kaboel	B-loc
.	O

Sher	B-per
Ali	I-per
en	O
de	O
Tweede	B-eve
Anglo-Afghaanse	I-eve
oorlog	I-eve

Dust	B-per
Muhammad	I-per
werd	O
opgevolgd	O
door	O
een	O
van	O
de	O
jongere	O
van	O
zijn	O
27	O
zonen	O
,	O
Sher	B-per
Ali	I-per
.	O

Dit	O
leidde	O
echter	O
tot	O
strijd	O
met	O
Muhammad	B-per
Afzal	I-per
Khan	I-per
en	O
Muhammad	B-per
Azam	I-per
Khan	I-per
,	O
twee	O
oudere	O
halfbroers	O
van	O
Sher	B-per
Ali	I-per
,	O
die	O
een	O
machtsbasis	O
in	O
het	O
noorden	O
van	O
het	O
land	O
hadden	O
.	O

Aanvankelijk	O
werd	O
hun	O
opstand	O
neergeslagen	O
,	O
maar	O
in	O
1866	O
versloeg	O
Abd	B-per
al-Rahman	I-per
Khan	I-per
,	O
een	O
zoon	O
van	O
Afzal	B-per
Khan	I-per
,	O
Sher	B-per
Ali	I-per
,	O
en	O
zette	O
zijn	O
vader	O
op	O
de	O
troon	O
.	O

Na	O
diens	O
dood	O
het	O
volgende	O
jaar	O
werd	O
hij	O
opgevolgd	O
door	O
Azam	B-per
Khan	I-per
,	O
maar	O
in	O
1869	O
wist	O
Sher	B-per
Ali	I-per
de	O
macht	O
weer	O
te	O
grijpen	O
.	O

Gedurende	O
deze	O
tijd	O
breidde	O
Rusland	B-loc
haar	O
macht	O
uit	O
in	O
Centraal-Azië	B-loc
:	O
Tashkent	B-loc
(	O
1865	O
)	O
,	O
Samarkand	B-loc
(	O
1868	O
)	O
,	O
Khiva	B-loc
(	O
1873	O
)	O
en	O
Khokand	B-loc
(	O
1876	O
)	O
werden	O
veroverd	O
;	O
Boechara	B-loc
werd	O
in	O
1869	O
een	O
Russisch	B-loc
protectoraat	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
werden	O
hierover	O
zenuwachtig	O
(	O
zie	O
Grote	B-misc
Spel	I-misc
)	O
,	O
en	O
gaven	O
Afghanistan	B-loc
hulp	O
.	O

In	O
1873	O
sloten	O
de	O
Britten	B-loc
en	O
Russen	B-loc
een	O
verdrag	O
dat	O
de	O
noordgrens	O
van	O
Afghanistan	B-loc
bij	O
de	O
Amur	B-loc
Darya	I-loc
legde	O
.	O

Dit	O
was	O
de	O
Britten	B-loc
echter	O
niet	O
genoeg	O
.	O

De	O
politiek	O
van	O
Masterly	B-misc
Inactivity	I-misc
werd	O
verlaten	O
.	O

De	O
nieuwe	O
filosofie	O
was	O
dat	O
Afghanistan	B-loc
te	O
zwak	O
was	O
om	O
onafhankelijk	O
te	O
blijven	O
,	O
en	O
als	O
de	O
Britten	B-loc
het	O
niet	O
in	O
hun	O
invloedssfeer	O
zouden	O
brengen	O
,	O
zouden	O
de	O
Russen	B-loc
het	O
wel	O
doen	O
.	O

In	O
Quetta	B-loc
,	O
nabij	O
Kandahar	B-loc
,	O
werd	O
een	O
Brits	B-loc
leger	O
gelegerd	O
.	O

Toen	O
werd	O
in	O
1878	O
(	O
in	O
de	O
spanningen	O
die	O
tot	O
het	O
Congres	B-eve
van	I-eve
Berlijn	I-eve
aanleiding	O
zouden	O
geven	O
)	O
een	O
Russisch	B-loc
gezantschap	O
naar	O
Kaboel	B-loc
gezonden	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
eisten	O
ook	O
een	O
gezantschap	O
,	O
en	O
toen	O
daaraan	O
geen	O
gehoor	O
werd	O
gegeven	O
vielen	O
ze	O
Afghanistan	B-loc
binnen	O
,	O
de	O
Tweede	B-eve
Anglo-Afghaanse	I-eve
oorlog	I-eve
.	O

Sjer	B-per
Ali	I-per
sloeg	O
op	O
de	O
vlucht	O
,	O
en	O
zijn	O
zoon	O
Yaqub	B-per
Khan	I-per
werd	O
gedwongen	O
het	O
verdrag	O
van	O
Gandamak	B-loc
te	O
tekenen	O
.	O

Hierin	O
werd	O
Afghanistan	B-loc
feitelijk	O
een	O
Brits	B-loc
protectoraat	O
:	O
Afghanistan	B-loc
mocht	O
geen	O
eigen	O
buitenlandse	O
politiek	O
meer	O
voeren	O
en	O
moest	O
de	O
legering	O
van	O
Britse	B-loc
militairen	O
toestaan	O
;	O
de	O
Britten	B-loc
stelden	O
daar	O
een	O
jaarlijkse	O
subsidie	O
en	O
bescherming	O
tegen	O
aanvallen	O
van	O
buitenaf	O
tegenover	O
.	O

In	O
1879	O
leek	O
echter	O
de	O
geschiedenis	O
zich	O
te	O
herhalen	O
:	O
de	O
Britse	B-loc
gezant	O
Kunari	B-per
in	O
Kaboel	B-loc
werd	O
door	O
nationalisten	O
vermoord	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
bezetten	O
Kaboel	B-loc
en	O
Yaqub	B-per
Khan	I-per
vluchtte	O
naar	O
India	B-loc
.	O

Toen	O
Abd	B-per
al-Rahman	I-per
Khan	I-per
,	O
de	O
zoon	O
van	O
Afzal	B-per
Khan	I-per
,	O
uit	O
Russische	B-loc
ballingschap	O
terugkeerde	O
,	O
werd	O
hij	O
met	O
steun	O
van	O
de	O
Britten	B-loc
tot	O
'	O
emir	O
van	O
Kaboel	B-loc
en	O
omstreken	O
'	O
uitgeroepen	O
.	O

In	O
de	O
7	O
dagen	O
durende	O
slag	O
bij	O
Maywand	B-loc
,	O
nabij	O
Kandahar	B-loc
,	O
werden	O
de	O
Britten	B-loc
door	O
de	O
opstandelingen	O
verslagen	O
,	O
zij	O
het	O
met	O
veel	O
minder	O
verliezen	O
als	O
de	O
Afghanen	B-loc
,	O
die	O
voor	O
de	O
eerste	O
maal	O
ook	O
vrouwelijke	O
Malalai-eenheden	B-misc
inzetten	O
.	O

Veranderingen	O
binnen	O
de	O
Britse	B-loc
regering	O
deden	O
de	O
Britse	B-loc
politiek	O
opnieuw	O
veranderen	O
:	O
Abd	B-per
al-Rahman	I-per
Khan	I-per
werd	O
emir	O
van	O
Afghanistan	B-loc
,	O
en	O
de	O
Britten	B-loc
trokken	O
hun	O
dure	O
troepen	O
terug	O
.	O

De	O
latere	O
emirs	O
Abd	B-per
al-Rahman	I-misc
Khan's	I-misc
belangrijkste	O
werk	O
was	O
het	O
versterken	O
van	O
de	O
centrale	O
overheid	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Een	O
modern	O
ambtenarenapparaat	O
en	O
leger	O
werden	O
opgebouwd	O
en	O
de	O
diverse	O
traditionele	O
machthebbers	O
afgezien	O
van	O
de	O
emir	O
zelf	O
(	O
de	O
Pashtun	B-misc
-	O
stammen	O
,	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
,	O
de	O
geestelijkheid	O
)	O
verloren	O
aan	O
invloed	O
.	O

Opstanden	O
in	O
diverse	O
delen	O
van	O
het	O
land	O
werden	O
op	O
bloedige	O
wijze	O
neergeslagen	O
,	O
tienduizenden	O
Afghanen	B-loc
kwamen	O
hierdoor	O
om	O
.	O

Hij	O
staat	O
daarom	O
wel	O
bekend	O
als	O
de	O
'	O
ijzeren	O
emir	O
'	O
.	O

Tijdens	O
zijn	O
regeerperiode	O
werden	O
ook	O
de	O
grenzen	O
van	O
Afghanistan	B-loc
definitief	O
vastgelegd	O
.	O

Hij	O
had	O
hier	O
zelf	O
weinig	O
over	O
te	O
vertellen	O
.	O

Toen	O
de	O
Russen	B-loc
na	O
gevechten	O
met	O
de	O
Afghanen	B-loc
de	O
oases	O
bij	O
Merv	B-loc
veroverden	O
in	O
1884	O
,	O
werden	O
de	O
Britten	B-loc
bang	O
dat	O
ze	O
ook	O
Afghanistan	B-loc
binnen	O
zouden	O
vallen	O
en	O
begon	O
een	O
onderhandelingsperiode	O
tussen	O
de	O
beide	O
grootmachten	O
.	O

Besloten	O
werd	O
om	O
de	O
rivier	O
de	O
Amoe	B-loc
Darja	I-loc
als	O
noordgrens	O
aan	O
te	O
houden	O
en	O
de	O
Wakhan	B-loc
Corridor	I-loc
als	O
buffergebied	O
tussen	O
Russisch	B-loc
,	O
Brits	B-loc
en	O
Chinees	B-loc
gebied	O
.	O

De	O
Wakhan	B-loc
corridor	O
moest	O
door	O
Abd	B-per
al	I-per
Rahman	I-per
geaccepteerd	O
worden	O
als	O
zijn	O
gebied	O
,	O
al	O
woonden	O
(	O
en	O
wonen	O
)	O
er	O
voornamelijk	O
Kirgiezen	B-loc
.	O

De	O
Chinese	B-loc
regering	O
accepteerde	O
de	O
grens	O
overigens	O
pas	O
in	O
1964	O
.	O

Later	O
werd	O
de	O
Durandlijn	B-loc
als	O
grens	O
tussen	O
Afghanistan	B-loc
en	O
Brits-Indisch	B-misc
Pakistan	B-loc
getrokken	O
.	O

Na	O
zijn	O
dood	O
op	O
1	O
oktober	O
1901	O
werd	O
zijn	O
zoon	O
Habib	B-per
Allah	I-per
Khan	I-per
zonder	O
protesten	O
tot	O
emir	O
uitgeroepen	O
.	O

Zijn	O
vader	O
had	O
hem	O
een	O
goed	O
geleid	O
land	O
nagelaten	O
en	O
hij	O
kon	O
zelfs	O
enige	O
van	O
de	O
strenge	O
wetten	O
van	O
Abd	B-per
al-Rahman	I-per
Khan	I-per
terugdraaien	O
.	O

Verder	O
nam	O
hij	O
een	O
aantal	O
stappen	O
voor	O
modernisering	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Vooral	O
de	O
infrastructuur	O
en	O
het	O
onderwijs	O
werden	O
uitgebreid	O
en	O
de	O
eerste	O
universiteit	O
werd	O
geopend	O
in	O
Kaboel	B-loc
.	O

Ook	O
het	O
eerste	O
moderne	O
ziekenhuis	O
in	O
Afghanistan	B-loc
werd	O
tijdens	O
zijn	O
bewind	O
gebouwd	O
.	O

Aman	B-per
Allah	I-per
Habib	I-per
Allah	I-per
Khan	I-per
werd	O
op	O
20	O
februari	O
1919	O
in	O
opdracht	O
van	O
zijn	O
neef	O
Nasr	B-per
Allah	I-per
Khan	I-per
vermoord	O
nabij	O
Jalalabad	B-loc
.	O

Aanvankelijk	O
werd	O
Nasr	B-per
Allah	I-per
tot	O
emir	O
uitgeroepen	O
,	O
maar	O
de	O
zoon	O
Aman	B-per
Allah	I-per
van	O
de	O
vermoorde	O
emir	O
liet	O
hem	O
met	O
steun	O
van	O
het	O
leger	O
arresteren	O
en	O
volgde	O
zelf	O
zijn	O
vader	O
op	O
.	O

Hij	O
eiste	O
van	O
de	O
Britten	B-loc
dat	O
het	O
verdrag	O
van	O
Gandamak	B-loc
zou	O
worden	O
herzien	O
en	O
toen	O
daar	O
niet	O
bijtijds	O
op	O
werd	O
gereageerd	O
brak	O
de	O
derde	O
Anglo-Afghaanse	B-pro
oorlog	O
uit	O
.	O

Deze	O
duurde	O
niet	O
lang	O
.	O

De	O
Britten	B-loc
hadden	O
zo	O
kort	O
na	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
geen	O
zin	O
in	O
nog	O
een	O
oorlog	O
en	O
de	O
Afghanen	B-loc
realiseerden	O
zich	O
dat	O
ze	O
eigenlijk	O
niet	O
tegen	O
de	O
Britten	B-loc
opgewassen	O
waren	O
.	O

Na	O
1	O
maand	O
kwam	O
het	O
tot	O
een	O
wapenstilstand	O
.	O

Afghanistan	B-loc
werd	O
op	O
13	O
april	O
1919	O
weer	O
volledig	O
onafhankelijk	O
,	O
maar	O
de	O
grenzen	O
werden	O
niet	O
veranderd	O
en	O
de	O
jaarlijkse	O
subsidie	O
aan	O
de	O
emir	O
werd	O
stopgezet	O
.	O

In	O
1921	O
kwam	O
het	O
tot	O
een	O
officieel	O
vredesverdrag	O
.	O

In	O
april	O
1923	O
kreeg	O
Afghanistan	B-loc
zijn	O
eerste	O
grondwet	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
vooruitstrevend	O
document	O
,	O
dat	O
expliciet	O
gelijkheid	O
van	O
alle	O
Afghanen	B-loc
ongeacht	O
religie	O
,	O
ethniciteit	O
of	O
stam	O
invoerde	O
.	O

De	O
macht	O
van	O
de	O
vorst	O
bleef	O
wel	O
absoluut	O
.	O

Protesten	O
van	O
conservatieve	O
zijde	O
en	O
een	O
mislukte	O
legercoup	O
leidden	O
ertoe	O
dat	O
in	O
1924	O
de	O
wijzigingen	O
toch	O
weer	O
gedeeltelijk	O
werden	O
teruggedraaid	O
.	O

In	O
1926	O
liet	O
Aman	B-per
Allah	I-per
zich	O
tot	O
koning	O
uitroepen	O
.	O

Na	O
een	O
bezoek	O
aan	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
en	O
Europa	B-loc
in	O
1927	O
-	O
1928	O
riep	O
Aman	B-per
Allah	I-per
nieuwe	O
hervormingen	O
uit	O
,	O
naar	O
het	O
model	O
van	O
Atatürk	B-per
in	O
Turkije	B-loc
en	O
Reza	B-per
Shah	I-per
in	O
Iran	B-loc
.	O

De	O
dienstplicht	O
en	O
algemeen	O
kiesrecht	O
werden	O
ingevoerd	O
,	O
westerse	O
kleding	O
werd	O
verplicht	O
gesteld	O
(	O
sluiers	O
werden	O
afgeschaft	O
)	O
en	O
alle	O
kinderen	O
,	O
ook	O
meisjes	O
,	O
zouden	O
onderwijs	O
moeten	O
krijgen	O
.	O

Deze	O
voorstellen	O
gingen	O
de	O
Afghanen	B-loc
echter	O
te	O
ver	O
en	O
al	O
snel	O
kwam	O
het	O
op	O
initiatief	O
van	O
priesters	O
tot	O
grootscheepse	O
opstanden	O
.	O

In	O
december	O
1928	O
vluchtte	O
Aman	B-per
Allah	I-per
naar	O
Brits	B-loc
Indië	I-loc
,	O
een	O
maand	O
later	O
meldde	O
hij	O
zijn	O
terugtreden	O
.	O

Nadir	B-per
Shah	I-per

De	O
troepen	O
die	O
Aman	B-per
Allah	I-per
hadden	O
verjaagd	O
werden	O
aangevoerd	O
door	O
Habib	B-per
Allah	I-per
Kalakani	I-per
(	O
bijgenaamd	O
Bachcha-i	B-per
Saqaw	I-per
:	O
zoon	O
van	O
een	O
waterdrager	O
)	O
en	O
deze	O
liet	O
zich	O
tot	O
emir	O
uitroepen	O
.	O

Hij	O
draaide	O
veel	O
van	O
de	O
hervormingen	O
terug	O
:	O
Scholen	O
en	O
rechtbanken	O
kwamen	O
weer	O
in	O
religieuze	O
handen	O
,	O
sluiers	O
werden	O
weer	O
verplicht	O
.	O

Musea	O
en	O
bibliotheken	O
werden	O
verwoest	O
.	O

Habib	B-per
Allah	I-per
Kalakani	I-per
had	O
echter	O
een	O
belangrijk	O
minpunt	O
dat	O
hem	O
voor	O
velen	O
onacceptabel	O
maakte	O
als	O
leider	O
van	O
Afghanistan	B-loc
:	O
Hij	O
was	O
geen	O
Pashtun	B-misc
,	O
maar	O
een	O
Tadzjiek	B-loc
en	O
nog	O
van	O
lage	O
komaf	O
ook	O
.	O

De	O
Pashtun	B-misc
uit	O
de	O
grensstreek	O
riepen	O
Nadir	B-per
Khan	I-per
(	O
later	O
Muhammad	B-per
Nadir	I-per
Shah	I-per
)	O
,	O
een	O
held	O
uit	O
de	O
derde	O
Anglo-Afghaanse	B-pro
oorlog	O
en	O
een	O
tegenstander	O
van	O
de	O
hervormingen	O
,	O
uit	O
tot	O
koning	O
en	O
hij	O
versloeg	O
en	O
executeerde	O
Habib	B-per
Allah	I-per
Kalakani	I-per
.	O

In	O
1931	O
kreeg	O
Afghanistan	B-loc
een	O
nieuwe	O
grondwet	O
.	O

In	O
grote	O
lijnen	O
was	O
het	O
vergelijkbaar	O
met	O
de	O
grondwet	O
van	O
1923	O
,	O
maar	O
er	O
zaten	O
ook	O
elementen	O
in	O
om	O
alle	O
groepen	O
binnen	O
Afghanistan	B-loc
,	O
zowel	O
conservatieven	O
als	O
modernisten	O
,	O
tevreden	O
te	O
stellen	O
.	O

Bovendien	O
werd	O
het	O
land	O
een	O
erfelijke	O
monarchie	O
.	O

Op	O
8	O
november	O
1933	O
werd	O
Nadir	B-per
Shah	I-per
doodgeschoten	O
door	O
een	O
paleisbediende	O
,	O
een	O
aanhanger	O
van	O
Aman	B-per
Allah	I-per
.	O

Zijn	O
zoon	O
Zahir	B-per
Shah	I-per
volgde	O
hem	O
op	O
,	O
maar	O
de	O
echte	O
macht	O
kwam	O
te	O
liggen	O
bij	O
diens	O
premier	O
,	O
Sardar	B-per
Muhammad	I-per
Hashim	I-per
Khan	I-per
,	O
een	O
broer	O
van	O
Nadir	B-per
Shah	I-per
.	O

Ook	O
andere	O
ministersposten	O
waren	O
in	O
handen	O
van	O
broers	O
van	O
Nadir	B-per
Shah	I-per
.	O

Gedurende	O
het	O
premierschap	O
van	O
Hashim	B-per
Khan	I-per
en	O
zijn	O
broer	O
en	O
opvolger	O
Shah	B-per
Mahmud	I-per
,	O
kwamen	O
er	O
geen	O
grote	O
hervormingen	O
,	O
maar	O
de	O
invloed	O
van	O
de	O
staat	O
op	O
maatschappij	O
en	O
economie	O
groeide	O
desondanks	O
gestaag	O
.	O

Hervormingen	O

Op	O
20	O
september	O
1953	O
werd	O
het	O
premierschap	O
overgenomen	O
door	O
Muhammad	B-per
Dawud	I-per
Khan	I-per
,	O
een	O
neef	O
van	O
de	O
koning	O
.	O

Hij	O
was	O
hervormingsgezind	O
en	O
wilde	O
steun	O
voor	O
het	O
versterken	O
van	O
het	O
Afghaanse	B-loc
leger	O
.	O

Omdat	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
weinig	O
interesse	O
voor	O
Afghanistan	B-loc
hadden	O
,	O
zocht	O
hij	O
deze	O
bij	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

De	O
infrastructuur	O
werd	O
met	O
hulp	O
van	O
zowel	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
als	O
het	O
westen	O
uitgebreid	O
.	O

In	O
1959	O
voelde	O
Dawud	B-per
zich	O
sterk	O
genoeg	O
om	O
het	O
tegen	O
het	O
conservatieve	O
establishment	O
op	O
te	O
nemen	O
:	O
De	O
sluierplicht	O
werd	O
afgeschaft	O
,	O
vrouwen	O
uit	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
toonden	O
zich	O
ongesluierd	O
in	O
het	O
openbaar	O
,	O
de	O
eerste	O
vrouwelijke	O
studenten	O
schreven	O
zich	O
in	O
en	O
de	O
Pashtun	B-misc
rond	O
Kandahar	B-loc
verloren	O
hun	O
vrijstelling	O
van	O
grondbelasting	O
.	O

Internationaal	O
zocht	O
Dawud	B-per
,	O
gesteund	O
door	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
,	O
in	O
1961	O
de	O
confrontatie	O
met	O
Pakistan	B-loc
door	O
te	O
verklaren	O
dat	O
de	O
Pashtun	B-misc
ten	O
oosten	O
van	O
de	O
grens	O
zelf	O
zouden	O
moeten	O
beslissen	O
bij	O
welk	O
land	O
ze	O
wilden	O
horen	O
.	O

De	O
beide	O
landen	O
sloten	O
de	O
grenzen	O
,	O
wat	O
Afghanistan	B-loc
economisch	O
grote	O
schade	O
toebracht	O
en	O
bovendien	O
nog	O
sterker	O
naar	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
deed	O
drijven	O
.	O

In	O
maart	O
1963	O
stapte	O
Dawud	B-per
plotseling	O
op	O
,	O
zich	O
waarschijnlijk	O
realiserend	O
dat	O
dat	O
de	O
enige	O
wijze	O
was	O
om	O
de	O
crisis	O
met	O
Pakistan	B-loc
op	O
te	O
lossen	O
.	O

Hij	O
werd	O
opgevolgd	O
door	O
minister	O
van	O
defensie	O
Muhammad	B-per
Yusuf	I-per
,	O
geen	O
lid	O
van	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
.	O

Het	O
volgende	O
jaar	O
werd	O
een	O
nieuwe	O
grondwet	O
aangenomen	O
,	O
waarin	O
Afghanistan	B-loc
een	O
constitutionele	O
monarchie	O
werd	O
.	O

De	O
macht	O
lag	O
voortaan	O
bij	O
het	O
parlement	O
,	O
de	O
Loya	B-org
Girga	I-org
,	O
en	O
niet	O
langer	O
bij	O
de	O
koninklijke	O
familie	O
waarvan	O
de	O
leden	O
zelfs	O
van	O
politieke	O
functies	O
werden	O
uitgesloten	O
.	O

Gedurende	O
de	O
jaren	O
'50	O
en	O
'60	O
werd	O
een	O
groeiende	O
kloof	O
zichtbaar	O
tussen	O
het	O
conservatieve	O
platteland	O
en	O
de	O
nieuwe	O
middenklasse	O
in	O
vooral	O
Kaboel	B-loc
.	O

Deze	O
laatste	O
voelde	O
zich	O
ook	O
na	O
de	O
grondwetswijziging	O
niet	O
verbonden	O
met	O
de	O
meestal	O
regionale	O
en	O
conservatieve	O
leden	O
van	O
het	O
parlement	O
en	O
radicaliseerde	O
zowel	O
naar	O
links	O
als	O
naar	O
rechts	O
.	O

Dit	O
leidde	O
tot	O
respectievelijk	O
communistische	O
en	O
fundamentalistisch	O
-	O
islamitische	O
stromingen	O
.	O

Republiek	O
en	O
communisme	O

Op	O
17	O
juli	O
1973	O
pleegde	O
ex-premier	O
Muhammad	B-per
Dawud	I-per
een	O
staatsgreep	O
met	O
communistische	O
steun	O
en	O
hulp	O
van	O
een	O
deel	O
van	O
het	O
leger	O
.	O

Hij	O
zette	O
de	O
in	O
Rome	B-loc
verblijvende	O
Zahir	B-per
Khan	I-per
af	O
en	O
riep	O
Afghanistan	B-loc
uit	O
tot	O
een	O
republiek	O
met	O
hemzelf	O
als	O
president	O
.	O

Verscheidene	O
linkse	O
sympathisanten	O
werden	O
in	O
de	O
regering	O
opgenomen	O
.	O

Hij	O
sloeg	O
opstanden	O
van	O
de	O
islamisten	O
neer	O
.	O

Hierna	O
probeerde	O
hij	O
met	O
de	O
communisten	O
af	O
te	O
rekenen	O
.	O

In	O
1975	O
verwijderde	O
de	O
president	O
de	O
communisten	O
uit	O
zijn	O
kabinet	O
en	O
knoopte	O
nauwe	O
betrekkingen	O
aan	O
met	O
Iran	B-loc
.	O

Hij	O
zocht	O
steun	O
vanuit	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
,	O
maakte	O
vrede	O
met	O
Pakistan	B-loc
en	O
presenteerde	O
uiteindelijk	O
in	O
1977	O
een	O
nieuwe	O
grondwet	O
aan	O
de	O
loya	O
jirga	O
(	O
raadgevende	O
vergadering	O
)	O
,	O
waarbij	O
de	O
communisten	O
niet	O
waren	O
uitgenodigd	O
.	O

De	O
grondwet	O
was	O
gebaseerd	O
op	O
linkse	O
ideeën	O
:	O
een	O
éénpartijstaat	O
,	O
nationalisatie	O
van	O
banken	O
en	O
grote	O
industrieën	O
,	O
gelijkheid	O
van	O
rechten	O
van	O
mannen	O
en	O
vrouwen	O
,	O
algemeen	O
stemrecht	O
,	O
geen	O
onderscheid	O
tussen	O
soennieten	O
en	O
sjiieten	O
.	O

Dawud	B-per
brak	O
echter	O
ook	O
duidelijk	O
met	O
zijn	O
communistische	O
supporters	O
,	O
wat	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
niet	O
zinde	O
.	O

De	O
Sovjet-Unie	B-loc
riep	O
de	O
communisten	O
in	O
Afghanistan	B-loc
op	O
zich	O
te	O
verenigen	O
.	O

Op	O
27	O
april	O
1978	O
pleegden	O
pro-communistische	O
militairen	O
een	O
coup	O
,	O
de	O
Saur-revolutie	B-eve
(	O
omdat	O
deze	O
plaatsvond	O
in	O
de	O
islamitische	O
maand	O
Saur	B-misc
)	O
.	O

Ze	O
maakten	O
de	O
secretaris-generaal	O
van	O
de	O
communistische	O
DVPA	B-org
,	O
Nur	B-per
Muhammad	I-per
Taraki	I-per
,	O
president	O
en	O
Muhammad	B-per
Dawud	I-per
werd	O
met	O
zijn	O
hele	O
familie	O
vermoord	O
.	O

Maar	O
de	O
nieuwe	O
regering	O
kon	O
zich	O
nauwelijks	O
handhaven	O
en	O
Taraki	B-per
zette	O
snel	O
zijn	O
pro-Moskou	B-misc
tegenstanders	O
binnen	O
de	O
communistische	O
partij	O
op	O
een	O
zijspoor	O
.	O

De	O
Islamitische	B-misc
revolutie	O
in	O
Iran	B-loc
onder	O
ayatollah	O
Khomeini	B-per
in	O
1979	O
miste	O
echter	O
haar	O
uitwerking	O
in	O
Afghanistan	B-loc
niet	O
en	O
de	O
weerstand	O
tegen	O
de	O
communisten	O
,	O
vooral	O
van	O
religieus-islamitische	O
zijde	O
groeide	O
.	O

De	O
macht	O
werd	O
overgenomen	O
door	O
premier	O
Hafizullah	B-per
Amin	I-per
en	O
Taraki	B-per
werd	O
door	O
Amins	B-per
aanhangers	O
gedood	O
.	O

De	O
nieuwe	O
president	O
-	O
die	O
door	O
Moskou	B-loc
niet	O
werd	O
vertrouwd	O
-	O
deed	O
in	O
1979	O
een	O
beroep	O
op	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
,	O
de	O
eertijds	O
machtige	O
buurman	O
,	O
om	O
de	O
Moedjaheddin	B-misc
,	O
de	O
islamitische	O
verzetsstrijders	O
,	O
te	O
verslaan	O
.	O

Dit	O
was	O
de	O
opmaat	O
voor	O
een	O
lange	O
en	O
verschrikkelijke	O
oorlog	O
,	O
die	O
wel	O
het	O
Russische	B-loc
Vietnam	B-loc
genoemd	O
wordt	O
.	O

Op	O
26	O
december	O
1979	O
trokken	O
85.000	O
man	O
Sovjet-troepen	B-misc
Afghanistan	B-loc
binnen	O
.	O

De	O
volgende	O
dag	O
werd	O
Kaboel	B-loc
bezet	O
;	O
Amin	B-per
werd	O
met	O
vriendin	O
en	O
familieleden	O
door	O
de	O
KGB	B-org
gedood	O
in	O
een	O
bar	O
in	O
Darulaman	B-loc
..	O

Moskou	B-loc
stelde	O
de	O
meer	O
gematigde	O
Babrak	B-per
Karmal	I-per
aan	O
als	O
nieuwe	O
leider	O
van	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Er	O
waren	O
in	O
deze	O
tijd	O
diverse	O
verzetsgroepen	O
die	O
voornamelijk	O
vanuit	O
Pakistan	B-loc
opereerden	O
,	O
de	O
moedjaheddin	O
(	O
jihad	O
-	O
strijders	O
)	O
.	O

Ze	O
beriepen	O
zich	O
allen	O
op	O
de	O
islam	O
en	O
de	O
jihad	O
,	O
maar	O
hadden	O
duidelijke	O
verschillen	O
in	O
hun	O
interpretatie	O
van	O
de	O
islam	O
.	O

Er	O
waren	O
fundamentalistische	O
,	O
traditionele	O
,	O
vooruitstrevend-islamistische	O
en	O
gematigde	O
groepen	O
.	O

De	O
diverse	O
facties	O
kregen	O
steun	O
uit	O
Iran	B-loc
,	O
Pakistan	B-loc
,	O
VS	B-loc
en	O
Europa	B-loc
.	O

Tegenover	O
hen	O
stond	O
voornamelijk	O
het	O
Russische	B-loc
leger	O
.	O

De	O
Sovjets	B-loc
hadden	O
op	O
zeker	O
moment	O
120.000	O
man	O
in	O
Afghanistan	B-loc
gelegerd	O
.	O

Vanuit	O
de	O
internationale	O
gemeenschap	O
was	O
er	O
sterk	O
verzet	O
tegen	O
de	O
militaire	O
aanwezigheid	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

Toen	O
Gorbatsjov	B-per
in	O
1985	O
secretaris-generaal	O
werd	O
van	O
de	O
CPSU	B-org
,	O
besloot	O
deze	O
om	O
Karmal	B-per
te	O
vervangen	O
en	O
de	O
Russische	B-loc
troepen	O
langzaam	O
maar	O
zeker	O
terug	O
te	O
trekken	O
.	O

Hij	O
wilde	O
van	O
de	O
dure	O
en	O
hopeloze	O
strijd	O
in	O
Afghanistan	B-loc
af	O
.	O

In	O
1987	O
werd	O
de	O
hardliner	O
en	O
chef	O
geheime	O
dienst	O
dr.	O
Muhammad	B-per
Nadjiboellah	I-per
president	O
.	O

Uiteindelijk	O
vertrokken	O
op	O
14	O
februari	O
1989	O
de	O
laatste	O
Russische	B-loc
troepen	O
uit	O
het	O
land	O
.	O

Het	O
westen	O
had	O
verwacht	O
dat	O
de	O
verzetsgroepen	O
,	O
nu	O
min	O
of	O
meer	O
samenwerkend	O
,	O
president	O
Najib	B-per
Allah	I-per
nu	O
snel	O
het	O
land	O
uit	O
zouden	O
werken	O
,	O
maar	O
dat	O
gebeurde	O
niet	O
.	O

Een	O
grootschalige	O
aanval	O
van	O
het	O
verzet	O
op	O
Jalalabad	B-loc
in	O
maart	O
1989	O
eindigde	O
in	O
een	O
vernietigende	O
nederlaag	O
.	O

Bovendien	O
viel	O
de	O
samenwerking	O
tussen	O
de	O
moedjahedien	O
weer	O
uit	O
elkaar	O
.	O

In	O
1990	O
werden	O
er	O
verkiezingen	O
gehouden	O
en	O
veranderde	O
de	O
communistische	O
partij	O
DVPA	B-org
haar	O
naam	O
in	O
Vaderland-partij	B-org
.	O

Alle	O
verwijzingen	O
naar	O
het	O
communisme	O
en	O
marxisme-leninisme	O
werden	O
uit	O
het	O
partijprogramma	O
geschrapt	O
.	O

Onderhandelingen	O
met	O
de	O
Moedjaheddin	B-misc
liepen	O
vast	O
.	O

De	O
doodsteek	O
voor	O
het	O
regime	O
was	O
uiteindelijk	O
het	O
uiteenvallen	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
in	O
1991	O
.	O

In	O
maart	O
1992	O
kwam	O
een	O
aantal	O
commandanten	O
in	O
het	O
noorden	O
,	O
waaronder	O
Abd	B-per
al-Rashid	I-per
Dostum	I-per
,	O
in	O
opstand	O
en	O
op	O
25	O
april	O
1992	O
veroverden	O
ze	O
Kaboel	B-loc
en	O
werd	O
een	O
islamitische	O
staat	O
uitgeroepen	O
.	O

Nadjiboellah	B-per
vluchtte	O
naar	O
het	O
VN-gebouwencomplex	B-misc
waar	O
hij	O
asiel	O
verkreeg	O
.	O

Moedjahedien	B-misc
en	O
Taliban	B-org

De	O
situatie	O
in	O
Afghanistan	B-loc
kwam	O
echter	O
niet	O
tot	O
rust	O
.	O

Formeel	O
werd	O
,	O
na	O
twee	O
maanden	O
regering	O
van	O
Sibghat	B-per
Allah	I-per
Mujaddidi	I-per
,	O
Burhan	B-per
ud-Din	I-per
Rabbani	I-per
de	O
nieuwe	O
president	O
.	O

In	O
werkelijkheid	O
was	O
het	O
land	O
echter	O
verdeeld	O
tussen	O
allerlei	O
lokale	O
milities	O
en	O
warlords	O
die	O
elkaar	O
bevochten	O
.	O

Voornamelijk	O
door	O
Amerikaanse	B-loc
(	O
CIA	B-org
-	O
)	O
hulp	O
voor	O
de	O
moedjaheddin	O
was	O
het	O
land	O
vol	O
wapens	O
.	O

Zo	O
vielen	O
in	O
augustus	O
1992	O
ruim	O
1000	O
doden	O
door	O
een	O
raketaanval	O
op	O
Kaboel	B-loc
door	O
militieleider	O
Hekmatyar	B-per
.	O

Deze	O
situatie	O
bleef	O
bestaan	O
tot	O
1994	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
1994	O
kwam	O
plotseling	O
een	O
nieuwe	O
groep	O
op	O
,	O
naar	O
later	O
bleek	O
gesteund	O
door	O
Pakistan	B-loc
,	O
Saudi	B-loc
Arabie	I-loc
en	O
de	O
VS	B-loc
:	O
de	O
fundamentalistische	O
soennitische	O
Pathaanse	B-misc
Taliban	B-org
studentenstrijders	O
,	O
geleid	O
door	O
Mulla	B-per
Muhammad	I-per
Omar	I-per
.	O

In	O
september	O
of	O
oktober	O
werd	O
voor	O
het	O
eerst	O
van	O
hen	O
gehoord	O
,	O
op	O
5	O
november	O
veroverden	O
ze	O
Kandahar	B-loc
en	O
trokken	O
daarna	O
naar	O
het	O
noorden	O
.	O

Op	O
26	O
september	O
1996	O
viel	O
Kaboel	B-loc
in	O
hun	O
handen	O
.	O

Ex-president	O
Nadjiboellah	B-per
,	O
diens	O
broer	O
en	O
vroegere	O
medewerkers	O
werden	O
op	O
gruwelijke	O
wijze	O
vermoord	O
.	O

In	O
1997	O
en	O
1998	O
werd	O
,	O
tegen	O
veel	O
verzet	O
,	O
ook	O
het	O
noorden	O
ingenomen	O
.	O

Alleen	O
Badakshan	B-loc
en	O
het	O
dal	O
van	O
de	O
Panjshir	B-loc
in	O
het	O
noordoosten	O
bleven	O
in	O
handen	O
van	O
Ahmad	B-per
Shah	I-per
Mas'udi	I-per
,	O
een	O
situatie	O
die	O
tot	O
2001	O
zo	O
zou	O
blijven	O
.	O

Het	O
machtscentrum	O
van	O
de	O
Taliban	B-org
was	O
Kandahar	B-loc
,	O
waar	O
Taliban-leider	B-misc
Mullah	B-per
Omar	I-per
verbleef	O
.	O

De	O
macht	O
van	O
de	O
Taliban	B-org
werd	O
uitgeoefend	O
door	O
de	O
Opperste	B-org
Sjoera	I-org
(	O
Sjoera	O
=	O
Raad	O
)	O
.	O

Aanvankelijk	O
brachten	O
de	O
Taliban	B-org
rust	O
en	O
orde	O
,	O
en	O
werden	O
de	O
beslissingen	O
binnen	O
de	O
Opperste	B-org
Sjoera	I-org
relatief	O
democratisch	O
genomen	O
(	O
het	O
principe	O
'	O
de	O
meeste	O
stemmen	O
gelden	O
'	O
gold	O
binnen	O
de	O
Sjoera	B-org
)	O
,	O
maar	O
algauw	O
werd	O
duidelijk	O
dat	O
Mullah	B-per
Omar	I-per
de	O
machtigste	O
man	O
werd	O
.	O

In	O
1997	O
werd	O
Omar	B-per
Emir	O
der	O
Gelovigen	O
en	O
hulde	O
hij	O
zich	O
in	O
de	O
mantel	O
van	O
de	O
profeet	O
Mohammed	B-per
.	O

De	O
Taliban	B-org
vormden	O
een	O
religieuze	O
groepering	O
die	O
een	O
strikt	O
naleven	O
van	O
de	O
regels	O
van	O
de	O
islam	O
en	O
de	O
sharia	O
voorstaan	O
.	O

Ook	O
is	O
de	O
stroming	O
sociaal	O
egalitair	O
en	O
sterk	O
anti	O
-	O
sjiitisch	O
.	O

Tot	O
de	O
ingevoerde	O
regels	O
behoorde	O
dat	O
vrouwen	O
niet	O
meer	O
alleen	O
over	O
straat	O
mochten	O
en	O
zich	O
in	O
een	O
allesbedekkende	O
boerka	O
of	O
tjadori	O
moesten	O
kleden	O
,	O
dat	O
meisjesscholen	O
werden	O
gesloten	O
,	O
muziek	O
werd	O
verboden	O
,	O
bioscopen	O
,	O
voetbalstadions	O
en	O
tv-studio's	O
gesloten	O
.	O

Afghanistan	B-loc
sinds	O
2001	O

Hoofdartikel	O
:	O
Oorlog	O
in	O
Afghanistan	B-loc

Begin	O
september	O
2001	O
kwam	O
Ahmad	B-per
Shah	I-per
Mas'udi	I-per
om	O
bij	O
een	O
aanslag	O
.	O

Hiermee	O
leek	O
het	O
laatste	O
verzet	O
tegen	O
de	O
Taliban	B-org
gebroken	O
.	O

Op	O
11	O
september	O
echter	O
werden	O
New	B-loc
York	I-loc
en	O
Washington	B-loc
getroffen	O
door	O
een	O
terroristische	O
aanval	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
beschuldigden	O
de	O
groep	O
al	B-org
Qaida	I-org
van	O
de	O
Saoedische	B-loc
fundamentalist	O
Osama	B-per
bin	I-per
Laden	I-per
ervan	O
hiervoor	O
verantwoordelijk	O
te	O
zijn	O
.	O

Deze	O
terreurgroep	O
had	O
jarenlang	O
deelgenomen	O
aan	O
de	O
strijd	O
tegen	O
de	O
Sovjet-troepen	B-misc
en	O
was	O
daarna	O
vanuit	O
bases	O
in	O
Afghanistan	B-loc
overgegaan	O
op	O
acties	O
tegen	O
westelijke	O
doelen	O
.	O

De	O
VS	B-loc
eisten	O
uitlevering	O
van	O
Osama	B-per
bin	I-per
Laden	I-per
,	O
maar	O
de	O
Taliban	B-org
weigerde	O
.	O

Ook	O
in	O
1998	O
hadden	O
de	O
VS	B-loc
vergeefs	O
om	O
uitlevering	O
gevraagd	O
na	O
de	O
aanslagen	O
in	O
Kenya	B-loc
en	O
Tanzania	B-loc
.	O

Hierop	O
besloot	O
het	O
westen	O
dat	O
dan	O
maar	O
eerst	O
de	O
Taliban	B-org
ten	O
val	O
moest	O
worden	O
gebracht	O
.	O

De	O
Noordelijke	B-misc
alliantie	O
die	O
de	O
Taliban	B-org
bevocht	O
kreeg	O
militaire	O
hulp	O
en	O
de	O
Amerikanen	B-loc
bombardeerden	O
vanaf	O
begin	O
oktober	O
met	O
Britse	B-loc
steun	O
Taliban-stellingen	B-misc
om	O
de	O
druk	O
op	O
te	O
voeren	O
.	O

In	O
november	O
vielen	O
in	O
hoog	O
tempo	O
de	O
Afghaanse	B-loc
steden	O
voor	O
de	O
Noordelijke	B-misc
alliantie	O
:	O
Mazar-i-Sharif	B-loc
(	O
9	O
november	O
)	O
,	O
Herat	B-loc
(	O
12	O
)	O
,	O
Kaboel	B-loc
(	O
13	O
)	O
,	O
Jalalabad	B-loc
(	O
14	O
)	O
.	O

Tijdens	O
deze	O
acties	O
sneuvelden	O
vele	O
duizenden	O
Taliban-strijders	B-misc
,	O
werden	O
geëxecuteerd	O
of	O
stierven	O
op	O
weg	O
naar	O
gevangenissen	O
.	O

Alleen	O
het	O
Pashtun	B-misc
-	O
gebied	O
in	O
het	O
zuiden	O
was	O
nu	O
nog	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
Taliban	B-org
.	O

De	O
Noordelijke	B-org
Alliantie	I-org
liet	O
het	O
gebied	O
met	O
opzet	O
liggen	O
,	O
zodat	O
de	O
Pashtun	B-misc
zelf	O
met	O
de	O
Taliban	B-org
konden	O
afrekenen	O
.	O

Uiteindelijk	O
viel	O
het	O
belangrijkste	O
Taliban-bolwerk	B-misc
,	O
Kandahar	B-loc
,	O
op	O
7	O
december	O
zonder	O
veel	O
bloedvergieten	O
.	O

Het	O
opsporen	O
en	O
uitschakelen	O
van	O
Osama	B-per
bin	I-per
Laden	I-per
had	O
echter	O
,	O
ondanks	O
veel	O
militaire	O
inzet	O
,	O
vooralsnog	O
geen	O
resultaat	O
.	O

Ook	O
een	O
geallieerd	O
offensief	O
op	O
het	O
Paktia-grottencomplex	B-misc
in	O
maart	O
2002	O
had	O
geen	O
succes	O
.	O

Een	O
nieuwe	O
voorlopige	O
regering	O
werd	O
geïnstalleerd	O
.	O

Leider	O
werd	O
Hamid	B-per
Karzai	I-per
,	O
een	O
leider	O
van	O
de	O
Popalzai	B-misc
-	O
stam	O
,	O
die	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
had	O
gehad	O
in	O
de	O
verdrijving	O
van	O
de	O
Taliban	B-org
uit	O
Kandahar	B-loc
.	O

Bij	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
van	O
2004	O
werd	O
hij	O
tot	O
president	O
gekozen	O
.	O

Zie	O
ook	O

Tijdslijn	O
van	O
Afghanistan	B-loc

