AMSTERDAM	B-loc
-	O

Twee	O
grote	O
Nederlandse	B-loc
tbs-instellingen	O
willen	O
zedendelinquenten	O
over	O
enige	O
maanden	O
op	O
vrijwillige	O
basis	O
laten	O
meewerken	O
aan	O
een	O
onderzoek	O
met	O
een	O
leugendetector	O
.	O

Een	O
woordvoerster	O
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
justitie	O
heeft	O
zaterdag	O
gezegd	O
dat	O
het	O
forensisch	O
psychiatrisch	O
centrum	O
Veldzicht	B-org
in	O
Balkbrug	B-loc
en	O
de	O
dr.	O
Henri	B-org
Van	I-org
der	I-org
Hoeven-kliniek	I-org
in	O
Utrecht	B-loc
een	O
experiment	O
willen	O
opzetten	O
waarmee	O
beter	O
kan	O
worden	O
voorspeld	O
of	O
een	O
zedendelinquent	O
in	O
de	O
maatschappij	O
kan	O
terugkeren	O
.	O

De	O
test	O
met	O
de	O
zogeheten	O
polygraaf	O
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
een	O
promotie-onderzoek	O
van	O
psycholoog	O
F	B-per
.	I-per
Buschman	I-per
,	O
hoofdbehandelaar	O
van	O
centrum	O
Veldzicht	B-org
.	O

Volgens	O
de	O
woordvoerster	O
van	O
justitie	O
is	O
het	O
apparaat	O
waarmee	O
de	O
tests	O
moeten	O
worden	O
uitgevoerd	O
een	O
nieuwe	O
versie	O
van	O
de	O
wat	O
oudere	O
leugendetector	O
.	O

,,	O
Het	O
meet	O
de	O
bloeddruk	O
van	O
een	O
ondervraagde	O
,	O
maar	O
ook	O
zijn	O
hartslag	O
en	O
de	O
mate	O
van	O
transpiratie	O
.	O
''	O

Met	O
het	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
bruikbaarheid	O
van	O
de	O
polygraaf	O
hoopt	O
onderzoeker	O
Buschman	B-per
beter	O
te	O
kunnen	O
voorspellen	O
in	O
hoeverre	O
een	O
zedendelinquent	O
na	O
zijn	O
tbs	O
een	O
maatschappelijk	O
risico	O
vormt	O
door	O
terug	O
te	O
vallen	O
in	O
zijn	O
criminele	O
gedrag	O
.	O

Nu	O
gaan	O
meer	O
dan	O
een	O
op	O
de	O
drie	O
zedendelinquenten	O
na	O
hun	O
(tbs-)behandeling	O
opnieuw	O
in	O
de	O
fout	O
.	O

*	O
DE	B-pro
ONDERKRANT	I-pro

