George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
is	O
deze	O
week	O
precies	O
een	O
jaar	O
president	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Hij	O
werd	O
aanvankelijk	O
nauwelijks	O
ernstig	O
genomen	O
.	O

Maar	O
sinds	O
11	O
september	O
worden	O
er	O
geen	O
grappen	O
meer	O
over	O
hem	O
verteld	O
.	O

Een	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
herken	O
je	O
ook	O
aan	O
zijn	O
hond	O
.	O

Bill	B-per
Clinton	I-per
,	O
bijvoorbeeld	O
,	O
had	O
zo'n	O
brave	O
loebas	O
van	O
een	O
labrador	O
.	O

Op	O
het	O
grasveld	O
voor	O
het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
showde	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
vorige	O
week	O
de	O
nieuwe	O
pup	O
van	O
het	O
gezin	O
:	O
een	O
kleine	O
,	O
donkere	O
terriër	O
.	O

Terug	O
van	O
vakantie	O
op	O
hun	O
ranch	O
in	O
Crawford	B-loc
,	O
Texas	B-loc
,	O
keken	O
hond	O
en	O
baasje	O
op	O
de	O
foto	O
zelfbewust	O
in	O
de	O
lens	O
.	O

Ja	O
,	O
suste	O
de	O
president	O
zijn	O
medewerkers	O
voor	O
Kerstmis	B-eve
:	O
in	O
januari	O
zou	O
hij	O
zich	O
wel	O
weer	O
met	O
politiek	O
bezighouden	O
.	O

Tot	O
dan	O
was	O
er	O
toch	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
die	O
oorlog	O
te	O
voeren	O
-	O
Washington	B-loc
moest	O
nog	O
even	O
wachten	O
.	O

Maar	O
veel	O
tijd	O
heeft	O
Washington	B-loc
niet	O
meer	O
,	O
want	O
er	O
worden	O
straks	O
in	O
november	O
in	O
Amerika	B-loc
opnieuw	O
verkiezingen	O
gehouden	O
.	O

Het	O
hele	O
Huis	B-org
van	I-org
Afgevaardigden	I-org
wordt	O
vernieuwd	O
en	O
een	O
derde	O
van	O
de	O
Senaat	B-org
.	O

Er	O
worden	O
bovendien	O
ook	O
36	O
nieuwe	O
gouverneurs	O
verkozen	O
.	O

Die	O
verkiezingen	O
zijn	O
voor	O
Bush	B-per
van	O
groot	O
belang	O
.	O

De	O
Republikeinse	B-org
en	O
Democratische	B-org
partijen	O
liggen	O
zowel	O
in	O
het	O
Huis	B-org
als	O
in	O
de	O
Senaat	B-org
bijzonder	O
dicht	O
bij	O
elkaar	O
.	O

Een	O
kleine	O
verschuiving	O
kan	O
grote	O
gevolgen	O
hebben	O
voor	O
de	O
uitvoering	O
van	O
zijn	O
programma	O
in	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
zijn	O
eerste	O
mandaat	O
.	O

Er	O
wordt	O
ondertussen	O
nog	O
maar	O
weinig	O
herinnerd	O
aan	O
de	O
beschamende	O
vertoning	O
die	O
iets	O
meer	O
dan	O
een	O
jaar	O
geleden	O
in	O
Florida	B-loc
werd	O
opgevoerd	O
.	O

Wekenlang	O
sloegen	O
de	O
presidentskandidaten	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
en	O
Al	B-per
Gore	I-per
elkaar	O
met	O
advocaten	O
om	O
de	O
oren	O
om	O
stemmen	O
te	O
laten	O
tellen	O
en	O
hertellen	O
.	O

Het	O
land	O
van	O
Silicon	B-loc
Valley	I-loc
,	O
IBM	B-org
en	O
Microsoft	B-org
bleek	O
niet	O
over	O
behoorlijke	O
stemcomputers	O
te	O
beschikken	O
,	O
zwarte	O
kiezers	O
werden	O
met	O
een	O
kluitje	O
in	O
het	O
riet	O
gestuurd	O
,	O
er	O
rees	O
twijfel	O
over	O
het	O
onafhankelijke	O
optreden	O
van	O
de	O
gouverneur	O
van	O
Florida	B-loc
,	O
Jeb	B-per
Bush	I-per
-	O
een	O
broer	O
van	O
de	O
kandidaat	O
.	O

Toen	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
op	O
20	O
januari	O
2001	O
in	O
de	O
plensende	O
regen	O
de	O
eed	O
aflegde	O
als	O
de	O
43ste	O
president	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
begon	O
hij	O
aan	O
een	O
onzeker	O
mandaat	O
.	O

Hij	O
werd	O
in	O
veel	O
gezaghebbende	O
kringen	O
niet	O
echt	O
ernstig	O
genomen	O
.	O

In	O
de	O
lente	O
liep	O
een	O
Republikeinse	B-org
senator	O
over	O
naar	O
de	O
Democraten	B-org
,	O
zodat	O
die	O
partij	O
de	O
controle	O
over	O
de	O
Senaat	B-org
verwierf	O
.	O

Bovendien	O
kantelde	O
de	O
economie	O
tijdens	O
de	O
zomer	O
in	O
een	O
recessie	O
.	O

Amerika	B-loc
moest	O
zich	O
na	O
de	O
zonnige	O
,	O
optimistische	O
Clintonjaren	B-misc
opmaken	O
voor	O
donkere	O
dagen	O
.	O

De	O
wereld	O
had	O
ondertussen	O
geleerd	O
dat	O
de	O
nieuwe	O
president	O
en	O
zijn	O
regering	O
zich	O
weinig	O
zouden	O
aantrekken	O
van	O
wat	O
er	O
buiten	O
de	O
grenzen	O
van	O
de	O
VS	B-loc
gebeurt	O
.	O

De	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
werden	O
volstrekt	O
genegeerd	O
en	O
Washington	B-loc
trok	O
zich	O
zonder	O
veel	O
boe	O
of	O
ba	O
terug	O
uit	O
verschillende	O
belangrijke	O
internationale	O
verdragen	O
.	O

Het	O
bekendste	O
daarvan	O
was	O
misschien	O
nog	O
het	O
Kyoto-verdrag	B-misc
,	O
dat	O
de	O
luchtvervuiling	O
wil	O
aanpakken	O
.	O

Maar	O
later	O
op	O
het	O
jaar	O
was	O
het	O
ABM-wapenverdrag	B-misc
uit	O
1972	O
met	O
de	O
Russen	B-loc
hetzelfde	O
lot	O
beschoren	O
.	O

Amerika	B-loc
dicteerde	O
de	O
wet	O
,	O
bleek	O
niet	O
bereid	O
om	O
zich	O
veel	O
van	O
anderen	O
aan	O
te	O
trekken	O
en	O
dat	O
maakte	O
veel	O
mensen	O
zenuwachtig	O
.	O

In	O
de	O
dagen	O
na	O
11	O
september	O
nam	O
het	O
kneusje	O
toch	O
de	O
allure	O
aan	O
van	O
een	O
president	O
.	O

Amerikanen	B-loc
hebben	O
,	O
zoals	O
ongetwijfeld	O
ook	O
andere	O
volkeren	O
,	O
de	O
neiging	O
om	O
in	O
tijden	O
van	O
crisis	O
de	O
kring	O
rond	O
de	O
leider	O
te	O
sluiten	O
.	O

Maar	O
hier	O
is	O
,	O
volgens	O
waarnemers	O
,	O
toch	O
iets	O
meer	O
aan	O
de	O
hand	O
.	O

George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
vertoonde	O
de	O
voorbije	O
maanden	O
tekenen	O
van	O
leiderschap	O
,	O
en	O
dat	O
was	O
precies	O
waaraan	O
tijdens	O
de	O
campagne	O
van	O
2000	O
werd	O
getwijfeld	O
.	O

De	O
fils	O
à	O
papa	O
ontpopte	O
zich	O
tot	O
een	O
chef	O
,	O
die	O
vastbesloten	O
was	O
om	O
de	O
slagen	O
zelf	O
te	O
tellen	O
.	O

Bush	B-per
begreep	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
dat	O
hij	O
op	O
11	O
september	O
meteen	O
in	O
de	O
huid	O
moest	O
stappen	O
van	O
de	O
opperbevelhebber	O
van	O
een	O
land	O
in	O
oorlog	O
.	O

Hij	O
had	O
ook	O
direct	O
door	O
dat	O
hij	O
,	O
gezien	O
de	O
omstandigheden	O
,	O
niet	O
alleen	O
de	O
opperbevelhebber	O
van	O
het	O
leger	O
als	O
dusdanig	O
moest	O
zijn	O
.	O

Hij	O
moest	O
ook	O
spreken	O
voor	O
de	O
brandweer	O
,	O
voor	O
de	O
politie	O
en	O
voor	O
de	O
postbedienden	O
die	O
snel	O
met	O
brieven	O
vol	O
miltvuurpoeder	O
werden	O
geconfronteerd	O
.	O

De	O
voormalige	O
,	O
omstreden	O
Republikeinse	B-org
politicus	O
Newt	B-per
Gingrich	I-per
vergelijkt	O
George	B-per
W.	I-per
tegenwoordig	O
met	O
monumenten	O
uit	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
politieke	O
geschiedenis	O
zoals	O
Franklin	B-per
Delano	I-per
Roosevelt	I-per
en	O
John	B-per
F	I-per
.	I-per
Kennedy	I-per
.	O

Hun	O
optreden	O
verbeterde	O
de	O
levensomstandigheden	O
van	O
de	O
Amerikanen	B-loc
in	O
hun	O
tijd	O
niet	O
meteen	O
,	O
maar	O
ze	O
gaven	O
de	O
mensen	O
hoop	O
.	O

Zelf	O
citeert	O
hij	O
graag	O
uit	O
toespraken	O
van	O
Theodore	B-per
Roosevelt	I-per
,	O
een	O
president	O
uit	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
vorige	O
eeuw	O
die	O
naam	O
verwierf	O
in	O
de	O
Spaans-Amerikaanse	B-eve
oorlog	I-eve
.	O

Die	O
Roosevelt	B-per
verzamelde	O
volgens	O
de	O
overlevering	O
meer	O
macht	O
voor	O
zijn	O
ambt	O
dan	O
iemand	O
voor	O
hem	O
sinds	O
Abraham	B-per
Lincoln	I-per
.	O

Het	O
tekent	O
de	O
manier	O
waarop	O
Bush	B-per
na	O
11	O
september	O
optrad	O
.	O

Hij	O
liet	O
er	O
bij	O
het	O
samenstellen	O
van	O
zijn	O
alliantie	O
geen	O
twijfel	O
over	O
bestaan	O
dat	O
er	O
niet	O
met	O
de	O
bondgenoten	O
zou	O
worden	O
gediscussieerd	O
.	O

Afgezien	O
van	O
Tony	B-per
Blair	I-per
in	O
Londen	B-loc
zou	O
niemand	O
anders	O
inspraak	O
hebben	O
in	O
wat	O
er	O
te	O
gebeuren	O
stond	O
.	O

Als	O
de	O
VS	B-loc
de	O
strijd	O
tegen	O
al-Qaeda	B-org
willen	O
voortzetten	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
Somalië	B-loc
of	O
Iran	B-loc
zal	O
alleen	O
het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
daarover	O
beslissen	O
.	O

Op	O
dezelfde	O
besliste	O
manier	O
riep	O
hij	O
de	O
machtige	O
opsporingsdiensten	O
FBI	B-org
en	O
CIA	B-org
tot	O
de	O
orde	O
.	O

Tot	O
voor	O
kort	O
was	O
er	O
geen	O
haar	O
op	O
hun	O
hoofd	O
dat	O
eraan	O
dacht	O
om	O
informatie	O
uit	O
te	O
wisselen	O
of	O
om	O
elkaar	O
op	O
de	O
hoogte	O
te	O
houden	O
.	O

Als	O
de	O
president	O
of	O
zijn	O
medewerkers	O
nu	O
vergaderen	O
met	O
de	O
FBI	B-org
gebeurt	O
dat	O
in	O
aanwezigheid	O
van	O
iemand	O
van	O
de	O
CIA	B-org
,	O
en	O
omgekeerd	O
.	O

De	O
uitzonderingsprocedures	O
die	O
Bush	B-per
goedkeurde	O
om	O
vermeende	O
terroristen	O
te	O
berechten	O
,	O
botsten	O
op	O
zware	O
kritiek	O
van	O
liberale	O
media	O
.	O

Die	O
vinden	O
dat	O
hij	O
daarmee	O
de	O
grondwet	O
geweld	O
aandoet	O
.	O

Maar	O
ze	O
blijven	O
desalniettemin	O
onverminderd	O
van	O
kracht	O
.	O

Mensen	O
kunnen	O
terechtstaan	O
voor	O
militaire	O
rechtbanken	O
achter	O
gesloten	O
deuren	O
,	O
zonder	O
vorm	O
van	O
proces	O
worden	O
opgesloten	O
of	O
afgeluisterd	O
en	O
wat	O
dies	O
meer	O
zij	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
lang	O
voor	O
het	O
november	O
is	O
,	O
maar	O
zo	O
zit	O
Bush	B-per
op	O
een	O
merkwaardige	O
manier	O
goed	O
.	O

Ondanks	O
de	O
aanslagen	O
,	O
de	O
oorlog	O
en	O
de	O
economische	O
recessie	O
.	O

Hij	O
scoort	O
in	O
de	O
peilingen	O
beter	O
dan	O
zijn	O
medewerkers	O
ooit	O
hadden	O
durven	O
hopen	O
.	O

Hij	O
lijkt	O
er	O
na	O
11	O
september	O
in	O
geslaagd	O
te	O
zijn	O
om	O
een	O
snaar	O
te	O
raken	O
bij	O
dat	O
deel	O
van	O
het	O
kiespubliek	O
dat	O
in	O
2000	O
nog	O
helemaal	O
voor	O
Al	B-per
Gore	I-per
koos	O
:	O
de	O
vrouwen	O
en	O
de	O
minderheden	O
.	O

Dat	O
mag	O
op	O
zichzelf	O
ook	O
niet	O
verbazen	O
.	O

Het	O
was	O
normaal	O
dat	O
hij	O
in	O
de	O
dagen	O
voor	O
de	O
bombardementen	O
op	O
Afghanistan	B-loc
begonnen	O
sterk	O
de	O
nadruk	O
legde	O
op	O
de	O
onverdraaglijke	O
onderdrukking	O
van	O
de	O
vrouw	O
door	O
het	O
Talibanregime	B-misc
.	O

Op	O
dezelfde	O
manier	O
was	O
het	O
de	O
aangewezen	O
diplomatie	O
om	O
de	O
islam	O
als	O
een	O
vreedzame	O
godsdienst	O
te	O
prijzen	O
,	O
die	O
door	O
extremisten	O
was	O
gekaapt	O
.	O

Tegelijk	O
herinnerde	O
zijn	O
pleidooi	O
voor	O
humanitaire	O
hulp	O
en	O
publieke	O
dienstbaarheid	O
aan	O
het	O
zogenaamde	O
compassionate	O
conservatism	O
van	O
zijn	O
verkiezingscampagne	O
.	O

Dat	O
thema	O
was	O
tijdens	O
de	O
eerste	O
maanden	O
van	O
zijn	O
presidentschap	O
volledig	O
weggedrukt	O
door	O
de	O
belastingverlaging	O
die	O
absolute	O
voorrang	O
moest	O
krijgen	O
.	O

Een	O
jaar	O
na	O
het	O
aantreden	O
van	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
hebben	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
dus	O
een	O
populaire	O
president	O
,	O
terwijl	O
het	O
land	O
het	O
helemaal	O
niet	O
goed	O
maakt	O
.	O

Dat	O
komt	O
,	O
denken	O
sommigen	O
,	O
omdat	O
de	O
oorlog	O
de	O
recessie	O
van	O
de	O
frontpagina's	O
heeft	O
verdrongen	O
.	O

Er	O
zijn	O
tekenen	O
dat	O
daar	O
langzaam	O
weer	O
verandering	O
in	O
komt	O
.	O

Als	O
de	O
aandacht	O
van	O
de	O
almachtige	O
media	O
zich	O
op	O
de	O
economie	O
gaat	O
toespitsen	O
,	O
wordt	O
de	O
situatie	O
opnieuw	O
helemaal	O
anders	O
.	O

Dat	O
geldt	O
trouwens	O
ook	O
als	O
de	O
president	O
meer	O
dan	O
hem	O
lief	O
is	O
betrokken	O
zou	O
geraken	O
bij	O
het	O
frauduleuze	O
failliet	O
van	O
de	O
Texaanse	B-loc
energiereus	O
Enron	B-org
.	O

Bush	B-per
heeft	O
ondertussen	O
in	O
ieder	O
geval	O
de	O
traditie	O
tegen	O
.	O

Die	O
wil	O
dat	O
de	O
partij	O
van	O
de	O
zittende	O
president	O
de	O
tussentijdse	O
verkiezingen	O
verliest	O
.	O

Zijn	O
directe	O
omgeving	O
denkt	O
zeker	O
ook	O
al	O
verder	O
.	O

Over	O
twee	O
jaar	O
moet	O
hij	O
namelijk	O
zelf	O
weer	O
het	O
strijdperk	O
in	O
om	O
te	O
proberen	O
een	O
tweede	O
ambtstermijn	O
te	O
winnen	O
.	O

Hij	O
heeft	O
nu	O
een	O
kapitaaltje	O
aan	O
geloofwaardigheid	O
opgebouwd	O
,	O
waar	O
hij	O
zorgvuldig	O
mee	O
moet	O
omspringen	O
.	O

Zorgvuldiger	O
dan	O
zijn	O
vader	O
,	O
bijvoorbeeld	O
.	O

Twintig	O
maanden	O
na	O
zijn	O
triomf	O
in	O
Koeweit	B-loc
verloor	O
die	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
van	O
1992	O
verpletterend	O
tegen	O
het	O
onervaren	O
groentje	O
uit	O
Arkansas	B-loc
,	O
Bill	B-per
Clinton	I-per
.	O

De	O
adviseurs	O
van	O
George	B-per
W.	I-per
blijven	O
daarom	O
voorzichtig	O
.	O

Maar	O
de	O
wetenschap	O
die	O
hij	O
heeft	O
,	O
kan	O
ook	O
zijn	O
kracht	O
zijn	O
.	O

Hij	O
moet	O
tijdens	O
het	O
familiediner	O
maar	O
naar	O
de	O
overkant	O
van	O
de	O
tafel	O
kijken	O
,	O
naar	O
zijn	O
vader	O
,	O
om	O
te	O
weten	O
wat	O
er	O
kan	O
gebeuren	O
.	O

Soms	O
is	O
een	O
loebas	O
van	O
een	O
labrador	O
namelijk	O
beter	O
dan	O
een	O
hardnekkige	O
terriër	O
.	O

