Golfen	O
,	O
racen	O
,	O
planten-	O
en	O
diersoorten	O
bestuderen	O
en	O
op	O
verre	O
expedities	O
trekken	O
:	O
Leopold	B-per
III	I-per
ging	O
na	O
zijn	O
troonsafstand	O
niet	O
achter	O
de	O
geraniums	O
zitten	O
.	O

In	O
'	O
Mijn	B-pro
vader	I-pro
,	I-pro
Leopold	I-pro
III	I-pro
'	O
hangt	O
zijn	O
oudste	O
dochter	O
,	O
prinses	O
Esmeralda	B-per
,	O
een	O
idyllisch	O
beeld	O
op	O
van	O
haar	O
jeugdjaren	O
in	O
Argenteuil	B-loc
en	O
de	O
familiale	O
bonheur	O
.	O

Wat	O
hij	O
in	O
het	O
leven	O
zou	O
doen	O
,	O
vroeg	O
een	O
maarschalk	O
hem	O
toen	O
hij	O
nog	O
een	O
jonge	O
prins	O
was	O
.	O

'	O
Ik	O
heb	O
geen	O
keuze	O
'	O
,	O
zou	O
Leopold	B-per
geantwoord	O
hebben	O
.	O

En	O
Jean	B-per
Piat	I-per
,	O
de	O
Franse	B-loc
theateracteur	O
aan	O
wie	O
hij	O
het	O
verhaal	O
had	O
toevertrouwd	O
,	O
voegt	O
er	O
in	O
een	O
bijschrift	O
in	O
het	O
boek	O
van	O
Esmeralda	B-per
over	O
haar	O
vader	O
aan	O
toe	O
:	O
'	O
Hij	O
was	O
al	O
grondig	O
voorbereid	O
op	O
wat	O
hij	O
zou	O
beleven	O
.	O
'	O

Leopold	B-per
III	I-per
kwam	O
aan	O
de	O
macht	O
nadat	O
zijn	O
vader	O
in	O
1934	O
was	O
verongelukt	O
in	O
Marche-les-Dames	B-loc
-	O
en	O
dat	O
zou	O
meer	O
dan	O
het	O
noodlot	O
zijn	O
geweest	O
.	O

Volgens	O
historicus	O
Jean	B-per
Vanwelkenhuyzen	I-per
ging	O
toen	O
het	O
gerucht	O
dat	O
de	O
Duitsers	B-loc
het	O
zo	O
hadden	O
gewild	O
.	O

Het	O
touw	O
van	O
de	O
alpinist	O
zou	O
zijn	O
doorgeknipt	O
opdat	O
een	O
Duitsgezind	B-misc
erfgenaam	O
op	O
de	O
troon	O
zou	O
komen	O
,	O
zo	O
werd	O
verteld	O
.	O

Zijn	O
turbulente	O
koningschap	O
in	O
de	O
jaren	O
tot	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
,	O
de	O
Belgische	B-loc
onafhankelijkheidspolitiek	O
,	O
de	O
breuk	O
met	O
de	O
regering-Pierlot	B-misc
en	O
het	O
verblijf	O
van	O
Leopold	B-per
in	O
het	O
bezette	O
België	B-loc
,	O
tegen	O
het	O
advies	O
van	O
zijn	O
ministers	O
in	O
,	O
zouden	O
het	O
beeld	O
van	O
de	O
vorst	O
zwaar	O
aantasten	O
.	O

En	O
na	O
zijn	O
huwelijk	O
met	O
Lilian	B-per
Baels	I-per
tijdens	O
zijn	O
krijgsgevangenschap	O
in	O
1941	O
,	O
schrompelde	O
zijn	O
populariteit	O
helemaal	O
weg	O
.	O

Zijn	O
ballingschap	O
,	O
die	O
hij	O
volgens	O
sommigen	O
zelf	O
zou	O
hebben	O
uitgelokt	O
,	O
de	O
volksraadpleging	O
van	O
12	O
maart	O
1950	O
en	O
de	O
doden	O
in	O
Grâce-Berleur	B-loc
maakten	O
zijn	O
plaats	O
op	O
de	O
troon	O
onhoudbaar	O
.	O

Leopold	B-per
gaf	O
de	O
fakkel	O
door	O
aan	O
zijn	O
zoon	O
Boudewijn	B-per
en	O
sloeg	O
toen	O
een	O
bladzijde	O
van	O
zijn	O
leven	O
om	O
,	O
zo	O
wil	O
het	O
verhaal	O
van	O
prinses	O
Esmeralda	B-per
.	O

Zij	O
was	O
het	O
jongste	O
kind	O
van	O
Leopold	B-per
III	I-per
,	O
geboren	O
in	O
1956	O
,	O
na	O
de	O
tumultueuze	O
periode	O
die	O
de	O
koning	O
zwaar	O
getekend	O
had	O
.	O

Haar	O
vader	O
kende	O
ze	O
als	O
een	O
attent	O
en	O
liefdevol	O
man	O
.	O

Esmeralda	B-per
:	O
'	O
Hij	O
was	O
een	O
zeer	O
aanwezige	O
vader	O
,	O
die	O
zich	O
toelegde	O
op	O
mijn	O
opvoeding	O
en	O
heel	O
veel	O
tijd	O
met	O
mij	O
heeft	O
doorgebracht	O
.	O

Hij	O
was	O
geboeid	O
door	O
de	O
studie	O
van	O
de	O
natuurwetenschappen	O
en	O
heeft	O
me	O
daar	O
altijd	O
uitvoerig	O
over	O
verteld	O
.	O
'	O

Esmeralda	B-per
groeide	O
op	O
in	O
Argenteuil	B-loc
,	O
ze	O
was	O
vier	O
toen	O
ze	O
verhuisden	O
uit	O
Laken	B-loc
.	O

Contact	O
met	O
leeftijdgenootjes	O
buiten	O
het	O
paleis	O
had	O
ze	O
heel	O
weinig	O
.	O

Ze	O
las	O
boeken	O
die	O
verschenen	O
waren	O
over	O
haar	O
vader	O
,	O
zag	O
over	O
hem	O
berichten	O
op	O
tv.	O
'	O
Het	O
was	O
,	O
denk	O
ik	O
,	O
toen	O
ik	O
adolescent	O
was	O
,	O
dat	O
ik	O
het	O
vernomen	O
heb	O
,	O
bij	O
stukjes	O
en	O
beetjes	O
,	O
heel	O
geleidelijk	O
aan	O
'	O
,	O
vertelt	O
ze	O
geëmotioneerd	O
.	O

'	O
Misschien	O
was	O
het	O
zelfs	O
al	O
vroeger	O
.	O

Ik	O
heb	O
geen	O
precies	O
beeld	O
van	O
het	O
moment	O
waarop	O
ik	O
me	O
ervan	O
bewust	O
geworden	O
ben	O
,	O
dat	O
mijn	O
vader	O
een	O
historische	O
figuur	O
was	O
'	O
,	O
drukt	O
ze	O
zich	O
voorzichtig	O
uit	O
.	O

'	O
Meer	O
dan	O
eens	O
was	O
ik	O
aangedaan	O
door	O
wat	O
ik	O
las	O
of	O
hoorde	O
.	O

Het	O
heeft	O
me	O
heel	O
veel	O
pijn	O
gedaan	O
.	O

Dat	O
geldt	O
toch	O
voor	O
elk	O
kind	O
,	O
voor	O
elk	O
meisje	O
dat	O
zoiets	O
verneemt	O
over	O
haar	O
vader	O
?	O
'	O

Toch	O
rustte	O
er	O
binnenshuis	O
geen	O
taboe	O
op	O
de	O
hele	O
kwestie	O
,	O
beweert	O
ze	O
.	O

'	O
Ik	O
kon	O
vrijuit	O
praten	O
met	O
mijn	O
vader	O
.	O

Hij	O
was	O
niet	O
terughoudend	O
,	O
ook	O
niet	O
over	O
de	O
manier	O
waarop	O
anderen	O
over	O
hem	O
dachten	O
en	O
schreven	O
.	O
'	O

Leopold	B-per
was	O
volgens	O
haar	O
een	O
gelouterd	O
man	O
.	O

Iemand	O
die	O
'	O
het	O
verleden	O
had	O
verwerkt	O
.	O

Hij	O
had	O
een	O
filosofische	O
kijk	O
op	O
de	O
dingen	O
verworven	O
,	O
waardoor	O
hij	O
de	O
gebeurtenissen	O
in	O
de	O
wereld	O
rustig	O
en	O
ongebonden	O
kon	O
bekijken	O
'	O
,	O
schrijft	O
ze	O
.	O

Kroongetuige	O
,	O
de	O
memoires	O
van	O
Leopold	B-per
III	I-per
die	O
hij	O
begin	O
van	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
schreef	O
,	O
net	O
voor	O
zijn	O
dood	O
,	O
en	O
die	O
vorig	O
jaar	O
postuum	O
werden	O
uitgegeven	O
,	O
toont	O
nochtans	O
een	O
wrange	O
en	O
verbitterde	O
vorst	O
,	O
die	O
zichzelf	O
verantwoordt	O
en	O
na	O
zoveel	O
jaren	O
toch	O
gelijk	O
wil	O
halen	O
.	O

Leopold	B-per
haalt	O
scherp	O
uit	O
naar	O
onder	O
meer	O
Hubert	B-per
Pierlot	I-per
,	O
de	O
eerste	O
minister	O
in	O
mei	O
1940	O
,	O
de	O
eeuwige	O
zondebok	O
met	O
wie	O
hij	O
het	O
niet	O
kon	O
vinden	O
.	O

Hij	O
noemt	O
hem	O
'	O
bekrompen	O
'	O
en	O
'	O
niet	O
in	O
staat	O
tot	O
welk	O
menslievend	O
gebaar	O
ook	O
'	O
.	O

Bovendien	O
heeft	O
hij	O
'	O
de	O
monarchie	O
zoveel	O
schade	O
(	O
...	O
)	O
bezorgd	O
dat	O
ze	O
dit	O
waarschijnlijk	O
nooit	O
meer	O
te	O
boven	O
komt	O
'	O
.	O

Zijn	O
autoritaire	O
aard	O
dwong	O
Leopold	B-per
er	O
blijkbaar	O
toe	O
zichzelf	O
voortdurend	O
vrij	O
te	O
pleiten	O
,	O
besluiten	O
sommige	O
historici	O
.	O

Voor	O
anderen	O
,	O
zoals	O
Jan	B-per
Velaers	I-per
en	O
Herman	B-per
Van	I-per
Goethem	I-per
,	O
is	O
ondanks	O
de	O
rancuneuze	O
toon	O
in	O
dat	O
boek	O
precies	O
iemand	O
aan	O
het	O
woord	O
'	O
met	O
de	O
moed	O
van	O
zijn	O
overtuiging	O
'	O
.	O

En	O
Christian	B-per
de	I-per
Duve	I-per
,	O
Nobelprijswinnaar	B-misc
voor	O
geneeskunde	O
en	O
vriend	O
aan	O
huis	O
bij	O
Leopold	B-per
III	I-per
,	O
gaf	O
voor	O
het	O
boek	O
van	O
Esmeralda	B-per
volgende	O
omschrijving	O
van	O
de	O
vorst	O
:	O
'	O
Het	O
woord	O
compromis	O
-	O
nochtans	O
zo	O
noodzakelijk	O
in	O
het	O
dagdagelijkse	O
politieke	O
doen	O
en	O
laten	O
-	O
stond	O
niet	O
in	O
zijn	O
woordenboek	O
.	O

Als	O
iets	O
juist	O
was	O
,	O
drong	O
het	O
zich	O
op	O
,	O
anders	O
was	O
het	O
niet	O
juist	O
en	O
dus	O
verwerpelijk	O
.	O
'	O

Vanuit	O
die	O
overtuiging	O
was	O
het	O
wellicht	O
niet	O
meer	O
dan	O
normaal	O
dat	O
Leopold	B-per
zich	O
beginjaren	O
tachtig	O
uitermate	O
ergerde	O
aan	O
de	O
televisiereeks	O
van	O
Maurice	B-per
De	I-per
Wilde	I-per
over	O
de	O
Nieuwe	B-org
Orde	I-org
.	O

Zijn	O
dochter	O
,	O
die	O
werkt	O
als	O
journaliste	O
voor	O
societybladen	O
,	O
nam	O
het	O
toen	O
voor	O
hem	O
op	O
en	O
haalde	O
zwaar	O
uit	O
naar	O
De	B-per
Wilde	I-per
in	O
een	O
artikel	O
in	O
Paris-Match	B-pro
.	O

'	O
De	O
toenmalige	O
BRT	B-org
lanceerde	O
via	O
deze	O
reeks	O
wekelijks	O
beschuldigingen	O
aan	O
het	O
adres	O
van	O
Leopold	B-per
III	I-per
'	O
,	O
schreef	O
ze	O
,	O
en	O
De	B-per
Wilde	I-per
maakte	O
daartoe	O
'	O
misbruik	O
van	O
de	O
vrijheid	O
van	O
meningsuiting	O
'	O
.	O

'	O
Onder	O
het	O
voorwendsel	O
de	O
historische	O
gebeurtenissen	O
van	O
1940	O
tot	O
1945	O
te	O
verduidelijken	O
,	O
hebben	O
de	O
makers	O
deelnemers	O
rond	O
zich	O
verenigd	O
wier	O
eerste	O
doel	O
het	O
is	O
de	O
houding	O
van	O
de	O
vorst	O
in	O
die	O
moeilijke	O
periode	O
te	O
veroordelen	O
.	O
'	O

Ze	O
kreeg	O
van	O
De	B-per
Wilde	I-per
lik	O
op	O
stuk	O
:	O
'	O
Als	O
de	O
prinses	O
wil	O
doorgaan	O
voor	O
een	O
journaliste	O
die	O
van	O
de	O
waarheid	O
houdt	O
,	O
mag	O
ze	O
beginnen	O
met	O
die	O
zelf	O
te	O
dienen	O
.	O
'	O

(	O
...	O
)	O
'	O
Waarom	O
bewijst	O
ze	O
niet	O
dat	O
de	O
feiten	O
en	O
uitspraken	O
van	O
ons	O
programma	O
fout	O
zijn	O
?	O
'	O

Ook	O
vandaag	O
wijst	O
ze	O
elke	O
vraag	O
naar	O
de	O
politieke	O
rol	O
van	O
haar	O
vader	O
af	O
.	O

Zelfs	O
bij	O
een	O
verwijzing	O
naar	O
de	O
reeks	O
van	O
Maurice	B-per
De	I-per
Wilde	I-per
kaatst	O
ze	O
de	O
bal	O
resoluut	O
terug	O
.	O

'	O
Ik	O
wil	O
het	O
debat	O
over	O
mijn	O
vader	O
niet	O
opnieuw	O
openen	O
.	O

Ik	O
heb	O
gekozen	O
voor	O
een	O
boek	O
over	O
Leopold	B-per
III	I-per
als	O
mens	O
en	O
niet	O
als	O
politieke	O
of	O
historische	O
figuur	O
.	O

Het	O
is	O
trouwens	O
niet	O
aan	O
zijn	O
dochter	O
om	O
van	O
hem	O
een	O
politiek	O
of	O
historisch	O
beeld	O
op	O
te	O
hangen	O
,	O
want	O
dat	O
zou	O
niet	O
objectief	O
zijn	O
.	O

Bovendien	O
heb	O
ik	O
die	O
periode	O
niet	O
gekend	O
.	O

En	O
het	O
was	O
ook	O
niet	O
het	O
opzet	O
van	O
het	O
hele	O
boek	O
.	O
'	O

Het	O
boek	O
rijgt	O
de	O
ene	O
anekdote	O
aan	O
de	O
andere	O
en	O
getuigt	O
van	O
een	O
bijwijlen	O
wat	O
wereldvreemde	O
en	O
grappige	O
kijk	O
op	O
de	O
realiteit	O
.	O

Zo	O
liep	O
er	O
in	O
Laken	B-loc
enkele	O
maanden	O
een	O
leeuwenwelp	O
rond	O
,	O
die	O
Leopold	B-per
van	O
een	O
van	O
zijn	O
reizen	O
had	O
meegebracht	O
.	O

Esmeralda	B-per
:	O
'	O
Toen	O
mijn	O
moeder	O
op	O
een	O
dag	O
van	O
een	O
wandeling	O
terugkwam	O
,	O
trof	O
ze	O
in	O
de	O
hal	O
van	O
het	O
paleis	O
Gaston	B-per
Eyskens	I-per
,	O
de	O
toenmalige	O
eerste	O
minister	O
die	O
wachtte	O
om	O
door	O
Boudewijn	B-per
te	O
worden	O
ontvangen	O
.	O

Hij	O
groette	O
mijn	O
moeder	O
en	O
zei	O
toen	O
:	O
"	O
Wat	O
een	O
mooie	O
hond	O
,	O
mevrouw	O
.	O

Van	O
welk	O
ras	O
is	O
hij	O
?	O
"	O

Waarop	O
mijn	O
moeder	O
antwoordde	O
:	O
"	O
Het	O
is	O
geen	O
hond	O
,	O
meneer	O
de	O
eerste	O
minister	O
,	O
het	O
is	O
een	O
leeuw	O
.	O
"	O

(	O
...	O
)	O
We	O
hebben	O
nooit	O
geweten	O
of	O
hij	O
dacht	O
dat	O
mijn	O
moeder	O
hem	O
voor	O
de	O
gek	O
hield	O
,	O
dan	O
wel	O
dat	O
die	O
kasteelbewoners	O
beslist	O
zonderlingen	O
waren	O
.	O
'	O

De	O
talloze	O
reizen	O
en	O
expedities	O
onder	O
begeleiding	O
van	O
gerenommeerde	O
wetenschappers	O
naar	O
Brazilië	B-loc
,	O
Indonesië	B-loc
,	O
Congo	B-loc
,	O
het	O
Amazonegebied	B-misc
...	O
en	O
zijn	O
interesse	O
voor	O
vreemde	O
volkeren	O
en	O
de	O
natuur	O
vormen	O
het	O
zwaartepunt	O
van	O
het	O
hele	O
boek	O
.	O

Leopold	B-per
reisde	O
veel	O
en	O
graag	O
-	O
en	O
volgens	O
sommigen	O
zouden	O
ook	O
politici	O
er	O
niet	O
rouwig	O
om	O
zijn	O
geweest	O
dat	O
hij	O
zo	O
nu	O
en	O
dan	O
eens	O
het	O
land	O
verliet	O
.	O

In	O
wetenschappelijke	O
kringen	O
kon	O
Leopold	B-per
op	O
grote	O
waardering	O
rekenen	O
.	O

Alweer	O
een	O
andere	O
Nobelprijswinnaar	B-misc
en	O
vriend	O
,	O
Ilya	B-per
Prigogine	I-per
,	O
looft	O
in	O
het	O
boek	O
de	O
inzet	O
en	O
het	O
doorzettingsvermogen	O
waarmee	O
de	O
vorst	O
een	O
nationaal	O
wetenschapsbeleid	O
in	O
België	B-loc
op	O
de	O
sporen	O
zette	O
.	O

Ook	O
Esmeralda	B-per
is	O
vol	O
van	O
de	O
verwezenlijkingen	O
van	O
haar	O
vader	O
:	O
'	O
In	O
de	O
jaren	O
vijftig	O
beklemtoonde	O
hij	O
als	O
een	O
van	O
de	O
eersten	O
de	O
noodzaak	O
om	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O
systematisch	O
te	O
financieren	O
.	O

Als	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Nationale	B-org
Commissie	I-org
voor	I-org
Wetenschappen	I-org
,	O
een	O
instelling	O
die	O
de	O
regering-Van	B-misc
Acker	I-misc
in	O
het	O
leven	O
geroepen	O
had	O
,	O
slaagde	O
hij	O
erin	O
de	O
nodige	O
structuren	O
op	O
te	O
zetten	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
werd	O
hij	O
ook	O
voorzitter	O
van	O
het	O
Leopold	B-org
III-fonds	I-org
,	O
dat	O
zich	O
ook	O
vandaag	O
nog	O
altijd	O
toelegt	O
op	O
de	O
exploratie	O
en	O
het	O
behoud	O
van	O
de	O
natuur	O
.	O
'	O

Leopold	B-per
lag	O
ook	O
aan	O
de	O
basis	O
van	O
een	O
wetenschappelijke	O
stichting	O
die	O
Vrijheren	B-pro
van	I-pro
het	I-pro
Woud	I-pro
mee	O
hielp	O
realiseren	O
,	O
een	O
film	O
die	O
zich	O
afspeelt	O
in	O
Congo	B-loc
en	O
werd	O
geregisseerd	O
door	O
de	O
Duitse	B-loc
cineast	O
Heinz	B-per
Sielmann	I-per
.	O

Maar	O
de	O
film	O
was	O
zeer	O
omstreden	O
.	O

De	O
ornitholoog	O
die	O
het	O
project	O
in	O
goede	O
banen	O
leidde	O
,	O
Ernst	B-per
Schaefer	I-per
,	O
was	O
van	O
Duitse	B-loc
origine	O
en	O
een	O
oud-SS'er	B-misc
.	O

De	O
première	O
ging	O
niet	O
door	O
.	O

Later	O
werd	O
de	O
film	O
evenwel	O
een	O
wereldwijd	O
succes	O
.	O

Leopold	B-per
III	I-per
had	O
wel	O
vaker	O
voor	O
opschudding	O
gezorgd	O
.	O

Voor	O
Esmeralda	B-per
had	O
het	O
nochtans	O
anders	O
gekund	O
.	O

Haar	O
vader	O
had	O
'	O
een	O
fotograaf	O
,	O
een	O
wetenschapper	O
,	O
een	O
voorloper	O
in	O
de	O
strijd	O
voor	O
het	O
natuurbehoud	O
,	O
een	O
botanicus	O
'	O
kunnen	O
worden	O
.	O

'	O
Hij	O
was	O
een	O
veelzijdige	O
en	O
een	O
rijke	O
persoonlijkheid	O
.	O

Het	O
beeld	O
van	O
de	O
getourmenteerde	O
koning	O
ken	O
ik	O
niet	O
.	O

Ik	O
heb	O
hem	O
getoond	O
zoals	O
hij	O
is	O
,	O
als	O
mens	O
.	O
'	O

