In	O
de	O
Senaat	B-org
keurt	O
een	O
meerderheid	O
de	O
wet	O
goed	O
over	O
de	O
gesloten	O
instelling	O
voor	O
jongeren	O
in	O
Everberg	B-loc
.	O

CD&V	B-org
,	O
Vlaams	B-org
Blok	I-org
,	O
PSC	B-org
en	O
Vincent	B-per
Van	I-per
Quickenborne	I-per
(	O
Spirit	B-org
)	O
onthouden	O
zich	O
.	O

De	O
wettekst	O
wordt	O
direct	O
naar	O
het	O
paleis	O
gebracht	O
waar	O
de	O
koning	O
hem	O
ondertekent	O
.	O

Om	O
23	O
uur	O
verschijnt	O
de	O
Everberg-wet	B-misc
op	O
de	O
internetversie	O
van	O
Het	B-pro
Staatsblad	I-pro
.	O

De	O
noodwet	O
maakt	O
het	O
mogelijk	O
om	O
jonge	O
delinquenten	O
tussen	O
14	O
en	O
18	O
naar	O
de	O
gesloten	O
federale	O
instelling	O
van	O
het	O
Vlaams-Brabantse	B-loc
Everberg	B-loc
te	O
verwijzen	O
.	O

Ze	O
kunnen	O
er	O
maximaal	O
twee	O
maanden	O
en	O
vijf	O
dagen	O
blijven	O
.	O

Premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
had	O
eerder	O
beloofd	O
dat	O
jonge	O
delinquenten	O
vanaf	O
1	O
maart	O
in	O
de	O
jeugdgevangenis	O
van	O
Everberg	B-loc
zouden	O
terechtkunnen	O
.	O

Donderdag	O
werd	O
de	O
Everberg-wet	B-misc
goedgekeurd	O
in	O
de	O
Kamer	B-org
.	O

Oppositiepartij	O
CD&V	B-org
probeerde	O
de	O
bespreking	O
van	O
het	O
wetsontwerp	O
met	O
tientallen	O
amendementen	O
te	O
vertragen	O
.	O

De	O
partij	O
noemt	O
de	O
Everberg-wet	B-misc
'	O
onverantwoord	O
haastwerk	O
'	O
.	O

