Argentinië	B-loc
is	O
toe	O
aan	O
z'n	O
vijfde	O
president	O
in	O
twee	O
weken	O
tijd	O
.	O

Eduardo	B-per
Duhalde	I-per
mag	O
nu	O
proberen	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
zijn	O
land	O
afglijdt	O
naar	O
de	O
totale	O
economische	O
chaos	O
.	O

Op	O
het	O
graf	O
van	O
señora	O
Maria	B-per
Eva	I-per
Duarte	I-per
in	O
de	O
superrijke	O
Buenos-Airese	B-loc
wijk	O
Recoleta	B-loc
liggen	O
meer	O
bloemen	O
dan	O
gewoonlijk	O
.	O

Vijftig	O
jaar	O
na	O
haar	O
dood	O
blijft	O
presidentsvrouw	O
Eva	B-per
Peron	I-per
de	O
armen	O
,	O
de	O
arbeiders	O
en	O
de	O
kleine	O
middenstanders	O
troosten	O
in	O
hun	O
nood	O
.	O

En	O
die	O
troost	O
kunnen	O
ze	O
goed	O
gebruiken	O
vandaag	O
:	O
Argentinië	B-loc
is	O
bankroet	O
.	O

Dat	O
betekent	O
heel	O
concreet	O
torenhoge	O
werkloosheid	O
,	O
piekende	O
prijzen	O
,	O
half	O
geblokkeerde	O
spaarrekeningen	O
,	O
niet	O
uitbetaalde	O
lonen	O
en	O
pensioenen	O
,	O
stilgevallen	O
overheidsdiensten	O
en	O
...	O
honger	O
.	O

De	O
staat	O
van	O
beleg	O
is	O
afgekondigd	O
,	O
want	O
het	O
land	O
verkeert	O
in	O
groot	O
gevaar	O
.	O

Als	O
Eduardo	B-per
Duhalde	I-per
,	O
de	O
vijfde	O
president	O
in	O
twee	O
weken	O
tijd	O
,	O
de	O
complete	O
chaos	O
niet	O
kan	O
vermijden	O
,	O
staat	O
het	O
leger	O
klaar	O
met	O
een	O
'	O
noodplan	O
'	O
.	O

Daar	O
heeft	O
het	O
Latijns-Amerikaanse	B-loc
land	O
wel	O
enige	O
ervaring	O
mee	O
.	O

Het	O
Internationaal	B-org
Monetair	I-org
Fonds	I-org
,	O
dat	O
begin	O
december	O
een	O
nieuwe	O
miljardenlening	O
weigerde	O
en	O
daarmee	O
de	O
stekker	O
uit	O
de	O
Argentijnse	B-loc
economie	O
trok	O
,	O
stuurt	O
evenwel	O
niet	O
aan	O
op	O
een	O
militaire	O
coup	O
.	O

Net	O
als	O
'	O
peetvader	O
'	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
aanvaardt	O
het	O
de	O
adempauze	O
die	O
de	O
nieuwe	O
president	O
zichzelf	O
heeft	O
toegekend	O
.	O

Die	O
moet	O
nieuwe	O
avonturen	O
in	O
de	O
Latijns-Amerikaanse	B-loc
regio	O
voorkomen	O
.	O

President	O
Duhalde	B-per
heeft	O
het	O
voorbije	O
weekeind	O
de	O
betaling	O
van	O
rente	O
en	O
(	O
deels	O
)	O
de	O
aflossing	O
van	O
de	O
schulden	O
stopgezet	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
grootste	O
opschorting	O
van	O
staatsschuld	O
in	O
de	O
geschiedenis	O
,	O
200	O
miljard	O
euro	O
alles	O
inclusief	O
.	O

De	O
Belgische	B-loc
banken	O
hebben	O
al	O
laten	O
weten	O
dat	O
zij	O
weinig	O
risico	O
lopen	O
,	O
wegens	O
weinig	O
uitstaand	O
geld	O
.	O

Maar	O
het	O
wordt	O
bloeden	O
voor	O
the	O
Belgian	B-loc
dentist	O
-	O
de	O
internationale	O
term	O
die	O
economisten	O
gebruiken	O
voor	O
hoge	O
inkomenstrekkers	O
als	O
tandartsen	O
,	O
artsen	O
en	O
advocaten	O
die	O
maximaal	O
rendement	O
op	O
hun	O
beleggingen	O
zoeken	O
.	O

Tegelijkertijd	O
laat	O
Duhalde	B-per
de	O
peso	O
devalueren	O
met	O
30	O
procent	O
.	O

Dat	O
durfden	O
zijn	O
vier	O
voorgangers	O
niet	O
aan	O
,	O
hoewel	O
het	O
de	O
snelste	O
weg	O
uit	O
de	O
diepe	O
crisis	O
is	O
.	O

Tot	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
jaren	O
negentig	O
kreeg	O
Argentinië	B-loc
van	O
de	O
neoliberale	O
ideologen	O
niets	O
dan	O
lof	O
.	O

De	O
economie	O
groeide	O
met	O
negen	O
procent	O
per	O
jaar	O
en	O
er	O
werd	O
razendsnel	O
geliberaliseerd	O
en	O
geprivatiseerd	O
.	O

Het	O
heette	O
dat	O
de	O
vrije	O
markt	O
de	O
herinvoering	O
van	O
de	O
democratie	O
mogelijk	O
maakte	O
.	O

Maar	O
niet	O
iedereen	O
trok	O
profijt	O
van	O
dat	O
succes	O
.	O

De	O
jongste	O
twaalf	O
jaar	O
is	O
het	O
inkomen	O
per	O
hoofd	O
van	O
de	O
bevolking	O
met	O
twaalf	O
procent	O
gedaald	O
.	O

Een	O
op	O
de	O
vijf	O
Argentijnen	B-loc
is	O
officieel	O
werkloos	O
,	O
in	O
werkelijkheid	O
zijn	O
er	O
dat	O
nog	O
veel	O
meer	O
.	O

Van	O
de	O
37	O
miljoen	O
inwoners	O
leven	O
er	O
vijftien	O
miljoen	O
in	O
armoede	O
.	O

Wij	O
zijn	O
op	O
democratische	O
wijze	O
verpauperd	O
,	O
was	O
een	O
van	O
de	O
sarcastische	O
commentaren	O
tijdens	O
de	O
voorbije	O
estellado	O
,	O
het	O
heftige	O
oproer	O
dat	O
aan	O
een	O
dertigtal	O
mensen	O
het	O
leven	O
heeft	O
gekost	O
.	O

De	O
winkelplunderaars	O
vonden	O
dat	O
zij	O
niet	O
meer	O
dan	O
hun	O
deel	O
opeisten	O
,	O
nadat	O
de	O
politieke	O
en	O
economische	O
'	O
elite	O
'	O
tien	O
jaar	O
lang	O
het	O
land	O
had	O
leeggezogen	O
.	O

Straks	O
gaan	O
de	O
Argentijnen	B-loc
nog	O
opnieuw	O
dromen	O
van	O
paraderende	O
soldaten	O
op	O
de	O
Plaza	B-loc
de	I-loc
Mayo	I-loc
voor	O
het	O
presidentieel	O
paleis	O
,	O
waar	O
nu	O
nog	O
wekelijks	O
de	O
Dwaze	B-misc
Moeders	I-misc
hun	O
onder	O
de	O
militaire	O
dictatuur	O
verdwenen	O
zonen	O
komen	O
bewenen	O
.	O

De	O
democratisch	O
verkozen	O
regeringen	O
hebben	O
het	O
bruin	O
gebakken	O
in	O
het	O
economische	O
vlak	O
.	O

De	O
corrupte	O
dandypresident	O
en	O
peronist	O
Carlos	B-per
Menem	I-per
slaagde	O
er	O
ondanks	O
de	O
uitverkoop	O
van	O
het	O
land	O
in	O
de	O
overheidsschuld	O
duizelingwekkend	O
te	O
laten	O
stijgen	O
.	O

Zijn	O
centrum-linkse	O
opvolger	O
Fernando	B-per
de	I-per
la	I-per
Rua	I-per
-	O
'	O
Fernando	B-per
de	I-per
Saaie	I-per
'	O
-	O
beweerde	O
de	O
corruptie	O
te	O
bestrijden	O
,	O
maar	O
gedoogde	O
dat	O
het	O
parlement	O
met	O
behulp	O
van	O
steekpenningen	O
de	O
anti-sociale	O
arbeidswetten	O
goedkeurde	O
.	O

Met	O
De	B-per
La	I-per
Rua	I-per
sukkelde	O
het	O
land	O
in	O
de	O
economische	O
recessie	O
,	O
maar	O
ook	O
het	O
door	O
de	O
peronisten	O
gedomineerde	O
parlement	O
gaat	O
wat	O
dat	O
betreft	O
niet	O
vrijuit	O
.	O

De	O
militaire	O
bestuurders	O
die	O
in	O
1982	O
de	O
Falklandoorlog	B-misc
tegen	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
voerden	O
en	O
verloren	O
,	O
wakkerden	O
daarmee	O
de	O
hyperinflatie	O
aan	O
.	O

De	O
prijzen	O
stegen	O
elke	O
nacht	O
.	O

Sommigen	O
werden	O
al	O
slapend	O
rijk	O
,	O
anderen	O
straatarm	O
.	O

De	O
koppeling	O
in	O
1991	O
van	O
de	O
peso	O
aan	O
de	O
dollar	O
,	O
één	O
tegen	O
één	O
,	O
stopte	O
die	O
prijzencarrousel	O
annex	O
geldontwaarding	O
.	O

Maar	O
het	O
was	O
slechts	O
een	O
half	O
succes	O
.	O

De	O
'	O
dollarisering	O
'	O
van	O
de	O
economie	O
had	O
algauw	O
ook	O
negatieve	O
gevolgen	O
.	O

Door	O
de	O
overwaardering	O
van	O
de	O
munt	O
werden	O
de	O
Argentijnse	B-loc
producten	O
te	O
duur	O
op	O
de	O
exportmarkten	O
.	O

Bovendien	O
devalueerde	O
buurland	O
Brazilië	B-loc
zijn	O
eigen	O
real	O
,	O
gedwongen	O
door	O
een	O
monetaire	O
crisis	O
in	O
het	O
zog	O
van	O
de	O
muntcrisissen	O
in	O
Zuidoost-Azië	B-loc
en	O
Rusland	B-loc
.	O

De	O
dollar	O
en	O
dus	O
ook	O
de	O
gekoppelde	O
peso	O
bleek	O
daarenboven	O
beresterk	O
en	O
dat	O
was	O
ruimschoots	O
voldoende	O
om	O
bij	O
een	O
globale	O
economische	O
crisis	O
een	O
land	O
als	O
Argentinië	B-loc
onderuit	O
te	O
halen	O
.	O

De	O
straatwisselaars	O
in	O
de	O
toeristische	O
buurt	O
La	B-loc
Boca	I-loc
reageerden	O
een	O
stuk	O
wijzer	O
dan	O
de	O
overheid	O
:	O
zij	O
bieden	O
al	O
lang	O
1,40	O
peso	O
voor	O
één	O
dollar	O
.	O

Eduardo	B-per
Duhalde	I-per
,	O
senator	O
en	O
voormalig	O
gouverneur	O
van	O
de	O
provincie	O
Buenos	B-loc
Aires	I-loc
,	O
omschrijft	O
zichzelf	O
als	O
een	O
biologisch	O
peronist	O
.	O

Volks	O
en	O
populistisch	O
,	O
in	O
de	O
stijl	O
van	O
Eva	B-per
Peron	I-per
.	O

Nooit	O
te	O
beroerd	O
om	O
voedselpakketten	O
en	O
geschenken	O
uit	O
te	O
delen	O
in	O
de	O
sloppenwijken	O
.	O

Hij	O
heeft	O
zich	O
altijd	O
verzet	O
tegen	O
het	O
neoliberale	O
beleid	O
van	O
zijn	O
voorgangers	O
en	O
pleit	O
voor	O
een	O
nationalistisch	O
economisch	O
model	O
.	O

De	O
pariteit	O
tussen	O
de	O
peso	O
en	O
de	O
dollar	O
wordt	O
dus	O
opgeheven	O
.	O

'	O
Die	O
pariteit	O
'	O
,	O
zo	O
zegt	O
de	O
president	O
,	O
'	O
leidde	O
tot	O
armoede	O
voor	O
miljoenen	O
landgenoten	O
,	O
vernietigde	O
de	O
middenklasse	O
,	O
ruïneerde	O
onze	O
industrie	O
en	O
veroorzaakte	O
enorme	O
werkloosheid	O
.	O
'	O

Overdreven	O
,	O
maar	O
niet	O
geheel	O
onjuist	O
.	O

De	O
argentino	O
,	O
een	O
munt	O
voor	O
binnenlands	O
gebruik	O
die	O
Duhalde's	B-misc
voorganger	O
Adolfo	B-per
Rodiguez	I-per
Saa	I-per
rond	O
Kerstmis	B-misc
had	O
ingevoerd	O
,	O
blijkt	O
een	O
doodgeboren	O
kind	O
.	O

Provincies	O
en	O
gemeenten	O
zullen	O
nog	O
een	O
poos	O
met	O
hun	O
eigen	O
nepgeld	O
de	O
salarissen	O
en	O
pensioenen	O
moeten	O
uitbetalen	O
.	O

De	O
internationale	O
financiële	O
markten	O
reageren	O
niet	O
negatief	O
op	O
het	O
nieuwe	O
beleid	O
van	O
Duhalde	B-per
.	O

Ze	O
waren	O
voorbereid	O
op	O
de	O
crisis	O
,	O
nu	O
kan	O
het	O
alleen	O
maar	O
beter	O
gaan	O
-	O
en	O
kan	O
het	O
geld	O
dus	O
(	O
gedeeltelijk	O
)	O
worden	O
gerecupereerd	O
.	O

Het	O
Internationaal	B-org
Monetair	I-org
Fonds	I-org
staat	O
klaar	O
om	O
Duhalde	B-per
met	O
zijn	O
regering	O
van	O
nationale	O
eenheid	O
bij	O
te	O
springen	O
.	O

Dankzij	O
het	O
zichzelf	O
toegekende	O
'	O
gerechtelijk	O
akkoord	O
'	O
en	O
de	O
devaluatie	O
kan	O
Argentinië	B-loc
zich	O
met	O
hernieuwde	O
export	O
uit	O
het	O
economisch	O
moeras	O
tillen	O
.	O

Na	O
vorige	O
monetaire	O
crisissen	O
elders	O
in	O
de	O
wereld	O
en	O
de	O
steeds	O
groter	O
wordende	O
anti-globalistische	O
beweging	O
kunnen	O
de	O
IMF-lui	B-misc
in	O
Washington	B-loc
overigens	O
niet	O
veel	O
kritiek	O
meer	O
verdragen	O
.	O

Zelfs	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
de	O
grootste	O
aandeelhouder	O
van	O
de	O
monetaire	O
autoriteit	O
,	O
luidt	O
het	O
dat	O
het	O
Fonds	B-org
te	O
harde	O
voorwaarden	O
(	O
besparingen	O
en	O
belastingverhogingen	O
)	O
voor	O
nieuwe	O
leningen	O
heeft	O
gesteld	O
en	O
dat	O
op	O
het	O
slechtst	O
denkbare	O
moment	O
,	O
namelijk	O
terwijl	O
de	O
economie	O
fors	O
terugliep	O
.	O

De	O
grote	O
vrees	O
blijft	O
dat	O
Uruguay	B-loc
en	O
Brazilië	B-loc
dezelfde	O
weg	O
opgaan	O
als	O
Argentinië	B-loc
.	O

De	O
Inter-Amerikaanse	B-org
Ontwikkelingsbank	I-org
heeft	O
al	O
gewaarschuwd	O
dat	O
de	O
regionale	O
handel	O
in	O
Latijns-Amerika	B-loc
dubbel	O
zoveel	O
is	O
gedaald	O
als	O
in	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
wereld	O
.	O

Het	O
trotse	O
Argentinië	B-loc
voelt	O
zich	O
opnieuw	O
een	O
beetje	O
een	O
paria	O
in	O
de	O
wereld	O
.	O

Na	O
de	O
woede-uitbarsting	O
wachten	O
de	O
Argentijnen	B-loc
nu	O
af	O
wat	O
de	O
nieuwe	O
peronisten	O
hen	O
zullen	O
brengen	O
.	O

Bij	O
de	O
tussentijdse	O
verkiezingen	O
in	O
oktober	O
stemde	O
40	O
procent	O
blanco	O
of	O
ongeldig	O
.	O

Die	O
vota	O
bronca	O
(	O
stem	O
van	O
de	O
woede	O
)	O
zou	O
nu	O
tot	O
meer	O
dan	O
de	O
helft	O
van	O
het	O
kiezerskorps	O
oplopen	O
.	O

De	O
tango	O
is	O
inderdaad	O
altijd	O
een	O
triestig	O
lied	O
.	O

