DUISBURG	B-loc
-	O

Jean	B-per
Paul	I-per
de	I-per
Bruijn	I-per
is	O
de	O
nieuwe	O
Europese	B-loc
kampioen	O
bandstoten	O
.	O

De	O
Zeeuwse	B-loc
biljarter	O
versloeg	O
in	O
de	O
finale	O
in	O
Duisburg	B-loc
de	O
Duitser	B-loc
Fabian	B-per
Blondeel	I-per
.	O

De	B-per
Bruijn	I-per
tikte	O
de	O
150	O
caramboles	O
in	O
26	O
beurten	O
bijeen	O
(	O
moyenne	O
5,77	O
)	O
.	O

