HILVERSUM	B-loc
-	O

PvdA-minister	B-misc
Pronk	B-per
(	O
milieu	O
)	O
wil	O
dat	O
premier	O
Kok	B-per
nog	O
een	O
keer	O
premier	O
van	O
Nederland	B-loc
wordt	O
.	O

Andersom	O
zou	O
Kok	B-per
willen	O
dat	O
Pronk	B-per
zich	O
nog	O
eens	O
kandidaat	O
stelt	O
voor	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
en	O
mogelijk	O
voor	O
een	O
nieuw	O
ministerschap	O
,	O
zegt	O
Pronk	B-per
.	O

,,	O
Kok	B-per
zegt	O
tegen	O
mij	O
:	O
doorgaan	O
.	O

Ik	O
hoor	O
het	O
'm	O
fluisteren	O
''	O
,	O
zei	O
Pronk	B-per
zondag	O
in	O
het	O
televisieprogramma	O
'	O
Buitenhof	B-pro
'	O
.	O

Pronk	B-per
zit	O
al	O
dertig	O
jaar	O
in	O
de	O
nationale	O
politiek	O
en	O
is	O
al	O
zestien	O
jaar	O
minister	O
.	O

Bij	O
de	O
vorige	O
kabinetsformatie	O
kwam	O
hij	O
tot	O
zijn	O
grote	O
verdriet	O
niet	O
terug	O
op	O
Ontwikkelingssamenwerking	B-misc
of	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
maar	O
werd	O
naar	O
Milieu	B-misc
verbannen	O
.	O

Dat	O
ministerie	O
hoeft	O
Pronk	B-per
niet	O
nog	O
een	O
keer	O
.	O

Hij	O
meldt	O
zich	O
wel	O
weer	O
aan	O
voor	O
de	O
kandidatenlijst	O
van	O
de	O
PvdA	B-org
voor	O
de	O
verkiezingen	O
volgend	O
jaar	O
.	O

Pronk	B-per
vindt	O
Kok	B-per
niet	O
te	O
oud	O
voor	O
een	O
nieuw	O
premierschap	O
.	O

,,	O
Hij	O
is	O
62	O
.	O

Waarom	O
zou	O
Kok	B-per
niet	O
nog	O
vier	O
jaar	O
door	O
kunnen	O
gaan	O
?	O

De	O
zittende	O
persoon	O
die	O
het	O
goed	O
doet	O
,	O
is	O
te	O
preferen	O
boven	O
ieder	O
ander	O
die	O
zich	O
nog	O
moet	O
bewijzen	O
.	O
''	O

Volgens	O
Pronk	B-per
doet	O
Koks	B-per
meest	O
waarschijnlijke	O
opvolger	O
Melkert	B-per
het	O
goed	O
en	O
is	O
het	O
niet	O
zo	O
erg	O
dat	O
Melkert	B-per
niet	O
zo	O
populair	O
is	O
.	O

Deze	O
week	O
bleek	O
uit	O
een	O
peiling	O
dat	O
Melkert	B-per
binnen	O
zijn	O
eigen	O
partij	O
vier	O
collega's	O
voor	O
zich	O
moet	O
dulden	O
in	O
populariteit	O
.	O

,,	O
Melkert	B-per
is	O
nooit	O
een	O
beginneling	O
geweest	O
.	O

Hij	O
staat	O
er	O
en	O
zou	O
het	O
zo	O
kunnen	O
overnemen	O
.	O
''	O

Pronk	B-per
hoopt	O
op	O
een	O
voortzetting	O
van	O
de	O
paarse	O
coalitie	O
van	O
PvdA	B-org
,	O
VVD	B-org
en	O
D66	B-org
,	O
maar	O
wil	O
die	O
het	O
liefst	O
aangevuld	O
zien	O
met	O
GroenLinks	B-org
.	O

,,	O
Ik	O
was	O
geen	O
Wiegel	B-per
of	O
VVD-fan	B-misc
,	O
maar	O
we	O
hebben	O
goed	O
gewerkt	O
de	O
afgelopen	O
acht	O
jaar	O
.	O

Er	O
is	O
geen	O
enkele	O
reden	O
te	O
stoppen	O
.	O
''	O

