Mugabe	B-per
staat	O
onder	O
toenemende	O
internationale	O
druk	O
.	O

De	O
leden	O
van	O
het	O
Gemenebest	B-org
gaven	O
woensdag	O
weliswaar	O
geen	O
gevolg	O
aan	O
de	O
Britse	B-loc
oproep	O
om	O
het	O
lidmaatschap	O
van	O
Zimbabwe	B-loc
te	O
bevriezen	O
,	O
maar	O
vermaanden	O
Mugabe	B-per
wel	O
om	O
zijn	O
repressieve	O
aanpak	O
van	O
pers	O
en	O
oppositie	O
.	O

Het	O
Gemenebest	B-org
uit	O
een	O
'	O
diepe	O
bezorgdheid	O
'	O
over	O
het	O
politieke	O
geweld	O
.	O

De	O
Europese	B-org
Unie	I-org
had	O
zich	O
eerder	O
al	O
uitgesproken	O
voor	O
zogenaamde	O
slimme	O
sancties	O
tegen	O
het	O
Afrikaanse	B-loc
land	O
.	O

