Op	O
31	O
december	O
2001	O
wordt	O
het	O
akkoord	O
over	O
de	O
internationale	O
troepenmacht	O
voor	O
Afghanistan	B-loc
ondertekend	O
in	O
de	O
hoofdstad	O
Kabul	B-loc
.	O

De	O
Afghaanse	B-loc
minister	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Younis	B-per
Qanooni	I-per
en	O
de	O
Britse	B-loc
generaal	O
John	B-per
McColl	I-per
plaatsen	O
hun	O
handtekening	O
onder	O
het	O
document	O
.	O

De	O
generaal	O
zal	O
zelf	O
de	O
eerste	O
drie	O
maanden	O
de	O
leiding	O
van	O
de	O
4500-tallige	O
troepenmacht	O
op	O
zich	O
nemen	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
bommen	O
regenen	O
ondertussen	O
nog	O
steeds	O
neer	O
op	O
Talibandoelwitten	B-misc
in	O
het	O
oosten	O
en	O
zuiden	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Geregeld	O
liggen	O
'	O
vriendelijke	O
'	O
konvooien	O
en	O
dorpen	O
onder	O
vuur	O
waarbij	O
tientallen	O
burgerdoden	O
vallen	O
.	O

De	O
tegenstand	O
tegen	O
de	O
bombardementen	O
groeit	O
dan	O
ook	O
gestaag	O
.	O

Interimpremier	O
Hamid	B-per
Karzai	I-per
zit	O
hierdoor	O
geprangd	O
tussen	O
zijn	O
belofte	O
aan	O
de	O
Amerikanen	B-loc
dat	O
ze	O
mogen	O
bombarderen	O
zolang	O
ze	O
dat	O
nodig	O
achten	O
en	O
het	O
inlandse	O
oproer	O
,	O
veroorzaakt	O
door	O
de	O
burgerslachtoffers	O
.	O

Zaterdag	O
5	O
januari	O
krijgen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
de	O
Talibaanse	B-org
ambassadeur	O
in	O
Pakistan	B-loc
,	O
mollah	O
Abdul	B-per
Salam	I-per
Zaeef	I-per
,	O
in	O
handen	O
.	O

Het	O
is	O
bij	O
het	O
grote	O
publiek	O
het	O
meest	O
bekende	O
gezicht	O
van	O
de	O
Taliban	B-org
.	O

