JERUZALEM	B-loc
,	O
KFAR	B-loc
SJOEBA	I-loc
-	O
Israëlische	B-loc
vliegtuigen	O
hebben	O
gisteren	O
een	O
Syrische	B-loc
radarpost	O
in	O
de	O
Libanese	B-loc
Bekaavallei	B-loc
vernietigd	O
.	O

De	O
actie	O
was	O
een	O
vergelding	O
voor	O
een	O
aanval	O
vrijdag	O
van	O
de	O
door	O
Syrië	B-loc
gesteunde	O
Libanese	B-loc
organisatie	O
Hezbollah	B-org
op	O
een	O
omstreden	O
door	O
Israël	B-loc
bezet	O
stukje	O
land	O
.	O

Bij	O
de	O
Israëlische	B-loc
aanval	O
raakten	O
een	O
Libanese	B-loc
en	O
twee	O
Syrische	B-loc
soldaten	O
gewond	O
,	O
bij	O
die	O
van	O
Hezbollah	B-org
één	O
Israëlische	B-loc
.	O

Hezbollah	B-org
antwoordde	O
onmiddellijk	O
gisteren	O
met	O
een	O
beschieting	O
van	O
de	O
boerderijen	O
van	O
Sjaba	B-loc
,	O
een	O
hoekje	O
land	O
dat	O
Israël	B-loc
vorig	O
jaar	O
niet	O
ontruimde	O
.	O

Een	O
Israëlisch	B-loc
antwoord	O
daarop	O
kwam	O
ook	O
snel	O
:	O
het	O
Libanese	B-loc
dorp	O
Kfar	B-loc
Sjoeba	I-loc
werd	O
onder	O
vuur	O
genomen	O
.	O

Honderden	O
mensen	O
ontvluchtten	O
hun	O
huizen	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
actie	O
is	O
onderdeel	O
van	O
het	O
beleid	O
om	O
Syrië	B-loc
te	O
laten	O
betalen	O
voor	O
de	O
aanvallen	O
van	O
de	O
Hezbollah-strijders	B-misc
.	O

Hezbollah-leider	B-misc
Nasrallah	B-per
waarschuwde	O
gisteren	O
dat	O
'	O
Israël	O
met	O
vuur	O
speelt	O
'	O
,	O
maar	O
uit	O
Damascus	B-loc
is	O
nog	O
geen	O
reactie	O
gekomen	O
.	O

Na	O
een	O
soortgelijke	O
Israëlische	B-loc
wraakaanval	O
op	O
een	O
Syrische	B-loc
positie	O
buiten	O
Beiroet	B-loc
in	O
april	O
,	O
liet	O
de	O
Syrische	B-loc
president	O
Assad	B-per
waarschuwende	O
geluiden	O
horen	O
,	O
maar	O
ondernam	O
geen	O
actie	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
defensieminister	O
Ben-Eliezer	B-per
rekent	O
daar	O
nu	O
ook	O
op	O
.	O

,,	O
God	B-per
zij	O
dank	O
zijn	O
we	O
omgeven	O
door	O
landen	O
die	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
niet	O
in	O
een	O
oorlog	O
storten	O
.	O

Syrië	B-loc
is	O
er	O
niet	O
bij	O
gebaat	O
dat	O
wel	O
te	O
doen	O
.	O
''	O

