Voor	O
de	O
Duitse	B-loc
kanselier	O
Gerhard	B-per
Schröder	I-per
wordt	O
de	O
komende	O
verkiezingscampagne	O
allesbehalve	O
makkelijk	O
:	O
Europa's	B-misc
economische	O
sterkhouder	O
is	O
er	O
erg	O
slecht	O
aan	O
toe	O
.	O

Houdt	O
de	O
zwakte	O
van	O
de	O
oppositie	O
de	O
sociaal-democraat	O
toch	O
in	O
het	O
zadel	O
?	O

Niet	O
de	O
goede	O
voornemens	O
van	O
de	O
politici	O
,	O
schrijft	O
Die	B-pro
Zeit	I-pro
,	O
maar	O
de	O
wensen	O
van	O
de	O
kiezers	O
zullen	O
in	O
2002	O
de	O
politieke	O
agenda	O
in	O
Berlijn	B-loc
bepalen	O
:	O
op	O
22	O
september	O
verkiezen	O
de	O
Duitsers	B-loc
een	O
nieuwe	O
bondskanselier	O
.	O

Weet	O
Gerhard	B-per
Schröder	I-per
(	O
SPD	B-org
)	O
een	O
tweede	O
ambtstermijn	O
in	O
de	O
wacht	O
te	O
slepen	O
?	O

Houdt	O
de	O
rood-groene	O
coalitie	O
stand	O
?	O

Zoeken	O
de	O
sociaal-democraten	O
een	O
nieuwe	O
partner	O
?	O

Of	O
slagen	O
de	O
christen-democraten	O
erin	O
na	O
vier	O
jaar	O
oppositie	O
zich	O
opnieuw	O
in	O
het	O
regeringspluche	O
te	O
nestelen	O
?	O

Een	O
prettige	O
verkiezingscampagne	O
wordt	O
het	O
voor	O
Schröder	B-per
en	O
zijn	O
coalitiegenoten	O
in	O
ieder	O
geval	O
niet	O
.	O

Duitsland	B-loc
,	O
traditioneel	O
Europa's	B-misc
economische	O
sterkhouder	O
,	O
is	O
er	O
bij	O
de	O
aanvang	O
van	O
het	O
euro-tijdperk	O
allesbehalve	O
goed	O
aan	O
toe	O
.	O

In	O
2001	O
daalde	O
de	O
economische	O
groei	O
tot	O
0,7	O
procent	O
,	O
het	O
laagste	O
cijfer	O
in	O
de	O
hele	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
.	O

Het	O
tekort	O
op	O
de	O
begroting	O
zit	O
gevaarlijk	O
dicht	O
tegen	O
de	O
drie	O
procent	O
,	O
het	O
maximum	O
dat	O
volgens	O
de	O
normen	O
van	O
Maastricht	B-loc
in	O
eurolanden	O
is	O
toegestaan	O
.	O

Investeringen	O
blijven	O
laag	O
,	O
de	O
consumptie	O
zwengelt	O
niet	O
aan	O
.	O

Per	O
week	O
gaan	O
er	O
bijna	O
duizend	O
bedrijven	O
over	O
de	O
kop	O
.	O

En	O
bijna	O
vier	O
miljoen	O
Duitsers	B-loc
zit	O
zonder	O
baan	O
-	O
dat	O
is	O
ongeveer	O
evenveel	O
als	O
toen	O
Schröder	B-per
vier	O
jaar	O
geleden	O
met	O
zijn	O
verkiezingsbelofte	O
om	O
nieuwe	O
banen	O
te	O
scheppen	O
,	O
de	O
macht	O
veroverde	O
.	O

Niet	O
alleen	O
zijn	O
de	O
economische	O
resultaten	O
van	O
drieëneenhalf	O
jaar	O
rood-groen	O
beleid	O
nogal	O
pover	O
,	O
ook	O
de	O
'	O
radicale	O
hervormingen	O
'	O
die	O
de	O
sociaal-democratische	O
kanselier	O
bij	O
zijn	O
aantreden	O
aankondigde	O
,	O
zijn	O
geen	O
onverdeeld	O
succes	O
.	O

Schröder	B-per
zelf	O
laat	O
er	O
zich	O
graag	O
op	O
voorstaan	O
dat	O
'	O
er	O
nog	O
nooit	O
zoveel	O
in	O
zo	O
weinig	O
tijd	O
is	O
veranderd	O
'	O
.	O

En	O
inderdaad	O
:	O
het	O
belasting-	O
en	O
het	O
pensioenstelsel	O
zijn	O
hervormd	O
;	O
het	O
leger	O
is	O
gemoderniseerd	O
;	O
slachtoffers	O
die	O
door	O
de	O
nazi's	O
als	O
slaaf	O
zijn	O
uitgebuit	O
,	O
hebben	O
compensatie	O
gekregen	O
.	O

Maar	O
tegelijk	O
is	O
op	O
voor	O
de	O
burger	O
zeer	O
concrete	O
en	O
zeer	O
essentiële	O
domeinen	O
als	O
het	O
onderwijs	O
,	O
de	O
gezondheidszorg	O
,	O
de	O
arbeidsmarkt	O
,	O
helemaal	O
niets	O
gebeurd	O
.	O

De	O
campagne	O
wordt	O
dus	O
allesbehalve	O
een	O
zegetocht	O
voor	O
de	O
uittredende	O
regeringspartners	O
.	O

Volgens	O
recente	O
peilingen	O
is	O
het	O
dan	O
ook	O
weinig	O
waarschijnlijk	O
dat	O
sociaal-democraten	O
en	O
groenen	O
na	O
de	O
verkiezing	O
hun	O
coalitie	O
zullen	O
voortzetten	O
.	O

Maar	O
tegelijkertijd	O
is	O
meer	O
dan	O
zestig	O
procent	O
van	O
de	O
Duitsers	B-loc
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
de	O
SPD	B-org
wel	O
aan	O
de	O
macht	O
zal	O
blijven	O
.	O

Dat	O
heeft	O
veel	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
zwakte	O
van	O
de	O
oppositie	O
:	O
nog	O
slechts	O
één	O
op	O
de	O
tien	O
Duitsers	B-loc
vindt	O
dat	O
de	O
christen-democratische	O
CDU/CSU	B-misc
de	O
geschiktste	O
partij	O
is	O
om	O
Duitsland	B-loc
uit	O
de	O
problemen	O
te	O
helpen	O
.	O

Terwijl	O
de	O
slechte	O
economische	O
cijfers	O
en	O
de	O
hoge	O
werkloosheid	O
de	O
regering	O
in	O
Berlijn	B-loc
bijzonder	O
kwetsbaar	O
maken	O
,	O
verspelen	O
de	O
christen-democraten	O
dag	O
na	O
dag	O
hun	O
kansen	O
om	O
sterk	O
oppositie	O
te	O
voeren	O
:	O
de	O
CDU/CSU	B-misc
is	O
dezer	O
dagen	O
maar	O
in	O
één	O
thema	O
geïnteresseerd	O
:	O
die	O
K-Frage	B-misc
.	O

De	O
partij	O
heeft	O
nog	O
altijd	O
niet	O
beslist	O
wie	O
haar	O
kandidaat	O
voor	O
het	O
kanselierschap	O
zal	O
zijn	O
.	O

Brandt	O
er	O
straks	O
een	O
bijzonder	O
onaangename	O
concurrentiestrijd	O
los	O
tussen	O
de	O
voorzitster	O
van	O
de	O
CDU	B-org
,	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
,	O
en	O
de	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Beierse	B-loc
zusterpartij	O
CSU	B-org
,	O
Edmund	B-per
Stoiber	I-per
?	O

Of	O
komen	O
beide	O
gegadigden	O
tot	O
een	O
minnelijke	O
schikking	O
?	O

Merkel	B-per
oordeelt	O
dat	O
de	O
Duitse	B-loc
samenleving	O
wel	O
rijp	O
is	O
voor	O
een	O
vrouw	O
als	O
kanselier	O
.	O

En	O
het	O
moet	O
gezegd	O
:	O
het	O
is	O
voor	O
een	O
groot	O
deel	O
de	O
verdienste	O
van	O
de	O
bikkelharde	O
Oost-Duitse	B-loc
politica	O
dat	O
de	O
CDU/CSU	B-misc
niet	O
helemaal	O
in	O
elkaar	O
geklapt	O
is	O
toen	O
voormalig	O
bondskanselier	O
Helmut	B-per
Kohl	I-per
verwikkeld	O
raakte	O
in	O
een	O
partijfinancieringsschandaal	O
.	O

Maar	O
reële	O
beleidservaring	O
heeft	O
Merkel	B-per
niet	O
.	O

Stoiber	B-per
des	O
te	O
meer	O
.	O

Hij	O
heeft	O
een	O
lange	O
staat	O
van	O
dienst	O
in	O
de	O
Beierse	B-loc
politiek	O
-	O
momenteel	O
is	O
hij	O
minister-president	O
van	O
de	O
zuidelijke	O
deelstaat	O
.	O

Hij	O
heeft	O
de	O
naam	O
een	O
bekwaam	O
en	O
scherpzinnig	O
politicus	O
te	O
zijn	O
.	O

In	O
de	O
partij	O
lijkt	O
een	O
meerderheid	O
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
hij	O
meer	O
kans	O
maakt	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
Schröder	B-per
.	O

Maar	O
sinds	O
een	O
week	O
hangt	O
boven	O
Stoibers	B-per
kandidatuur	O
een	O
donderwolk	O
:	O
volgens	O
het	O
weekblad	O
Stern	B-pro
is	O
ook	O
Stoiber	B-per
betrokken	O
bij	O
een	O
schandaal	O
van	O
dubieuze	O
partijfinanciering	O
.	O

Het	O
Hamburgse	B-loc
weekblad	O
beschuldigt	O
zijn	O
Beierse	B-loc
partij	O
CSU	B-org
ervan	O
tussen	O
1993	O
en	O
1999	O
drie	O
miljoen	O
euro	O
te	O
veel	O
aan	O
overheidssubsidies	O
te	O
hebben	O
verworven	O
door	O
slinkse	O
boekhoudkundige	O
ingrepen	O
.	O

De	O
partij	O
zou	O
het	O
bedrag	O
van	O
privéschenkingen	O
(	O
op	O
basis	O
waarvan	O
de	O
staatssteun	O
wordt	O
berekend	O
)	O
systematisch	O
hebben	O
opgeklopt	O
door	O
ook	O
de	O
abonnementsgelden	O
voor	O
de	O
partijkrant	O
en	O
de	O
partijnieuwsservice	O
als	O
donaties	O
te	O
registreren	O
.	O

De	O
CSU-partijleiding	B-misc
heeft	O
het	O
verhaal	O
van	O
Stern	B-per
onmiddellijk	O
'	O
geneutraliseerd	O
'	O
:	O
de	O
parlementscommissie	O
die	O
de	O
partijfinanciering	O
controleert	O
,	O
was	O
op	O
de	O
hoogte	O
van	O
de	O
CSU-werkwijze	B-misc
en	O
heeft	O
er	O
nooit	O
kritiek	O
op	O
geformuleerd	O
.	O

Het	O
Duitse	B-loc
gerecht	O
heeft	O
ook	O
al	O
laten	O
weten	O
geen	O
reden	O
te	O
zien	O
voor	O
strafrechtelijke	O
vervolging	O
.	O

Kandidaat-kanselier	O
Stoiber	B-per
moet	O
maar	O
hopen	O
dat	O
de	O
'	O
affaire	O
'	O
blijft	O
wat	O
ze	O
tot	O
nu	O
toe	O
lijkt	O
te	O
zijn	O
:	O
een	O
storm	O
in	O
een	O
glas	O
water	O
.	O

