Asielzoekers	O
voeren	O
harde	O
actie	O
tegen	O
het	O
strenge	O
Australische	B-loc
asielbeleid	O
.	O

Honderden	O
mensen	O
zijn	O
in	O
hongerstaking	O
,	O
tientallen	O
naaien	O
hun	O
monden	O
dicht	O
,	O
verminken	O
zich	O
of	O
proberen	O
zelfmoord	O
te	O
plegen	O
.	O

Illegale	O
asielzoekers	O
,	O
ook	O
kinderen	O
,	O
worden	O
opgesloten	O
tijdens	O
de	O
afhandeling	O
van	O
hun	O
aanvraag	O
.	O

Sommigen	O
blijven	O
enkele	O
maanden	O
in	O
de	O
kampen	O
,	O
anderen	O
soms	O
tot	O
vijf	O
jaar	O
.	O

De	O
asielzoekers	O
eisen	O
een	O
menswaardige	O
behandeling	O
in	O
de	O
kampen	O
,	O
een	O
snellere	O
afhandeling	O
van	O
de	O
procedure	O
en	O
het	O
heropstarten	O
van	O
procedures	O
van	O
Afghaanse	B-loc
asielzoekers	O
.	O

Australisch	B-loc
premier	O
John	B-per
Howard	I-per
,	O
die	O
zich	O
vorig	O
jaar	O
bij	O
de	O
verkiezingen	O
profileerde	O
op	O
een	O
streng	O
asielbeleid	O
,	O
weigert	O
de	O
procedures	O
te	O
versoepelen	O
.	O

De	O
regering	O
heropent	O
wel	O
de	O
Afghaanse	B-loc
aanvragen	O
,	O
die	O
bevroren	O
waren	O
na	O
het	O
verdrijven	O
van	O
de	O
Tabilan	B-org
.	O

