Bij	O
geweld	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
vallen	O
opnieuw	O
tientallen	O
doden	O
.	O

Als	O
vergeldingsmaatregel	O
valt	O
het	O
Israëlische	B-loc
leger	O
voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
de	O
tweede	O
intifada	O
vluchtelingenkampen	O
op	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
aan	O
.	O

Volgens	O
Israël	B-loc
bevinden	O
zich	O
in	O
die	O
kampen	O
kernen	O
van	O
het	O
Palestijnse	B-loc
verzet	O
.	O

Bij	O
de	O
invasie	O
van	O
de	O
kampen	O
alleen	O
al	O
sterven	O
26	O
Palestijnen	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
regering	O
kondigt	O
aan	O
dat	O
het	O
niet	O
bij	O
die	O
twee	O
kampen	O
zal	O
blijven	O
.	O

Mogelijk	O
was	O
de	O
actie	O
in	O
de	O
vluchtelingenkampen	O
ook	O
bedoeld	O
als	O
middel	O
om	O
het	O
moreel	O
van	O
het	O
Israëlische	B-loc
leger	O
op	O
te	O
peppen	O
.	O

Dat	O
had	O
de	O
jongste	O
weken	O
klappen	O
geïncasseerd	O
.	O

De	O
beweging	O
van	O
dienst	O
weigerende	O
reservisten	O
groeide	O
daardoor	O
nog	O
aan	O
en	O
kreeg	O
almaar	O
meer	O
bijval	O
in	O
Israël	B-loc
.	O

De	O
Palestijnse	B-loc
reacties	O
op	O
de	O
raid	O
op	O
de	O
vluchtelingenkampen	O
kosten	O
het	O
leven	O
aan	O
tientallen	O
Israëli's	B-misc
,	O
onder	O
wie	O
vrouwen	O
,	O
kinderen	O
en	O
,	O
opnieuw	O
,	O
soldaten	O
.	O

De	O
Palestijnen	B-loc
zien	O
de	O
inval	O
op	O
de	O
kampen	O
als	O
een	O
poging	O
om	O
het	O
Saudi-Arabische	B-loc
vredesinitiatief	O
te	O
doen	O
mislukken	O
.	O

Eerder	O
werd	O
de	O
Saudische	B-loc
kroonprins	O
Abdallah	B-per
bin	I-per
Abdul	I-per
Aziz	I-per
door	O
de	O
Israëlische	B-loc
president	O
Moshe	B-per
Katsav	I-per
uitgenodigd	O
om	O
zijn	O
vredesvoorstel	O
in	O
Jeruzalem	B-loc
toe	O
te	O
lichten	O
.	O

Het	O
plan	O
,	O
dat	O
de	O
steun	O
van	O
zowel	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
als	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
geniet	O
,	O
gaat	O
uit	O
van	O
de	O
erkenning	O
van	O
Israël	B-loc
door	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
in	O
ruil	O
voor	O
de	O
Israëlische	B-loc
terugtrekking	O
uit	O
de	O
bezette	O
gebieden	O
.	O

Het	O
voorziet	O
verder	O
in	O
een	O
vredesmacht	O
om	O
Palestijnen	B-loc
en	O
Israëli's	B-misc
van	O
elkaar	O
te	O
scheiden	O
en	O
in	O
de	O
oprichting	O
van	O
een	O
Palestijnse	B-loc
staat	O
met	O
Oost-Jeruzalem	B-loc
als	O
hoofdstad	O
..	O

Abdallah	B-per
zal	O
zijn	O
plan	O
op	O
27	O
maart	O
officieel	O
ontvouwen	O
in	O
Beiroet	B-loc
.	O

(	O
S.V.E.	O
)	O

