Amerikaanse	B-loc
regeringsfunctionarissen	O
bevestigen	O
dat	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
journalist	O
Daniel	B-per
Pearl	I-per
door	O
zijn	O
ontvoerders	O
vermoord	O
is	O
.	O

De	O
FBI	B-org
beschikt	O
daaromtrent	O
over	O
naar	O
verluidt	O
gruwelijke	O
videobeelden	O
.	O

De	O
correspondent	O
van	O
de	O
The	B-pro
Wall	I-pro
Street	I-pro
Journal	I-pro
verdween	O
op	O
23	O
januari	O
in	O
de	O
Pakistaanse	B-loc
stad	O
Karachi	B-loc
.	O

In	O
ruil	O
voor	O
Pearls	B-per
vrijlating	O
eisten	O
zijn	O
ontvoerders	O
de	O
vrijlating	O
van	O
de	O
voormalige	O
Taliban-ambassadeur	B-misc
in	O
Pakistan	B-loc
en	O
van	O
de	O
Taliban	B-org
die	O
de	O
Amerikanen	B-loc
op	O
Cuba	B-loc
gevangenhouden	O
.	O

Twee	O
weken	O
geleden	O
pakten	O
de	O
Pakistaanse	B-loc
autoriteiten	O
de	O
organisator	O
van	O
de	O
ontvoering	O
,	O
Ahmed	B-per
Omar	I-per
Saeed	I-per
Sheikh	I-per
,	O
op	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
belooft	O
alles	O
te	O
zullen	O
doen	O
om	O
de	O
daders	O
van	O
de	O
moord	O
op	O
Pearl	B-per
te	O
pakken	O
.	O

