Het	O
Victoriameer	B-loc
in	O
Oost-Afrika	B-loc
,	O
twee	O
keer	O
zo	O
groot	O
als	O
België	B-loc
,	O
kreunt	O
onder	O
de	O
druk	O
van	O
een	O
sterk	O
groeiende	O
bevolking	O
op	O
zijn	O
oevers	O
.	O

De	O
vele	O
honderden	O
unieke	O
muilbroeders	O
en	O
andere	O
vissoorten	O
die	O
uitsluitend	O
in	O
dat	O
meer	O
leven	O
,	O
verdwijnen	O
verontrustend	O
snel	O
.	O

Als	O
er	O
niet	O
drastisch	O
wordt	O
ingegrepen	O
,	O
zal	O
het	O
leven	O
in	O
het	O
meer	O
gereduceerd	O
worden	O
tot	O
dat	O
in	O
een	O
doorsneezandwinningsput	O
in	O
onze	O
contreien	O
.	O

Dirk	B-per
Verschuren	I-per
van	O
de	O
Vakgroep	B-org
Biologie	I-org
aan	O
de	O
RU	B-org
Gent	I-org
en	O
enkele	O
collega's	O
wezen	O
er	O
in	O
het	O
vakblad	O
Proceedings	B-pro
of	I-pro
the	I-pro
Royal	I-pro
Society	I-pro
of	I-pro
London	I-pro
B	I-pro
op	O
dat	O
een	O
eventueel	O
herstel	O
nog	O
moeilijker	O
zal	O
zijn	O
dan	O
werd	O
gedacht	O
.	O

Want	O
de	O
landschapsverstoring	O
die	O
aan	O
de	O
basis	O
ligt	O
van	O
de	O
eutrofiëring	O
van	O
het	O
meer	O
,	O
en	O
van	O
de	O
verstikkende	O
algengroei	O
die	O
daar	O
een	O
gevolg	O
van	O
is	O
,	O
zou	O
al	O
veel	O
vroeger	O
begonnen	O
zijn	O
dan	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
.	O

Toen	O
nam	O
de	O
populatie	O
van	O
de	O
in	O
het	O
meer	O
voor	O
de	O
visvangst	O
geïntroduceerde	O
nijlbaars	O
(	O
een	O
roofvis	O
)	O
zo	O
explosief	O
toe	O
dat	O
binnen	O
de	O
kortste	O
keren	O
het	O
hele	O
ecosysteem	O
grondig	O
werd	O
verstoord	O
door	O
het	O
overhoop	O
gooien	O
van	O
de	O
voedselketen	O
.	O

Bodemboringen	O
van	O
Verschuren	B-per
en	O
zijn	O
collega's	O
toonden	O
echter	O
aan	O
dat	O
de	O
algengroei	O
in	O
de	O
jaren	O
dertig	O
al	O
toenam	O
,	O
parallel	O
met	O
de	O
stijgende	O
bevolkingsdruk	O
die	O
zwaardere	O
ontbossing	O
en	O
intensievere	O
landbouw	O
induceerde	O
.	O

De	O
toevoer	O
van	O
nutriënten	O
door	O
bodemerosie	O
zou	O
het	O
ecosysteem	O
dus	O
méér	O
ontregeld	O
hebben	O
dan	O
de	O
introductie	O
van	O
de	O
nijlbaars	O
.	O

