Oud-minister	O
van	O
justitie	O
mr.	O
C.H.F.	B-per
Polak	I-per
,	O
die	O
voorzitter	O
is	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-org
Juristen	I-org
Vereniging	I-org
heeft	O
een	O
beroep	O
gedaan	O
op	O
de	O
politieke	O
partijen	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
bij	O
de	O
komende	O
verkiezingen	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
wordt	O
versterkt	O
met	O
een	O
aantal	O
bekwame	O
juristen	O
.	O

Hij	O
vindt	O
de	O
teruggang	O
van	O
het	O
aantal	O
juristen	O
in	O
het	O
parlement	O
,	O
juist	O
nu	O
de	O
wetgever	O
zich	O
opmaakt	O
tot	O
grote	O
veranderingen	O
in	O
het	O
recht	O
,	O
zorgwekkend	O
.	O

"	O
Misschien	O
lijkt	O
velen	O
van	O
u	O
mijn	O
beduchtheid	O
voor	O
het	O
gehalte	O
van	O
onze	O
rechtstaat	O
wat	O
overdreven	O
.	O

Maar	O
de	O
wetten	O
worden	O
onoverzichtelijk	O
en	O
tegenstrijdig	O
.	O

De	O
vergunningenstelsels	O
stapelen	O
zich	O
op	O
,	O
de	O
wetshandhaving	O
wordt	O
grilliger	O
en	O
zwakker	O
,	O
overheidssteun	O
aan	O
noodlijdende	O
bedrijven	O
wordt	O
verleend	O
volgens	O
vage	O
,	O
niet	O
vastgelegde	O
criteria	O
.	O

Enig	O
beroep	O
is	O
niet	O
mogelijk	O
en	O
zelfs	O
het	O
parlement	O
mag	O
niet	O
weten	O
welke	O
bedrijven	O
steun	O
ontvangen	O
"	O
aldus	O
mr.	O
Polak	B-per
,	O
lid	O
van	O
de	O
Eerste	B-org
Kamer	I-org
.	O

(	O
19	O
juni	O
1976	O
)	O

