Epilepsie	O
en	O
werk	O

Nationaal	B-org
Epilepsie	I-org
Fonds	I-org

In	O
deze	O
brochure	O

Wat	O
is	O
epilepsie	O
?	O

Epilepsie	O
en	O
werk	O

Solliciteren	O

Die	O
aanvallen	O
verdwijnen	O
zelden	O
spontaan	O
.	O

Reïntegratie	O

Ontslag	O

Informatiemateriaal	O

Adressen	O

Inleiding	O

De	O
meeste	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
kunnen	O
gewoon	O
(	O
blijven	O
)	O
werken	O
.	O

Medicijnen	O
tegen	O
epilepsie	O
stellen	O
veel	O
mensen	O
in	O
staat	O
aanvalsvrij	O
door	O
het	O
leven	O
te	O
gaan	O
.	O

Voor	O
mensen	O
die	O
nog	O
regelmatig	O
aanvallen	O
hebben	O
,	O
ligt	O
dat	O
anders	O
.	O

Voor	O
hen	O
is	O
de	O
kans	O
groter	O
dat	O
zij	O
problemen	O
krijgen	O
met	O
het	O
vinden	O
of	O
behouden	O
van	O
werk	O
.	O

Niet	O
elke	O
baan	O
is	O
dan	O
geschikt	O
voor	O
hun	O
situatie	O
.	O

Bovendien	O
zullen	O
werkgevers	O
zich	O
soms	O
laten	O
leiden	O
door	O
vooroordelen	O
over	O
epilepsie	O
.	O

Ook	O
wordt	O
wel	O
eens	O
gedacht	O
dat	O
epilepsie	O
gevaarlijk	O
is	O
en	O
risico's	O
op	O
de	O
werkvloer	O
oplevert	O
.	O

Dit	O
is	O
vaak	O
niet	O
terecht	O
.	O

Door	O
het	O
nemen	O
van	O
voorzorgsmaatregelen	O
of	O
door	O
bepaalde	O
aanpassingen	O
zijn	O
eventuele	O
risico's	O
goed	O
op	O
te	O
vangen	O
.	O

Of	O
iemand	O
wel	O
of	O
geen	O
baan	O
heeft	O
,	O
hangt	O
af	O
van	O
veel	O
zaken	O
,	O
waarvan	O
epilepsie	O
er	O
één	O
is	O
.	O

Op	O
een	O
deel	O
van	O
deze	O
zaken	O
heeft	O
u	O
geen	O
invloed	O
,	O
zoals	O
de	O
economie	O
en	O
de	O
werkloosheid	O
in	O
het	O
algemeen	O
.	O

Maar	O
,	O
als	O
u	O
goed	O
met	O
uw	O
epilepsie	O
kunt	O
omgaan	O
,	O
is	O
er	O
veel	O
mogelijk	O
.	O

Deze	O
brochure	O
helpt	O
u	O
bij	O
het	O
zoeken	O
naar	O
of	O
het	O
behouden	O
van	O
werk	O
.	O

Deze	O
brochure	O
is	O
tot	O
stand	O
gekomen	O
met	O
medewerking	O
van	O
:	O
mevrouw	O
H.	B-per
de	I-per
Boer	I-per
,	O
arbeidsconsulente	O
,	O
Stichting	B-org
Epilepsie	I-org
Instellingen	I-org
Nederland	I-org
(	O
SEIN	B-org
)	O
te	O
Heemstede	B-loc
.	O

februari	O
2004	O

Epilepsie	O
en	O
werk	O

De	O
meeste	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
beschikken	O
over	O
dezelfde	O
mogelijkheden	O
om	O
te	O
werken	O
als	O
anderen	O
.	O

Wanneer	O
iemand	O
,	O
ondanks	O
medicijnen	O
,	O
aanvallen	O
blijft	O
houden	O
,	O
veranderen	O
die	O
mogelijkheden	O
.	O

Kortom	O
,	O
bepaalde	O
beroepen	O
kunnen	O
voor	O
mensen	O
die	O
geregeld	O
aanvallen	O
hebben	O
,	O
een	O
risico	O
betekenen	O
.	O

Hierbij	O
kunt	O
u	O
denken	O
aan	O
uw	O
eigen	O
gezondheid	O
,	O
maar	O
ook	O
aan	O
de	O
veiligheid	O
van	O
een	O
collega	O
of	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
uw	O
werk	O
.	O

Behalve	O
voor	O
beroepen	O
die	O
met	O
transport	O
te	O
maken	O
hebben	O
,	O
is	O
er	O
in	O
ons	O
land	O
geen	O
regelgeving	O
over	O
arbeid	O
en	O
epilepsie	O
.	O

De	O
mogelijkheid	O
tot	O
het	O
werken	O
in	O
onregelmatige	O
diensten	O
kunt	O
u	O
overleggen	O
met	O
de	O
behandelend	O
neuroloog	O
.	O

Onregelmatige	O
diensten	O
hoeven	O
geen	O
problemen	O
op	O
te	O
leveren	O
,	O
mits	O
de	O
diensten	O
niet	O
te	O
snel	O
wisselen	O
.	O

Ook	O
als	O
u	O
nachtdiensten	O
wilt	O
gaan	O
draaien	O
,	O
kunt	O
u	O
dit	O
overleggen	O
met	O
de	O
behandelend	O
arts	O
.	O

Bij	O
onregelmatige	O
diensten	O
of	O
nachtdiensten	O
is	O
het	O
van	O
groot	O
belang	O
dat	O
u	O
uw	O
medicatie	O
regelmatig	O
blijft	O
innemen	O
.	O

Op	O
voorhand	O
is	O
geen	O
enkel	O
beroep	O
uitgesloten	O
,	O
uitgezonderd	O
de	O
eerdergenoemde	O
beroepen	O
in	O
de	O
transportsector	O
waarvoor	O
regelgeving	O
bestaat	O
.	O

Dit	O
moet	O
individueel	O
worden	O
bekeken	O
,	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
de	O
hoeveelheid	O
en	O
de	O
aard	O
van	O
de	O
aanvallen	O
.	O

Het	O
maakt	O
bijvoorbeeld	O
verschil	O
of	O
iemand	O
zijn	O
aanvallen	O
voelt	O
aankomen	O
en	O
ook	O
hoe	O
die	O
aanvallen	O
verlopen	O
.	O

Arbeidsconsulenten	O
kunnen	O
in	O
overleg	O
met	O
de	O
behandelend	O
neuroloog	O
een	O
onderbouwd	O
advies	O
geven	O
over	O
wat	O
wel	O
en	O
niet	O
mogelijk	O
is	O
.	O

Het	O
is	O
belangrijk	O
om	O
bij	O
de	O
keuze	O
van	O
een	O
opleiding	O
rekening	O
te	O
houden	O
met	O
uw	O
mogelijkheden	O
en	O
beperkingen	O
.	O

`	O
Behalve	O
beroepen	O
in	O
de	O
transportsector	O
is	O
op	O
voorhand	O
geen	O
beroep	O
uitgesloten	O
'	O

Uw	O
uitkerende	O
instantie	O
kan	O
hiertoe	O
opdracht	O
geven	O
.	O

Voor	O
ondersteuning	O
kunt	O
u	O
ook	O
terecht	O
bij	O
één	O
van	O
de	O
gespecialiseerde	O
instellingen	O
voor	O
epilepsie	O
.	O

De	O
epilepsiecentra	O
Kempenhaeghe	B-org
in	O
Heeze	B-loc
en	O
Stichting	B-org
Epilepsie	I-org
Instellingen	I-org
Nederland	I-org
in	O
Heemstede	B-loc
hebben	O
arbeidsconsulenten	O
in	O
dienst	O
.	O

Deze	O
arbeidsconsulenten	O
zijn	O
gespecialiseerd	O
in	O
het	O
adviseren	O
en	O
begeleiden	O
van	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
die	O
op	O
zoek	O
zijn	O
naar	O
werk	O
of	O
problemen	O
ervaren	O
in	O
de	O
bestaande	O
werksituatie	O
.	O

Kijk	O
voor	O
meer	O
informatie	O
op	O
pagina	O
16	O
.	O

4	O

Mogelijkheden	O
en	O
beperkingen	O

Voor	O
iedereen	O
geldt	O
dat	O
de	O
beroepskeuze	O
beperkt	O
is	O
.	O

Talenten	O
,	O
interesses	O
en	O
lichamelijke	O
gesteldheid	O
bepalen	O
welke	O
beroepen	O
kunnen	O
worden	O
uitgeoefend	O
.	O

Een	O
psycholoog	O
kan	O
met	O
een	O
beroepskeuzetest	O
deze	O
mogelijkheden	O
onderzoeken	O
.	O

Het	O
hebben	O
van	O
epilepsie	O
heeft	O
in	O
wisselende	O
mate	O
invloed	O
op	O
de	O
beroepskeuze	O
,	O
afhankelijk	O
van	O
de	O
aard	O
en	O
de	O
frequentie	O
van	O
de	O
aanvallen	O
.	O

5	O

`	O
Epilepsie	O
heeft	O
in	O
wisselende	O
mate	O
invloed	O
op	O
de	O
beroepskeuze	O
'	O

Het	O
is	O
niet	O
mogelijk	O
piloot	O
te	O
worden	O
.	O

Ook	O
beroepen	O
waarbij	O
op	O
ladders	O
of	O
steigers	O
moet	O
worden	O
geklommen	O
,	O
vallen	O
af	O
.	O

Ondersteuning	O

Er	O
zijn	O
verschillende	O
organisaties	O
die	O
u	O
kunnen	O
ondersteunen	O
bij	O
het	O
zoeken	O
naar	O
werk	O
.	O

Informeer	O
hiernaar	O
bij	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Werk	I-org
en	I-org
Inkomen	I-org
(	O
CWI	B-org
)	O
of	O
uw	O
uitkerende	O
instantie	O
.	O

Wanneer	O
u	O
meer	O
begeleiding	O
nodig	O
heeft	O
om	O
weer	O
aan	O
het	O
werk	O
te	O
gaan	O
,	O
kunt	O
u	O
hulp	O
krijgen	O
van	O
een	O
reïntegratiebedrijf	O
.	O

`	O
Arbeidsconsulenten	O
kunnen	O
een	O
onderbouwd	O
advies	O
geven	O
'	O

Solliciteren	O

Een	O
sollicitant	O
met	O
epilepsie	O
zit	O
waarschijnlijk	O
met	O
diverse	O
vragen	O
:	O
Vertel	O
ik	O
mijn	O
eventuele	O
nieuwe	O
werkgever	O
over	O
mijn	O
epilepsie	O
?	O

Zo	O
ja	O
,	O
wanneer	O
vertel	O
ik	O
het	O
?	O

Wat	O
zijn	O
mijn	O
rechten	O
?	O

In	O
dit	O
hoofdstuk	O
gaan	O
we	O
hier	O
dieper	O
op	O
in	O
.	O

6	O

De	O
sollicitatiebrief	O

Een	O
brief	O
is	O
vaak	O
de	O
eerste	O
kennismaking	O
met	O
een	O
werkgever	O
.	O

Informatie	O
over	O
wie	O
u	O
bent	O
en	O
wat	O
u	O
te	O
bieden	O
heeft	O
voor	O
de	O
functie	O
zijn	O
in	O
dit	O
stadium	O
het	O
belangrijkste	O
.	O

Het	O
thema	O
`	O
epilepsie	O
'	O
of	O
een	O
eventueel	O
ziekteverleden	O
hoeft	O
u	O
niet	O
aan	O
te	O
snijden	O
.	O

Doet	O
u	O
dit	O
wel	O
,	O
dan	O
daalt	O
de	O
kans	O
om	O
aangenomen	O
te	O
worden	O
meestal	O
aanzienlijk	O
.	O

In	O
het	O
algemeen	O
wordt	O
toch	O
liever	O
gekozen	O
voor	O
iemand	O
zonder	O
`	O
kwalen	O
'	O
.	O

Een	O
probleem	O
kan	O
zijn	O
dat	O
u	O
een	O
`	O
gat	O
'	O
in	O
uw	O
cv	O
heeft	O
,	O
bijvoorbeeld	O
omdat	O
u	O
ziek	O
was	O
.	O

Cv	O
staat	O
voor	O
curriculum	O
vitae	O
,	O
een	O
schematisch	O
overzicht	O
van	O
de	O
levensloop	O
.	O

Het	O
verdient	O
aanbeveling	O
om	O
dit	O
`	O
gat	O
'	O
minder	O
opvallend	O
te	O
maken	O
,	O
door	O
bijvoorbeeld	O
minder	O
precieze	O
data	O
te	O
gebruiken	O
.	O

Het	O
sollicitatiegesprek	O

Tijdens	O
het	O
sollicitatiegesprek	O
mag	O
niet	O
gevraagd	O
worden	O
naar	O
uw	O
gezondheid	O
of	O
ziekteverleden	O
.	O

Dit	O
is	O
uitdrukkelijk	O
verboden	O
in	O
de	O
Wet	B-misc
op	I-misc
de	I-misc
Medische	I-misc
Keuringen	I-misc
.	O

In	O
een	O
sollicitatiegesprek	O
staat	O
u	O
voor	O
de	O
opgave	O
de	O
werkgever	O
te	O
overtuigen	O
van	O
uw	O
kwaliteiten	O
.	O

Vertel	O
wat	O
u	O
zo	O
geschikt	O
maakt	O
voor	O
de	O
functie	O
en	O
waarom	O
u	O
er	O
veel	O
zin	O
in	O
heeft	O
.	O

Wel	O
of	O
niet	O
vertellen	O

Weeg	O
goed	O
af	O
voor	O
uzelf	O
of	O
u	O
iets	O
kwijt	O
wilt	O
over	O
uw	O
epilepsie	O
.	O

De	O
één	O
heeft	O
het	O
gevoel	O
overtuigender	O
te	O
zijn	O
door	O
wel	O
te	O
vertellen	O
over	O
zijn	O
epilepsie	O
,	O
de	O
ander	O
juist	O
niet	O
.	O

Beide	O
keuzes	O
hebben	O
voor-	O
en	O
nadelen	O
.	O

De	O
vraag	O
is	O
dus	O
:	O
`	O
Is	O
uw	O
epilepsie	O
van	O
belang	O
voor	O
uw	O
functioneren	O
in	O
de	O
werksituatie	O
die	O
u	O
ambieert	O
?	O
'	O

Redenen	O
om	O
het	O
wel	O
te	O
vertellen	O

Volgens	O
de	O
wet	O
bent	O
u	O
verplicht	O
alles	O
te	O
vertellen	O
,	O
wat	O
direct	O
van	O
belang	O
is	O
voor	O
het	O
functioneren	O
in	O
het	O
werk	O
dat	O
u	O
op	O
het	O
oog	O
heeft	O
.	O

Denkt	O
u	O
de	O
functie	O
te	O
kunnen	O
vervullen	O
zonder	O
dat	O
u	O
schade	O
aanricht	O
aan	O
uw	O
eigen	O
gezondheid	O
,	O
de	O
gezondheid	O
van	O
anderen	O
,	O
of	O
aan	O
uw	O
werk	O
?	O

Een	O
nadeel	O
kan	O
zijn	O
,	O
dat	O
als	O
u	O
kiest	O
voor	O
het	O
vermijden	O
van	O
het	O
thema	O
gezondheid	O
,	O
dit	O
mogelijk	O
zou	O
kunnen	O
leiden	O
tot	O
een	O
vertrouwensbreuk	O
met	O
uw	O
toekomstige	O
werkgever	O
.	O

Lange	O
tijd	O
niet	O
gewerkt	O

Misschien	O
heeft	O
u	O
een	O
aantal	O
jaren	O
niet	O
gewerkt	O
als	O
gevolg	O
van	O
uw	O
epilepsie	O
.	O

Dan	O
kan	O
het	O
moeilijk	O
zijn	O
om	O
er	O
niet	O
over	O
te	O
praten	O
.	O

Uw	O
cv	O
zal	O
wellicht	O
ook	O
vragen	O
oproepen	O
.	O

U	O
kunt	O
in	O
zo'n	O
geval	O
kort	O
iets	O
zeggen	O
over	O
die	O
periode	O
en	O
vervolgens	O
duidelijk	O
maken	O
,	O
dat	O
die	O
achter	O
u	O
ligt	O
.	O

Redenen	O
om	O
het	O
niet	O
te	O
vertellen	O

Als	O
er	O
geen	O
directe	O
relatie	O
is	O
tussen	O
uw	O
epilepsie	O
en	O
uw	O
werk	O
,	O
is	O
er	O
geen	O
reden	O
om	O
uw	O
gezondheid	O
ter	O
sprake	O
te	O
brengen	O
.	O

`	O
Weeg	O
goed	O
af	O
voor	O
uzelf	O
of	O
u	O
iets	O
kwijt	O
wilt	O
over	O
uw	O
epilepsie	O
'	O

Door	O
er	O
niet	O
over	O
te	O
praten	O
,	O
zal	O
uw	O
epilepsie	O
ook	O
niet	O
meespelen	O
in	O
de	O
overweging	O
bij	O
de	O
selectie	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
belangrijk	O
voordeel	O
.	O

Als	O
uw	O
gezondheid	O
toch	O
ter	O
sprake	O
komt	O

Hoewel	O
er	O
geen	O
vragen	O
over	O
gezondheid	O
mogen	O
worden	O
gesteld	O
,	O
komen	O
deze	O
vragen	O
toch	O
wel	O
voor	O
.	O

U	O
kunt	O
dan	O
verschillende	O
dingen	O
doen	O
.	O

Hoewel	O
het	O
af	O
te	O
raden	O
valt	O
om	O
te	O
liegen	O
,	O
kunt	O
u	O
ontkennen	O
dat	O
u	O
veel	O
ziek	O
bent	O
geweest	O
of	O
beweren	O
dat	O
u	O
weinig	O
ziek	O
bent	O
geweest	O
.	O

Volgens	O
de	O
wet	O
mag	O
er	O
immers	O
niet	O
naar	O
uw	O
gezondheid	O
worden	O
gevraagd	O
tijdens	O
een	O
sollicitatiegesprek	O
.	O

Uw	O
ontkenning	O
tijdens	O
het	O
gesprek	O
kan	O
ook	O
later	O
geen	O
reden	O
zijn	O
om	O
u	O
te	O
ontslaan	O
.	O

U	O
kunt	O
er	O
ook	O
voor	O
kiezen	O
wel	O
over	O
uw	O
epilepsie	O
te	O
vertellen	O
.	O

Wanneer	O
u	O
hiervoor	O
kiest	O
,	O
is	O
het	O
raadzaam	O
korte	O
en	O
nuchtere	O
informatie	O
te	O
geven	O
.	O

Dat	O
wil	O
zeggen	O
:	O
geef	O
alleen	O
informatie	O
die	O
voor	O
de	O
baan	O
van	O
belang	O
is	O
.	O

7	O

Solliciteren	O

Probeer	O
de	O
nadruk	O
te	O
leggen	O
op	O
wat	O
u	O
wél	O
kunt	O
en	O
niet	O
op	O
wat	O
u	O
níet	O
kunt	O
.	O

Het	O
gaat	O
er	O
immers	O
om	O
waarom	O
u	O
geschikt	O
bent	O
voor	O
de	O
baan	O
.	O

8	O

Vragenlijst	O
of	O
sollicitatieformulier	O

Het	O
komt	O
wel	O
eens	O
voor	O
dat	O
sollicitanten	O
een	O
vragenlijst	O
of	O
sollicitatieformulier	O
in	O
moeten	O
vullen	O
.	O

Op	O
zo´n	O
vragenlijst	O
mogen	O
géén	O
gezondheidsvragen	O
staan	O
.	O

Als	O
dit	O
toch	O
het	O
geval	O
is	O
,	O
kunt	O
u	O
`	O
geen	O
commentaar	O
'	O
of	O
`	O
niet	O
van	O
toepassing	O
'	O
invullen	O
.	O

Geef	O
dan	O
aan	O
dat	O
zulke	O
vragen	O
niet	O
gesteld	O
mogen	O
worden	O
op	O
grond	O
van	O
de	O
Wet	B-misc
op	I-misc
de	I-misc
Medische	I-misc
Keuringen	I-misc
.	O

U	O
kunt	O
er	O
ook	O
voor	O
kiezen	O
om	O
te	O
verzwijgen	O
,	O
dat	O
u	O
een	O
ziekte	O
heeft	O
(	O
gehad	O
)	O
.	O

Aanstellingskeuringen	O

Sinds	O
1998	O
zijn	O
aanstellingskeuringen	O
in	O
principe	O
verboden	O
dankzij	O
de	O
Wet	B-misc
op	I-misc
de	I-misc
Medische	I-misc
Keuringen	I-misc
.	O

Voor	O
sommige	O
functies	O
kan	O
nog	O
wél	O
een	O
medische	O
keuring	O
worden	O
gevraagd	O
,	O
namelijk	O
voor	O
functies	O
waar	O
bijzondere	O
medische	O
eisen	O
worden	O
gesteld	O
.	O

Met	O
andere	O
woorden	O
:	O
de	O
aard	O
van	O
de	O
functie	O
bepaalt	O
of	O
er	O
een	O
medische	O
keuring	O
nodig	O
is	O
,	O
niet	O
de	O
vraag	O
of	O
een	O
specifieke	O
sollicitant	O
wel	O
gezond	O
is	O
.	O

Als	O
u	O
solliciteert	O
naar	O
een	O
baan	O
,	O
mag	O
u	O
dus	O
onder	O
bepaalde	O
omstandigheden	O
medisch	O
gekeurd	O
worden	O
.	O

Dit	O
om	O
vast	O
te	O
stellen	O
of	O
u	O
de	O
functie	O
,	O
waarnaar	O
u	O
solliciteert	O
,	O
kunt	O
uitoefenen	O
zonder	O
uw	O
eigen	O
gezondheid	O
of	O
die	O
van	O
anderen	O
in	O
gevaar	O
te	O
brengen	O
.	O

Voor	O
veel	O
functies	O
,	O
zoals	O
de	O
meeste	O
kantoorbanen	O
,	O
zijn	O
aanstellingskeuringen	O
niet	O
nodig	O
en	O
mogen	O
dus	O
ook	O
niet	O
worden	O
uitgevoerd	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
werkgever	O
die	O
iemand	O
in	O
dienst	O
wil	O
nemen	O
voor	O
bijvoorbeeld	O
zwaar	O
lichamelijk	O
werk	O
,	O
wel	O
toegestaan	O
de	O
sollicitant	O
te	O
laten	O
keuren	O
.	O

Er	O
mag	O
bij	O
een	O
keuring	O
en	O
/	O
of	O
vragenlijst	O
dus	O
alleen	O
worden	O
gekeken	O
naar	O
zaken	O
die	O
relevant	O
zijn	O
voor	O
het	O
vervullen	O
van	O
de	O
functie	O
.	O

Al	O
bij	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
selectieprocedure	O
,	O
dus	O
in	O
de	O
advertentie	O
,	O
moet	O
aangegeven	O
worden	O
dat	O
een	O
aanstellingskeuring	O
deel	O
uitmaakt	O
van	O
de	O
procedure	O
.	O

Als	O
u	O
weet	O
dat	O
er	O
een	O
keuring	O
wordt	O
gedaan	O
,	O
kunt	O
u	O
van	O
tevoren	O
vragen	O
wat	O
de	O
medische	O
functie-eisen	O
zijn	O
.	O

De	O
keuring	O
/	O
vragenlijst	O
dient	O
pas	O
aan	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
selectieprocedure	O
plaats	O
te	O
vinden	O
en	O
is	O
niet	O
bedoeld	O
om	O
te	O
selecteren	O
.	O

In	O
principe	O
wordt	O
u	O
dus	O
eerst	O
aangenomen	O
voor	O
de	O
baan	O
,	O
onder	O
voorbehoud	O
van	O
medische	O
goedkeuring	O
.	O

De	O
aanstellingskeuring	O
mag	O
alleen	O
worden	O
verricht	O
door	O
een	O
bedrijfsarts	O
van	O
de	O
arbodienst	O
.	O

Het	O
is	O
verstandig	O
om	O
uw	O
epilepsie	O
te	O
melden	O
bij	O
de	O
keuringsarts	O
.	O

Als	O
de	O
keuringsarts	O
met	O
uw	O
behandelend	O
arts	O
wil	O
overleggen	O
,	O
moet	O
hij	O
daarvoor	O
schriftelijk	O
uw	O
toestemming	O
vragen	O
.	O

Het	O
kan	O
daarom	O
verstandig	O
zijn	O
,	O
om	O
van	O
tevoren	O
uw	O
voorgenomen	O
sollicitatie	O
met	O
uw	O
behandelend	O
arts	O
te	O
bespreken	O
.	O

De	O
uitslag	O
van	O
de	O
keuring	O
gaat	O
als	O
eerste	O
naar	O
de	O
sollicitant	O
.	O

Overigens	O
moet	O
aan	O
u	O
toestemming	O
gevraagd	O
worden	O
voor	O
het	O
doorgeven	O
van	O
de	O
keuringsuitslag	O
aan	O
de	O
werkgever	O
.	O

U	O
kunt	O
namelijk	O
besluiten	O
,	O
u	O
terug	O
te	O
trekken	O
uit	O
de	O
sollicitatieprocedure	O
zonder	O
dat	O
de	O
werkgever	O
de	O
uitslag	O
te	O
horen	O
krijgt	O
.	O

Is	O
de	O
uitslag	O
van	O
de	O
keuring	O
nadelig	O
voor	O
u	O
?	O

Dan	O
heeft	O
u	O
het	O
recht	O
om	O
u	O
te	O
laten	O
herkeuren	O
door	O
een	O
onafhankelijke	O
arts	O
.	O

Voor	O
de	O
kosten	O
van	O
deze	O
herkeuring	O
mag	O
van	O
u	O
een	O
redelijke	O
bijdrage	O
worden	O
verwacht	O
.	O

Als	O
u	O
bent	O
aangenomen	O

Als	O
u	O
bent	O
aangenomen	O
en	O
er	O
is	O
een	O
kans	O
dat	O
u	O
op	O
het	O
werk	O
een	O
aanval	O
krijgt	O
,	O
dan	O
is	O
het	O
aan	O
te	O
raden	O
uw	O
leidinggevende	O
en	O
naaste	O
collega's	O
in	O
te	O
lichten	O
over	O
uw	O
epilepsie	O
kort	O
voor-	O
of	O
nadat	O
u	O
aan	O
het	O
werk	O
bent	O
gegaan	O
.	O

Veel	O
mensen	O
zijn	O
onbekend	O
met	O
epilepsie	O
en	O
vinden	O
aanvallen	O
`	O
eng	O
'	O
.	O

Bovendien	O
kunnen	O
uw	O
collega's	O
worden	O
voorbereid	O
om	O
hulp	O
te	O
verlenen	O
als	O
u	O
een	O
aanval	O
krijgt	O
.	O

Het	O
blijkt	O
dat	O
hiermee	O
eventuele	O
vooroordelen	O
vaak	O
worden	O
weggenomen	O
.	O

Bij	O
het	O
informeren	O
van	O
uw	O
collega's	O
kunt	O
u	O
gebruik	O
maken	O
van	O
vier	O
vuistregels	O
:	O
·	O
Praat	O
alleen	O
over	O
uw	O
eigen	O
epilepsie	O
en	O
uw	O
eigen	O
aanvallen	O
.	O

·	O
Breng	O
deze	O
informatie	O
op	O
positieve	O
wijze	O
.	O

Doe	O
niet	O
`	O
dramatisch	O
'	O
over	O
de	O
epilepsie	O
,	O
maar	O
laat	O
blijken	O
dat	O
u	O
goed	O
met	O
uw	O
epilepsie	O
overweg	O
kunt	O
.	O

·	O
Vertel	O
hoe	O
uw	O
aanvallen	O
verlopen	O
.	O

·	O
Vertel	O
wat	O
anderen	O
kunnen	O
doen	O
om	O
u	O
tijdens	O
een	O
aanval	O
te	O
helpen	O
.	O

9	O

Reïntegratie	O

Afhankelijk	O
van	O
het	O
soort	O
werk	O
dat	O
men	O
verricht	O
,	O
kan	O
het	O
krijgen	O
van	O
epilepsie	O
ingrijpende	O
consequenties	O
hebben	O
.	O

Iemand	O
met	O
een	O
kantoorbaan	O
kan	O
bijvoorbeeld	O
gewoon	O
blijven	O
werken	O
,	O
maar	O
een	O
piloot	O
moet	O
omgeschoold	O
worden	O
en	O
reïntegreren	O
.	O

Totaal	O
arbeidsongeschikt	O
voor	O
alle	O
beroepen	O
worden	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
vrijwel	O
nooit	O
.	O

Het	O
beleid	O
van	O
de	O
overheid	O
is	O
erop	O
gericht	O
om	O
te	O
stimuleren	O
dat	O
mensen	O
ondanks	O
hun	O
ziekte	O
of	O
beperkingen	O
toch	O
weer	O
aan	O
het	O
werk	O
gaan	O
.	O

De	O
arbodienst	O
speelt	O
hierbij	O
een	O
adviserende	O
rol	O
.	O

Heeft	O
uw	O
werkgever	O
geen	O
passende	O
functie	O
binnen	O
het	O
bedrijf	O
,	O
dan	O
is	O
de	O
werkgever	O
verplicht	O
om	O
buiten	O
het	O
bedrijf	O
een	O
passende	O
baan	O
te	O
zoeken	O
(	O
Wet	B-misc
Verbetering	I-misc
Poortwachter	I-misc
)	O
.	O

De	O
werkgever	O
moet	O
dan	O
zelf	O
een	O
reïntegratiebedrijf	O
inschakelen	O
,	O
om	O
u	O
te	O
begeleiden	O
naar	O
werk	O
bij	O
een	O
andere	O
werkgever	O
.	O

Als	O
u	O
vanwege	O
uw	O
epilepsie	O
gedeeltelijk	O
of	O
geheel	O
arbeidsongeschikt	O
wordt	O
voor	O
uw	O
huidige	O
functie	O
en	O
deze	O
niet	O
meer	O
kunt	O
uitoefenen	O
binnen	O
het	O
bedrijf	O
waar	O
u	O
werkt	O
,	O
is	O
de	O
werkgever	O
verplicht	O
passend	O
werk	O
te	O
bieden	O
.	O

Het	O
kan	O
zijn	O
dat	O
u	O
er	O
met	O
uw	O
werkgever	O
niet	O
uitkomt	O
en	O
er	O
een	O
conflict	O
ontstaat	O
,	O
omdat	O
hij	O
u	O
liever	O
wil	O
ontslaan	O
dan	O
passende	O
arbeid	O
aanbieden	O
.	O

`	O
Een	O
werkgever	O
zal	O
er	O
alles	O
aan	O
doen	O
om	O
een	O
werknemer	O
te	O
behouden	O
'	O

Ook	O
kunt	O
u	O
overwegen	O
advies	O
of	O
begeleiding	O
te	O
vragen	O
bij	O
één	O
van	O
de	O
gespecialiseerde	O
arbeidsconsulenten	O
,	O
die	O
werkzaam	O
zijn	O
bij	O
de	O
epilepsiecentra	O
.	O

Zie	O
pagina	O
15	O

Een	O
werkgever	O
zal	O
er	O
alles	O
aan	O
doen	O
om	O
een	O
werknemer	O
te	O
behouden	O
.	O

Wanneer	O
hij	O
dit	O
niet	O
doet	O
,	O
wordt	O
hij	O
benadeeld	O
door	O
de	O
Wet	B-misc
Verbetering	I-misc
Poortwachter	I-misc
.	O

Die	O
wet	O
verplicht	O
hem	O
bij	O
ontslag	O
de	O
werknemer	O
nog	O
twee	O
jaar	O
door	O
te	O
betalen	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
korting	O
op	O
WW-	B-misc
en	O
WAO-premies	B-misc
.	O

Werkgevers	O
lopen	O
dan	O
geen	O
financieel	O
risico	O
als	O
de	O
werknemer	O
binnen	O
vijf	O
jaar	O
(	O
opnieuw	O
)	O
arbeidsongeschikt	O
of	O
ziek	O
wordt	O
.	O

10	O

`	O
De	O
werkgever	O
is	O
verplicht	O
passend	O
werk	O
te	O
bieden	O
'	O

Of	O
u	O
bent	O
van	O
mening	O
,	O
dat	O
de	O
aangeboden	O
arbeid	O
niet	O
passend	O
is	O
.	O

Ook	O
is	O
er	O
een	O
no-riskpolis	O
.	O

In	O
dat	O
geval	O
kunt	O
u	O
steun	O
zoeken	O
bij	O
het	O
Uitvoeringsinstituut	B-org
Werknemersverzekeringen	I-org
(	O
UWV	B-org
)	O
.	O

Het	O
UWV	B-org
is	O
bevoegd	O
om	O
uw	O
werkgever	O
te	O
wijzen	O
op	O
zijn	O
verplichtingen	O
.	O

Het	O
UWV	B-org
kunt	O
u	O
ook	O
inschakelen	O
voor	O
een	O
second	O
opinion	O
,	O
wanneer	O
u	O
vindt	O
dat	O
de	O
werkgever	O
te	O
weinig	O
aan	O
reïntegratie	O
doet	O
.	O

U	O
bent	O
arbeidsongeschikt	O
en	O
wilt	O
weer	O
aan	O
het	O
werk	O

Als	O
u	O
arbeidsongeschikt	O
bent	O
en	O
u	O
wilt	O
weer	O
aan	O
de	O
slag	O
,	O
dan	O
kunt	O
u	O
het	O
beste	O
contact	O
opnemen	O
met	O
een	O
arbeidsconsulent	O
van	O
het	O
UWV	B-org
,	O
of	O
met	O
de	O
arbeidsconsulent	O
van	O
epilepsiecentrum	O
Kempenhaeghe	B-org
of	I-org
Stichting	I-org
Epilepsie	I-org
Instellingen	I-org
Nederland	I-org
(	O
SEIN	B-org
)	O
.	O

Zie	O
pagina	O
16	O

11	O

`	O
Totaal	O
arbeidsongeschikt	O
worden	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
vrijwel	O
nooit	O
'	O

Subsidies	O
en	O
stimuleringsmaatregelen	O

Werkgevers	O
kunnen	O
dankzij	O
de	O
Wet	B-misc
Reïntegratie	I-misc
van	I-misc
Arbeidsgehandicapten	I-misc
(	O
REA	B-misc
)	O
subsidies	O
krijgen	O
als	O
ze	O
chronisch	O
zieken	O
of	O
gehandicapten	O
in	O
dienst	O
houden	O
of	O
nemen	O
.	O

Ontslag	O

Als	O
men	O
een	O
arbeidsovereenkomst	O
opzegt	O
,	O
deelt	O
men	O
de	O
andere	O
partij	O
mee	O
het	O
werkverband	O
te	O
willen	O
beëindigen	O
.	O

Voor	O
deze	O
mededeling	O
is	O
geen	O
instemming	O
nodig	O
van	O
de	O
ander	O
.	O

Wel	O
dienen	O
beide	O
partijen	O
zich	O
aan	O
een	O
aantal	O
regels	O
te	O
houden	O
.	O

Voor	O
iedere	O
werknemer	O
,	O
met	O
of	O
zonder	O
epilepsie	O
,	O
kan	O
een	O
arbeidsovereenkomst	O
op	O
verschillende	O
manieren	O
eindigen	O
.	O

Vaak	O
hangt	O
dat	O
af	O
van	O
het	O
soort	O
contract	O
dat	O
iemand	O
heeft	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
tijdens	O
de	O
proeftijd	O
,	O
of	O
van	O
rechtswege	O
(	O
tijdelijk	O
contract	O
)	O
.	O

Ontbinding	O
kan	O
plaatsvinden	O
via	O
de	O
kantonrechter	O
,	O
zoals	O
ontslag	O
op	O
staande	O
voet	O
,	O
als	O
gevolg	O
van	O
bijvoorbeeld	O
ernstige	O
verwijtbare	O
gedragingen	O
.	O

Ook	O
zonder	O
ontslag	O
op	O
staande	O
voet	O
kan	O
er	O
een	O
verzoek	O
tot	O
ontbinding	O
van	O
de	O
arbeidsovereenkomst	O
worden	O
gedaan	O
bij	O
de	O
kantonrechter	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
als	O
er	O
zwaarwegende	O
redenen	O
zijn	O
om	O
het	O
dienstverband	O
te	O
eindigen	O
.	O

Vaak	O
als	O
gevolg	O
van	O
verstoorde	O
arbeidsverhoudingen	O
.	O

De	O
kantonrechter	O
kan	O
zelfs	O
een	O
contract	O
ontbinden	O
als	O
de	O
werknemer	O
ziek	O
is	O
.	O

Wanneer	O
de	O
kantonrechter	O
de	O
arbeidsovereenkomst	O
ontbindt	O
,	O
zal	O
hij	O
of	O
zij	O
meestal	O
een	O
schadevergoeding	O
toewijzen	O
.	O

In	O
andere	O
gevallen	O
is	O
een	O
ontslagvergunning	O
van	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Werk	I-org
en	I-org
Inkomen	I-org
(	O
CWI	B-org
)	O
nodig	O
om	O
iemand	O
te	O
ontslaan	O
.	O

Het	O
gaat	O
dan	O
meestal	O
om	O
vaste	O
dienstverbanden	O
en	O
sommige	O
verlengde	O
tijdelijke	O
contracten	O
.	O

Maak	O
gebruik	O
van	O
uw	O
recht	O
om	O
tegen	O
uw	O
ontslag	O
te	O
protesteren	O
.	O

Neem	O
een	O
advocaat	O
in	O
de	O
arm	O
en	O
vecht	O
het	O
ontslag	O
aan	O
.	O

Een	O
vakbond	O
,	O
Bureau	B-org
voor	I-org
rechtshulp	I-org
of	O
Rechtswinkel	B-org
kan	O
u	O
daarbij	O
helpen	O
(	O
zorg	O
voor	O
een	O
rechtsbijstandverzekering	O
)	O
.	O

Wie	O
om	O
medische	O
redenen	O
zélf	O
ontslag	O
neemt	O
en	O
vervolgens	O
een	O
uitkering	O
wil	O
krijgen	O
,	O
loopt	O
grote	O
kans	O
dat	O
het	O
UWV	B-org
de	O
uitkering	O
weigert	O
.	O

De	O
redenering	O
is	O
immers	O
dat	O
de	O
werkgever	O
moet	O
zorgen	O
voor	O
reïntegratie	O
van	O
arbeidsgehandicapten	O
,	O
dus	O
voor	O
werkaanpassing	O
of	O
een	O
passende	O
functie	O
moet	O
zorgen	O
.	O

Aangezien	O
wetten	O
aan	O
verandering	O
onderhevig	O
zijn	O
,	O
kunnen	O
aan	O
de	O
tekst	O
in	O
deze	O
brochure	O
geen	O
rechten	O
worden	O
ontleend	O
.	O

Als	O
u	O
meer	O
informatie	O
wilt	O
of	O
vragen	O
heeft	O
,	O
kunt	O
u	O
daarvoor	O
terecht	O
bij	O
het	O
Breed	B-org
Platform	I-org
Verzekerden	I-org
en	I-org
Werk	I-org
of	O
het	O
ministerie	O
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
en	O
Werkgelegenheid	B-misc
.	O

`	O
Wie	O
om	O
medische	O
redenen	O
ontslag	O
neemt	O
,	O
brengt	O
zijn	O
uitkering	O
in	O
gevaar	O
'	O

Geef	O
aan	O
,	O
dat	O
u	O
in	O
dienst	O
wilt	O
blijven	O
.	O

Als	O
er	O
sprake	O
is	O
van	O
een	O
conflict	O
doet	O
u	O
er	O
verstandig	O
aan	O
argumenten	O
aan	O
te	O
voeren	O
,	O
waaruit	O
blijkt	O
dat	O
u	O
niets	O
te	O
verwijten	O
valt	O
.	O

Als	O
u	O
vindt	O
dat	O
de	O
werkgever	O
iets	O
te	O
verwijten	O
valt	O
,	O
meldt	O
dat	O
dan	O
ook	O
.	O

Wanneer	O
het	O
onmogelijk	O
wordt	O
om	O
uw	O
werkzaamheden	O
uit	O
te	O
voeren	O
op	O
grond	O
van	O
medische	O
klachten	O
,	O
is	O
het	O
verstandig	O
u	O
ziek	O
te	O
melden	O
,	O
en	O
zeker	O
geen	O
ontslag	O
te	O
nemen	O
.	O

12	O

13	O

`	O
Maak	O
bij	O
ontslag	O
gebruik	O
van	O
uw	O
recht	O
om	O
te	O
protesteren	O
'	O

Ontslag	O
om	O
medische	O
redenen	O

Wanneer	O
u	O
,	O
vanwege	O
uw	O
epilepsie	O
,	O
geconfronteerd	O
wordt	O
met	O
ontslag	O
en	O
in	O
aanmerking	O
wilt	O
komen	O
voor	O
een	O
WW-uitkering	B-misc
,	O
bent	O
u	O
verplicht	O
om	O
te	O
protesteren	O
.	O

Laat	O
binnen	O
24	O
uur	O
na	O
uw	O
ontslag	O
schriftelijk	O
(	O
aangetekend	O
,	O
met	O
bericht	O
van	O
ontvangst	O
)	O
aan	O
uw	O
werkgever	O
weten	O
,	O
dat	O
u	O
niet	O
ontslagen	O
wilt	O
worden	O
.	O

Informatiemateriaal	O

Het	O
Nationaal	B-org
Epilepsie	I-org
Fonds	I-org
heeft	O
eveneens	O
informatie	O
voor	O
studie	O
en	O
spreekbeurten	O
.	O

Daarnaast	O
zijn	O
videobanden	O
,	O
identificatie	O
-	O
en	O
hulpmiddelen	O
te	O
bestellen	O
.	O

`	O
Een	O
arbeidsovereenkomst	O
kan	O
op	O
verschillende	O
manieren	O
eindigen	O
'	O

Gespecialiseerde	O
epilepsiezorg	O

Epilepsiecentra	O
zijn	O
gespecialiseerde	O
instellingen	O
voor	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
.	O

Deze	O
centra	O
hebben	O
specifieke	O
kennis	O
en	O
ervaring	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
observatie	O
,	O
diagnostiek	O
en	O
medicijninstelling	O
,	O
maar	O
richten	O
zich	O
onder	O
meer	O
ook	O
op	O
problematiek	O
in	O
het	O
leef	O
-	O
school	O
-	O
en	O
werkmilieu	O
als	O
gevolg	O
van	O
epilepsie	O
.	O

De	O
epilepsiecentra	O
bieden	O
ondersteuning	O
aan	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
die	O
moeite	O
hebben	O
met	O
het	O
vinden	O
van	O
een	O
passende	O
werkkring	O
.	O

15	O

14	O

De	O
Epilepsielijn	B-org
is	O
een	O
samenwerkingsverband	O
tussen	O
het	O
NEF	B-org
en	O
de	O
patiëntenbelangenvereniging	O
EVN	B-org
.	O

De	O
Epilepsielijn	B-org
is	O

Adressen	O

Stichting	B-org
Epilepsie	I-org
Instellingen	I-org
Nederland	I-org
(	O
SEIN	B-org
)	O

Er	O
zijn	O
twee	O
locaties	O
,	O
Heemstede	B-loc
en	O
Zwolle	B-loc
.	O

De	O
hoofdlocatie	O
is	O
gevestigd	O
in	O
Heemstede	B-loc
,	O
de	O
locatie	O
Heemstaete	B-loc
in	O
Zwolle	B-loc
.	O

De	O
Stichting	B-org
Epilepsie	I-org
Instellingen	I-org
Nederland	I-org
heeft	O
speciale	O
arbeidstoeleidingsprojecten	O
.	O

Deze	O
projecten	O
zijn	O
erop	O
gericht	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
aan	O
het	O
werk	O
te	O
helpen	O
,	O
waarbij	O
rekening	O
gehouden	O
wordt	O
met	O
hun	O
specifieke	O
mogelijkheden	O
en	O
beperkingen	O
.	O

In	O
individuele	O
arbeids(re)integratietrajecten	O
worden	O
de	O
deelnemers	O
intensief	O
begeleid	O
.	O

Gespecialiseerde	O
arbeidsconsulenten	O
begeleiden	O
de	O
deelnemers	O
.	O

Zij	O
werken	O
nauw	O
samen	O
met	O
medewerkers	O
van	O
de	O
reguliere	O
UWV's	B-misc
,	O
reïntegratiebedrijven	O
en	O
arbodiensten	O
.	O

Deze	O
hebben	O
een	O
uitgebreide	O
kennis	O
van	O
de	O
sociale	O
wet-	O
en	O
regelgeving	O
,	O
het	O
inzetten	O
van	O
subsidies	O
en	O
de	O
arbeidsmarkt	O
.	O

Epilepsiecentrum	B-org
Kempenhaeghe	I-org

Epilepsiecentrum	B-org
Kempenhaeghe	I-org
is	O
gevestigd	O
in	O
Heeze	B-loc
,	O
nabij	O
Eindhoven	B-loc
.	O

Kempenhaeghe	B-org
heeft	O
een	O
speciaal	O
programma	O
epilepsie	O
en	O
arbeid	O
.	O

Het	O
programma	O
richt	O
zich	O
op	O
ondersteuning	O
,	O
advisering	O
en	O
begeleiding	O
van	O
mensen	O
met	O
ingewikkelde	O
arbeidsproblemen	O
,	O
die	O
verweven	O
zijn	O
met	O
epilepsie	O
.	O

Daarnaast	O
is	O
er	O
een	O
advies	O
-	O
en	O
begeleidingstraject	O
dat	O
zich	O
richt	O
op	O
persoonlijke	O
perspectieven	O
,	O
opleidingsperspectieven	O
en	O
arbeidsperspectieven	O
.	O

Een	O
neuroloog	O
,	O
psycholoog	O
of	O
maatschappelijk	O
werker	O
van	O
Kempenhaeghe	B-org
kan	O
u	O
doorverwijzen	O
naar	O
het	O
hulpverleningsprogramma	O
.	O

Ook	O
een	O
neuroloog	O
van	O
een	O
algemeen	O
ziekenhuis	O
of	O
een	O
arts	O
of	O
arbeidsconsulent	O
van	O
een	O
uitkerings-	O
/	O
uitvoeringsinstantie	O
kan	O
dat	O
doen	O
.	O

16	O

Stichting	B-org
Berkenschutse	I-org
Arbeidsonderzoek	I-org
en	I-org
Toeleiding	I-org
(	O
AOT	B-org
)	O

Aan	O
Kempenhaeghe	B-org
is	O
een	O
expertisecentrum	O
voor	O
speciaal	O
onderwijs	O
verbonden	O
:	O
De	B-org
Berkenschutse	I-org
.	O

Berkenschutse	B-org
AOT	I-org
is	O
onderdeel	O
van	O
dit	O
expertisecentrum	O
.	O

Berkenschutse	B-org
AOT	I-org
richt	O
zich	O
op	O
arbeidsonderzoek	O
,	O
-	O
training	O
,	O
-	O
toeleiding	O
en	O
-	O
bemiddeling	O
voor	O
mensen	O
die	O
om	O
uiteenlopende	O
redenen	O
moeilijk	O
toegang	O
krijgen	O
tot	O
de	O
arbeidsmarkt	O
.	O

Berkenschutse	B-org
AOT	I-org
richt	O
zich	O
op	O
jonge	O
mensen	O
in	O
de	O
leeftijdscategorie	O
van	O
16	O
tot	O
30	O
jaar	O
.	O

Stichting	B-org
Berkenschutse	I-org
AOT	I-org
is	O
gevestigd	O
op	O
een	O
bedrijventerrein	O
te	O
Geldrop	B-loc
.	O

Stichting	B-org
Hans	I-org
Berger	I-org
Kliniek	I-org

De	O
Stichting	B-org
Hans	I-org
Berger	I-org
Kliniek	I-org
is	O
gevestigd	O
in	O
Breda	B-loc
.	O

Stichting	B-org
Hans	I-org
Berger	I-org
Kliniek	I-org
heeft	O
gespecialiseerde	O
psychologen	O
en	O
maatschappelijk	O
werkers	O
in	O
dienst	O
,	O
die	O
mensen	O
met	O
epilepsie	O
begeleiden	O
in	O
arbeidstrajecten	O
.	O

Er	O
wordt	O
veel	O
aandacht	O
besteed	O
aan	O
ontwikkeling	O
van	O
opleidings-	O
en	O
arbeidsperspectief	O
,	O
en	O
aan	O
vrije	O
tijdsbesteding	O
bij	O
mensen	O
die	O
problemen	O
ondervinden	O
door	O
hun	O
epilepsie	O
.	O

Voor	O
meer	O
informatie	O
kunt	O
u	O
contact	O
opnemen	O
met	O
één	O
van	O
de	O
maatschappelijk	O
werkers	O
van	O
de	O
Stichting	B-org
Hans	I-org
Berger	I-org
Kliniek	I-org
.	O

17	O

Adressen	O

Over	O
het	O
Nationaal	B-org
Epilepsie	I-org
Fonds	I-org
(	O
NEF	B-org
)	O

Helpdesk	O
Gezondheid	B-misc
,	I-misc
Werk	I-misc
en	I-misc
Verzekeringen	I-misc

Landelijk	I-misc
informatie	I-misc
-	O
en	O
adviespunt	O
voor	O
iedereen	O
met	O
vragen	O
over	O
werk	O
,	O
verzekeringen	O
of	O
sociale	O
zekerheid	O
.	O

De	O
helpdesk	O
wordt	O
uitgevoerd	O
door	O
het	O
Breed	B-org
Platform	I-org
Verzekerden	I-org
en	I-org
Werk	I-org
.	O

De	O
helpdesk	O
is	O
bereikbaar	O
op	O
werkdagen	O
van	O
12.00	O
tot	O
20.00	O
uur	O

Centrum	B-org
voor	I-org
Werk	I-org
en	I-org
Inkomen	I-org
(	O
CWI	B-org
)	O

www.werk.nl	O

Commissie	B-org
Werkend	I-org
Perspectief	I-org
(	O
CWP	B-org
)	O

Deze	O
commissie	O
heeft	O
onder	O
andere	O
als	O
doel	O
meer	O
mensen	O
met	O
een	O
handicap	O
,	O
chronische	O
ziekte	O
of	O
andere	O
beperking	O
aan	O
het	O
werk	O
te	O
helpen	O
en	O
het	O
aantal	O
mensen	O
in	O
de	O
WAO	B-misc
terug	O
te	O
dringen	O
.	O

Er	O
zijn	O
vanuit	O
de	O
kliniek	O
intensieve	O
contacten	O
met	O
instanties	O
,	O
zoals	O
het	O
UWV	B-org
,	O
bedrijfsartsen	O
,	O
verzekeringsgeneeskundigen	O
,	O
arbeidstoeleidingsprojecten	O
en	O
adviseurs	O
bij	O
loopbaanmanagement	O
.	O

Reïntegratietelefoon	O
van	O
UWV	B-org

U	O
zit	O
in	O
de	O
WAO	B-misc
en	O
wilt	O
weer	O
aan	O
het	O
werk	O
?	O

Stuur	O
dan	O
de	O
actiekaart	O
in	O
deze	O
brochure	O
ingevuld	O
retour	O
.	O

Nationaal	B-org
Epilepsie	I-org
Fonds	I-org

Nationaal	B-org
Epilepsie	I-org
Fonds	I-org

