De	O
Amerikaanse	B-loc
economie	O
maakt	O
een	O
sprongetje	O
,	O
en	O
Europa	B-loc
verwacht	O
de	O
ommekeer	O
in	O
de	O
late	O
lente	O
.	O

Maar	O
het	O
gaat	O
te	O
traag	O
om	O
de	O
Belgische	B-loc
regering	O
begrotingszorgen	O
te	O
besparen	O
.	O

Het	O
nieuws	O
is	O
niet	O
bepaald	O
opbeurend	O
.	O

In	O
Zaventem	B-loc
gaat	O
de	O
ooit	O
geprezen	O
chipverpakker	O
CS2	B-org
failliet	O
;	O
in	O
Waregem	B-loc
staat	O
wever	O
Sofitex	B-org
(	O
Sofinal-Cotesa	B-org
)	O
van	O
de	O
voormalige	O
patronale	O
leider	O
Benoit	B-per
Devos	I-per
op	O
de	O
rand	O
van	O
de	O
afgrond	O
;	O
de	O
Antwerpse	B-loc
digitale	O
kleurendrukpersbouwer	O
Xeikon	B-org
,	O
destijds	O
een	O
beurslieveling	O
,	O
maakt	O
er	O
een	O
(	O
troebel	O
)	O
einde	O
aan	O
;	O
de	O
federatie	O
van	O
de	O
metaal-	O
en	O
technologiewerkgevers	O
Agoria	B-org
kondigt	O
aan	O
dat	O
er	O
achtduizend	O
banen	O
worden	O
geschrapt	O
en	O
de	O
vooruitzichten	O
in	O
de	O
confectiesector	O
zijn	O
ook	O
allesbehalve	O
positief	O
.	O

Terecht	O
kondigde	O
de	O
paars-groene	O
regering	O
onlangs	O
dan	O
ook	O
aan	O
dat	O
de	O
economie	O
voortaan	O
haar	O
absolute	O
prioriteit	O
is	O
.	O

Ze	O
presenteerde	O
in	O
dat	O
verband	O
de	O
Sociaal-economische	B-misc
Prioriteitennota	I-misc
2002	I-misc
-	I-misc
2003	I-misc
,	O
een	O
soort	O
aanvullende	O
regeringsverklaring	O
.	O

Premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
heeft	O
daar	O
nu	O
de	O
tijd	O
voor	O
en	O
zijn	O
hoofd	O
staat	O
ernaar	O
.	O

Hij	O
is	O
immers	O
van	O
het	O
belastende	O
Europees	B-loc
voorzitterschap	O
verlost	O
.	O

Maar	O
de	O
premier	O
verdoet	O
zijn	O
tijd	O
met	O
het	O
beslechten	O
van	O
ministeriële	O
ruzies	O
over	O
reflecterende	O
nummerplaten	O
,	O
over	O
opvangplaatsen	O
voor	O
jonge	O
delinquenten	O
,	O
over	O
Vlaamse	B-loc
aanmoedigingspremies	O
voor	O
werknemers	O
met	O
tijdskrediet	O
...	O
En	O
hij	O
vindt	O
het	O
bij	O
zijn	O
prestige	O
passend	O
om	O
aanwezig	O
te	O
zijn	O
op	O
het	O
World	B-eve
Social	I-eve
Forum	I-eve
in	O
het	O
Braziliaanse	B-loc
Porto	B-loc
Alegre	I-loc
-	O
waar	O
hij	O
duidelijk	O
niet	O
welkom	O
was	O
-	O
en	O
op	O
het	O
World	B-eve
Economic	I-eve
Forum	I-eve
,	O
de	O
naar	O
het	O
Waldorf	B-loc
Astoria	I-loc
in	O
New	B-loc
York	I-loc
uitgeweken	O
Davos-conferentie	B-misc
,	O
waar	O
hij	O
niet	O
opviel	O
tussen	O
de	O
politieke	O
en	O
economische	O
wereldleiders	O
.	O

Ondertussen	O
zit	O
de	O
regering	O
met	O
een	O
begrotingsprobleem	O
.	O

Zij	O
rekent	O
dit	O
jaar	O
voor	O
haar	O
belastinginkomsten	O
en	O
sociale	O
uitgaven	O
op	O
een	O
economische	O
groei	O
van	O
1,3	O
procent	O
.	O

Die	O
is	O
er	O
niet	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
ministers	O
van	O
Financiën	B-misc
waarschuwen	O
dat	O
België	B-loc
te	O
optimistisch	O
is	O
over	O
de	O
hervatting	O
van	O
de	O
groei	O
in	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Optimisme	O
is	O
gewettigd	O
,	O
want	O
de	O
economie	O
kruipt	O
uit	O
het	O
dal	O
.	O

In	O
het	O
laatste	O
kwartaal	O
van	O
2001	O
ging	O
die	O
er	O
nog	O
op	O
achteruit	O
,	O
maar	O
het	O
lopende	O
kwartaal	O
lijkt	O
positief	O
te	O
worden	O
.	O

Alleen	O
is	O
de	O
regering	O
te	O
enthousiast	O
.	O

Geen	O
enkele	O
economist	O
verwacht	O
over	O
het	O
hele	O
jaar	O
een	O
grotere	O
groei	O
dan	O
1	O
procent	O
.	O

Een	O
begrotingscontrole	O
met	O
besparingsmaatregelen	O
is	O
onafwendbaar	O
.	O

Paars-groen	O
moet	O
ermee	O
leren	O
leven	O
dat	O
het	O
economisch	O
pas	O
goed	O
wordt	O
tegen	O
het	O
einde	O
van	O
deze	O
regeerperiode	O
:	O
in	O
het	O
voorjaar	O
van	O
2003	O
,	O
als	O
de	O
politiek	O
zich	O
opmaakt	O
voor	O
de	O
verkiezingen	O
.	O

Het	O
goede	O
nieuws	O
moet	O
uit	O
de	O
VS	B-loc
komen	O
,	O
en	O
dat	O
doet	O
het	O
ook	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
economie	O
is	O
aan	O
het	O
groeien	O
.	O

Alan	B-per
Greenspan	I-per
,	O
de	O
voorzitter	O
van	O
de	O
centrale	O
bank	O
Federal	B-org
Reserve	I-org
,	O
heeft	O
het	O
gezegd	O
:	O
'	O
Het	O
uitzicht	O
op	O
economisch	O
herstel	O
is	O
veelbelovend	O
.	O
'	O

Maar	O
de	O
onfeilbaar	O
geachte	O
goeroe	O
van	O
iedereen	O
die	O
met	O
geld	O
bezig	O
is	O
,	O
houdt	O
een	O
slagje	O
achter	O
de	O
hand	O
.	O

Het	O
risico	O
van	O
een	O
nieuwe	O
,	O
kleine	O
dip	O
is	O
niet	O
helemaal	O
uitgesloten	O
,	O
al	O
is	O
het	O
maar	O
omdat	O
de	O
consumenten	O
in	O
de	O
States	B-loc
zo	O
diep	O
in	O
de	O
schulden	O
zitten	O
.	O

De	O
kans	O
op	O
een	O
positieve	O
evolutie	O
is	O
echter	O
groter	O
dan	O
op	O
een	O
negatieve	O
evolutie	O
.	O

Om	O
dat	O
te	O
bewijzen	O
,	O
liet	O
de	O
Fed	B-org
,	O
die	O
de	O
economie	O
het	O
afgelopen	O
jaar	O
met	O
elf	O
renteverlagingen	O
oppepte	O
,	O
de	O
basisintrest	O
vorige	O
week	O
ongemoeid	O
.	O

De	O
aandelenbeurzen	O
reageerden	O
haast	O
euforisch	O
.	O

Intussen	O
is	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
begrotingsoverschot	O
weggesmolten	O
.	O

Dat	O
is	O
het	O
gevolg	O
van	O
de	O
grote	O
belastingverlaging	O
die	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
doorvoerde	O
om	O
de	O
economie	O
te	O
stimuleren	O
(	O
en	O
omdat	O
het	O
de	O
Republikeinen	B-org
op	O
ideologisch	O
vlak	O
ligt	O
)	O
.	O

De	O
president	O
kan	O
nu	O
herademen	O
.	O

Na	O
stilstand	O
en	O
achteruitgang	O
groeide	O
de	O
economie	O
in	O
het	O
afgelopen	O
kwartaal	O
met	O
0,2	O
procent	O
op	O
jaarbasis	O
.	O

Bescheiden	O
inderdaad	O
,	O
maar	O
bij	O
dit	O
soort	O
dingen	O
maakt	O
de	O
eerste	O
zwaluw	O
de	O
lente	O
wél	O
.	O

De	O
consumenten	O
kopen	O
weer	O
meer	O
-	O
woningen	O
en	O
auto's	O
zijn	O
in	O
trek	O
-	O
,	O
ondernemingen	O
kunnen	O
hun	O
voorraden	O
verkopen	O
en	O
het	O
aantal	O
aanvragen	O
voor	O
werkloosheidsuitkeringen	O
daalt	O
.	O

De	O
VS	B-loc
lijken	O
de	O
crisis	O
van	O
11	O
september	O
economisch	O
te	O
hebben	O
verteerd	O
.	O

Over	O
enkele	O
jaren	O
zal	O
de	O
terroristische	O
aanslag	O
op	O
de	O
Twin	B-loc
Towers	I-loc
,	O
die	O
de	O
wereldeconomie	O
aan	O
het	O
wankelen	O
zou	O
hebben	O
gebracht	O
,	O
nauwelijks	O
nog	O
in	O
de	O
economische	O
statistieken	O
terug	O
te	O
vinden	O
zijn	O
.	O

In	O
elk	O
geval	O
veel	O
minder	O
dan	O
de	O
sterke	O
daling	O
van	O
de	O
aandelenkoersen	O
op	O
de	O
beurzen	O
sinds	O
maart	O
2000	O
,	O
die	O
de	O
gezinnen	O
heeft	O
verarmd	O
en	O
de	O
consumptie	O
heeft	O
afgeremd	O
.	O

Nu	O
wordt	O
de	O
wereldeconomie	O
weer	O
gesmeerd	O
door	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
gezinnen	O
die	O
gretig	O
geld	O
uitgeven	O
.	O

Veel	O
overtuigender	O
dan	O
allerlei	O
statistieken	O
is	O
het	O
verrassende	O
nieuws	O
dat	O
Amazon.com	B-org
,	O
de	O
grootste	O
internetwinkel	O
ter	O
wereld	O
,	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
zijn	O
bestaan	O
winst	O
heeft	O
gemaakt	O
.	O

Hét	O
symbool	O
van	O
de	O
in	O
elkaar	O
gezakte	O
dotcom-economie	O
,	O
dat	O
onder	O
meer	O
boeken	O
,	O
cd's	O
en	O
geschenkartikelen	O
via	O
de	O
elektronische	O
snelweg	O
verkoopt	O
,	O
had	O
de	O
voorbije	O
zeven	O
jaar	O
niet	O
minder	O
dan	O
3,28	O
miljard	O
euro	O
verlies	O
gemaakt	O
.	O

Die	O
prille	O
winst	O
,	O
dat	O
is	O
het	O
begin	O
van	O
het	O
economische	O
herstel	O
.	O

Ook	O
in	O
België	B-loc
is	O
het	O
consumentenvertrouwen	O
in	O
januari	O
gevoelig	O
toegenomen	O
.	O

Nu	O
gaat	O
ook	O
de	O
conjunctuurbarometer	O
van	O
de	O
Nationale	B-org
Bank	I-org
,	O
die	O
een	O
beeld	O
geeft	O
van	O
de	O
verwachte	O
economische	O
ontwikkeling	O
,	O
duidelijk	O
verder	O
omhoog	O
.	O

Het	O
vertrouwen	O
van	O
de	O
ondernemers	O
ligt	O
al	O
een	O
stuk	O
hoger	O
dan	O
in	O
september	O
,	O
toen	O
de	O
barometer	O
een	O
dieptepunt	O
bereikte	O
.	O

Vooral	O
de	O
handelsbedrijven	O
zijn	O
optimistisch	O
,	O
de	O
verwerkende	O
nijverheid	O
krijgt	O
weer	O
moed	O
.	O

Als	O
er	O
van	O
de	O
economische	O
heropleving	O
in	O
de	O
praktijk	O
nog	O
niet	O
veel	O
valt	O
te	O
merken	O
,	O
is	O
die	O
toch	O
al	O
in	O
de	O
hoofden	O
aanwezig	O
.	O

Duitsland	B-loc
,	O
waar	O
de	O
werkloosheid	O
dramatisch	O
blijft	O
stijgen	O
en	O
de	O
regering	O
noodgedwongen	O
over	O
de	O
Europese	B-loc
alarmdrempel	O
voor	O
het	O
begrotingstekort	O
gaat	O
,	O
put	O
moed	O
uit	O
de	O
klim	O
van	O
de	O
Ifo-conjunctuurbarometer	O
.	O

Dat	O
die	O
locomotief	O
weer	O
snelheid	O
blijkt	O
te	O
nemen	O
,	O
is	O
goed	O
nieuws	O
voor	O
heel	O
Europa	B-loc
:	O
Duitsland	B-loc
vertegenwoordigt	O
eenderde	O
van	O
de	O
totale	O
economie	O
van	O
de	O
eurolanden	O
.	O

Het	O
zijn	O
,	O
voorlopig	O
althans	O
,	O
slechts	O
schuchtere	O
signalen	O
.	O

Er	O
zijn	O
nog	O
weinig	O
harde	O
aanwijzingen	O
voor	O
een	O
echte	O
heropleving	O
in	O
de	O
eurozone	O
.	O

De	O
economische	O
analisten	O
zijn	O
vrij	O
eensgezind	O
:	O
de	O
Europese	B-loc
economie	O
is	O
later	O
ingezakt	O
dan	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
,	O
het	O
herstel	O
zal	O
dan	O
ook	O
later	O
volgen	O
.	O

Voor	O
de	O
hand	O
liggend	O
natuurlijk	O
,	O
want	O
beide	O
economieën	O
beïnvloeden	O
elkaar	O
.	O

Al	O
heeft	O
Europa	B-loc
het	O
nadeel	O
dat	O
de	O
VS	B-loc
nog	O
altijd	O
zwaarder	O
wegen	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
conjunctuur	O
zal	O
maar	O
echt	O
verbeteren	O
als	O
die	O
in	O
de	O
States	B-loc
volledig	O
is	O
hersteld	O
.	O

Verwacht	O
wordt	O
dat	O
het	O
keerpunt	O
ergens	O
tussen	O
april	O
en	O
juni	O
zal	O
liggen	O
.	O

De	O
grote	O
Europese	B-loc
landen	O
Duitsland	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
,	O
zenuwachtig	O
als	O
ze	O
zijn	O
in	O
de	O
lopende	O
verkiezingsperiode	O
,	O
argumenteren	O
dat	O
de	O
economie	O
nog	O
te	O
zwak	O
is	O
om	O
op	O
eigen	O
kracht	O
te	O
herstellen	O
.	O

Zij	O
dringen	O
bij	O
de	O
Europese	B-org
Centrale	I-org
Bank	I-org
aan	O
op	O
een	O
economiestimulerende	O
renteverlaging	O
.	O

Daar	O
hebben	O
ECB-voorzitter	B-misc
Wim	B-per
Duisenberg	I-per
en	O
zijn	O
centrale	O
bankiers	O
echter	O
geen	O
oren	O
naar	O
.	O

De	O
enige	O
zorg	O
in	O
Frankfurt	B-loc
blijken	O
de	O
hoge	O
looneisen	O
van	O
de	O
werknemers	O
te	O
zijn	O
,	O
waardoor	O
de	O
inflatie	O
niet	O
onder	O
de	O
norm	O
van	O
2	O
procent	O
dreigt	O
te	O
geraken	O
.	O

Bovendien	O
wordt	O
de	O
Europese	B-org
Centrale	I-org
Bank	I-org
geplaagd	O
door	O
de	O
nieuwe	O
verzwakking	O
van	O
de	O
euro	O
.	O

Een	O
ramp	O
is	O
dat	O
niet	O
-	O
integendeel	O
,	O
het	O
versterkt	O
de	O
Europese	B-loc
concurrentiekracht	O
op	O
de	O
wereldmarkten	O
-	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
moeilijk	O
om	O
dat	O
uit	O
te	O
leggen	O
aan	O
de	O
zowat	O
250	O
miljoen	O
mensen	O
die	O
hun	O
vertrouwde	O
geld	O
voor	O
de	O
nieuwe	O
eenheidsmunt	O
omruilen	O
.	O

De	O
afkalving	O
van	O
de	O
euro	O
is	O
een	O
gevolg	O
van	O
de	O
algemene	O
verwachting	O
dat	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
economie	O
snel	O
zal	O
herstellen	O
,	O
wat	O
de	O
dollar	O
versterkt	O
.	O

De	O
euro	O
staat	O
nu	O
op	O
zijn	O
laagste	O
koerspeil	O
tegenover	O
de	O
dollar	O
sinds	O
juni	O
vorig	O
jaar	O
.	O

De	O
bankanalisten	O
zijn	O
in	O
twee	O
kampen	O
verdeeld	O
:	O
het	O
ene	O
verwacht	O
een	O
verdere	O
daling	O
van	O
0,86	O
tot	O
0,70	O
dollarcent	O
voor	O
een	O
euro	O
en	O
het	O
andere	O
voorspelt	O
dat	O
de	O
euro	O
vrij	O
snel	O
sterker	O
zal	O
zijn	O
dan	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
munt	O
.	O

Japan	B-loc
,	O
de	O
derde	O
economische	O
grootmacht	O
in	O
de	O
wereld	O
,	O
wordt	O
ondertussen	O
haast	O
vergeten	O
.	O

Maar	O
ook	O
daar	O
is	O
de	O
situatie	O
barslecht	O
.	O

Er	O
is	O
geen	O
spoor	O
van	O
economische	O
beterschap	O
,	O
ondanks	O
dat	O
mensen	O
bij	O
de	O
banken	O
gratis	O
geld	O
kunnen	O
lenen	O
om	O
te	O
investeren	O
of	O
te	O
consumeren	O
.	O

In	O
het	O
land	O
van	O
de	O
rijzende	O
zon	O
zakken	O
de	O
prijzen	O
voor	O
het	O
derde	O
jaar	O
op	O
rij	O
.	O

Dat	O
zet	O
de	O
consumenten	O
niet	O
aan	O
tot	O
kopen	O
,	O
zij	O
wachten	O
op	O
nog	O
lagere	O
prijzen	O
.	O

Een	O
echte	O
deflatie	O
dus	O
.	O

De	O
werkloosheid	O
is	O
in	O
een	O
halve	O
eeuw	O
tijd	O
nooit	O
zo	O
hoog	O
geweest	O
.	O

Het	O
Japanse	B-loc
leed	O
besmet	O
heel	O
Azië	B-loc
.	O

Net	O
zoals	O
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
van	O
de	O
wereld	O
het	O
debacle	O
van	O
Argentinië	B-loc
heel	O
Latijns-Amerika	B-loc
treft	O
.	O

