In	O
de	O
voorbije	O
decennia	O
werd	O
de	O
westerse	O
wereld	O
steeds	O
milieubewuster	O
.	O

Er	O
werd	O
gerecycleerd	O
dat	O
het	O
een	O
lieve	O
lust	O
was	O
,	O
en	O
er	O
werd	O
zwaar	O
geïnvesteerd	O
in	O
waterzuivering	O
en	O
afvalgasbehandeling	O
.	O

Volgens	O
Jo	B-per
Dewulf	I-per
en	O
Herman	B-per
Van	I-per
Langenhove	I-per
van	O
het	O
Departement	B-org
Organische	I-org
Scheikunde	I-org
aan	O
de	O
RU	B-org
Gent	I-org
kan	O
dat	O
echter	O
niet	O
meer	O
dan	O
een	O
eerste	O
stap	O
geweest	O
zijn	O
.	O

De	O
klassieke	O
einde-van-de-pijpaanpak	O
die	O
Vlaanderen	B-loc
vol	O
waterzuiveringsstations	O
en	O
zwaar	O
gecontroleerde	O
verbrandingsovens	O
zette	O
,	O
moet	O
op	O
termijn	O
door	O
iets	O
efficiënters	O
vervangen	O
worden	O
.	O

De	O
schoonmaaktechnologie	O
moet	O
de	O
plaats	O
ruimen	O
voor	O
echte	O
'	O
schone	O
'	O
technologie	O
.	O

Dat	O
is	O
dus	O
de	O
preventieve	O
aanpak	O
,	O
die	O
bijvoorbeeld	O
minder	O
afval	O
voortbrengt	O
.	O

Vervolgens	O
,	O
aldus	O
Dewulf	B-per
en	O
Van	B-per
Langenhove	I-per
,	O
komt	O
de	O
industriële	O
ecologie	O
.	O

Daarin	O
wordt	O
niet	O
alleen	O
naar	O
losstaande	O
schone	O
processen	O
gezocht	O
,	O
maar	O
worden	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
hele	O
industriële	O
gebeuren	O
processen	O
op	O
elkaar	O
afgestemd	O
.	O

Beide	O
chemici	O
toonden	O
in	O
het	O
vakblad	O
Environmental	B-pro
Science	I-pro
&amp;	I-pro
Technology	I-pro
aan	O
dat	O
een	O
materiaal	O
dat	O
voor	O
het	O
ene	O
bedrijf	O
afval	O
is	O
,	O
voor	O
een	O
ander	O
een	O
grondstof	O
kan	O
zijn	O
.	O

Of	O
dat	O
de	O
restwarmte	O
van	O
het	O
ene	O
bedrijf	O
naar	O
een	O
ander	O
kan	O
worden	O
overgeheveld	O
.	O

Hun	O
analysen	O
wezen	O
uit	O
dat	O
in	O
een	O
aantal	O
scenario's	O
het	O
recycleren	O
van	O
plastic	O
vanuit	O
energetisch	O
standpunt	O
steeds	O
voordeliger	O
was	O
dan	O
het	O
verbranden	O
en	O
(	O
uiteraard	O
)	O
het	O
dumpen	O
op	O
een	O
stortplaats	O
.	O

Centraal	O
in	O
de	O
thermodynamische	O
berekeningen	O
stond	O
het	O
concept	O
van	O
de	O
'	O
exergy	O
'	O
:	O
de	O
bruikbare	O
energie	O
in	O
een	O
proces	O
.	O

