KATOWICE	B-loc
-	O

Nederland	B-loc
doet	O
ook	O
volgend	O
jaar	O
mee	O
aan	O
de	O
World	B-eve
League	I-eve
.	O

De	O
internationale	O
volleybalfederatie	O
had	O
aan	O
verlenging	O
van	O
het	O
verblijf	O
de	O
voorwaarde	O
gesteld	O
dat	O
de	O
wedstrijden	O
voldoende	O
belangstelling	O
moesten	O
trekken	O
.	O

Elk	O
duel	O
moest	O
op	O
televisie	O
te	O
zien	O
zijn	O
en	O
bezocht	O
worden	O
door	O
ten	O
minste	O
4000	O
toeschouwers	O
.	O

Als	O
dat	O
aantal	O
niet	O
werd	O
gehaald	O
,	O
volgde	O
een	O
boete	O
van	O
2000	O
dollar	O
en	O
mogelijk	O
geen	O
nieuwe	O
uitnodiging	O
voor	O
het	O
World	B-misc
League-seizoen	I-misc
2002	O
.	O

Hoewel	O
accommodaties	O
in	O
Groningen	B-loc
en	O
Amsterdam	B-loc
dit	O
jaar	O
in	O
de	O
voorronde	O
aardig	O
vol	O
zaten	O
-	O
Eindhoven	B-loc
viel	O
tegen	O
-	O
is	O
het	O
in	O
Nederland	B-loc
altijd	O
moeilijk	O
zoveel	O
liefhebbers	O
te	O
mobiliseren	O
.	O

Bovendien	O
is	O
de	O
keuzemogelijkheid	O
aan	O
sporthallen	O
met	O
die	O
capaciteit	O
beperkt	O
.	O

Acosta	B-per
zei	O
in	O
Katowice	B-loc
echter	O
dat	O
de	O
acht	O
finalisten	O
van	O
2001	O
,	O
waaronder	O
het	O
verrassende	O
Oranje	B-org
,	O
zich	O
geen	O
zorgen	O
hoeven	O
te	O
maken	O
voor	O
volgend	O
jaar	O
.	O

De	O
eindstrijd	O
wordt	O
gehouden	O
in	O
Brazilië	B-loc
.	O

Mochten	O
de	O
Zuid-Amerikanen	B-loc
niet	O
aan	O
de	O
voorwaarden	O
voor	O
de	O
organisatie	O
kunnen	O
voldoen	O
,	O
dan	O
gaat	O
de	O
finale	O
naar	O
Spanje	B-loc
.	O

De	O
Brazilianen	B-loc
wonnen	O
de	O
twaalfde	O
editie	O
van	O
de	O
World	B-eve
League	I-eve
.	O

In	O
de	O
finale	O
van	O
het	O
evenement	O
in	O
Katowice	B-loc
had	O
de	O
Zuid-Amerikaanse	B-loc
ploeg	O
geen	O
enkele	O
moeite	O
met	O
Italië	B-loc
.	O

Het	O
werd	O
3	O
-	O
0	O
voor	O
Brazilië	B-loc
tegen	O
de	O
titelverdediger	O
.	O

De	O
finale	O
was	O
geen	O
spannende	O
aangelegenheid	O
.	O

Het	O
in	O
Polen	B-loc
nog	O
ongeslagen	O
Brazilië	B-loc
,	O
in	O
1993	O
voor	O
het	O
eerst	O
en	O
laatst	O
winnaar	O
van	O
de	O
World	B-eve
League	I-eve
,	O
was	O
voor	O
12000	O
kijkers	O
oppermachtig	O
.	O

Met	O
de	O
snelle	O
3	O
-	O
0	O
,	O
onder	O
aanvoering	O
van	O
Nalbert	B-per
en	O
Giba	B-per
,	O
werd	O
de	O
bonus	O
van	O
1,25	O
miljoen	O
gulden	O
binnengehaald	O
.	O

Brazilië	B-loc
haalde	O
ook	O
nog	O
twee	O
individuele	O
prijzen	O
binnen	O
.	O

Andre	B-per
Nascimento	I-per
was	O
de	O
beste	O
aanvaller	O
van	O
het	O
toernooi	O
,	O
Gustavo	B-per
Endres	I-per
de	O
beste	O
blokker	O
.	O

Voor	O
Italië	B-loc
betekende	O
de	O
nederlaag	O
een	O
nieuwe	O
deceptie	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
op	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
in	O
Sydney	B-loc
vloog	O
de	O
ploeg	O
er	O
in	O
de	O
halve	O
finales	O
uit	O
tegen	O
de	O
latere	O
kampioen	O
Joegoslavië	B-loc
.	O

De	O
revanche	O
volgde	O
weliswaar	O
in	O
de	O
halve	O
eindstrijd	O
in	O
Katowice	B-loc
,	O
maar	O
het	O
eindresultaat	O
bleef	O
opnieuw	O
uit	O
.	O

