De	O
christelijke	O
en	O
socialistische	O
onderwijsbonden	O
beraden	O
zich	O
over	O
verdere	O
acties	O
tegen	O
de	O
verhoging	O
van	O
de	O
uitstapleeftijd	O
van	O
leerkrachten	O
.	O

Minister	O
van	O
Onderwijs	B-misc
Marleen	B-per
Vanderpoorten	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
wil	O
de	O
uitstapleeftijd	O
optrekken	O
van	O
55	O
naar	O
58	O
jaar	O
,	O
met	O
een	O
overgangsregeling	O
voor	O
50-plussers	O
.	O

Drie	O
van	O
de	O
vier	O
onderwijsbonden	O
(	O
de	O
Christelijke	B-org
Onderwijscentrale	I-org
,	O
het	O
Christelijke	B-org
Onderwijzersverbond	I-org
en	O
de	O
socialistische	O
ACOD	B-org
)	O
gaan	O
niet	O
akkoord	O
met	O
de	O
voorgestelde	O
regeling	O
.	O

Enkel	O
de	O
liberale	O
vakbond	O
VSOA	B-org
verklaart	O
zich	O
gedeeltelijk	O
eens	O
met	O
het	O
regeringsbesluit	O
.	O

