De	O
zeggesteekmier	O
is	O
nieuw	O
voor	O
de	O
Belgische	B-loc
fauna	O
.	O

Wouter	B-per
Vanreusel	I-per
meldde	O
eind	O
vorig	O
jaar	O
in	O
het	O
blad	O
van	O
de	O
ondertussen	O
door	O
Natuurpunt	B-org
opgeslorpte	O
Wielewaal	B-org
dat	O
er	O
in	O
de	O
zomer	O
van	O
1999	O
in	O
een	O
Kempens	B-loc
reservaat	O
drie	O
nesten	O
van	O
deze	O
soort	O
gevonden	O
werden	O
.	O

Vlaanderen	B-loc
telt	O
nu	O
officieel	O
49	O
mierensoorten	O
.	O

Hugo	B-per
Verreycken	I-per
kon	O
in	O
de	O
nieuwsbrief	O
van	O
het	O
Instituut	B-org
voor	I-org
Bosbouw	I-org
en	I-org
Wildbeheer	I-org
trots	O
aankondigen	O
dat	O
op	O
9	O
mei	O
2001	O
in	O
Dworp	B-loc
een	O
meer	O
dan	O
anderhalve	O
meter	O
lange	O
Europese	B-loc
meerval	O
werd	O
gevangen	O
.	O

Een	O
zeldzame	O
verschijning	O
.	O

Onze	O
apothekers	O
hebben	O
het	O
goed	O
voor	O
met	O
hun	O
klanten	O
.	O

Ivo	B-per
Mechels	I-per
liet	O
weten	O
dat	O
Test-Aankoop	B-org
in	O
zijn	O
gezondheidsmagazine	O
aantoonde	O
dat	O
alle	O
bezochte	O
apothekers	O
tijdens	O
een	O
anonieme	O
enquête	O
de	O
bezoeker	O
minstens	O
één	O
generisch	O
geneesmiddel	O
aanboden	O
.	O

Zulke	O
middelen	O
zijn	O
een	O
stuk	O
goedkoper	O
dan	O
de	O
'	O
oorspronkelijke	O
'	O
versies	O
-	O
het	O
prijsverschil	O
kan	O
tot	O
76	O
procent	O
oplopen	O
.	O

Desondanks	O
blijft	O
het	O
marktaandeel	O
van	O
generische	O
geneesmiddelen	O
in	O
ons	O
land	O
bedroevend	O
laag	O
.	O

Vegetarische	O
ouders	O
hypothekeren	O
de	O
groei	O
van	O
hun	O
kinderen	O
niet	O
.	O

Dat	O
stelt	O
Peter	B-per
Clarys	I-per
in	O
de	O
Artsenkrant	B-pro
.	O

Zelfs	O
een	O
veganistische	O
voeding	O
(	O
dus	O
niet	O
alleen	O
geen	O
vlees	O
,	O
maar	O
ook	O
geen	O
eieren	O
of	O
zuivelproducten	O
)	O
kan	O
perfect	O
tegemoetkomen	O
aan	O
de	O
noden	O
van	O
kinderen	O
inzake	O
groei	O
en	O
ontwikkeling	O
.	O

Het	O
is	O
wel	O
noodzakelijk	O
om	O
in	O
de	O
vegetarische	O
voeding	O
voldoende	O
variatie	O
te	O
brengen	O
.	O

Vegetarische	O
tieners	O
waren	O
meestal	O
slanker	O
dan	O
hun	O
omnivore	O
leeftijdsgenoten	O
,	O
maar	O
even	O
fit	O
.	O

