In	O
Colombia	B-loc
wordt	O
senator	O
Martha	B-per
Daniels	I-per
vermoord	O
aangetroffen	O
.	O

De	O
regering	O
houdt	O
de	O
rebellenbeweging	O
FARC	B-org
(	O
Revolutionaire	B-org
Strijdkrachten	I-org
van	I-org
Colombia	I-org
)	O
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
dood	O
van	O
Daniels	B-per
.	O

Eerder	O
riep	O
FARC-commandant	B-misc
Pablo	B-per
Catatumbo	I-per
op	O
om	O
de	O
vredesonderhandelingen	O
te	O
hervatten	O
.	O

Hij	O
stelt	O
de	O
vrijlating	O
van	O
gevangen	O
rebellen	O
voor	O
in	O
ruil	O
voor	O
die	O
van	O
presidentskandidate	O
Ingrid	B-per
Betancourt	I-per
.	O

Zij	O
werd	O
vorige	O
week	O
door	O
de	O
rebellen	O
ontvoerd	O
nadat	O
president	O
Andres	B-per
Pastrana	I-per
het	O
leger	O
de	O
opdracht	O
had	O
gegeven	O
een	O
rebellenzone	O
aan	O
te	O
vallen	O
.	O

Het	O
geweld	O
in	O
Colombia	B-loc
heeft	O
zowat	O
twee	O
miljoen	O
mensen	O
op	O
de	O
vlucht	O
gejaagd	O
.	O

De	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
bereiden	O
zich	O
voor	O
op	O
een	O
uittocht	O
van	O
vluchtelingen	O
uit	O
Colombia	B-loc
.	O

