Augustus	B-per
De	I-per
Morgan	I-per
(	O
Madura	B-loc
,	O
27	O
juni	O
1806	O
—	O
18	O
maart	O
1871	O
)	O
was	O
een	O
Brits	B-loc
wiskundige	O
en	O
logicus	O
.	O

Hij	O
ontwikkelde	O
de	O
Wetten	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
en	O
was	O
de	O
eerste	O
die	O
het	O
bewijs	O
door	O
volledige	O
inductie	O
hard	O
maakte	O
.	O

Biografie	O

Jeugdjaren	O

De	B-per
Morgan	I-per
werd	O
geboren	O
in	O
de	O
kroonkolonie	O
India	B-loc
,	O
in	O
de	O
provincie	O
Madras	B-loc
,	O
in	O
het	O
plaatsje	O
Madura	B-loc
(	O
dat	O
tegenwoordig	O
Madurai	B-loc
heet	O
,	O
in	O
de	O
provincie	O
Tamil	B-loc
Nadu	I-loc
)	O
.	O

Hij	O
was	O
een	O
zoon	O
van	O
kolonel	O
De	B-per
Morgan	I-per
,	O
die	O
verschillende	O
posten	O
bekleedde	O
bij	O
de	O
Britse	B-loc
Oost-Indische	B-org
Compagnie	I-org
.	O

Zijn	O
moeder	O
was	O
familie	O
van	O
James	B-per
Dodson	I-per
,	O
een	O
wiskundige	O
die	O
bekend	O
was	O
om	O
het	O
opstellen	O
van	O
een	O
anti-logaritmetabel	O
(	O
een	O
tabel	O
van	O
de	O
exponenten	O
behorende	O
bij	O
logaritmes	O
)	O
.	O

Toen	O
Augustus	B-per
zeven	O
maanden	O
oud	O
was	O
,	O
stuurde	O
kolonel	O
De	B-per
Morgan	I-per
zijn	O
familie	O
naar	O
Engeland	B-loc
.	O

Omdat	O
zijn	O
vader	O
en	O
grootvader	O
beide	O
in	O
India	B-loc
geboren	O
waren	O
,	O
zei	O
De	B-per
Morgan	I-per
van	O
zichzelf	O
dat	O
hij	O
"	O
noch	O
Engelsman	B-loc
,	O
noch	O
Schot	B-loc
,	O
noch	O
Ier	B-loc
,	O
doch	O
vrijstaand	O
Brit	B-loc
"	O
was	O
-	O
hierbij	O
gebruikte	O
hij	O
de	O
technische	O
term	O
voor	O
een	O
kandidaat	O
van	O
Oxford	B-loc
of	O
Cambridge	B-loc
die	O
niet	O
tot	O
een	O
van	O
de	O
scholen	O
van	O
die	O
universiteiten	O
behoorde	O
.	O

De	B-misc
Morgan's	I-misc
vader	O
overleed	O
toen	O
Augustus	B-per
tien	O
was	O
.	O

Mevrouw	O
De	B-per
Morgan	I-per
woonde	O
daarop	O
in	O
verschillende	O
plaatsen	O
in	O
het	O
zuidwesten	O
van	O
Engeland	B-loc
en	O
De	B-misc
Morgan's	I-misc
vroege	O
scholing	O
vond	O
plaats	O
in	O
scholen	O
van	O
weinig	O
aanzien	O
en	O
betekenis	O
.	O

Zijn	O
aanleg	O
voor	O
de	O
wiskunde	O
bleef	O
onopgemerkt	O
tot	O
zijn	O
veertiende	O
jaar	O
.	O

Een	O
vriend	O
van	O
de	O
familie	O
merkte	O
toen	O
bij	O
toeval	O
op	O
hoe	O
hij	O
een	O
complexe	O
,	O
Euclidische	B-per
figuur	O
tekende	O
met	O
kompassen	O
en	O
linialen	O
,	O
legde	O
hem	O
het	O
doel	O
van	O
Euclides	B-per
uit	O
en	O
initieerde	O
hem	O
in	O
de	O
theoretische	O
wiskunde	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
leed	O
aan	O
een	O
fysieke	O
handicap	O
;	O
een	O
van	O
zijn	O
ogen	O
was	O
onderontwikkeld	O
en	O
onbruikbaar	O
.	O

Om	O
deze	O
reden	O
nam	O
hij	O
geen	O
deel	O
aan	O
de	O
sporten	O
waaraan	O
andere	O
jongens	O
deden	O
en	O
werd	O
hij	O
van	O
tijd	O
tot	O
tijd	O
gepest	O
op	O
school	O
.	O

Verschillende	O
psychologen	O
meenden	O
dat	O
je	O
twee	O
ogen	O
nodig	O
hebt	O
om	O
diepte	O
en	O
soliditeit	O
te	O
schatten	O
,	O
maar	O
De	B-per
Morgan	I-per
merkte	O
op	O
dat	O
hij	O
,	O
voor	O
zover	O
hij	O
het	O
kon	O
beoordelen	O
,	O
hij	O
niet	O
meer	O
moeite	O
had	O
met	O
die	O
concepten	O
dan	O
anderen	O
.	O

Zijn	O
middelbare	O
onderwijs	O
genoot	O
hij	O
van	O
de	O
heer	O
Parsons	B-per
,	O
een	O
Fellow	O
van	O
het	O
Oriel	B-org
College	I-org
van	O
Oxford	B-loc
,	O
die	O
meer	O
oog	O
had	O
voor	O
de	O
klassieken	O
dan	O
de	O
wiskunde	O
.	O

Zijn	O
moeder	O
was	O
actief	O
(	O
en	O
vurig	O
)	O
lid	O
van	O
de	O
Church	B-org
of	I-org
England	I-org
en	O
wilde	O
dat	O
haar	O
zoon	O
priester	O
zou	O
worden	O
.	O

Maar	O
De	B-per
Morgan	I-per
was	O
rond	O
deze	O
tijd	O
begonnen	O
zijn	O
halstarrige	O
houding	O
te	O
vertonen	O
,	O
ongetwijfeld	O
ook	O
vanwege	O
zijn	O
fysieke	O
achterstanden	O
.	O

Universitaire	O
opleiding	O

In	O
1823	O
ging	O
De	B-per
Morgan	I-per
-	O
op	O
zestienjarige	O
leeftijd	O
-	O
studeren	O
aan	O
het	O
Trinity	B-org
College	I-org
te	O
Cambridge	B-loc
.	O

Daar	O
werd	O
hij	O
ogenblikkelijk	O
opgevangen	O
door	O
George	B-per
Peacock	I-per
en	O
William	B-per
Whewell	I-per
,	O
zijn	O
voornaamste	O
docenten	O
.	O

Zij	O
werden	O
vrienden	O
voor	O
het	O
leven	O
.	O

Van	O
Peacock	B-per
kreeg	O
De	B-per
Morgan	I-per
zijn	O
voorliefde	O
voor	O
het	O
herzien	O
van	O
de	O
wiskunde	O
,	O
van	O
Whewell	B-per
voor	O
het	O
herzien	O
van	O
de	O
logica	O
;	O
beide	O
werden	O
centrale	O
onderdelen	O
van	O
zijn	O
werk	O
gedurende	O
de	O
rest	O
van	O
zijn	O
leven	O
.	O

Zijn	O
grootste	O
tijdverdrijf	O
gedurende	O
deze	O
jaren	O
was	O
de	O
fluit	O
,	O
die	O
hij	O
bijzonder	O
goed	O
bespeelde	O
.	O

Zijn	O
voorliefde	O
voor	O
kennis	O
omwille	O
van	O
kennis	O
nam	O
veel	O
tijd	O
in	O
beslag	O
en	O
weerhield	O
hem	O
van	O
een	O
gedegen	O
voorbereiding	O
op	O
wiskunde-olympiade	O
;	O
het	O
gevolg	O
hiervan	O
was	O
dat	O
hij	O
de	O
vierde	O
wrangler	O
van	O
zijn	O
jaar	O
werd	O
(	O
derdejaars	O
die	O
het	O
wiskunde-tripos	O
met	O
lof	O
afgelegd	O
heeft	O
)	O
.	O

Daarmee	O
had	O
hij	O
het	O
recht	O
gewonnen	O
zich	O
Bachelor	O
of	O
Arts	O
te	O
noemen	O
;	O
voor	O
de	O
hogere	O
titel	O
Master	O
of	O
Arts	O
moest	O
hij	O
echter	O
een	O
examen	O
theologie	O
afleggen	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
had	O
echter	O
een	O
overweldigend	O
bezwaar	O
tegen	O
het	O
maken	O
of	O
zelfs	O
ondertekenen	O
van	O
een	O
dergelijk	O
examen	O
,	O
ondanks	O
zijn	O
opvoeding	O
in	O
de	O
Church	B-org
of	I-org
England	I-org
.	O

Theologische	O
examens	O
voor	O
hogere	O
titels	O
werden	O
in	O
Oxford	B-loc
en	O
Cambridge	B-loc
overigens	O
rond	O
1875	O
afgeschaft	O
.	O

De	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Londen	I-org

De	B-per
Morgans	I-per
London	B-org
University	I-org
was	O
niet	O
hetzelfde	O
als	O
de	O
huidige	O
University	B-org
of	I-org
London	I-org
.	O

Deze	O
laatste	O
werd	O
tien	O
jaar	O
later	O
opgericht	O
door	O
de	O
overheid	O
met	O
als	O
doel	O
het	O
verstrekken	O
van	O
diploma's	O
zonder	O
vereiste	O
van	O
inwoning	O
.	O

De	O
London	B-org
University	I-org
was	O
aan	O
de	O
UoL	B-org
gelieerd	O
als	O
onderwijsschool	O
en	O
zij	O
werd	O
omgedoopt	O
in	O
het	O
University	B-org
College	I-org
.	O

De	O
University	B-org
of	I-org
London	I-org
was	O
echter	O
niet	O
een	O
succes	O
als	O
puur	O
exameninstituut	O
;	O
er	O
was	O
vraag	O
naar	O
een	O
echt	O
onderwijsinstituut	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
was	O
een	O
enorm	O
succesvolle	O
onderwijzer	O
in	O
de	O
wiskunde	O
.	O

Hij	O
gaf	O
een	O
uur	O
lang	O
college	O
en	O
deelde	O
daarna	O
opgaven	O
en	O
voorbeelden	O
uit	O
ter	O
illustratie	O
van	O
het	O
onderwerp	O
dat	O
hij	O
net	O
behandeld	O
had	O
.	O

Zijn	O
studenten	O
moesten	O
na	O
afloop	O
de	O
opgaven	O
maken	O
en	O
hun	O
uitwerkingen	O
inleveren	O
;	O
bij	O
het	O
volgende	O
college	O
kregen	O
ze	O
deze	O
gecorrigeerd	O
en	O
wel	O
terug	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
was	O
van	O
mening	O
dat	O
een	O
diepgaand	O
begrip	O
van	O
de	O
stof	O
meer	O
waard	O
was	O
dan	O
het	O
hebben	O
van	O
oefening	O
in	O
het	O
toepassen	O
van	O
half-begrepen	O
principes	O
op	O
praktische	O
cases	O
.	O

Omdat	O
De	B-per
Morgan	I-per
geen	O
positie	O
kon	O
krijgen	O
aan	O
zijn	O
eigen	O
Cambridge	B-loc
,	O
besloot	O
hij	O
om	O
in	O
Londen	B-loc
te	O
gaan	O
wonen	O
en	O
toe	O
te	O
treden	O
tot	O
de	O
Orde	B-org
van	I-org
Advocaten	I-org
;	O
hij	O
ondervond	O
echter	O
dat	O
hij	O
liever	O
de	O
wiskunde	O
onderwees	O
dan	O
de	O
wet	O
las	O
.	O

Toevallig	O
begon	O
er	O
rond	O
die	O
tijd	O
schot	O
te	O
komen	O
in	O
het	O
oprichten	O
van	O
de	O
London	B-org
University	I-org
.	O

De	O
twee	O
oude	O
universiteiten	O
van	O
het	O
land	O
zaten	O
zo	O
op	O
slot	O
met	O
theologische	O
deuren	O
en	O
drempels	O
dat	O
het	O
voor	O
joden	O
en	O
ongelovigen	O
(	O
"	O
ketters	O
"	O
of	O
"	O
afvalligen	O
"	O
in	O
de	O
universitaire	O
terminologie	O
)	O
vrijwel	O
onmogelijk	O
was	O
om	O
er	O
te	O
studeren	O
,	O
laat	O
staan	O
er	O
te	O
gaan	O
werken	O
.	O

Als	O
reactie	O
hierop	O
besloot	O
een	O
groep	O
liberale	O
mannen	O
tot	O
de	O
oprichting	O
van	O
de	O
London	B-org
University	I-org
op	O
een	O
grondslag	O
van	O
religieuze	O
neutraliteit	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
,	O
toen	O
22	O
jaar	O
oud	O
,	O
werd	O
aangesteld	O
als	O
hoogleraar	O
in	O
de	O
wiskunde	O
.	O

Zijn	O
inleidende	O
lezing	O
getiteld	O
"	O
On	B-pro
the	I-pro
study	I-pro
of	I-pro
Mathematics	I-pro
"	O
(	O
"	O
Aangaande	B-pro
de	I-pro
Wiskundestudie	I-pro
"	O
)	O
is	O
een	O
klassiek	O
werk	O
aangaande	O
het	O
kennisonderwijs	O
van	O
permanente	O
waarde	O
,	O
dat	O
sindsdien	O
in	O
verschillende	O
landen	O
opnieuw	O
is	O
uitgegeven	O
.	O

In	O
De	B-misc
Morgan's	I-misc
tijd	O
was	O
de	O
London	B-org
University	I-org
een	O
nieuwe	O
universiteit	O
waarin	O
de	O
verhouding	O
tussen	O
het	O
College	B-org
van	I-org
Bestuur	I-org
,	O
de	O
Senaat	B-org
van	I-org
Hoogleraren	I-org
en	O
de	O
studenten	O
nog	O
niet	O
helemaal	O
uitgekristalliseerd	O
was	O
.	O

Er	O
ontstond	O
ruzie	O
tussen	O
een	O
docent	O
anatomie	O
en	O
een	O
student	O
;	O
de	O
reactie	O
van	O
het	O
CvB	B-org
was	O
dusdanig	O
dat	O
een	O
flink	O
aantal	O
docenten	O
(	O
onder	O
aanvoering	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
)	O
opstapte	O
.	O

Er	O
werd	O
een	O
nieuwe	O
hoogleraar	O
Wiskunde	B-misc
aangesteld	O
,	O
die	O
een	O
aantal	O
jaren	O
later	O
per	O
ongeluk	O
verdronk	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
toonde	O
zich	O
leraar	O
onder	O
de	O
leraren	O
;	O
op	O
uitnodiging	O
keerde	O
hij	O
terug	O
naar	O
zijn	O
leerstoel	O
,	O
die	O
de	O
daaropvolgende	O
dertig	O
jaar	O
zijn	O
onverdeelde	O
aandacht	O
behield	O
.	O

Een	O
ander	O
vehikel	O
voor	O
De	B-per
Morgan	I-per
om	O
les	O
te	O
geven	O
was	O
de	O
Britse	B-org
Society	I-org
for	I-org
the	I-org
Diffusion	I-org
of	I-org
Useful	I-org
Knowledge	I-org
.	O

Deze	O
instelling	O
tot	O
nut	O
van	O
het	O
algemeen	O
was	O
opgericht	O
door	O
dezelfde	O
hervormers	O
die	O
ook	O
de	O
London	B-org
University	I-org
hadden	O
opgericht	O
(	O
de	O
Schotse	B-loc
Lord	O
Brougham	B-per
,	O
voornaam	O
wetenschapper	O
en	O
politicus	O
,	O
was	O
een	O
vooraanstaand	O
lid	O
van	O
deze	O
groep	O
)	O
met	O
als	O
doel	O
het	O
verspreiden	O
van	O
kennis	O
middels	O
goedkope	O
en	O
duidelijk	O
geschreven	O
tractaten	O
geschreven	O
door	O
de	O
beste	O
schrijvers	O
van	O
hun	O
tijd	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
was	O
een	O
van	O
hun	O
meest	O
productieve	O
schrijvers	O
.	O

Tot	O
zijn	O
werken	O
die	O
door	O
de	O
Society	B-org
gepubliceerd	O
werden	O
,	O
waren	O
een	O
groot	O
werk	O
getiteld	O
The	B-pro
Differential	I-pro
and	I-pro
Integral	I-pro
Calculus	I-pro
over	O
differentiële	O
calculus	O
en	O
integratie	O
en	O
ongeveer	O
een-zesde	O
van	O
de	O
artikelen	O
van	O
de	O
Penny	B-pro
Cyclopedia	I-pro
.	O

Toen	O
De	B-per
Morgan	I-per
in	O
Londen	B-loc
kwam	O
wonen	O
,	O
bevriendde	O
hij	O
William	B-per
Frend	I-per
(	O
ondanks	O
zijn	O
onorthodoxe	O
,	O
wiskundige	O
opvattingen	O
over	O
negatieve	O
hoeveelheden	O
)	O
.	O

Beide	O
waren	O
rekenkundigen	O
en	O
accountants	O
en	O
hun	O
religieuze	O
opvattingen	O
kwamen	O
min	O
of	O
meer	O
overeen	O
.	O

Frend	B-per
woonde	O
in	O
een	O
(	O
destijds	O
)	O
buitenwijk	O
van	O
Londen	B-loc
in	O
een	O
herenhuis	O
dat	O
eerder	O
had	O
toebehoord	O
aan	O
Daniel	B-per
Dafoe	I-per
en	O
Isaac	B-per
Watts	I-per
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
was	O
,	O
samen	O
met	O
zijn	O
fluit	O
,	O
een	O
graag	O
geziene	O
gast	O
.	O

In	O
1837	O
huwde	O
hij	O
Sophia	B-per
Elizabeth	I-per
,	O
een	O
van	O
Frends	B-per
dochters	O
.	O

Samen	O
met	O
een	O
andere	O
alumnus	O
met	O
dezelfde	O
denkbeelden	O
besloot	O
hij	O
tot	O
de	O
oprichting	O
van	O
een	O
wiskundig	O
genootschap	O
in	O
Londen	B-loc
.	O

Het	O
was	O
de	O
bedoeling	O
dat	O
papers	O
hier	O
niet	O
alleen	O
in	O
ontvangst	O
zouden	O
worden	O
genomen	O
zoals	O
bij	O
de	O
Royal	B-org
Society	I-org
,	O
maar	O
ook	O
doorgelezen	O
,	O
beoordeeld	O
en	O
besproken	O
.	O

De	O
eerste	O
bijeenkomst	O
was	O
op	O
het	O
terrein	O
van	O
de	O
University	B-org
College	I-org
;	O
De	B-per
Morgan	I-per
was	O
voorzitter	O
,	O
George	B-per
de	O
eerste	O
secretaris	O
.	O

Het	O
was	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
London	B-org
Mathematical	I-org
Society	I-org
.	O

Emeritaat	O
en	O
dood	O

In	O
1866	O
kwam	O
de	O
leerstoel	O
mentale	O
filosofie	O
aan	O
de	O
University	B-org
College	I-org
beschikbaar	O
.	O

De	O
Senaat	B-org
van	I-org
Hoogleraren	I-org
schoof	O
Dr.	O
Martineau	B-per
,	O
een	O
Unitarische	O
priester	O
en	O
professor	O
mentale	O
filosofie	O
,	O
naar	O
voren	O
als	O
kandidaat	O
.	O

Maar	O
in	O
het	O
College	B-org
van	I-org
Bestuur	I-org
zaten	O
leden	O
die	O
bezwaar	O
hadden	O
tegen	O
een	O
Unitariër	O
en	O
ook	O
leden	O
die	O
bezwaar	O
hadden	O
tegen	O
filosofie	O
op	O
religieuze	O
grondslag	O
.	O

Er	O
werd	O
een	O
leek	O
aangesteld	O
van	O
de	O
school	O
van	O
Bain	B-per
en	O
Spencer	B-per
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
vond	O
dat	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
religieuze	O
neutraliteit	O
als	O
grondslag	O
en	O
trad	O
onmiddellijk	O
af	O
.	O

Hij	O
was	O
toen	O
60	O
.	O

Zijn	O
leerlingen	O
dwongen	O
voor	O
hem	O
een	O
pensioen	O
van	O
vijfhonderd	O
pond	O
af	O
,	O
maar	O
het	O
ongeluk	O
teisterde	O
hem	O
.	O

Zijn	O
zoon	O
George	B-per
-	O
die	O
,	O
tot	O
groot	O
genoegen	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
,	O
de	O
"	O
jongere	O
Bernoulli	B-per
"	O
werd	O
genoemd	O
als	O
verwijzing	O
naar	O
het	O
andere	O
bekende	O
vader-en-zoon	O
koppel	O
van	O
de	O
wiskunde	O
rond	O
die	O
tijd	O
-	O
overleed	O
twee	O
jaar	O
na	O
zijn	O
pensioen	O
.	O

Kort	O
daarop	O
overleed	O
een	O
van	O
zijn	O
dochters	O
.	O

Vijf	O
jaar	O
na	O
zijn	O
pensioen	O
overleed	O
De	B-per
Morgan	I-per
op	O
65-jarige	O
leeftijd	O
,	O
op	O
18	O
maart	O
1871	O
.	O

Hij	O
overleed	O
aan	O
"	O
prostratie	O
van	O
de	O
zenuwen	O
"	O
(	O
waarschijnlijk	O
de	O
gevolgen	O
van	O
stress	O
)	O
.	O

Wiskundige	O
werken	O

De	B-per
Morgan	I-per
was	O
,	O
zowel	O
in	O
brievenwisseling	O
als	O
in	O
controverse	O
,	O
een	O
briljant	O
en	O
gevat	O
schrijver	O
.	O

Tijdens	O
zijn	O
leven	O
kwamen	O
twee	O
Sir	O
William	B-per
Hamiltons	I-per
op	O
die	O
vaak	O
door	O
elkaar	O
gehaald	O
worden	O
.	O

De	O
ene	O
Sir	O
William	B-per
was	O
een	O
baronnet	O
(	O
een	O
erftitel	O
)	O
,	O
een	O
Schot	B-loc
,	O
hoogleraar	O
in	O
de	O
logica	O
en	O
metafysica	O
aan	O
de	O
University	B-org
of	I-org
Edinburgh	I-org
;	O
de	O
andere	O
was	O
ridder	O
(	O
een	O
aan	O
hem	O
verleende	O
titel	O
)	O
,	O
Ier	B-loc
en	O
hoogleraar	O
astronomie	O
aan	O
de	O
University	B-org
of	I-org
Dublin	I-org
.	O

De	O
baronnet	O
droeg	O
de	O
doctrine	O
van	O
de	O
quantificatie	O
van	O
predicaten	O
bij	O
aan	O
de	O
logica	O
.	O

De	O
ridder	O
(	O
voluit	O
Sir	O
William	B-per
Rowan	I-per
Hamilton	I-per
)	O
droeg	O
aan	O
de	O
wiskunde	O
de	O
algebra	O
der	O
quaternionen	O
bij	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
werd	O
gefascineerd	O
door	O
het	O
werk	O
van	O
beide	O
en	O
correspondeerde	O
met	O
hen	O
allebei	O
;	O
maar	O
de	O
correspondentie	O
met	O
de	O
Schot	B-loc
eindigde	O
in	O
een	O
publieke	O
ruzie	O
en	O
de	O
correspondentie	O
met	O
de	O
Ier	B-loc
in	O
een	O
vriendschap	O
die	O
pas	O
door	O
de	O
door	O
tot	O
een	O
eind	O
kwam	O
.	O

In	O
een	O
van	O
zijn	O
brieven	O
aan	O
Rowan	B-per
schrijft	O
De	B-per
Morgan	I-per
:	O
"	O
Laat	O
het	O
jou	O
bekend	O
zijn	O
dat	O
ik	O
ontdekt	O
heb	O
dat	O
de	O
andere	O
Sir	O
W.H.	B-per
en	O
jij	O
ten	O
opzichte	O
van	O
mij	O
reciprocale	O
polen	O
zijn	O
(	O
intellectueel	O
en	O
moreel	O
,	O
in	O
die	O
zin	O
dat	O
de	O
Schotse	B-loc
baronnet	O
een	O
poolbeer	O
is	O
en	O
jij	O
,	O
wilde	O
ik	O
zeggen	O
,	O
een	O
poolheer	O
)	O
.	O

Als	O
ik	O
een	O
stukje	O
onderzoek	O
naar	O
Edinburgh	B-loc
stuur	O
,	O
beweert	O
de	O
W.H.	B-per
van	O
die	O
strekking	O
dat	O
ik	O
het	O
van	O
hem	O
gestolen	O
heb	O
.	O

Als	O
ik	O
jou	O
er	O
een	O
stuur	O
,	O
neem	O
jij	O
het	O
van	O
mij	O
over	O
,	O
generaliseert	O
het	O
in	O
een	O
oogopslag	O
,	O
publiceert	O
het	O
en	O
maakt	O
mij	O
tweede	O
ontdekker	O
van	O
een	O
bekend	O
theorema	O
.	O
"	O

De	B-misc
Morgan's	I-misc
correspondentie	O
met	O
Hamilton-de-wiskundige	B-misc
duurde	O
24	O
jaar	O
en	O
besloeg	O
naast	O
discussies	O
over	O
wiskundige	O
onderwerpen	O
ook	O
gesprekken	O
van	O
algemene	O
aard	O
.	O

Ze	O
worden	O
gekenmerd	O
door	O
genialiteit	O
van	O
Hamilton	B-per
en	O
gevatheid	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
.	O

Het	O
volgende	O
is	O
een	O
voorbeeld	O
.	O

Hamilton	B-per
schreef	O
:	O
"	O
Mijn	O
kopie	O
van	O
de	O
werken	O
van	O
Berkeley	B-per
is	O
niet	O
van	O
mij	O
.	O

Zoals	O
je	O
weet	O
,	O
is	O
hij	O
net	O
als	O
ik	O
een	O
Ier	B-loc
.	O
"	O

Daarop	O
antwoordde	O
De	B-per
Morgan	I-per
"	O
Jouw	O
zinsnede	O
'	O
mijn	O
kopie	O
is	O
niet	O
van	O
mij	O
'	O
is	O
geen	O
onzin	O
.	O

In	O
het	O
Engels	B-pro
is	O
het	O
zeer	O
acceptabel	O
om	O
een	O
woord	O
in	O
meerdere	O
betekenissen	O
binnen	O
dezelfde	O
zin	O
te	O
gebruiken	O
,	O
zeker	O
als	O
er	O
gebruik	O
in	O
het	O
geding	O
is	O
.	O

Incongruentie	O
van	O
de	O
taal	O
is	O
geen	O
onzin	O
,	O
want	O
ze	O
brengt	O
betekenis	O
tot	O
uitdrukking	O
.	O

Maar	O
incongruentie	O
van	O
ideeën	O
(	O
zoals	O
de	O
Ier	B-loc
die	O
een	O
touw	O
oprolt	O
,	O
maar	O
niet	O
aan	O
het	O
einde	O
komt	O
en	O
dan	O
in	O
wanhoop	O
uitroept	O
dat	O
iemand	O
het	O
andere	O
eind	O
eraf	O
heeft	O
gesneden	O
)	O
is	O
de	O
werkelijke	O
onzin	O
.	O
"	O

De	B-per
Morgan	I-per
had	O
allerlei	O
rare	O
gewoontes	O
.	O

Naast	O
zijn	O
haast	O
morbide	O
houding	O
ten	O
opzichte	O
van	O
religie	O
hebben	O
we	O
voorbeelden	O
gezien	O
van	O
het	O
gemak	O
waarmee	O
hij	O
aanstellingen	O
opgaf	O
.	O

Ter	O
gelegenheid	O
van	O
de	O
aanstelling	O
van	O
zijn	O
vriend	O
Lord	O
Brougham	B-per
als	O
rector	O
magnificus	O
van	O
de	O
University	B-org
of	I-org
Edinburgh	I-org
,	O
werd	O
hem	O
door	O
de	O
senaat	O
een	O
eredoctoraat	O
in	O
de	O
letteren	O
geboden	O
;	O
hij	O
bedankte	O
voor	O
deze	O
eer	O
omdat	O
hij	O
de	O
naam	O
niet	O
vond	O
passen	O
.	O

Ooit	O
schreef	O
hij	O
zijn	O
eigen	O
naam	O
:	O
Augustus	B-per
De	I-per
Morgan	I-per
,	O
H-O-M-O-P-A-U-C-A-R-U-M-L-I-T-E-R-A-R-U-M	B-misc
.	O

Hij	O
had	O
een	O
hekel	O
aan	O
het	O
platteland	O
.	O

Terwijl	O
zijn	O
familie	O
zich	O
vermaakte	O
aan	O
de	O
kust	O
en	O
andere	O
wetenschappers	O
op	O
het	O
platteland	O
genoten	O
van	O
bijeenkomsten	O
van	O
de	O
British	B-org
Association	I-org
,	O
bleef	O
hij	O
achter	O
in	O
de	O
warme	O
en	O
stoffige	O
bibliotheken	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

Hij	O
zei	O
dat	O
hij	O
zich	O
voelde	O
als	O
Socrates	B-per
,	O
die	O
ooit	O
gezegd	O
had	O
dat	O
hoe	O
verder	O
hij	O
van	O
Athene	B-loc
kwam	O
,	O
hoe	O
verder	O
hij	O
van	O
het	O
geluk	O
was	O
.	O

Hij	O
poogde	O
nooit	O
een	O
Fellow	O
van	O
de	O
Royal	B-org
Society	I-org
te	O
worden	O
en	O
woonde	O
ook	O
nooit	O
een	O
vergadering	O
van	O
de	O
Society	B-org
bij	O
;	O
desgevraagd	O
verklaarde	O
hij	O
ideeën	O
noch	O
sympatieën	O
met	O
de	O
fysische	O
filosofen	O
te	O
delen	O
.	O

Zijn	O
houding	O
had	O
ongetwijfeld	O
te	O
maken	O
met	O
zijn	O
handicap	O
,	O
die	O
hem	O
ervan	O
weerhield	O
een	O
waarnemer	O
of	O
experimentator	O
te	O
zijn	O
.	O

Hij	O
stemde	O
nooit	O
bij	O
de	O
verkiezingen	O
en	O
bezocht	O
nooit	O
het	O
House	B-org
of	I-org
Commons	I-org
,	O
de	O
Tower	B-loc
of	I-loc
London	I-loc
of	O
Westminster	B-loc
Abbey	I-loc
.	O

Als	O
De	B-misc
Morgan's	I-misc
werken	O
in	O
verzamelbanden	O
uitgegeven	O
zouden	O
worden	O
,	O
zouden	O
ze	O
een	O
kleine	O
bibliotheek	O
vullen	O
.	O

Zijn	O
werken	O
besloegen	O
niet	O
alleen	O
zijn	O
schrijven	O
voor	O
de	O
Useful	B-org
Knwledge	I-org
Society	I-org
.	O

Dankzij	O
de	O
inzet	O
van	O
Peacock	B-per
en	O
Whewell	B-per
was	O
er	O
te	O
Cambridge	B-loc
een	O
filosofische	O
vereniging	O
;	O
aan	O
de	O
tractaten	O
van	O
deze	O
vereniging	O
droeg	O
De	B-per
Morgan	I-per
vier	O
boekwerken	O
bij	O
over	O
de	O
grondslagen	O
van	O
de	O
algebra	O
en	O
nog	O
eens	O
vier	O
over	O
de	O
formele	O
logica	O
.	O

De	O
beste	O
weergave	O
van	O
zijn	O
visie	O
op	O
de	O
Algebra	B-misc
is	O
te	O
vinden	O
in	O
een	O
werk	O
getiteld	O
Trigonometry	B-pro
and	I-pro
Double	I-pro
Algebra	I-pro
uit	O
1849	O
.	O

Zijn	O
voorgaande	O
kijk	O
op	O
de	O
logica	O
is	O
terug	O
te	O
vinden	O
in	O
een	O
uitgave	O
uit	O
1847	O
.	O

Zijn	O
uniekste	O
werk	O
heet	O
A	B-pro
Budget	I-pro
of	I-pro
Paradoxes	I-pro
.	O

Dit	O
werk	O
begon	O
als	O
een	O
serie	O
brieven	O
die	O
gepubliceerd	O
werken	O
in	O
het	O
Athenæum	B-pro
tijdschrift	O
;	O
ze	O
werden	O
door	O
De	B-per
Morgan	I-per
zelf	O
gereviseerd	O
en	O
uitgebreid	O
tegen	O
het	O
einde	O
van	O
zijn	O
leven	O
en	O
postuum	O
uitgegeven	O
door	O
zijn	O
weduwe	O
.	O

Dit	O
werk	O
geniet	O
de	O
reputatie	O
vermakelijk	O
te	O
zijn	O
en	O
het	O
nalezen	O
ervan	O
wordt	O
aangeraden	O
.	O

De	O
theorie	O
van	O
de	O
algebra	O
van	O
George	B-per
Peacock	I-per
werd	O
stevig	O
verbeterd	O
door	O
D.	B-per
F.	I-per
Gregory	I-per
,	O
die	O
het	O
primaat	O
in	O
de	O
theorie	O
legde	O
bij	O
de	O
vastheid	O
van	O
een	O
aantal	O
formele	O
wetten	O
in	O
plaats	O
van	O
de	O
permanentheid	O
van	O
een	O
aantal	O
equivalente	O
vormen	O
.	O

Deze	O
nieuwe	O
theorie	O
van	O
de	O
algebra	O
als	O
de	O
wetenschap	O
der	O
symbolen	O
en	O
de	O
wetten	O
die	O
hun	O
combinaties	O
bepaalden	O
,	O
werd	O
door	O
De	B-per
Morgan	I-per
tot	O
zijn	O
logische	O
conclusie	O
uitgewerkt	O
.	O

Het	O
resultaat	O
wordt	O
nog	O
altijd	O
aangehangen	O
door	O
Britse	B-loc
algebraïci	O
.	O

Chrystal	B-per
baseerde	O
zijn	O
Textbook	B-pro
of	I-pro
Algebra	I-pro
bijvoorbeeld	O
op	O
het	O
werk	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
,	O
alhoewel	O
een	O
oplettende	O
lezer	O
op	O
zou	O
kunnen	O
merken	O
dat	O
hij	O
deze	O
theorie	O
vrijwel	O
geheel	O
terzijde	O
legt	O
bij	O
het	O
behandelen	O
van	O
oneindige	O
reeksen	O
.	O

Trigonometry	B-pro
and	I-pro
Double	I-pro
Algebra	I-pro

De	O
theorie	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
wordt	O
beschreven	O
in	O
Trigonometry	B-pro
and	I-pro
Double	I-pro
Algebra	I-pro
.	O

In	O
het	O
hoofdstuk	O
getiteld	O
"	O
Aangaande	B-pro
Symbolische	I-pro
Algebra	I-pro
"	O
schrijft	O
De	B-per
Morgan	I-per
:	O
Door	O
het	O
verlaten	O
van	O
de	O
betekenis	O
van	O
symbolen	O
,	O
laten	O
we	O
ook	O
de	O
betekenis	O
van	O
de	O
woorden	O
los	O
die	O
hen	O
die	O
symbolen	O
beschrijven	O
.	O

Optellen	O
moet	O
dus	O
voorlopig	O
een	O
geluid	O
zijn	O
,	O
ontdaan	O
van	O
enige	O
betekenis	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
vorm	O
van	O
combinatie	O
voorgesteld	O
door	O
+	O
;	O
als	O
+	O
een	O
betekenis	O
krijgt	O
,	O
dan	O
zo	O
ook	O
het	O
woord	O
optelling	O
.	O

Het	O
is	O
van	O
belang	O
dat	O
de	O
student	O
goed	O
bedenkt	O
dat	O
,	O
met	O
een	O
enkele	O
uitzondering	O
,	O
geen	O
enkel	O
rekenkundig	O
symbool	O
of	O
woord	O
in	O
dit	O
hoofdstuk	O
ook	O
maar	O
enige	O
betekenis	O
heeft	O
binnen	O
dit	O
hoofdstuk	O
wiens	O
onderwerp	O
bestaat	O
uit	O
symbolen	O
en	O
de	O
wetten	O
die	O
hun	O
combinaties	O
bepalen	O
en	O
zo	O
een	O
symbolische	O
algebra	O
vormen	O
die	O
later	O
de	O
grammatica	O
geven	O
van	O
honderd	O
losstaande	O
en	O
significante	O
algebra's	O
.	O

Als	O
iemand	O
zou	O
voorstellen	O
dat	O
+	O
en	O
-	O
de	O
betekenissen	O
beloning	O
en	O
straf	O
betekenen	O
en	O
A	O
,	O
B	O
en	O
C	O
staan	O
voor	O
deugden	O
en	O
zonden	O
,	O
dan	O
zou	O
de	O
lezer	O
het	O
naar	O
believen	O
met	O
hem	O
eens	O
kunnen	O
zijn	O
of	O
hem	O
tegenspreken	O
,	O
maar	O
niet	O
gebaseerd	O
op	O
dit	O
hoofdstuk	O
.	O

De	O
enige	O
uitzondering	O
die	O
we	O
hierboven	O
aanstipten	O
is	O
het	O
symbool	O
=	O
geplaatst	O
tussen	O
twee	O
symbolen	O
,	O
als	O
in	O
A	O
=	O
B	O
.	O

Hij	O
geeft	O
aan	O
dat	O
twee	O
symbolen	O
dezelfde	O
,	O
uiteindelijke	O
betekenis	O
dragen	O
die	O
door	O
om	O
het	O
even	O
welke	O
stappen	O
bereikt	O
wordt	O
.	O

Dat	O
A	O
en	O
B	O
,	O
als	O
ze	O
hoeveelheden	O
zijn	O
,	O
dezelfde	O
hoeveelheid	O
beschrijven	O
;	O
wanneer	O
operaties	O
,	O
hun	O
effect	O
hetzelfde	O
is	O
,	O
et	O
cetera	O
.	O

De	O
vraag	O
kan	O
gesteld	O
worden	O
waarom	O
het	O
symbool	O
=	O
zich	O
niet	O
laat	O
vatten	O
door	O
de	O
symbooltehorie	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
spreekt	O
van	O
een	O
uitzondering	O
,	O
maar	O
wel	O
een	O
uitzondering	O
die	O
de	O
aard	O
van	O
de	O
algemene	O
regel	O
vaststelt	O
.	O

Bovendien	O
heeft	O
hij	O
het	O
symbool	O
met	O
betekenis	O
nodig	O
.	O

Vervolgens	O
geeft	O
De	B-per
Morgan	I-per
een	O
opsomming	O
van	O
de	O
fundamentele	O
symbolen	O
van	O
de	O
algebra	O
en	O
een	O
overzicht	O
van	O
de	O
wetten	O
van	O
de	O
algebra	O
.	O

De	O
symbolen	O
die	O
hij	O
opsomt	O
zijn	O
0	O
,	O
1	O
,	O
+	O
,	O
−	O
,	O
×	O
,	O
÷	O
,	O
(	O
en	O
)	O
en	O
letters	O
.	O

Al	O
het	O
andere	O
is	O
afgeleid	O
.	O

Zijn	O
overzicht	O
van	O
de	O
wetten	O
beslaat	O
14	O
koppen	O
,	O
maar	O
een	O
aantal	O
daarvan	O
zijn	O
alleen	O
maar	O
definities	O
.	O

De	O
wetten	O
zelf	O
kunnen	O
samengevat	O
worden	O
in	O
de	O
volgende	O
zinnen	O
(	O
waarvan	O
De	B-per
Morgan	I-per
toegeeft	O
dat	O
ze	O
niet	O
onafhankelijk	O
van	O
elkaar	O
zijn	O
)	O
:	O

Wet	O
der	O
commutativiteit	O
:	O
a+b=b+a	O
,	O
ab=ba	O
.	O

Wet	O
der	O
distributiviteit	O
:	O
a(b+c)	O
=	O
ab+ac	O
.	O

Deze	O
laatste	O
twee	O
regels	O
zijn	O
reductieregels	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
beweert	O
een	O
compleet	O
overzicht	O
te	O
geven	O
van	O
de	O
wetten	O
van	O
de	O
symbolische	O
algebra	O
waaraan	O
iedere	O
symbolische	O
algebra	O
moet	O
voldoen	O
.	O

Hij	O
stelt	O
:	O
"	O
Enig	O
systeem	O
van	O
symbolen	O
dat	O
aan	O
deze	O
wetten	O
voldoet	O
en	O
geen	O
andere	O
-	O
behalve	O
die	O
wetten	O
die	O
bestaan	O
uit	O
combinatie	O
van	O
deze	O
wetten	O
-	O
en	O
die	O
uit	O
de	O
voorgaande	O
symbolen	O
bestaat	O
en	O
geen	O
andere	O
-	O
behalve	O
die	O
ingevoerd	O
zijn	O
als	O
afkortingen	O
voor	O
combinaties	O
van	O
deze	O
symbolen	O
-	O
is	O
symbolische	O
algebra	O
.	O
"	O

Voor	O
De	B-per
Morgan	I-per
zijn	O
de	O
voorgaande	O
principes	O
geen	O
regels	O
maar	O
formele	O
wetten	O
.	O

Dat	O
wil	O
zeggen	O
,	O
ze	O
zijn	O
willekeurig	O
gekozen	O
regels	O
waaraan	O
de	O
algebraische	O
symbolen	O
moeten	O
voldoen	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
neemt	O
echter	O
niet	O
de	O
wet	O
van	O
Gregory	B-per
over	O
associativiteit	O
mee	O
(	O
d.w.z.	O
(a+b)+c	O
=	O
a+(b+c)	O
,	O
(ab)c	O
=	O
a(bc)	O
)	O
.	O

Een	O
systeem	O
dat	O
niet	O
commutatief	O
blijkt	O
,	O
kan	O
nog	O
wel	O
associatief	O
zijn	O
;	O
omgekeerd	O
geldt	O
dat	O
niet	O
.	O

Het	O
is	O
voor	O
de	O
symbolist	O
of	O
formalist	O
vaak	O
een	O
doorn	O
in	O
het	O
oog	O
dat	O
commutativiteit	O
niet	O
een	O
tautologie	O
is	O
.	O

Dit	O
wordt	O
echter	O
onmogelijk	O
gemaakt	O
door	O
de	O
realiteit	O
,	O
door	O
het	O
feit	O
dat	O
een	O
dergelijke	O
grammatica	O
leidt	O
tot	O
een	O
algebra	O
met	O
rekenregels	O
die	O
niet	O
overeenkomt	O
met	O
de	O
rekenkunde	O
.	O

Voor	O
veel	O
formalisten	O
zijn	O
de	O
indexwetten	O
een	O
splijtzwam	O
,	O
een	O
verzameling	O
regels	O
die	O
moeilijkheden	O
opleveren	O
.	O

Veel	O
algebra's	O
negeren	O
deze	O
regels	O
en	O
doen	O
ze	O
af	O
als	O
"	O
toegepaste	O
wiskunde	O
"	O
.	O

Het	O
is	O
daarmee	O
duidelijk	O
dat	O
het	O
geven	O
van	O
een	O
volledige	O
inventarisatie	O
van	O
de	O
wetten	O
van	O
de	O
algebra	O
een	O
onmogelijke	O
taak	O
is	O
,	O
vergelijkbaar	O
met	O
het	O
probleem	O
van	O
de	O
filosoof	O
die	O
voor	O
de	O
taak	O
staat	O
een	O
overzicht	O
te	O
geven	O
van	O
de	O
a	O
priori	O
kennis	O
van	O
de	O
geest	O
.	O

Trigonometry	B-pro
and	I-pro
Double	I-pro
Algebra	I-pro
bestaat	O
uit	O
twee	O
delen	O
:	O
een	O
stuk	O
trigonometrie	O
en	O
een	O
tractaat	O
over	O
de	O
algemene	O
algebra	O
die	O
hij	O
"	O
dubbele	O
algebra	O
"	O
noemde	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
bijzonder	O
werk	O
waarin	O
De	B-per
Morgan	I-per
een	O
mathematische	O
intuïtie	O
vertoont	O
over	O
de	O
richting	O
waarin	O
de	O
definities	O
van	O
hogere	O
algebra	O
gezocht	O
moeten	O
worden	O
.	O

Deze	O
intuïtie	O
is	O
ook	O
de	O
reden	O
dat	O
hij	O
twee	O
ogenschijnlijk	O
losse	O
onderwerpen	O
,	O
de	O
algebra	O
en	O
de	O
trigonometrie	O
,	O
in	O
een	O
boek	O
combineerde	O
.	O

De	O
behandeling	O
van	O
de	O
algebra	O
begint	O
bij	O
de	O
rekenkunde	O
,	O
die	O
alleen	O
bestaat	O
uit	O
getallen	O
en	O
operatoren	O
zoals	O
+	O
,	O
×	O
en	O
dergelijke	O
.	O

Van	O
daaruit	O
wordt	O
de	O
algemene	O
algebra	O
ontwikkeld	O
waarin	O
variabelen	O
de	O
plaats	O
van	O
getallen	O
innemen	O
en	O
de	O
resultaten	O
naar	O
een	O
algemene	O
basis	O
van	O
axioma's	O
en	O
stellingen	O
liften	O
.	O

In	O
deze	O
algebra	O
ontstaan	O
groepen	O
,	O
waarin	O
bijvoorbeeld	O
elementen	O
a	O
en	O
b	O
zitten	O
en	O
waarin	O
operaties	O
als	O
a-b	O
wel	O
of	O
juist	O
niet	O
mogelijk	O
kunnen	O
zijn	O
;	O
het	O
inzicht	O
ontstaat	O
dat	O
er	O
in	O
iedere	O
algebra	O
een	O
voorbehoud	O
gemaakt	O
moet	O
worden	O
aangaande	O
de	O
mogelijkheid	O
van	O
het	O
uitvoeren	O
van	O
een	O
operatie	O
.	O

De	O
volgende	O
stap	O
in	O
de	O
algebra	O
is	O
de	O
enkele	O
algebra	O
,	O
waarin	O
getallen	O
gerelateerd	O
worden	O
aan	O
lijnstukken	O
.	O

Getallen	O
worden	O
hoeveelheden	O
en	O
kunnen	O
hoeveelheden	O
"	O
voorwaarts	O
"	O
of	O
"	O
terug	O
"	O
zijn	O
.	O

De	O
getallenlijn	O
kent	O
een	O
oorsprong	O
en	O
begint	O
daar	O
of	O
doorsnijdt	O
die	O
oorsprong	O
-	O
negatieve	O
hoeveelheden	O
worden	O
mogelijk	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
lijnstukken	O
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
van	O
de	O
oorsprong	O
.	O

En	O
oneindig	O
kleine	O
verschillen	O
tussen	O
getallen	O
krijgen	O
een	O
betekenis	O
;	O
het	O
concept	O
om	O
een	O
lijnstuk	O
af	O
te	O
kunnen	O
snijden	O
tussen	O
elke	O
twee	O
punten	O
op	O
de	O
lijn	O
wordt	O
het	O
concept	O
van	O
een	O
reëel	O
getal	O
.	O

Toch	O
blijven	O
er	O
concepten	O
onmogelijk	O
binnen	O
deze	O
algebra	O
.	O

De	O
uitdrukking	O
a+bsqrt(-1)	O
als	O
oplossing	O
van	O
een	O
tweedegraads	O
polynoom	O
is	O
zeer	O
problematisch	O
.	O

Het	O
antwoord	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
hierop	O
is	O
zijn	O
"	O
dubbele	O
algebra	O
"	O
,	O
de	O
vierde	O
stap	O
in	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
zijn	O
theorie	O
(	O
die	O
wij	O
tegenwoordig	O
het	O
complexe	O
getal	O
noemen	O
)	O
.	O

Hierin	O
is	O
ieder	O
symbool	O
van	O
de	O
algebra	O
niet	O
een	O
snede	O
van	O
een	O
enkele	O
lijn	O
,	O
maar	O
een	O
lijnstuk	O
in	O
een	O
getallenruimte	O
.	O

En	O
de	O
algebra	O
is	O
dubbel	O
,	O
want	O
ieder	O
symbool	O
bestaat	O
uit	O
twee	O
delen	O
(	O
een	O
lengte	O
en	O
een	O
richting	O
)	O
in	O
plaats	O
van	O
één	O
.	O

Zo	O
wordt	O
sqrt(-1)	O
de	O
aanduiding	O
van	O
een	O
kwadrant	O
van	O
het	O
veld	O
,	O
a+bsqrt(-1)	O
een	O
uitdrukking	O
met	O
een	O
abscissa	O
a	O
en	O
een	O
ordinaat	O
b	O
(	O
tegenwoordig	O
reële	O
en	O
complexe	O
delen	O
geheten	O
)	O
.	O

Ook	O
wiskundigen	O
als	O
Argand	B-per
en	O
Warren	B-per
waren	O
zover	O
gekomen	O
met	O
dubbele	O
algebra	O
,	O
maar	O
hun	O
theorie	O
gaf	O
geen	O
betekenis	O
aan	O
een	O
uitdrukking	O
als	O
e^(asqrt(-1))	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
probeerde	O
het	O
raadsel	O
op	O
te	O
lossen	O
door	O
dergelijke	O
termen	O
te	O
reduceren	O
tot	O
termen	O
van	O
de	O
vorm	O
b+qsqrt(-1)	O
en	O
vond	O
dat	O
hij	O
voldoende	O
had	O
aangetoond	O
dat	O
dit	O
altijd	O
mogelijk	O
was	O
.	O

Opmerkelijk	O
is	O
dat	O
deze	O
dubbele	O
algebra	O
aan	O
alle	O
regels	O
voeldoet	O
die	O
hierboven	O
behandeld	O
zijn	O
en	O
gegeven	O
dat	O
iedere	O
,	O
schijnbaar	O
onmogelijke	O
,	O
combinatie	O
van	O
symbolen	O
een	O
interpretatie	O
heeft	O
gekregen	O
ziet	O
het	O
er	O
ook	O
nog	O
uit	O
als	O
een	O
complete	O
algebra	O
.	O

Als	O
het	O
voorgaande	O
allemaal	O
klopt	O
,	O
zo	O
was	O
de	O
verwachting	O
,	O
dan	O
zou	O
het	O
vervolg	O
een	O
driedubbele	O
algebra	O
moeten	O
zijn	O
.	O

Als	O
a+bsqrt(-1)	O
echt	O
een	O
lijnstuk	O
is	O
in	O
de	O
tweedimensionale	O
ruimte	O
,	O
dan	O
zou	O
het	O
mogelijk	O
moeten	O
zijn	O
een	O
uitdrukking	O
te	O
vinden	O
met	O
een	O
derde	O
term	O
die	O
een	O
lijnstuk	O
in	O
de	O
driedimensionale	O
ruimte	O
voorstelt	O
.	O

Argand	B-per
en	O
anderen	O
hadden	O
gegokt	O
dat	O
het	O
iets	O
moest	O
zijn	O
als	O
a+bsqrt(-1)+csqrt(-1)^(sqrt(-1))	O
,	O
hoewel	O
dit	O
indruist	O
tegen	O
Eulers	B-per
resultaat	O
dat	O
sqrt(-1)^(sqrt(-1	O
))=e^(-frac(1)(2)pi)	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
en	O
anderen	O
staken	O
veel	O
tijd	O
en	O
moeite	O
in	O
het	O
probleem	O
,	O
maar	O
het	O
was	O
pas	O
toen	O
Hamilton	B-per
zich	O
ermee	O
ging	O
bemoeien	O
dat	O
er	O
schot	O
in	O
de	O
zaak	O
kwam	O
.	O

Tegenwoordig	O
is	O
het	O
allemaal	O
zonneklaar	O
:	O
de	O
dubbele	O
algebra	O
geeft	O
geen	O
lengte	O
en	O
richting	O
aan	O
,	O
maar	O
een	O
factor	O
en	O
een	O
hoek	O
.	O

Binnen	O
de	O
dubbele	O
algebra	O
zijn	O
de	O
hoeken	O
beperkt	O
tot	O
een	O
enkel	O
vlak	O
.	O

Het	O
volgende	O
stadium	O
moet	O
dus	O
niet	O
een	O
een	O
driedubbele	O
algebra	O
zijn	O
,	O
maar	O
een	O
algebra	O
die	O
vlakken	O
juxtaposeert	O
tegen	O
andere	O
vlakken	O
-	O
een	O
vierdubbele	O
algebra	O
,	O
waarin	O
de	O
assen	O
van	O
het	O
vlak	O
variabel	O
worden	O
.	O

Hierin	O
zit	O
het	O
inzicht	O
dat	O
ook	O
de	O
verklaring	O
is	O
voor	O
de	O
combinatie	O
van	O
onderwerpen	O
van	O
De	B-misc
Morgan's	I-misc
boek	O
.	O

Dubbele	O
of	O
complexe	O
algebra	O
is	O
niets	O
meer	O
of	O
minder	O
dan	O
een	O
vorm	O
van	O
analytische	O
trigonometrie	O
(	O
en	O
dat	O
is	O
ook	O
de	O
reden	O
dat	O
deze	O
algebra	O
zo	O
goed	O
past	O
bij	O
de	O
analyse	O
van	O
wisselstromen	O
)	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
zelf	O
is	O
nooit	O
helemaal	O
zo	O
ver	O
gekomen	O
;	O
hij	O
stierf	O
in	O
het	O
heilige	O
geloof	O
dat	O
"	O
de	O
dubbele	O
algebra	O
het	O
uiterste	O
moet	O
blijven	O
in	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
concepten	O
van	O
de	O
rekenkunde	O
,	O
voor	O
zover	O
het	O
die	O
symbolen	O
aangaat	O
die	O
direct	O
door	O
de	O
rekenkunde	O
gesuggereerd	O
worden	O
"	O
.	O

Formele	O
logica	O

Toen	O
het	O
wiskunde-onderzoek	O
aan	O
de	O
University	B-org
of	I-org
Cambridge	I-org
weer	O
ter	O
hand	O
genomen	O
werd	O
,	O
kwam	O
ook	O
de	O
studie	O
van	O
de	O
logica	O
weer	O
opzetten	O
.	O

Whewell	B-per
,	O
de	O
Master	O
of	O
Trinity	B-org
College	I-org
,	O
was	O
de	O
drijvende	O
kracht	O
hierachter	O
en	O
hij	O
publiceerde	O
voorname	O
werken	O
op	O
het	O
vakgebied	O
waaronder	O
History	B-pro
of	I-pro
the	I-pro
Inductive	I-pro
Sciences	I-pro
en	I-pro
Philosophy	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
Inductive	I-pro
Sciences	I-pro
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
werd	O
hierdoor	O
zonder	O
enige	O
twijfel	O
beinvloed	O
bij	O
zijn	O
eigen	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
logica	O
.	O

Maar	O
hij	O
was	O
ook	O
een	O
volgeling	O
van	O
andere	O
tijdgenoten	O
,	O
waaronder	O
Sir	O
William	B-per
Rowan	I-per
Hamilton	I-per
van	O
Edinburgh	B-loc
en	O
professor	O
George	B-per
Boole	I-per
van	O
Cork	B-loc
.	O

De	B-misc
Morgan's	I-misc
eigen	O
werk	O
Formal	B-pro
Logic	I-pro
uit	O
1847	O
is	O
voornamelijk	O
opmerkelijk	O
door	O
de	O
introductie	O
van	O
het	O
definitieve	O
,	O
numerieke	O
syllogisme	O
.	O

Uit	O
de	O
Aristoteliaanse	B-per
logica	O
weten	O
we	O
dat	O
als	O
we	O
een	O
verzameling	O
elementen	O
hebben	O
genaamd	O
M	O
en	O
dat	O
voor	O
een	O
aantal	O
elementen	O
van	O
M	O
de	O
eigenschap	O
A	O
geldt	O
en	O
voor	O
een	O
aantal	O
de	O
eigenschap	O
B	O
,	O
dat	O
dan	O
niet	O
noodzakelijkerwijze	O
iets	O
volgt	O
over	O
de	O
relatie	O
tussen	O
de	O
elementen	O
met	O
eigenschap	O
A	O
en	O
die	O
met	O
eigenschap	O
B	O
.	O

Maar	O
de	O
Aristotelianen	B-misc
gaan	O
verder	O
en	O
stellen	O
dat	O
als	O
er	O
een	O
stelling	O
gedaan	O
kan	O
worden	O
over	O
een	O
noodzakelijke	O
relatie	O
tussen	O
de	O
A-elementen	O
en	O
de	O
B-elementen	O
,	O
dat	O
die	O
relatie	O
moet	O
volgen	O
uit	O
een	O
universele	O
premisse	O
van	O
het	O
syllogisme	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
kwam	O
echter	O
tot	O
het	O
verrassende	O
inzicht	O
dat	O
een	O
numerieke	O
argumentatie	O
ook	O
mogelijk	O
is	O
.	O

Stel	O
dat	O
eigenschap	O
A	O
bijvoorbeeld	O
geldt	O
voor	O
de	O
meeste	O
elementen	O
van	O
M	O
en	O
eigenschap	O
B	O
ook	O
voor	O
de	O
meeste	O
(	O
en	O
de	O
meeste	O
is	O
de	O
helft	O
plus	O
1	O
)	O
.	O

Dan	O
moet	O
ook	O
volgen	O
dat	O
er	O
elementen	O
van	O
M	O
zijn	O
waarvoor	O
eigenshap	O
A	O
en	O
B	O
allebei	O
gelden	O
.	O

Stel	O
,	O
bijvoorbeeld	O
,	O
dat	O
de	O
gezonken	O
veerboot	O
1000	O
man	O
aan	O
boord	O
had	O
waarvan	O
er	O
500	O
eerste	O
klas	O
reisden	O
.	O

En	O
stel	O
dat	O
er	O
700	O
passagiers	O
verdronken	O
.	O

Dan	O
volgt	O
ogenblikkelijk	O
dat	O
er	O
op	O
zijn	O
minst	O
700+500-1000=200	O
eersteklas	O
passagiers	O
verdronken	O
.	O

Dit	O
principe	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
voldoet	O
aan	O
alle	O
Aristoteliaanse	B-per
vereisten	O
om	O
tot	O
de	O
fundamentele	O
principes	O
van	O
de	O
logica	O
gerekend	O
te	O
mogen	O
worden	O
.	O

Hiermee	O
had	O
De	B-per
Morgan	I-per
opeens	O
een	O
flinke	O
bijdrage	O
aan	O
de	O
logica	O
geleverd	O
middels	O
de	O
quantificatie	O
van	O
termen	O
in	O
de	O
premissen	O
.	O

Rond	O
dezelfde	O
tijd	O
doceerde	O
Sir	O
William	B-per
Hamilton	I-per
in	O
Edinburgh	B-loc
,	O
waarbij	O
hij	O
een	O
doctrine	O
van	O
predicaatquantificatie	O
gebruikte	O
.	O

Tussen	O
de	O
twee	O
kwam	O
een	O
correspondentie	O
tot	O
stand	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
kreeg	O
echter	O
al	O
snel	O
in	O
de	O
gaten	O
dat	O
Hamiltons	B-per
ideeën	O
over	O
quantificatie	O
van	O
een	O
heel	O
andere	O
aard	O
waren	O
;	O
dat	O
het	O
Hamilton	B-per
ging	O
over	O
de	O
substitutie	O
van	O
"	O
A	O
is	O
het	O
geheel	O
van	O
B	O
"	O
en	O
"	O
A	O
is	O
een	O
deel	O
van	O
B	O
"	O
voor	O
de	O
Aristoteliaanse	B-per
terminologie	O
"	O
Alle	O
A's	O
zijn	O
B's	O
"	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
kwaal	O
van	O
filosofen	O
intolerant	O
te	O
zijn	O
wat	O
betreft	O
andere	O
opvattingen	O
over	O
hun	O
eigen	O
noties	O
;	O
ze	O
denken	O
te	O
vaak	O
dat	O
ze	O
de	O
hele	O
waarheid	O
gevonden	O
hebben	O
en	O
dat	O
alles	O
wat	O
buiten	O
hun	O
eigen	O
systeem	O
valt	O
,	O
incorrect	O
is	O
.	O

Hamilton	B-per
dacht	O
(	O
in	O
zijn	O
eigen	O
woorden	O
)	O
de	O
sluitsteen	O
geplaatst	O
te	O
hebben	O
in	O
de	O
Aristoteliaanse	B-per
boog	O
-	O
een	O
boog	O
die	O
overigens	O
zonder	O
sluitsteen	O
al	O
2000	O
jaar	O
prima	O
overeind	O
gebleven	O
was	O
.	O

Bijgevolg	O
moest	O
hij	O
dan	O
ook	O
niets	O
weten	O
van	O
de	O
ontdekkingen	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
.	O

Hij	O
beschuldigde	O
De	B-per
Morgan	I-per
van	O
plagiaat	O
en	O
de	O
controverse	O
sleepte	O
jaren	O
voort	O
,	O
in	O
de	O
tijdschriften	O
van	O
het	O
Athenæum	B-pro
en	O
in	O
de	O
publicaties	O
van	O
beide	O
wetenschappers	O
.	O

Van	O
veel	O
groter	O
belang	O
voor	O
de	O
logica	O
zijn	O
de	O
tractaten	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
die	O
hij	O
bijdroeg	O
aan	O
de	O
Transactions	B-pro
of	I-pro
the	I-pro
Cambridge	I-pro
Philosophical	I-pro
Society	I-pro
na	O
de	O
publicatie	O
van	O
Formal	B-pro
Logic	I-pro
.	O

Met	O
name	O
zijn	O
vierde	O
Memoire	B-pro
,	O
waarin	O
hij	O
begint	O
aan	O
het	O
brede	O
veld	O
van	O
de	O
logica	O
van	O
gerelateerden	O
,	O
is	O
bekend	O
.	O

Dit	O
is	O
het	O
vakgebied	O
van	O
de	O
twintigste-eeuwse	O
logicus	O
,	O
waarin	O
veel	O
werk	O
werd	O
gedaan	O
aan	O
het	O
verbeteren	O
van	O
de	O
taal	O
van	O
de	O
logica	O
en	O
het	O
ontwikkelen	O
van	O
het	O
denkproces	O
dat	O
in	O
het	O
alledaagse	O
leven	O
plaatsvindt	O
.	O

Identiteit	O
(	O
overeenkomst	O
)	O
en	O
verschil	O
zijn	O
de	O
twee	O
relaties	O
die	O
door	O
de	O
logicus	O
onder	O
de	O
loep	O
werden	O
genomen	O
;	O
maar	O
er	O
zijn	O
er	O
vele	O
die	O
het	O
bestuderen	O
waard	O
zijn	O
,	O
zoals	O
gelijkheid	O
en	O
gelijkwaardigheid	O
,	O
cosanguiniteit	O
en	O
affiniteit	O
.	O

In	O
het	O
voorwoord	O
bij	O
Budget	B-pro
of	I-pro
Paradoxes	I-pro
legt	O
De	B-per
Morgan	I-per
uit	O
wat	O
hij	O
met	O
die	O
term	O
bedoelt	O
.	O

Zeer	O
veel	O
personen	O
hebben	O
,	O
sinds	O
de	O
invoering	O
van	O
de	O
mathematische	O
methode	O
,	O
elk	O
voor	O
zich	O
,	O
de	O
directe	O
en	O
indirecte	O
gevolgen	O
van	O
de	O
methodologie	O
aangevallen	O
.	O

Ik	O
zal	O
ieder	O
van	O
deze	O
personen	O
aanduiden	O
als	O
paradocus	O
en	O
zijn	O
systeem	O
een	O
paradox	O
.	O

Ik	O
gebruik	O
dit	O
woord	O
hier	O
in	O
de	O
oude	O
betekenis	O
:	O
een	O
paradox	O
is	O
iets	O
dat	O
buiten	O
de	O
algemene	O
opvattingen	O
valt	O
,	O
hetzij	O
in	O
onderwerp	O
,	O
methode	O
of	O
conclusie	O
.	O

Vele	O
van	O
de	O
zaken	O
die	O
zo	O
naar	O
voren	O
zijn	O
gebracht	O
,	O
zouden	O
we	O
tegenwoordig	O
aanduiden	O
als	O
krankjorum	O
,	O
wat	O
tegenwoordig	O
het	O
woord	O
is	O
dat	O
het	O
beste	O
overeenkomt	O
met	O
de	O
oude	O
paradox	O
.	O

Maar	O
er	O
is	O
een	O
onderscheid	O
,	O
dat	O
eruit	O
bestaat	O
dat	O
we	O
met	O
het	O
woord	O
krankjorum	O
gekscherend	O
doen	O
over	O
een	O
onderwerp	O
;	O
iets	O
dat	O
we	O
met	O
het	O
woord	O
paradox	O
niet	O
noodzakelijk	O
bedoelden	O
.	O

Zo	O
noemden	O
in	O
de	O
16	O
eeeuw	O
velen	O
de	O
beweging	O
van	O
de	O
Aarde	B-loc
de	O
paradox	O
van	O
Copernicus	B-per
en	O
spraken	O
met	O
bewondering	O
over	O
de	O
genie	O
van	O
de	O
theorie	O
,	O
zelfs	O
-	O
meen	O
ik	O
-	O
enkelen	O
onder	O
hen	O
die	O
erdoor	O
aangetrokken	O
werden	O
.	O

In	O
de	O
zeventiende	O
eeuw	O
volgde	O
de	O
ontaarding	O
van	O
de	O
betekenis	O
,	O
tenminste	O
in	O
Engeland	B-loc
.	O

Hoe	O
moeten	O
we	O
de	O
waardevolle	O
paradox	O
van	O
de	O
onzinnige	O
paradox	O
onderscheiden	O
?	O

De	B-per
Morgan	I-per
gebruikt	O
het	O
volgende	O
criterium	O
:	O
De	O
manier	O
waarop	O
de	O
paradocus	O
zichzelf	O
betoont	O
met	O
betrekking	O
tot	O
zin	O
of	O
onzin	O
,	O
zal	O
niet	O
afhangen	O
van	O
wat	O
hij	O
beweert	O
maar	O
van	O
of	O
hij	O
in	O
voldoende	O
mate	O
beschikt	O
over	O
inzicht	O
in	O
het	O
werk	O
van	O
anderen	O
en	O
met	O
name	O
in	O
de	O
manier	O
waarop	O
dat	O
werk	O
tot	O
stand	O
is	O
gekomen	O
,	O
wat	O
een	O
eerster	O
vereiste	O
is	O
voor	O
de	O
eigen	O
productie	O
van	O
kennis	O
...	O

Nieuwe	O
kennis	O
moet	O
,	O
voor	O
iedere	O
toepassing	O
,	O
voortkomen	O
uit	O
de	O
beschouwing	O
van	O
oude	O
kennis	O
en	O
dat	O
op	O
elk	O
gebied	O
van	O
het	O
denken	O
;	O
mechanische	O
inspanning	O
is	O
soms	O
,	O
maar	O
niet	O
vaak	O
,	O
een	O
uitzondering	O
.	O

Alle	O
mensen	O
die	O
nu	O
"	O
ontdekkers	O
"	O
worden	O
genoemd	O
zijn	O
en	O
waren	O
,	O
op	O
ieder	O
gebied	O
van	O
het	O
denken	O
,	O
mensen	O
die	O
goed	O
bekend	O
waren	O
met	O
de	O
gedachtengangen	O
van	O
hun	O
voorgangers	O
en	O
geleerd	O
in	O
dat	O
wat	O
er	O
voor	O
hen	O
kwam	O
.	O

Er	O
is	O
hierop	O
geen	O
enkele	O
uitzondering	O
.	O

Budget	B-pro
of	I-pro
Paradoxes	I-pro
is	O
een	O
verzamelwerk	O
van	O
beoordelingen	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
van	O
een	O
stevige	O
collectie	O
paradoxale	O
boeken	O
uit	O
zijn	O
eigen	O
bibliotheek	O
.	O

Gedeeltelijk	O
had	O
hij	O
deze	O
verzameld	O
uit	O
de	O
verkoop	O
,	O
gedeeltelijk	O
had	O
hij	O
ze	O
toegestuurd	O
gekregen	O
ter	O
beoordeling	O
,	O
soms	O
toegestuurd	O
gekregen	O
door	O
de	O
auteurs	O
zelf	O
.	O

Hij	O
geeft	O
zelf	O
de	O
volgende	O
classificatie	O
van	O
werken	O
:	O
cirkel-kwadrateurs	O
,	O
hoektrisecties	O
,	O
kubusduplicateurs	O
,	O
bouwers	O
van	O
perpetua	O
mobiles	O
,	O
verdraaiers	O
van	O
de	O
zwaartekracht	O
,	O
stilzetters	O
van	O
de	O
Aarde	B-loc
en	O
bouwers	O
van	O
het	O
universum	O
.	O

Binnen	O
al	O
deze	O
klassen	O
worden	O
overigens	O
nog	O
steeds	O
werken	O
geproduceerd	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
beschrijft	O
ook	O
zijn	O
eigen	O
kennis	O
van	O
paradoci	O
:	O
Ik	O
vermoed	O
meer	O
te	O
weten	O
van	O
de	O
Engelse	B-loc
klasse	O
dan	O
enig	O
andere	O
man	O
Brittannië	B-loc
.	O

Ik	O
heb	O
geen	O
telling	O
bijgehouden	O
;	O
maar	O
ik	O
weet	O
dat	O
ik	O
in	O
enig	O
jaar	O
-	O
en	O
tegenwoordig	O
minder	O
dan	O
vroeger	O
-	O
gesproken	O
heb	O
met	O
minstens	O
vijf	O
van	O
hen	O
per	O
jaar	O
en	O
dus	O
in	O
totaal	O
meer	O
dan	O
honderdvijftig	O
voorbeelden	O
.	O

Ik	O
ben	O
hier	O
zeker	O
van	O
,	O
dat	O
het	O
mijn	O
iegen	O
schuld	O
is	O
als	O
het	O
er	O
niet	O
duizend	O
geweest	O
zijn	O
.	O

Niemand	O
weet	O
hoe	O
zij	O
uitzwermen	O
,	O
behalve	O
degenen	O
naar	O
wie	O
zij	O
van	O
nature	O
toetrekken	O
.	O

Ze	O
bestaan	O
in	O
alle	O
lagen	O
en	O
beroepen	O
,	O
alle	O
leeftijden	O
en	O
karakters	O
.	O

Ze	O
zijn	O
zeer	O
serieuze	O
mensen	O
en	O
hun	O
doel	O
is	O
echt	O
,	O
te	O
weten	O
de	O
verspreiding	O
van	O
hun	O
paradoxen	O
.	O

Vele	O
van	O
hen	O
-	O
het	O
voornaamste	O
deel	O
,	O
zelfs	O
wel	O
-	O
zijn	O
ongeletterd	O
en	O
veel	O
van	O
hen	O
verspillen	O
hun	O
gelden	O
en	O
zijn	O
armoedig	O
of	O
tegen	O
de	O
rand	O
van	O
armoede	O
aan	O
.	O

Deze	O
ontdekkers	O
verachten	O
elkaar	O
.	O

Een	O
paradocus	O
in	O
het	O
bijzonder	O
-	O
ene	O
James	B-per
Smith	I-per
,	O
succesvol	O
koopman	O
te	O
Liverpool	B-loc
-	O
was	O
de	O
ontvanger	O
van	O
De	B-per
Morgan	I-per
van	O
hetzelfde	O
compliment	O
dat	O
Achilles	B-per
aan	O
Hector	B-per
gaf	O
:	O
De	B-per
Morgan	I-per
haalde	O
hem	O
keer	O
op	O
keer	O
,	O
steeds	O
opnieuw	O
door	O
het	O
slijk	O
.	O

Smith	B-per
had	O
gevonden	O
dat	O
pi=3frac(1)(8)	O
.	O

Zijn	O
redenering	O
was	O
een	O
rare	O
karikatuur	O
van	O
de	O
Euclidiaanse	B-per
reductio	O
ad	O
absurdum	O
,	O
te	O
weten	O
het	O
volgende	O
:	O
eerst	O
stelde	O
hij	O
dat	O
pi=3frac(1)(8)	O
en	O
vervolgens	O
toonde	O
hij	O
met	O
die	O
aanname	O
aan	O
dat	O
iedere	O
andere	O
waarde	O
van	O
π	O
absurd	O
moest	O
zijn	O
.	O

En	O
bijgevolg	O
dat	O
3frac(1)(8)	O
de	O
juiste	O
waarde	O
moet	O
zijn	O
.	O

Het	O
volgende	O
is	O
een	O
voorbeeld	O
van	O
de	O
pijniging	O
die	O
Smith	B-per
bij	O
De	B-per
Morgan	I-per
onderging	O
:	O
Mr.	O
Smith	B-per
schrijft	O
mij	O
voortdurend	O
lange	O
brieven	O
,	O
waarop	O
hij	O
van	O
mij	O
kennelijk	O
een	O
antwoord	O
verwacht	O
.	O

Op	O
het	O
laatste	O
van	O
in	O
totaal	O
31	O
kantjes	O
volgeschreven	O
papier	O
deelt	O
hij	O
mij	O
mede	O
,	O
met	O
verwijzing	O
naar	O
mijn	O
koppig	O
zwijgen	O
,	O
dat	O
hoewel	O
ik	O
mijzelf	O
een	O
wiskundige	O
Goliath	B-per
acht	O
en	O
door	O
anderen	O
ook	O
wordt	O
geacht	O
,	O
ik	O
mij	O
gedecideerd	O
heb	O
de	O
wiskundige	O
slak	O
te	O
spelen	O
en	O
mij	O
in	O
mijn	O
schulp	O
te	O
houden	O
.	O

Een	O
wiskundige	O
slak	O
!	O

Dit	O
kan	O
toch	O
niet	O
het	O
ding	O
zijn	O
dat	O
de	O
werking	O
van	O
de	O
klok	O
regeert	O
;	O
want	O
anders	O
zou	O
ik	O
de	O
heer	O
Smith	B-per
de	O
eer	O
moeten	O
gunnen	O
de	O
juiste	O
tijd	O
aan	O
te	O
geven	O
,	O
hetgeen	O
ik	O
toch	O
werkelijk	O
niet	O
zou	O
verlaten	O
op	O
een	O
klok	O
die	O
ieder	O
uur	O
van	O
de	O
dag	O
zo'n	O
19	O
seconden	O
extra	O
meepikt	O
,	O
zoals	O
volgt	O
uit	O
de	O
kwadratering	O
van	O
deze	O
verkeerde	O
waarde	O
van	O
π	O
.	O

Maar	O
hij	O
onderneemt	O
toch	O
mij	O
mee	O
te	O
delen	O
dat	O
kiezelstenen	O
geworpen	O
met	O
de	O
slinger	O
van	O
simpele	O
waarheid	O
en	O
gezond	O
verstand	O
uiteindelijk	O
mijn	O
schulp	O
zullen	O
doen	O
kraken	O
en	O
mij	O
tot	O
de	O
strijd	O
zullen	O
roepen	O
.	O

De	O
mengelmoes	O
van	O
beeldspraken	O
is	O
amusant	O
:	O
Goliath	B-per
die	O
zichzelf	O
in	O
een	O
slak	O
verandert	O
om	O
de	O
woede	O
ver	O
vermijden	O
van	O
James	B-per
Smith	I-per
,	O
heer	O
van	O
stand	O
en	O
lid	O
van	O
de	O
raad	O
van	O
bestuur	O
van	O
de	O
Mersey	B-org
Dock	I-org
;	O
en	O
in	O
de	O
strijd	O
getrokken	O
door	O
kiezels	O
uit	O
een	O
slinger	O
.	O

Was	O
Goliath	B-per
een	O
slakkenhuis	O
ingekropen	O
,	O
dan	O
had	O
David	B-per
de	O
filistijn	O
met	O
zijn	O
voet	O
vermorzeld	O
.	O

Er	O
is	O
een	O
zekere	O
bescheidenheid	O
in	O
de	O
implicatie	O
dat	O
de	O
schulp-krakende	O
kiezel	O
nog	O
geen	O
uitwerking	O
heeft	O
gehad	O
;	O
men	O
zou	O
anders	O
denken	O
dat	O
de	O
slingeraar	O
anders	O
zo	O
rond	O
nu	O
uit	O
volle	O
borst	O
aan	O
het	O
zingen	O
zou	O
zijn	O
-	O
"	O
En	O
drie	O
(	O
en	O
een-achtste	O
)	O
maal	O
heb	O
ik	O
mijn	O
vijanden	O
verdrongen	O
,	O
En	O
drie	O
(	O
en	O
een-achtste	O
)	O
maal	O
de	O
gevallene	O
bedwongen	O
.	O
"	O

Binnen	O
de	O
pure	O
wiskunde	O
kon	O
De	B-per
Morgan	I-per
het	O
onderscheid	O
tussen	O
zinnige	O
en	O
onzinnige	O
paradox	O
makkelijk	O
maken	O
.	O

Op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
natuurkunde	O
had	O
hij	O
er	O
meer	O
moeite	O
mee	O
.	O

Zijn	O
schoonvader	O
was	O
een	O
paradocus	O
en	O
zo	O
ook	O
zijn	O
vrouw	O
.	O

En	O
naar	O
de	O
mening	O
van	O
de	O
natuurkundig	O
filosofen	O
ontsnapte	O
De	B-per
Morgan	I-per
ternauwernood	O
aan	O
dezelfde	O
betiteling	O
.	O

Zijn	O
vrouw	O
schreef	O
een	O
boek	O
waarin	O
zijn	O
de	O
feonmenen	O
van	O
spiritualisme	O
beschreef	O
,	O
zoals	O
het	O
kloppen	O
van	O
geesten	O
op	O
tafels	O
,	O
het	O
draaien	O
van	O
tafels	O
en	O
dergelijke	O
.	O

En	O
De	B-per
Morgan	I-per
schreef	O
een	O
voorwoord	O
waarin	O
hij	O
meedeelde	O
van	O
sommige	O
van	O
de	O
vermeende	O
feiten	O
zelf	O
kennis	O
te	O
hebben	O
en	O
andere	O
feiten	O
op	O
verklaring	O
van	O
anderen	O
aan	O
te	O
nemen	O
,	O
maar	O
niet	O
pretendeerde	O
te	O
weten	O
of	O
deze	O
zaken	O
veroorzaakt	O
werden	O
door	O
geesten	O
of	O
van	O
andere	O
en	O
onbekendere	O
oorsprong	O
waren	O
.	O

Van	O
dit	O
alternatief	O
sloot	O
hij	O
echter	O
materiële	O
oorzaken	O
uit	O
.	O

Michael	B-per
Faraday	I-per
daarentegen	O
gaf	O
ooit	O
een	O
lezing	O
over	O
spiritualisme	O
waarin	O
hij	O
stelde	O
dat	O
we	O
bij	O
het	O
onderzoek	O
hiernaar	O
moeten	O
beginnen	O
bij	O
de	O
notie	O
van	O
wat	O
fysiek	O
mogelijk	O
is	O
en	O
wat	O
niet	O
.	O

De	B-per
Morgan	I-per
kon	O
dat	O
niet	O
begrijpen	O
.	O

Noten	O

Het	O
jaar	O
van	O
De	B-per
Morgans	I-per
geboorte	O
kan	O
vastgesteld	O
worden	O
uit	O
een	O
raadseltje	O
van	O
zijn	O
eigen	O
hand	O
:	O
In	O
het	O
jaar	O
x	O
was	O
ik	O
x	O
jaar	O
oud	O
.	O

Dit	O
raadseltje	O
is	O
nondeterministisch	O
,	O
maar	O
wordt	O
deterministisch	O
gemaakt	O
door	O
het	O
feit	O
dat	O
De	B-per
Morgan	I-per
in	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
geboren	O
moet	O
zijn	O
en	O
dat	O
het	O
menselijke	O
leven	O
van	O
gelimiteerde	O
lengte	O
is	O
.	O

Met	O
die	O
informatie	O
werkt	O
alleen	O
de	O
combinatie	O
dat	O
hij	O
43	O
was	O
in	O
1849	O
.	O

