Minister	O
van	O
Gezondheid	B-misc
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
zegt	O
dat	O
de	O
overheid	O
tijdig	O
is	O
opgetreden	O
toen	O
bekend	O
werd	O
dat	O
er	O
PCB	B-misc
in	O
het	O
kippenvoer	O
gevonden	O
was	O
.	O

Zaterdag	O
klaagden	O
de	O
warenhuizen	O
Delhaize	B-org
en	O
Carrefour	B-org
dat	O
ze	O
door	O
het	O
Federale	B-org
Voedselagentschap	I-org
niet	O
tijdig	O
op	O
de	O
hoogte	O
werden	O
gebracht	O
van	O
de	O
besmetting	O
van	O
het	O
kippenvoer	O
.	O

Ook	O
het	O
consumentenweekblad	O
Test-Aankoop	B-pro
was	O
niet	O
te	O
spreken	O
over	O
de	O
aanpak	O
van	O
Aelvoet	B-per
.	O

Eerder	O
op	O
de	O
week	O
werd	O
bekend	O
dat	O
een	O
hoeveelheid	O
kippenvoer	O
,	O
geproduceerd	O
op	O
het	O
bedrijf	O
Hanekop	B-org
in	O
Roeselare	B-loc
,	O
besmet	O
was	O
met	O
PCB	B-misc
.	O

De	O
besmetting	O
kwam	O
aan	O
het	O
licht	O
via	O
het	O
nationaal	O
CONSUM-programma	B-misc
,	O
dat	O
na	O
de	O
dioxinecrisis	O
werd	O
opgestart	O
,	O
en	O
constant	O
speurt	O
naar	O
mogelijke	O
besmettingen	O
in	O
de	O
voedselketen	O
.	O

Op	O
18	O
januari	O
bleken	O
twee	O
stalen	O
positief	O
.	O

Duizenden	O
kippen	O
hebben	O
van	O
het	O
besmet	O
voedsel	O
gegeten	O
.	O

Een	O
gedeelte	O
ervan	O
is	O
in	O
de	O
voedselketen	O
terechtgekomen	O
.	O

Volgens	O
de	O
overheid	O
is	O
de	O
besmettingsgraad	O
van	O
de	O
in	O
de	O
handel	O
terechtgekomen	O
kippen	O
veel	O
lager	O
dan	O
bij	O
de	O
dioxinecrisis	O
van	O
2000	O
en	O
houdt	O
die	O
geen	O
risico	O
in	O
voor	O
de	O
volksgezondheid	O
.	O

