Harry	B-per
Potter	I-per
,	O
Albus	B-per
Perkamentus	I-per
,	O
Hermelien	B-per
Griffel	I-per

1	O
maart	O
1980	O

Ronald	B-per
"	I-per
Ron	I-per
"	I-per
Bilius	I-per
Wemel	I-per
(	O
1	O
maart	O
1980	O
)	O
is	O
een	O
fictief	O
personage	O
in	O
J.	B-per
K.	I-misc
Rowling's	I-misc
Harry	B-per
Potter	I-per
-	O
boekenserie	O
.	O

Man	O

Griffoendor	O

Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Steen	I-pro
der	I-pro
Wijzen	I-pro

Volbloed	O
tovenaar	O

Rupert	B-per
Grint	I-per

Rood	O

Ron	B-per
Wemel	I-per

blauw	O

Dit	O
personage	O
is	O
tot	O
nu	O
toe	O
in	O
alle	O
Harry-Potter-films	B-misc
gespeeld	O
door	O
de	O
jonge	O
acteur	O
Rupert	B-per
Grint	I-per
.	O

Rons	B-per
twee	O
beste	O
vrienden	O
op	O
Zweinstein	B-loc
zijn	O
Harry	B-per
Potter	I-per
en	O
Hermelien	B-per
Griffel	I-per
.	O

Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
ontmoeten	O
elkaar	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
het	O
eerste	O
boek	O
,	O
wanneer	O
Harry	B-per
op	O
zoek	O
is	O
naar	O
perron	O
9	O
3/4	O
;	O
op	O
het	O
Londense	B-loc
King's	B-loc
Cross	I-loc
Station	I-loc
.	O

Ze	O
delen	O
een	O
coupé	O
in	O
de	O
Zweinsteinexpres	B-misc
.	O

Ron	B-per
laat	O
Harry	B-per
kennismaken	O
met	O
zijn	O
tamme	O
rat	O
(	O
Schurfie	B-per
)	O
en	O
Harry	B-per
deelt	O
snoep	O
met	O
Ron	B-per
.	O

Alle	O
personages	O
noemen	O
hem	O
"	O
Ron	B-per
"	O
,	O
met	O
uitzondering	O
van	O
Loena	B-per
Leeflang	I-per
die	O
hem	O
voluit	O
"	O
Ronald	B-per
"	O
noemt	O
,	O
en	O
Rons	B-per
ex-vriendinnetje	O
Belinda	B-per
Broom	I-per
die	O
hem	O
liefkozend	O
"	O
Ronnieponnie	B-per
"	O
noemt	O
.	O

Ron	B-per
is	O
de	O
zoon	O
van	O
Arthur	B-per
en	O
Molly	B-per
Wemel	I-per
,	O
en	O
de	O
broer	O
van	O
Bill	B-per
,	O
Charlie	B-per
,	O
Percy	B-per
,	O
Fred	B-per
,	O
George	B-per
en	O
Ginny	B-per
.	O

Rons	B-per
vader	O
,	O
Arthur	B-per
Wemel	I-per
,	O
was	O
tot	O
aan	O
boek	O
zes	O
hoofd	O
van	O
de	O
Afdeling	B-misc
Misbruikpreventie	I-misc
Dreuzelvoorwerpen	I-misc
binnen	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Toverkunst	I-org
,	O
een	O
lage	O
functie	O
met	O
een	O
al	O
even	O
laag	O
salaris	O
.	O

Als	O
gevolg	O
hiervan	O
moesten	O
de	O
Wemels	B-per
voor	O
Ron	B-per
veel	O
dingen	O
tweedehands	O
aanschaffen	O
,	O
een	O
feit	O
dat	O
bij	O
Ron	B-per
erg	O
gevoelig	O
ligt	O
.	O

In	O
het	O
zesde	O
schooljaar	O
van	O
Ron	B-per
wordt	O
Arthur	B-per
gepromoveerd	O
en	O
wordt	O
hij	O
Hoofd	O
van	O
de	O
Afdeling	B-misc
voor	I-misc
de	I-misc
Opsporing	I-misc
en	I-misc
Inbeslagneming	I-misc
van	I-misc
Vervalste	I-misc
Verdedigingsspreuken	I-misc
en	I-misc
Beveiligende	I-misc
Voorwerpen	I-misc
.	O

Ron	B-per
houdt	O
van	O
een	O
goed	O
spelletje	O
Toverschaak	B-misc
en	O
leert	O
Harry	B-per
schaken	O
.	O

Hij	O
is	O
erg	O
bang	O
voor	O
spinnen	O
,	O
doordat	O
zijn	O
broer	O
Fred	B-per
ooit	O
(	O
toen	O
Ron	B-per
klein	O
was	O
)	O
zijn	O
teddybeer	O
in	O
een	O
grote	O
spin	O
veranderde	O
.	O

Ron	B-per
voelt	O
zich	O
regelmatig	O
'	O
de	O
mindere	O
'	O
in	O
gezelschap	O
.	O

Hij	O
staat	O
-	O
voor	O
zijn	O
gevoel	O
althans	O
-	O
in	O
de	O
schaduw	O
van	O
zijn	O
oudere	O
broers	O
;	O
en	O
is	O
daardoor	O
op	O
zoek	O
naar	O
succes	O
.	O

Hij	O
geniet	O
ervan	O
om	O
in	O
de	O
publiciteit	O
te	O
staan	O
,	O
en	O
reageert	O
soms	O
wat	O
jaloers	O
wanneer	O
anderen	O
in	O
het	O
middelpunt	O
van	O
de	O
belangstelling	O
staan	O
,	O
zelfs	O
wanneer	O
het	O
bijvoorbeeld	O
Harry	B-per
of	O
Hermelien	B-per
betreft	O
.	O

Rons	B-per
loyaliteit	O
en	O
vriendschap	O
tegenover	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
is	O
echter	O
zeer	O
groot	O
,	O
hij	O
gaat	O
voor	O
ze	O
door	O
het	O
vuur	O
.	O

Op	O
Zweinstein	B-loc
deelt	O
Ron	B-per
een	O
slaapzaal	O
met	O
Harry	B-per
,	O
Marcel	B-per
Lubbermans	I-per
,	O
Simon	B-per
Filister	I-per
en	O
Daan	B-per
Thomas	I-per
.	O

Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Steen	I-pro
der	I-pro
Wijzen	I-pro

In	O
Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Steen	I-pro
der	I-pro
Wijzen	I-pro
ontmoet	O
Harry	B-per
in	O
de	O
schooltrein	O
een	O
jongen	O
die	O
in	O
hetzelfde	O
jaar	O
zit	O
als	O
hij	O
,	O
namelijk	O
Ron	B-per
Wemel	I-per
.	O

Het	O
klikt	O
meteen	O
tussen	O
de	O
twee	O
,	O
en	O
ze	O
raken	O
direct	O
bevriend	O
.	O

In	O
de	O
trein	O
ontmoeten	O
ze	O
Hermelien	B-per
Griffel	I-per
,	O
waar	O
Ron	B-per
(	O
veel	O
later	O
)	O
verliefd	O
op	O
wordt	O
.	O

Ron	B-per
mag	O
Hermelien	B-per
niet	O
meteen	O
,	O
hij	O
vindt	O
haar	O
in	O
eerste	O
instantie	O
maar	O
een	O
betweter	O
.	O

Hun	O
ontmoeting	O
is	O
echter	O
zeer	O
belangrijk	O
voor	O
het	O
vervolg	O
van	O
de	O
boekenreeks	O
.	O

Ron	B-per
,	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
worden	O
in	O
dezelfde	O
afdeling	O
geplaatst	O
door	O
de	O
Sorteerhoed	B-misc
(	O
Griffoendor	B-org
)	O
,	O
en	O
ze	O
beleven	O
samen	O
diverse	O
avonturen	O
.	O

Ron	B-per
biedt	O
zelfs	O
aan	O
om	O
Harry's	B-misc
secondant	O
te	O
zijn	O
wanneer	O
die	O
een	O
duel	O
aangaat	O
met	O
hun	O
eeuwige	O
vijand	O
Draco	B-per
Malfidus	I-per
.	O

Ron	B-per
volgt	O
Harry	B-per
ook	O
naar	O
de	O
Spiegel	B-misc
van	I-misc
Neregeb	I-misc
en	O
naar	O
de	O
hut	O
van	O
Rubeus	B-per
Hagrid	I-per
,	O
waar	O
hij	O
wordt	O
gebeten	O
door	O
het	O
baby-draakje	O
Norbert	B-per
,	O
een	O
tijdelijk	O
huisdier	O
van	O
Hagrid	B-per
.	O

Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
raken	O
uiteindelijk	O
bevriend	O
met	O
Hermelien	B-per
nadat	O
Ron	B-per
haar	O
redt	O
tijdens	O
een	O
aanval	O
van	O
een	O
trol	O
,	O
waarin	O
hij	O
gebruik	O
maakt	O
van	O
een	O
spreuk	O
die	O
hij	O
van	O
Hermelien	B-per
heeft	O
geleerd	O
(	O
Wingardium	B-misc
Leviosa	I-misc
)	O
.	O

Hermelien	B-per
liegt	O
tegen	O
Professor	O
Anderling	B-per
en	O
Professor	O
Sneep	B-per
om	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
de	O
jongens	O
niet	O
in	O
de	O
problemen	O
raken	O
,	O
en	O
zo	O
staan	O
ze	O
quitte	O
.	O

Dit	O
is	O
het	O
begin	O
van	O
een	O
zeer	O
hechte	O
vriendschap	O
tussen	O
de	O
drie	O
.	O

Rons	B-per
liefde	O
en	O
aanleg	O
voor	O
Toverschaak	B-misc
blijken	O
zeer	O
nuttig	O
te	O
zijn	O
wanneer	O
de	O
drie	O
op	O
zoek	O
gaan	O
naar	O
de	O
Steen	B-pro
der	I-pro
Wijzen	I-pro
,	O
en	O
ze	O
op	O
hun	O
zoektocht	O
diverse	O
spreuken	O
en	O
verdedigingen	O
moeten	O
overwinnen	O
.	O

Eén	O
daarvan	O
is	O
een	O
gigantisch	O
Toverschaakbord	B-misc
,	O
waarop	O
de	O
drie	O
de	O
plaats	O
innemen	O
van	O
drie	O
schaakstukken	O
en	O
Ron	B-per
hen	O
door	O
het	O
spel	O
leidt	O
.	O

Ron	B-per
offert	O
zichzelf	O
op	O
(	O
hij	O
wordt	O
geslagen	O
door	O
een	O
loper	O
,	O
maar	O
herstelt	O
later	O
volledig	O
)	O
zodat	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
de	O
zoektocht	O
naar	O
de	O
Steen	B-pro
kunnen	O
voortzetten	O
.	O

Voor	O
zijn	O
dapperheid	O
,	O
en	O
voor	O
het	O
beste	O
potje	O
schaak	O
dat	O
Zweinstein	B-loc
ooit	O
heeft	O
gekend	O
,	O
krijgt	O
Ron	B-per
van	O
Professor	O
Perkamentus	B-per
50	O
punten	O
voor	O
Griffoendor	B-org
,	O
wat	O
hen	O
uiteindelijk	O
helpt	O
om	O
de	O
Afdelingscup	B-pro
te	O
winnen	O
.	O

Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Geheime	I-pro
Kamer	I-pro

Tijdens	O
de	O
vakantie	O
wordt	O
Ron	B-per
ongerust	O
als	O
hij	O
maar	O
geen	O
reactie	O
krijgt	O
op	O
de	O
vele	O
brieven	O
die	O
hij	O
aan	O
Harry	B-per
stuurt	O
(	O
wat	O
Ron	B-per
niet	O
weet	O
is	O
dat	O
Dobby	B-per
al	O
zijn	O
brieven	O
onderschept	O
)	O
en	O
vliegt	O
hij	O
uiteindelijk	O
samen	O
met	O
zijn	O
broers	O
Fred	B-per
en	O
George	B-per
in	O
hun	O
vaders	O
magische	O
,	O
vliegende	O
Ford	B-pro
Anglia	I-pro
naar	O
Klein	B-loc
Zanikem	I-loc
om	O
Harry	B-per
bij	O
zijn	O
oom	O
en	O
tante	O
op	O
te	O
halen	O
.	O

Later	O
gebruiken	O
Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
deze	O
auto	O
ook	O
om	O
naar	O
Zweinstein	B-loc
te	O
vliegen	O
,	O
als	O
blijkt	O
dat	O
ze	O
niet	O
op	O
perron	O
9	O
3/4	O
kunnen	O
komen	O
.	O

Als	O
ze	O
aankomen	O
storten	O
ze	O
met	O
hun	O
auto	O
neer	O
in	O
de	O
Beukwilg	B-loc
.	O

De	O
auto	O
vlucht	O
weg	O
na	O
de	O
crash	O
,	O
Harry	B-per
en	O
Ron	B-per
blijven	O
achter	O
op	O
het	O
Zweinstein-terrein	B-misc
.	O

Door	O
deze	O
crash	O
breekt	O
Rons	B-per
toverstaf	O
.	O

Omdat	O
een	O
aantal	O
Dreuzels	B-per
de	O
auto	O
heeft	O
zien	O
vliegen	O
,	O
krijgen	O
ze	O
allebei	O
straf	O
,	O
ze	O
worden	O
nèt	O
niet	O
van	O
school	O
gestuurd	O
.	O

Ron	B-per
moet	O
voor	O
straf	O
medailles	O
en	O
trofeeën	O
poetsen	O
onder	O
toezicht	O
van	O
de	O
conciërge	O
Argus	B-per
Vilder	I-per
.	O

Wanneer	O
uit	O
verschilllende	O
gebeurtenissen	O
blijkt	O
dat	O
de	O
Geheime	B-loc
Kamer	I-loc
is	O
geopend	O
,	O
gaan	O
Ron	B-per
,	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
op	O
onderzoek	O
uit	O
.	O

Ze	O
verdenken	O
Draco	B-per
Malfidus	I-per
ervan	O
dat	O
hij	O
de	O
Kamer	B-loc
heeft	O
geopend	O
,	O
en	O
gaan	O
de	O
zeer	O
ingewikkelde	O
Wisseldrank	B-pro
brouwen	O
om	O
henzelf	O
te	O
transformeren	O
in	O
andere	O
personen	O
.	O

Door	O
zich	O
voor	O
te	O
doen	O
als	O
Zwadderaars	B-org
hopen	O
ze	O
Malfidus	B-per
uit	O
te	O
kunnen	O
horen	O
.	O

Wanneer	O
Malfidus	B-per
Hermelien	B-per
uitscheldt	O
voor	O
Modderbloedje	B-misc
,	O
probeert	O
Ron	B-per
Malfidus	B-per
te	O
vervloeken	O
.	O

Maar	O
omdat	O
zijn	O
toverstaf	O
gebroken	O
is	O
en	O
slechts	O
met	O
een	O
reepje	O
Fantastape	B-pro
is	O
geplakt	O
,	O
raakt	O
Ron	B-per
zichzelf	O
met	O
de	O
vervloeking	O
.	O

In	O
de	O
film	O
is	O
het	O
gevolg	O
van	O
deze	O
vloek	O
(	O
'	O
eet	O
slakken	O
'	O
)	O
dat	O
Ron	B-per
een	O
tijdje	O
naaktslakken	O
uitspuugt	O
,	O
in	O
het	O
boek	O
wordt	O
dat	O
verder	O
niet	O
gedefinieerd	O
.	O

Ron	B-per
,	O
nu	O
tot	O
het	O
uiterste	O
getergd	O
,	O
neemt	O
samen	O
met	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
de	O
Wisseldrank	B-pro
in	O
.	O

Ron	B-per
neemt	O
de	O
vorm	O
aan	O
van	O
Korzel	B-per
,	O
en	O
Harry	B-per
die	O
van	O
Kwast	B-per
,	O
de	O
twee	O
maatjes	O
en	O
beschermers	O
van	O
Malfidus	B-per
.	O

Ze	O
gaan	O
naar	O
de	O
Afdelingskamer	B-loc
van	O
Zwadderich	B-org
en	O
proberen	O
Malfidus	B-per
uit	O
te	O
horen	O
,	O
maar	O
komen	O
er	O
dan	O
achter	O
dat	O
Malfidus	B-per
ook	O
niet	O
weet	O
wie	O
de	O
Kamer	B-loc
heeft	O
geopend	O
.	O

Later	O
vinden	O
Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
een	O
mysterieus	O
dagboek	O
in	O
de	O
meisjes-WC's	B-misc
bij	O
Jammerende	B-per
Jenny	I-per
.	O

Het	O
dagboek	O
blijkt	O
eigendom	O
te	O
zijn	O
geweest	O
van	O
een	O
oud-leerling	O
van	O
Zweinstein	B-loc
,	O
Marten	B-per
Asmodom	I-per
Vilijn	I-per
.	O

Ron	B-per
herkent	O
die	O
naam	O
,	O
hij	O
stond	O
op	O
één	O
van	O
de	O
trofeeën	O
die	O
Ron	B-per
moest	O
schoonmaken	O
toen	O
hij	O
straf	O
had	O
.	O

Vilijn	B-per
had	O
deze	O
trofee	O
gekregen	O
voor	O
Speciale	B-misc
Verdiensten	I-misc
voor	O
de	O
school	O
,	O
zo'n	O
vijftig	O
jaar	O
eerder	O
.	O

Later	O
in	O
het	O
verhaal	O
ontdekt	O
Ron	B-per
dat	O
zijn	O
zusje	O
Ginny	B-per
meegenomen	O
is	O
naar	O
de	O
Geheime	B-loc
Kamer	I-loc
en	O
daar	O
gevangengehouden	O
wordt	O
.	O

Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
komen	O
in	O
actie	O
.	O

Wanneer	O
blijkt	O
dat	O
hun	O
leraar	O
Verweer	B-misc
Tegen	I-misc
De	I-misc
Zwarte	I-misc
Kunsten	I-misc
,	O
Professor	O
Smalhart	B-per
,	O
probeert	O
Zweinstein	B-loc
te	O
ontvluchten	O
omdat	O
hij	O
iemand	O
anders	O
is	O
dan	O
wie	O
hij	O
beweert	O
te	O
zijn	O
,	O
houden	O
en	O
Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
hem	O
tegen	O
en	O
dwingen	O
hem	O
met	O
hen	O
mee	O
te	O
gaan	O
naar	O
de	O
Geheime	B-loc
Kamer	I-loc
.	O

Hij	O
is	O
tenslotte	O
hun	O
professor	O
,	O
zeggen	O
ze	O
spottend	O
.	O

Ze	O
nemen	O
Smalhart	B-per
mee	O
naar	O
de	O
meisjes-WC	B-misc
waar	O
Jammerende	B-per
Jenny	I-per
zich	O
schuilhoudt	O
en	O
vinden	O
daar	O
de	O
ingang	O
tot	O
de	O
Geheime	B-loc
Kamer	I-loc
.	O

Gedrieën	O
dalen	O
ze	O
af	O
naar	O
de	O
Geheime	B-loc
Kamer	I-loc
.	O

Daar	O
pakt	O
Smalhart	B-per
ineens	O
Rons	B-per
toverstaf	O
af	O
en	O
probeert	O
het	O
geheugen	O
van	O
de	O
jongens	O
te	O
modificeren	O
.	O

Maar	O
omdat	O
Rons	B-per
toverstaf	O
nog	O
steeds	O
defect	O
is	O
,	O
slaat	O
de	O
toverspreuk	O
op	O
Smalhart	B-per
terug	O
en	O
modificeert	O
hij	O
dus	O
zijn	O
eigen	O
geheugen	O
.	O

Hij	O
weet	O
niet	O
eens	O
meer	O
wie	O
hij	O
is	O
.	O

Door	O
de	O
knal	O
die	O
de	O
kapotte	O
toverstaf	O
gaf	O
stort	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
grot	O
in	O
waar	O
ze	O
zijn	O
beland	O
,	O
en	O
Harry	B-per
,	O
die	O
al	O
wat	O
verder	O
de	O
grot	O
in	O
was	O
gelopen	O
,	O
wordt	O
afgesneden	O
van	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
groep	O
.	O

Harry	B-per
moet	O
het	O
verder	O
dus	O
alleen	O
doen	O
,	O
hij	O
moet	O
in	O
zijn	O
eentje	O
Vilijn	B-per
verslaan	O
en	O
Ginny	B-per
redden	O
.	O

Harry	B-per
slaagt	O
hierin	O
en	O
Ron	B-per
vliegt	O
,	O
geholpen	O
door	O
Felix	B-per
de	I-per
Feniks	I-per
,	O
samen	O
met	O
Harry	B-per
en	O
Smalhart	B-per
terug	O
naar	O
boven	O
.	O

Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
gaan	O
direct	O
naar	O
professor	O
Perkamentus	B-per
,	O
en	O
die	O
beloont	O
hen	O
beiden	O
met	O
200	O
afdelingspunten	O
per	O
persoon	O
,	O
en	O
een	O
Prijs	B-pro
voor	I-pro
Bijzondere	I-pro
Diensten	I-pro
voor	I-pro
de	I-pro
School	I-pro
.	O

Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Gevangene	I-pro
van	I-pro
Azkaban	I-pro

In	O
het	O
derde	O
boek	O
wint	O
Rons	B-per
familie	O
in	O
de	O
vakantie	O
de	O
tovernaars	O
loterij	O
en	O
gaan	O
ze	O
op	O
vakantie	O
naar	O
Egypte	B-loc
.	O

Aan	O
het	O
begin	O
van	O
het	O
schooljaar	O
wordt	O
hij	O
herenigd	O
met	O
zijn	O
beste	O
vrienden	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
.	O

Rons	B-per
rat	O
,	O
Schurfie	B-per
,	O
ziet	O
er	O
echter	O
niet	O
gezond	O
uit	O
en	O
Ron	B-per
gaat	O
met	O
hem	O
naar	O
de	O
dokter	O
.	O

Hier	O
wordt	O
Schurfie	B-per
aangevallen	O
door	O
een	O
grote	O
kat	O
.	O

Hermelien	B-per
koopt	O
deze	O
kat	O
,	O
Knikkebeen	B-per
,	O
echter	O
als	O
huisdier	O
.	O

Ron	B-per
waarschuwt	O
haar	O
meteen	O
om	O
hem	O
bij	O
Schurfie	B-per
weg	O
te	O
houden	O
.	O

In	O
zijn	O
derde	O
jaar	O
neemt	O
Ron	B-per
dezelfde	O
vakken	O
als	O
Harry	B-per
.	O

Tijdens	O
hun	O
eerste	O
les	O
Waarzeggerij	B-misc
voorspelt	O
professor	O
Zwamdrift	B-per
Harry's	B-misc
naderende	O
dood	O
,	O
omdat	O
hij	O
de	O
Grim	B-misc
heeft	O
.	O

Ron	B-per
is	O
bang	O
dat	O
dit	O
iets	O
te	O
maken	O
heeft	O
met	O
Sirius	B-per
Zwarts	I-per
,	O
die	O
ontsnapt	O
is	O
uit	O
Azkaban	B-loc
.	O

Inmiddels	O
doet	O
Knikkebeen	B-per
nog	O
steeds	O
verwoedde	O
pogingen	O
Schurfie	B-per
op	O
te	O
eten	O
en	O
Ron	B-per
begint	O
de	O
kat	O
steeds	O
meer	O
te	O
haten	O
.	O

Wanneer	O
Harry	B-per
een	O
Vuurflits	B-pro
krijgt	O
voor	O
Kerst	B-misc
van	O
een	O
annonieme	O
gever	O
,	O
is	O
Ron	B-per
woedend	O
wanneer	O
Hermelien	B-per
hem	O
in	O
beslag	O
laat	O
nemen	O
(	O
ze	O
is	O
bang	O
dat	O
de	O
bezem	O
behekst	O
is	O
)	O
.	O

Ron	B-per
krijgt	O
ook	O
een	O
moment	O
van	O
faam	O
,	O
wanneer	O
Sirius	B-per
Zwarts	I-per
de	O
slaapzaal	O
van	O
Griffoendor	B-org
binnendringt	O
en	O
met	O
een	O
mes	O
aan	O
Ron	B-per
bed	O
staat	O
.	O

Ron	B-per
wordt	O
wakker	O
en	O
Zwarts	B-per
vlucht	O
,	O
al	O
begrijpt	O
niemand	O
waarom	O
.	O

Later	O
wijst	O
Hagrid	B-per
Harry	B-per
en	O
Ron	B-per
erop	O
dat	O
vrienden	O
belangrijker	O
zijn	O
dan	O
bezems	O
en	O
ratten	O
en	O
maken	O
Ron	B-per
en	O
Hermelien	B-per
het	O
weer	O
goed	O
.	O

Maar	O
dan	O
vindt	O
Ron	B-per
bloed	O
van	O
Schurfie	B-per
en	O
concludeert	O
dat	O
Knikkebeen	B-per
hem	O
vermoord	O
heeft	O
.	O

De	O
ruzie	O
tussen	O
hem	O
en	O
Hermelien	B-per
laait	O
weer	O
op	O
en	O
bereikt	O
een	O
hoogtepunt	O
,	O
maar	O
ze	O
leggen	O
hun	O
ruzie	O
weer	O
bij	O
wanneer	O
Ron	B-per
aanbiedt	O
Hermelien	B-per
te	O
helpen	O
in	O
haar	O
voorbereiding	O
om	O
Hagrid	B-per
te	O
verdedigen	O
tijdens	O
het	O
proces	O
over	O
Scheurbek	B-per
de	I-per
Hippogrief	I-per
.	O

Ron	B-per
,	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
gaan	O
vlak	O
voordat	O
Hagrid	B-per
naar	O
Scheurbeks	B-per
proces	O
gaat	O
nog	O
even	O
bij	O
hem	O
langs	O
.	O

Hagrid	B-per
vertelt	O
Ron	B-per
dat	O
hij	O
zijn	O
rat	O
,	O
Schurfie	B-per
,	O
heeft	O
gevonden	O
.	O

Ron	B-per
neemt	O
Schurfie	B-per
weer	O
over	O
,	O
maar	O
zodra	O
ze	O
buiten	O
zijn	O
bijt	O
Schurfie	B-per
Ron	B-per
in	O
zijn	O
vinger	O
.	O

De	O
rat	O
vlucht	O
naar	O
de	O
Beukwilg	B-loc
en	O
verdwijnt	O
in	O
een	O
holte	O
onder	O
de	O
boom	O
.	O

Schurfie	B-per
wordt	O
gevolgd	O
door	O
een	O
grote	O
zwarte	O
hond	O
,	O
maar	O
deze	O
pakt	O
onderweg	O
Ron	B-per
bij	O
zijn	O
broekspijp	O
en	O
sleept	O
ook	O
Ron	B-per
mee	O
in	O
de	O
holte	O
onder	O
de	O
wilg	O
.	O

Hierbij	O
breekt	O
Ron	B-per
zijn	O
been	O
.	O

De	O
tunnel	O
die	O
onder	O
de	O
Beukwilg	B-loc
begint	O
blijkt	O
helemaal	O
tot	O
aan	O
het	O
Krijsende	B-loc
Krot	I-loc
te	O
lopen	O
.	O

Daar	O
aangekomen	O
verandert	O
de	O
hond	O
in	O
Sirius	B-per
Zwarts	I-per
,	O
waarvan	O
wordt	O
gedacht	O
dat	O
hij	O
een	O
moordenaar	O
is	O
,	O
die	O
kort	O
daarvoor	O
is	O
ontsnapt	O
uit	O
Azkaban	B-loc
,	O
de	O
tovernaarsgevangenis	O
.	O

Zwarts	B-per
blijkt	O
een	O
niet-geregistreerde	O
Faunaat	B-misc
te	O
zijn	O
.	O

Ook	O
blijkt	O
dat	O
hij	O
Harry's	B-misc
voogd	O
is	O
.	O

Professor	O
Lupos	B-per
verschijnt	O
net	O
na	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
in	O
het	O
Krijsende	B-loc
Krot	I-loc
,	O
en	O
samen	O
met	O
Zwarts	B-per
dwingt	O
hij	O
Schurfie	B-per
een	O
menselijke	O
vorm	O
aan	O
te	O
nemen	O
.	O

Schurfie	B-per
verandert	O
in	O
Peter	B-per
Pippeling	I-per
,	O
ook	O
een	O
niet-geregistreerde	O
Faunaat	B-misc
.	O

Pippeling	B-per
was	O
vroeger	O
bevriend	O
met	O
Lupos	B-per
en	O
Zwarts	B-per
,	O
maar	O
is	O
overgelopen	O
naar	O
de	O
Duistere	B-misc
Kant	I-misc
en	O
is	O
nu	O
volgeling	O
van	O
Heer	B-per
Voldemort	I-per
.	O

Pippeling	B-per
is	O
degene	O
die	O
Voldemort	B-per
heeft	O
ingelicht	O
omtrent	O
de	O
verblijfplaats	O
van	O
Harry's	B-misc
ouders	O
,	O
en	O
hij	O
is	O
dus	O
indirect	O
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
dood	O
van	O
James	B-per
en	O
Lily	B-per
Potter	I-per
.	O

Tijdens	O
de	O
confrontatie	O
tussen	O
Harry	B-per
en	O
(	O
de	O
dan	O
nog	O
van	O
moord	O
verdachte	O
)	O
Zwarts	B-per
,	O
springt	O
Ron	B-per
tussenbeide	O
en	O
gilt	O
dat	O
Zwarts	B-per
hem	O
ook	O
zal	O
moeten	O
vermoorden	O
als	O
hij	O
het	O
op	O
Harry	B-per
heeft	O
gemunt	O
.	O

Uit	O
deze	O
uitroep	O
blijkt	O
duidelijk	O
waarom	O
de	O
Sorteerhoed	B-pro
Ron	B-per
in	O
Griffoendor	B-org
heeft	O
geplaatst	O
,	O
echter	O
in	O
de	O
film	O
wordt	O
de	O
uitroep	O
aan	O
Hermelien	B-per
toegeschreven	O
.	O

Zwarts	B-per
blijkt	O
onschuldig	O
te	O
zijn	O
,	O
en	O
net	O
als	O
ze	O
daarachter	O
komen	O
verandert	O
Lupos	B-per
(	O
het	O
is	O
inmiddels	O
volle	O
maan	O
)	O
in	O
een	O
weerwolf	O
.	O

Dankzij	O
de	O
tussenkomst	O
van	O
Zwarts	B-per
weten	O
ze	O
allemaal	O
heelhuids	O
aan	O
Lupos	B-per
te	O
ontsnappen	O
.	O

Ron	B-per
wordt	O
naar	O
de	O
ziekenboeg	O
gebracht	O
,	O
terwijl	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
proberen	O
Zwarts	B-per
te	O
redden	O
en	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
hij	O
weer	O
naar	O
Azkaban	B-loc
moet	O
.	O

Ron	B-per
krijgt	O
van	O
Sirius	B-per
een	O
klein	O
uiltje	O
cadeau	O
,	O
als	O
dank	O
voor	O
het	O
'	O
teruggeven	O
'	O
van	O
Schurfie	B-per
alias	O
Peter	B-per
Pippeling	I-per
.	O

Ginny	B-per
noemt	O
het	O
uiltje	O
later	O
Koekeroekus	B-per
(	O
'	O
Koe	B-per
'	O
)	O
.	O

Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Vuurbeker	I-pro

In	O
het	O
vierde	O
boek	O
gaat	O
Ron	B-per
samen	O
met	O
zijn	O
familie	O
Harry	B-per
ophalen	O
bij	O
de	O
Duffelingen	B-per
.	O

Ze	O
maken	O
gebruik	O
van	O
het	O
Haardvuur	B-misc
,	O
maar	O
bij	O
de	O
Duffelingen	B-per
aangekomen	O
blijkt	O
dat	O
die	O
hun	O
schoorsteen	O
hebben	O
dichtgemetseld	O
en	O
een	O
gaskachel	O
gebruiken	O
.	O

De	O
schoorsteen	O
explodeert	O
en	O
er	O
ontstaat	O
een	O
enorme	O
puinhoop	O
,	O
waardoor	O
de	O
Duffelingen	B-per
een	O
nog	O
grotere	O
hekel	O
aan	O
Tovenaars	B-misc
krijgen	O
.	O

In	O
het	O
vierde	O
schooljaar	O
vindt	O
er	O
een	O
galabal	O
plaats	O
,	O
en	O
Molly	B-per
,	O
Rons	B-per
moeder	O
,	O
koopt	O
voor	O
Ron	B-per
een	O
gala-gewaad	O
.	O

Het	O
blijkt	O
een	O
tweedehands	O
,	O
erg	O
lelijk	O
gewaad	O
te	O
zijn	O
,	O
en	O
Ron	B-per
is	O
daarover	O
erg	O
kwaad	O
.	O

Hij	O
schaamt	O
zich	O
voor	O
hun	O
armoede	O
en	O
wil	O
daar	O
niet	O
mee	O
te	O
koop	O
lopen	O
.	O

De	O
Wemels	B-per
gaan	O
,	O
samen	O
met	O
Harry	B-per
,	O
naar	O
het	O
WK	B-eve
Zwerkbal	I-eve
,	O
waar	O
Ron	B-per
de	O
kans	O
krijgt	O
om	O
zijn	O
favoriete	O
Zwerkbalspeler	B-misc
,	O
Viktor	B-per
Kruml	I-per
,	O
te	O
ontmoeten	O
.	O

Ron	B-per
is	O
nog	O
veel	O
opgetogener	O
wanneer	O
blijkt	O
dat	O
Kruml	B-per
dat	O
jaar	O
ook	O
op	O
Zweinstein	B-loc
is	O
,	O
vanwege	O
het	O
Toverschool	B-eve
Toernooi	I-eve
waaraan	O
Krumls	B-per
school	O
,	O
Klammfels	B-loc
,	O
deelneemt	O
.	O

Maar	O
wanneer	O
blijkt	O
dat	O
Kruml	B-per
Hermelien	B-per
als	O
partner	O
voor	O
het	O
galabal	O
heeft	O
gevraagd	O
,	O
is	O
Ron	B-per
minder	O
gecharmeerd	O
van	O
Kruml	B-per
.	O

Hij	O
moet	O
iemand	O
anders	O
vragen	O
en	O
gaat	O
uiteindelijk	O
naar	O
het	O
bal	O
met	O
Padma	B-per
Patil	I-per
,	O
terwijl	O
Harry	O
met	O
de	O
tweelingzus	O
van	O
Padma	B-per
gaat	O
,	O
Parvati	B-per
.	O

De	O
verliefdheid	O
die	O
allang	O
onderhuids	O
speelde	O
bij	O
Ron	B-per
komt	O
naar	O
boven	O
wanneer	O
jaloers	O
is	O
op	O
Kruml	B-per
omdat	O
die	O
Hermelien	B-per
als	O
partner	O
heeft	O
gevraagd	O
voor	O
het	O
bal	O
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
bevriend	O
zijn	O
,	O
krijgen	O
ze	O
ruzie	O
.	O

Ze	O
spreken	O
wekenlang	O
niet	O
tegen	O
elkaar	O
wanneer	O
Harry	B-per
wordt	O
uitverkozen	O
door	O
de	O
Vuurbeker	B-pro
om	O
aan	O
het	O
Toverschool	B-eve
Toernooi	I-eve
deel	O
te	O
nemen	O
,	O
en	O
Ron	B-per
denkt	O
dat	O
Harry	B-per
een	O
manier	O
heeft	O
gevonden	O
om	O
zichzelf	O
voor	O
het	O
toernooi	O
op	O
te	O
geven	O
.	O

Harry	B-per
is	O
immers	O
eigenlijk	O
nog	O
veel	O
te	O
jong	O
,	O
en	O
als	O
Harry	B-per
een	O
manier	O
heeft	O
gevonden	O
dan	O
had	O
Ron	B-per
dat	O
graag	O
geweten	O
zodat	O
hij	O
zich	O
ook	O
kon	O
opgeven	O
.	O

Tijdens	O
de	O
tweede	O
opdracht	O
van	O
het	O
Toverschool	B-eve
Toernooi	I-eve
proeft	O
Ron	B-per
iets	O
van	O
beroemd-zijn	O
,	O
omdat	O
hij	O
"	O
Harry's	B-misc
meest	O
waardevolle	O
bezit	O
"	O
is	O
en	O
door	O
Harry	B-per
gered	O
moet	O
worden	O
van	O
de	O
Meermensen	B-misc
.	O

Na	O
de	O
eerste	O
opdracht	O
van	O
het	O
Toernooi	B-eve
hebben	O
Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
hun	O
ruzie	O
bijgelegd	O
,	O
en	O
Ron	B-per
en	O
Hermelien	B-per
helpen	O
Harry	O
bij	O
de	O
voorbereidingen	O
voor	O
de	O
rest	O
van	O
het	O
Toernooi	B-eve
.	O

Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Orde	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
Feniks	I-pro

In	O
het	O
vijfde	O
schooljaar	O
wordt	O
Ron	B-per
,	O
tot	O
grote	O
verrassing	O
van	O
iedereen	O
,	O
benoemd	O
tot	O
Klassenoudste	B-misc
van	O
Griffoendor	B-org
.	O

Ook	O
wordt	O
hij	O
Wachter	B-misc
in	O
het	O
Zwerkbal-team	B-misc
van	O
Griffoendor	B-org
.	O

Aanvankelijk	O
is	O
hij	O
niet	O
succesvol	O
,	O
hij	O
is	O
veel	O
te	O
zenuwachtig	O
en	O
onzeker	O
wanneer	O
hij	O
in	O
het	O
middelpunt	O
van	O
de	O
belangstelling	O
staat	O
.	O

Later	O
weet	O
hij	O
zich	O
daar	O
overheen	O
te	O
zetten	O
,	O
door	O
de	O
Zwerkbalcup	B-pro
te	O
winnen	O
voor	O
hun	O
afdeling	O
.	O

Malfidus	B-per
en	O
de	O
Zwadderaars	B-org
zijn	O
hem	O
in	O
eerste	O
instantie	O
niet	O
echt	O
tot	O
hulp	O
.	O

Ze	O
pesten	O
Ron	B-per
door	O
tijdens	O
de	O
wedstrijden	O
'	O
Wemel	B-per
is	O
onze	O
Vrind	O
'	O
te	O
zingen	O
,	O
een	O
zelfgemaakt	O
lied	O
met	O
daarin	O
verschillende	O
coupletten	O
over	O
Rons	B-per
slechte	O
prestaties	O
in	O
de	O
Zwerkbal-wedstrijden	B-misc
.	O

Later	O
gaan	O
de	O
Griffoendors	B-org
het	O
lied	O
echter	O
ook	O
zingen	O
,	O
maar	O
dan	O
-	O
uiteraard	O
-	O
met	O
een	O
aangepaste	O
tekst	O
,	O
waarin	O
Ron	B-per
wordt	O
geprezen	O
.	O

Verderop	O
in	O
het	O
boek	O
vecht	O
Ron	B-per
samen	O
met	O
Harry	B-per
,	O
Hermelien	B-per
,	O
Ginny	B-per
,	O
Marcel	B-per
Lubbermans	I-per
en	O
Loena	B-per
Leeflang	I-per
tegen	O
Voldemorts	B-per
Dooddoeners	B-org
op	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Toverkunst	I-org
.	O

Tijdens	O
dit	O
gevecht	O
raakt	O
hij	O
gewond	O
en	O
tijdelijk	O
geestelijk	O
gestoord	O
,	O
maar	O
hij	O
herstelt	O
volledig	O
.	O

Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Halfbloed	I-pro
Prins	I-pro

Ron	B-per
,	O
Hermelien	B-per
en	O
Harry	B-per
ontvangen	O
hun	O
S.L.I.J.M.B.A.L.-resultaten	B-misc
.	O

De	O
enige	O
vakken	O
waarvoor	O
Ron	B-per
niet	O
slaagt	O
zijn	O
Waarzeggerij	B-misc
en	O
Geschiedenis	B-misc
van	I-misc
de	I-misc
Toverkunst	I-misc
,	O
en	O
dit	O
vindt	O
hij	O
helemaal	O
niet	O
erg	O
.	O

Hij	O
heeft	O
echter	O
voor	O
geen	O
enkel	O
vak	O
Uitmuntend	B-misc
gehaald	O
.	O

Eenmaal	O
op	O
Zweinstein	B-loc
aangekomen	O
trekt	O
hij	O
door	O
een	O
grappige	O
opmerking	O
de	O
aandacht	O
van	O
Belinda	B-per
Broom	I-per
.	O

Harry	B-per
,	O
die	O
aangesteld	O
is	O
als	O
nieuwe	O
aanvoerder	O
van	O
het	O
Zwerkbal-team	B-misc
,	O
kiest	O
na	O
een	O
try-out	O
Ron	B-per
als	O
Wachter	B-misc
voor	O
het	O
team	O
.	O

Magnus	B-per
Stoker	I-per
,	O
de	O
andere	O
kandidaat	O
,	O
is	O
hierover	O
zeer	O
teleurgesteld	O
en	O
kwaad	O
en	O
maakt	O
kleinerende	O
opmerkingen	O
over	O
Ron	B-per
en	O
Ginny	B-per
.	O

Dit	O
tot	O
woede	O
van	O
Hermelien	B-per
,	O
die	O
er	O
vervolgens	O
door	O
middel	O
van	O
een	O
toverspreuk	O
stiekem	O
voor	O
zorgt	O
dat	O
Ron	B-per
in	O
de	O
try-out	O
wint	O
van	O
Stoker	B-per
.	O

Wanneer	O
Ron	B-per
en	O
Harry	B-per
na	O
een	O
goede	O
Zwerkbaltraining	B-misc
teruglopen	O
naar	O
de	O
Leerlingenkamer	B-misc
van	O
Griffoendor	B-org
komen	O
ze	O
onverwacht	O
Rons	B-per
zusje	O
Ginny	B-per
tegen	O
,	O
die	O
in	O
een	O
donker	O
hoekje	O
heftig	O
staat	O
te	O
zoenen	O
met	O
Daan	B-per
Thomas	I-per
.	O

Harry	B-per
voelt	O
een	O
plotselinge	O
steek	O
van	O
jaloezie	O
,	O
en	O
Ron	B-per
is	O
erg	O
kwaad	O
op	O
zijn	O
zusje	O
omdat	O
ze	O
in	O
het	O
openbaar	O
staat	O
te	O
zoenen	O
.	O

Ze	O
roepen	O
allerlei	O
verwensingen	O
naar	O
elkaar	O
,	O
en	O
Ginny	B-per
flapt	O
eruit	O
dat	O
hij	O
gewoon	O
jaloers	O
is	O
omdat	O
Hermelien	B-per
met	O
Viktor	B-per
Kruml	I-per
had	O
gezoend	O
en	O
niet	O
met	O
hem	O
,	O
en	O
dat	O
de	O
enige	O
die	O
Ron	B-per
ooit	O
heeft	O
gezoend	O
zijn	O
tante	O
is	O
.	O

Deze	O
ruzie	O
en	O
Rons	B-per
gevoel	O
van	O
jaloezie	O
zorgen	O
ervoor	O
dat	O
Ron	B-per
zich	O
slecht	O
kan	O
concentreren	O
en	O
zijn	O
prestaties	O
tijdens	O
de	O
Zwerkbalwedstrijden	B-misc
slechter	O
en	O
slechter	O
worden	O
.	O

Harry	B-per
stoort	O
zich	O
aan	O
de	O
slechte	O
prestaties	O
van	O
Ron	B-per
,	O
en	O
in	O
een	O
poging	O
de	O
situatie	O
te	O
veranderen	O
,	O
doet	O
hij	O
net	O
alsof	O
hij	O
een	O
geluksdrankje	O
in	O
Rons	B-per
pompoensap	O
schenkt	O
.	O

Toevalligerwijs	O
verloopt	O
hun	O
volgende	O
wedstrijd	O
,	O
tegen	O
Zwadderich	B-org
,	O
optimaal	O
.	O

Na	O
de	O
wedstrijd	O
krijgen	O
Ron	B-per
en	O
Hermelien	B-per
ruzie	O
omdat	O
Hermelien	B-per
Harry	B-per
beschuldigt	O
van	O
valsspelerij	O
.	O

Harry	B-per
legt	O
echter	O
de	O
situatie	O
uit	O
en	O
het	O
wordt	O
weer	O
bijgelegd	O
.	O

Maar	O
Ron	B-per
is	O
beledigd	O
en	O
wil	O
Hermelien	B-per
terugpakken	O
.	O

Wanneer	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
terugkomen	O
in	O
de	O
leerlingenkamer	O
zien	O
ze	O
daar	O
Ron	B-per
en	O
Belinda	B-per
Broom	I-per
,	O
uitgebreid	O
zoenend	O
.	O

Hermelien	B-per
vindt	O
dit	O
vervelend	O
.	O

Ron	B-per
is	O
diep	O
in	O
zijn	O
hart	O
nog	O
steeds	O
verliefd	O
op	O
Hermelien	B-per
,	O
maar	O
hij	O
wil	O
dit	O
niet	O
toegeven	O
.	O

Tijdens	O
de	O
Transfiguratieles	B-misc
die	O
volgt	O
,	O
ruziën	O
Ron	B-per
en	O
Hermelien	B-per
openlijk	O
,	O
en	O
het	O
wordt	O
steeds	O
gemener	O
.	O

Hermelien	B-per
neemt	O
meer	O
rigoreuze	O
maatregelen	O
,	O
en	O
laat	O
terloops	O
vallen	O
dat	O
ze	O
van	O
plan	O
is	O
Magnus	B-per
Stoker	I-per
te	O
vragen	O
haar	O
te	O
begeleiden	O
naar	O
het	O
Kerstfeestje	B-misc
bij	O
Professor	O
Slakhoorn	B-per
.	O

Ze	O
krijgt	O
hier	O
overigens	O
al	O
snel	O
spijt	O
van	O
,	O
Stoker	B-per
blijkt	O
een	O
irritante	O
en	O
zeer	O
egocentrische	O
jongen	O
te	O
zijn	O
.	O

Op	O
1	O
maart	O
,	O
op	O
Rons	B-per
verjaardag	O
,	O
maakt	O
Ron	B-per
een	O
pakje	O
open	O
waarvan	O
hij	O
dacht	O
dat	O
het	O
één	O
van	O
zijn	O
verjaardagscadeautjes	O
was	O
.	O

Het	O
was	O
echter	O
een	O
pakje	O
dat	O
uit	O
Harry's	B-misc
hutkoffer	O
was	O
gevallen	O
,	O
en	O
chocoladebonbons	O
bevatte	O
gevuld	O
met	O
een	O
sterke	O
liefdesdrank	O
.	O

Harry	B-per
had	O
ze	O
voor	O
Kerst	B-misc
gekregen	O
van	O
een	O
verliefde	O
klasgenote	O
(	O
Regina	B-per
Valster	I-per
)	O
,	O
maar	O
wijselijk	O
niet	O
opgegeten	O
.	O

Voordat	O
Harry	B-per
er	O
erg	O
in	O
had	O
,	O
had	O
Ron	B-per
er	O
al	O
een	O
aantal	O
opgegeten	O
en	O
binnen	O
een	O
paar	O
minuten	O
ontwikkelde	O
Ron	B-per
een	O
intense	O
en	O
voor	O
de	O
lezer	O
lachwekkende	O
obsessie	O
voor	O
Regina	B-per
.	O

Harry	B-per
beseft	O
wat	O
er	O
is	O
gebeurd	O
en	O
neemt	O
Ron	B-per
mee	O
naar	O
Professor	O
Slakhoorn	B-per
,	O
hun	O
leraar	O
Toverdranken	B-misc
,	O
voor	O
een	O
tegengif	O
.	O

Het	O
tegengif	O
werkt	O
gelukkig	O
snel	O
,	O
Slakhoorn	B-per
besluit	O
te	O
proberen	O
nog	O
wat	O
van	O
Rons	B-per
verjaardag	O
te	O
maken	O
en	O
trekt	O
een	O
fles	O
honingwijn	O
open	O
.	O

Slakhoorn	B-per
had	O
de	O
fles	O
cadeau	O
gekregen	O
,	O
en	O
wilde	O
hem	O
op	O
zijn	O
beurt	O
cadeau	O
geven	O
aan	O
Albus	B-per
Perkamentus	I-per
maar	O
besloot	O
hem	O
toch	O
te	O
houden	O
.	O

Ron	B-per
drinkt	O
zijn	O
glas	O
leeg	O
maar	O
de	O
wijn	O
bleek	O
vergiftigd	O
te	O
zijn	O
.	O

Harry	B-per
redt	O
Rons	B-per
leven	O
door	O
een	O
Bezoar	B-pro
in	O
Rons	B-per
mond	O
te	O
doen	O
(	O
een	O
Bezoar	B-pro
is	O
een	O
steen	O
uit	O
een	O
geitenmaag	O
,	O
die	O
als	O
tegengif	O
helpt	O
tegen	O
de	O
meeste	O
giftige	O
toverdranken	O
)	O
.	O

Ron	B-per
wordt	O
met	O
spoed	O
naar	O
de	O
ziekenboeg	O
gebracht	O
.	O

Hermelien	B-per
gaat	O
direct	O
naar	O
Ron	B-per
toe	O
en	O
ze	O
leggen	O
hun	O
onenigheid	O
bij	O
.	O

Ron	B-per
herstelt	O
volledig	O
.	O

Harry	B-per
en	O
Ginny	B-per
krijgen	O
uiteindelijk	O
verkering	O
,	O
en	O
Ron	B-per
accepteert	O
hun	O
relatie	O
.	O

Op	O
een	O
noodlottige	O
avond	O
vraagt	O
Perkamentus	B-per
Harry	B-per
om	O
mee	O
te	O
gaan	O
als	O
hij	O
op	O
zoek	O
gaat	O
naar	O
één	O
van	O
Voldemorts	B-per
Gruzielementen	B-pro
.	O

Harry	B-per
heeft	O
het	O
vermoeden	O
dat	O
Draco	B-per
Malfidus	I-per
de	O
afwezigheid	O
van	O
Perkamentus	B-per
wel	O
eens	O
zou	O
kunnen	O
gebruiken	O
om	O
een	O
aanval	O
uit	O
te	O
voeren	O
,	O
en	O
vraagt	O
Ron	B-per
en	O
Hermelien	O
-	O
en	O
alle	O
leden	O
van	O
de	O
S.V.P.	B-org
die	O
ze	O
kunnen	O
bereiken	O
-	O
om	O
Malfidus	B-per
en	O
Sneep	B-per
scherp	O
in	O
de	O
gaten	O
te	O
houden	O
.	O

Ondanks	O
hun	O
oplettendheid	O
ontsnappen	O
Malfidus	B-per
en	O
Sneep	B-per
echter	O
.	O

De	O
S.V.P.-leden	B-misc
komen	O
,	O
samen	O
met	O
verschillende	O
leden	O
van	O
de	O
Orde	B-org
van	I-org
de	I-org
Feniks	I-org
,	O
terecht	O
in	O
een	O
gevecht	O
met	O
de	O
Dooddoeners	B-org
die	O
met	O
hulp	O
van	O
Draco	B-per
Malfidus	I-per
Zweinstein	B-loc
zijn	O
binnengedrongen	O
.	O

Sneep	B-per
vermoordt	O
uiteindelijk	O
Perkamentus	B-per
,	O
en	O
vlucht	O
met	O
Draco	B-per
Malfidus	I-per
.	O

Na	O
Perkamentus'	B-per
begrafenis	O
wordt	O
er	O
gespeculeerd	O
dat	O
Zweinstein	B-loc
misschien	O
gesloten	O
zal	O
worden	O
.	O

Ron	B-per
zweert	O
Harry	B-per
echter	O
dat	O
hij	O
Harry	B-per
zal	O
volgen	O
en	O
helpen	O
in	O
zijn	O
zoektocht	O
naar	O
de	O
nog	O
resterende	O
Gruzielementen	B-pro
van	O
Voldemort	B-per
,	O
en	O
zal	O
helpen	O
Voldemort	B-per
te	O
vernietigen	O
,	O
zelfs	O
als	O
dat	O
inhoudt	O
dat	O
hij	O
Zweinstein	B-loc
moet	O
verlaten	O
.	O

Ron	B-per
in	O
de	O
films	O

De	O
rol	O
van	O
Ron	B-per
Wemel	I-per
wordt	O
in	O
de	O
films	O
al	O
vanaf	O
het	O
begin	O
gespeeld	O
door	O
Rupert	B-per
Grint	I-per
.	O

In	O
de	O
boeken	O
is	O
Ron	B-per
een	O
grappig	O
figuur	O
met	O
een	O
droog	O
,	O
sardonisch	O
gevoel	O
voor	O
humor	O
,	O
maar	O
in	O
de	O
films	O
wordt	O
zijn	O
rol	O
anders	O
ingevuld	O
en	O
is	O
de	O
humor	O
platter	O
.	O

Veel	O
fans	O
hebben	O
geklaagd	O
over	O
het	O
afgevlakte	O
personage	O
,	O
en	O
vinden	O
dat	O
het	O
personage	O
kinderachtiger	O
is	O
neergezet	O
dan	O
-	O
volgens	O
de	O
boeken	O
-	O
zou	O
horen	O
.	O

Dit	O
wordt	O
vooral	O
duidelijk	O
in	O
Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Geheime	I-pro
Kamer	I-pro
,	O
waarin	O
Ron	B-per
duidelijk	O
fungeert	O
als	O
'	O
aangever	O
'	O
en	O
het	O
personage	O
weinig	O
diepgang	O
kent	O
.	O

De	O
fans	O
zijn	O
van	O
mening	O
dat	O
juist	O
datgene	O
wat	O
Rons	B-per
personage	O
in	O
de	O
boeken	O
grappig	O
maakt	O
,	O
in	O
de	O
films	O
is	O
weggelaten	O
en	O
is	O
vervangen	O
door	O
een	O
kinderachtig	O
soort	O
van	O
grappenmakerij	O
,	O
hetgeen	O
volgens	O
de	O
fans	O
schade	O
toebrengt	O
aan	O
de	O
integriteit	O
van	O
het	O
personage	O
.	O

In	O
de	O
derde	O
film	O
,	O
Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Gevangene	I-pro
van	I-pro
Azkaban	I-pro
,	O
wordt	O
Rons	B-per
personage	O
nog	O
meer	O
als	O
aangever	O
neergezet	O
.	O

Dit	O
is	O
enerzijds	O
te	O
verklaren	O
doordat	O
Ron	B-per
niet	O
zo'n	O
erg	O
grote	O
rol	O
in	O
het	O
boek	O
speelt	O
,	O
maar	O
anderzijds	O
is	O
het	O
een	O
feit	O
dat	O
Ron	B-per
in	O
de	O
film	O
grappige	O
situaties	O
beleeft	O
of	O
grappen	O
vertelt	O
die	O
in	O
het	O
boek	O
niet	O
voorkomen	O
,	O
en	O
sommige	O
serieuze	O
situaties	O
uit	O
het	O
boek	O
komen	O
in	O
de	O
film	O
niet	O
voor	O
of	O
worden	O
aan	O
Hermelien	B-per
toegeschreven	O
.	O

De	O
karakters	O
van	O
Harry	B-per
en	O
Hermelien	B-per
worden	O
uitgediept	O
en	O
worden	O
serieuzer	O
,	O
terwijl	O
dat	O
van	O
Ron	B-per
juist	O
oppervlakkiger	O
lijkt	O
te	O
worden	O
.	O

De	O
heel	O
belangrijke	O
scene	O
waarin	O
Ron	B-per
gilt	O
dat	O
Zwarts	B-per
langs	O
hem	O
zal	O
moeten	O
wanneer	O
hij	O
Harry	B-per
wil	O
vermoorden	O
,	O
wordt	O
immers	O
in	O
de	O
film	O
aan	O
Hermelien	B-per
toegeschreven	O
.	O

In	O
de	O
film	O
lijkt	O
Ron	B-per
ook	O
regelmatig	O
op	O
het	O
punt	O
te	O
staan	O
in	O
tranen	O
uit	O
te	O
barsten	O
,	O
bijvoorbeeld	O
wanneer	O
zijn	O
toverstaf	O
breekt	O
(	O
in	O
Harry	B-pro
Potter	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
Geheime	I-pro
Kamer	I-pro
)	O
,	O
iets	O
wat	O
in	O
de	O
boeken	O
niet	O
voorkomt	O
.	O

In	O
de	O
films	O
wordt	O
Ron	B-per
meer	O
als	O
komisch	O
bijfiguur	O
dan	O
als	O
de	O
beste	O
vriend	O
van	O
Harry	B-per
neergezet	O
.	O

De	O
aantrekkingskracht	O
tussen	O
Ron	B-per
en	O
Hermelien	B-per
,	O
die	O
zich	O
in	O
de	O
boeken	O
pas	O
licht	O
manifesteert	O
in	O
het	O
vierde	O
boek	O
,	O
wordt	O
in	O
de	O
films	O
veel	O
eerder	O
weergegeven	O
.	O

Al	O
aan	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
tweede	O
film	O
wordt	O
er	O
in	O
een	O
scene	O
gesuggereerd	O
dat	O
ze	O
meer	O
dan	O
alleen	O
vriendschap	O
voor	O
elkaar	O
voelen	O
.	O

Hoewel	O
de	O
films	O
erg	O
populair	O
zijn	O
en	O
de	O
serie	O
erg	O
veel	O
nieuwe	O
fans	O
heeft	O
opgeleverd	O
,	O
zijn	O
veel	O
fans	O
teleurgesteld	O
over	O
de	O
interpretatie	O
van	O
de	O
scenario-schrijvers	O
van	O
de	O
personages	O
van	O
Ron	B-per
en	O
in	O
mindere	O
mate	O
ook	O
van	O
Hermelien	B-per
.	O

Volgens	O
hen	O
is	O
het	O
een	O
destructieve	O
zet	O
om	O
de	O
personages	O
zo	O
aan	O
te	O
passen	O
,	O
omdat	O
bijvoorbeeld	O
een	O
potentiële	O
romance	O
tussen	O
Ron	B-per
en	O
Hermelien	B-per
nu	O
nauwelijks	O
meer	O
serieus	O
genomen	O
kan	O
worden	O
door	O
Rons	B-per
overduidelijke	O
domheid	O
en	O
gebrek	O
aan	O
dapperheid	O
.	O

Deze	O
aan	O
Ron	B-per
toebedachte	O
eigenschappen	O
maken	O
het	O
ook	O
minder	O
geloofwaardig	O
dat	O
Harry	B-per
hem	O
als	O
'	O
beste	O
vriend	O
'	O
zou	O
blijven	O
beschouwen	O
,	O
het	O
lijkt	O
niet	O
aannemelijk	O
dat	O
Harry	B-per
energie	O
zou	O
blijven	O
steken	O
in	O
een	O
vriendschap	O
met	O
een	O
dergelijk	O
personage	O
.	O

