Het	O
nieuwe	O
landelijke	O
radiostation	O
4FM	B-org
dient	O
bij	O
de	O
Brusselse	B-loc
procureur	O
des	O
konings	O
een	O
klacht	O
in	O
tegen	O
Radio	B-org
Contact	I-org
wegens	O
laster	O
.	O

Eerder	O
op	O
de	O
week	O
had	O
Radio	B-org
Contact	I-org
bij	O
het	O
parket	O
een	O
klacht	O
ingediend	O
tegen	O
Zillionbaas	B-misc
Frank	B-per
Verstraeten	I-per
.	O

Op	O
6	O
september	O
besliste	O
het	O
Vlaams	B-org
Commissariaat	I-org
voor	I-org
de	I-org
Media	I-org
dat	O
Q-Music	B-org
en	O
4FM	B-org
een	O
nationale	O
radiolicentie	O
toegewezen	O
kregen	O
.	O

Radio	B-org
Contact	I-org
viel	O
uit	O
de	O
boot	O
.	O

Een	O
dag	O
voor	O
de	O
erkenning	O
schoot	O
de	O
aandelenkoers	O
van	O
Think	B-org
Media	I-org
,	O
dat	O
een	O
van	O
de	O
voornaamste	O
aandeelhouders	O
is	O
van	O
4FM	B-org
,	O
met	O
20	O
procent	O
omhoog	O
.	O

Radio	B-org
Contact	I-org
vermoedt	O
dat	O
Verstraeten	B-per
aandeelhouder	O
is	O
van	O
4FM	B-org
en	O
dat	O
hij	O
de	O
aandelenhandel	O
gemanipuleerd	O
heeft	O
.	O

Contact	B-org
diende	O
ook	O
een	O
tweede	O
klacht	O
in	O
,	O
op	O
basis	O
van	O
geruchten	O
over	O
mogelijke	O
fraude	O
bij	O
de	O
toekenning	O
van	O
de	O
licenties	O
.	O

