NASHVILLE	B-loc
-	O

De	O
legendarische	O
country-gitarist	O
Chet	B-per
Atkins	I-per
is	O
zaterdag	O
op	O
77-jarige	O
leeftijd	O
overleden	O
in	O
zijn	O
woonplaats	O
Nashville	B-loc
.	O

Atkins	B-per
was	O
een	O
van	O
de	O
pioniers	O
van	O
de	O
Nashville	B-misc
Sound	I-misc
.	O

Hij	O
leed	O
al	O
jaren	O
aan	O
kanker	O
.	O

Atkins	B-per
won	O
meerdere	O
Grammy's	B-misc
en	O
werd	O
in	O
1973	O
verkozen	O
als	O
lid	O
van	O
de	O
Country	B-loc
Music	I-loc
Hall	I-loc
of	I-loc
Fame	I-loc
van	O
Nashville	B-loc
.	O

Alleen	O
de	O
grootste	O
countrysterren	O
krijgen	O
die	O
onderscheiding	O
.	O

Atkins	B-per
,	O
bijgenaamd	O
'	O
Mr.	B-per
Guitar	I-per
'	O
naar	O
één	O
van	O
zijn	O
albums	O
,	O
verkocht	O
meer	O
dan	O
1	O
miljoen	O
platen	O
.	O

Hij	O
waagde	O
zich	O
aan	O
meerdere	O
stijlen	O
,	O
van	O
rock	O
and	O
roll	O
tot	O
jazz	O
,	O
blues	O
en	O
flamenco	O
.	O

Maar	O
het	O
was	O
de	O
countrymuziek	O
waarmee	O
hij	O
doorbrak	O
.	O

Chester	B-per
Burton	I-per
Atkins	I-per
werd	O
geboren	O
op	O
20	O
juni	O
1924	O
in	O
Luttrell	B-loc
(	O
Tennessee	B-loc
)	O
in	O
een	O
muzikale	O
familie	O
.	O

Hij	O
werd	O
geïnspireerd	O
door	O
zanger	O
en	O
gitarist	O
Merle	B-per
Travis	I-per
en	O
speelde	O
als	O
kind	O
al	O
gitaar	O
.	O

Zijn	O
eerste	O
optreden	O
gaf	O
hij	O
al	O
jong	O
.	O

Begonnen	O
met	O
'	O
Chet	B-pro
Atkins	I-pro
Gallopin	I-pro
Guitar	I-pro
'	O
(	O
1953	O
)	O
schreef	O
hij	O
meer	O
dan	O
honderd	O
platen	O
op	O
zijn	O
naam	O
,	O
waaronder	O
'	O
Teensville	B-pro
'	O
(	O
1960	O
)	O
,	O
'	O
Chet	B-pro
Atkins	I-pro
Picks	I-pro
the	I-pro
Best	I-pro
'	O
(	O
1967	O
)	O
,	O
'	O
A	B-pro
Man	I-pro
and	I-pro
his	I-pro
Guitar	I-pro
'	O
(	O
1984	O
)	O
en	O
'	O
Almost	B-pro
Alone	I-pro
'	O
(	O
1996	O
)	O
.	O

Hij	O
leverde	O
ook	O
bijdragen	O
aan	O
honderden	O
opnames	O
met	O
andere	O
artiesten	O
.	O

Atkins	B-per
,	O
die	O
beschikte	O
over	O
een	O
unieke	O
speelstijl	O
,	O
was	O
decennialang	O
zeer	O
gewild	O
als	O
studiomuzikant	O
.	O

Hij	O
speelde	O
mee	O
op	O
hits	O
als	O
'	O
Wake	B-pro
up	I-pro
little	I-pro
Susie	I-pro
'	O
van	O
The	B-org
Everly	I-org
Brothers	I-org
.	O

Ook	O
werkte	O
hij	O
onder	O
anderen	O
samen	O
met	O
Elvis	B-per
Presley	I-per
en	O
Roy	B-per
Orbison	I-per
.	O

'	O
Mr.	B-per
Guitar	I-per
'	O
Chet	B-per
Atkins	I-per

