Wat	O
brengt	O
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
André	B-per
Flahaut	I-per
en	O
zijn	O
legertop	O
naar	O
Vietnam	B-loc
,	O
een	O
niet	O
zo	O
democratisch	O
land	O
waar	O
het	O
leger	O
de	O
touwtjes	O
stevig	O
in	O
handen	O
houdt	O
?	O

Het	O
symbolisch	O
bezoek	O
aan	O
Vo	B-per
Nguyen	I-per
Giap	I-per
,	O
de	O
legendarische	O
generaal	O
die	O
de	O
Noord-Vietnamese	B-loc
Viet	B-org
Minh	I-org
in	O
1954	O
aanvoerde	O
bij	O
de	O
strategische	O
overwinning	O
in	O
Dien	B-loc
Bien	I-loc
Phoe	I-loc
,	O
was	O
een	O
van	O
de	O
laatste	O
haltes	O
op	O
de	O
rondreis	O
van	O
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
André	B-per
Flahaut	I-per
(	O
PS	B-org
)	O
vorige	O
week	O
in	O
Zuidoost-Azië	B-loc
.	O

'	O
Als	O
iemand	O
me	O
vraagt	O
wie	O
de	O
grootste	O
generaal	O
van	O
Vietnam	B-loc
was	O
,	O
'	O
vertelde	O
de	O
91-jarige	O
Giap	B-per
,	O
'	O
dan	O
zeg	O
ik	O
:	O
het	O
Vietnamese	B-loc
volk	O
.	O

En	O
op	O
de	O
vraag	O
welke	O
strategie	O
we	O
hebben	O
gevolgd	O
,	O
antwoord	O
ik	O
:	O
die	O
van	O
de	O
vrede	O
.	O

Met	O
het	O
oog	O
op	O
mensenrechten	O
,	O
soevereiniteit	O
van	O
het	O
land	O
en	O
welzijn	O
van	O
de	O
bevolking	O
.	O

Daarom	O
hebben	O
we	O
ook	O
oorlog	O
gevoerd	O
.	O
'	O

De	O
nog	O
zeer	O
statige	O
generaal	O
sloot	O
minister	O
Flahaut	B-per
in	O
de	O
armen	O
.	O

'	O
Dit	O
wordt	O
de	O
eeuw	O
van	O
de	O
vrede	O
'	O
,	O
zei	O
hij	O
.	O

Flahaut	B-per
,	O
zelf	O
op	O
bezoek	O
in	O
Vietnam	B-loc
om	O
er	O
een	O
Belgisch	B-loc
defensie-attaché	O
in	O
te	O
huldigen	O
,	O
lijkt	O
het	O
helemaal	O
met	O
de	O
generaal	O
eens	O
te	O
zijn	O
.	O

Terwijl	O
legertopman	O
Willy	B-per
Herteleer	I-per
een	O
militair	O
attaché	O
ziet	O
als	O
een	O
voorpost	O
in	O
een	O
instabiele	O
regio	O
,	O
opent	O
de	O
Belgische	B-loc
defensiepost	O
in	O
Vietnam	B-loc
voor	O
Flahaut	B-per
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
nieuwe	O
mogelijkheden	O
voor	O
humanitaire	O
samenwerking	O
.	O

Belgische	B-loc
militairen	O
weten	O
vandaag	O
niet	O
meer	O
waar	O
ze	O
morgen	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
een	O
of	O
andere	O
operatie	O
zullen	O
worden	O
ingezet	O
'	O
,	O
betoogt	O
Herteleer	B-per
,	O
'	O
en	O
dus	O
is	O
het	O
van	O
belang	O
dat	O
er	O
in	O
potentiële	O
conflictzones	O
contacten	O
worden	O
gelegd	O
en	O
duurzame	O
banden	O
worden	O
gesmeed	O
.	O
'	O

Met	O
Laos	B-loc
,	O
Cambodja	B-loc
,	O
Indonesië	B-loc
,	O
de	O
Filipijnen	B-loc
en	O
het	O
huidige	O
conflict	O
rond	O
de	O
Spratly-eilanden	B-loc
in	O
de	O
Chinese	B-loc
Zee	I-loc
,	O
is	O
Zuidoost-Azië	B-loc
potentieel	O
instabiel	O
.	O

'	O
Stel	O
dat	O
onze	O
jongens	O
er	O
aan	O
een	O
operatie	O
zouden	O
moeten	O
deelnemen	O
,	O
dan	O
komen	O
ze	O
niet	O
terecht	O
op	O
onbekend	O
terrein	O
.	O
'	O

Zuidoost-Azië	B-loc
vormde	O
voor	O
het	O
Belgische	B-loc
leger	O
nog	O
een	O
blinde	O
vlek	O
op	O
de	O
kaart	O
van	O
de	O
uitkijkposten	O
en	O
dus	O
moest	O
er	O
volgens	O
Flahaut	B-per
wel	O
degelijk	O
een	O
antenne	O
worden	O
opgericht	O
.	O

'	O
Maar	O
we	O
moeten	O
onze	O
grenzen	O
kennen	O
'	O
,	O
benadrukt	O
hij	O
.	O

Voor	O
de	O
Belgische	B-loc
militairen	O
ligt	O
het	O
gebied	O
te	O
ver	O
weg	O
om	O
er	O
snel	O
te	O
kunnen	O
worden	O
ingezet	O
.	O

De	O
prioriteit	O
gaat	O
dus	O
naar	O
humanitaire	O
projecten	O
,	O
en	O
naar	O
hulp	O
bij	O
de	O
gigantische	O
ontmijningswerken	O
.	O

Al	O
tonen	O
de	O
Vietnamezen	B-loc
zich	O
veeleer	O
terughoudend	O
om	O
de	O
Belgen	B-loc
toe	O
te	O
laten	O
op	O
dat	O
terrein	O
.	O

De	O
Vietnamese	B-loc
krant	O
Vietnam	B-pro
News	I-pro
,	O
die	O
na	O
het	O
bezoek	O
van	O
Flahaut	B-per
een	O
wederzijdse	O
belangstelling	O
zag	O
ontstaan	O
op	O
wetenschappelijk	O
,	O
technologisch	O
,	O
economisch	O
en	O
cultureel	O
vlak	O
,	O
vergat	O
het	O
aspect	O
defensie	O
zelfs	O
nog	O
maar	O
te	O
vermelden	O
.	O

Tegenover	O
zijn	O
eigen	O
gevolg	O
kan	O
Flahaut	B-per
het	O
niet	O
vaak	O
genoeg	O
herhalen	O
,	O
en	O
zijn	O
stelling	O
is	O
bekend	O
:	O
in	O
Zuidoost-Azië	B-loc
en	O
ook	O
elders	O
in	O
de	O
wereld	O
moeten	O
militairen	O
zoveel	O
mogelijk	O
voor	O
humanitaire	O
acties	O
worden	O
ingezet	O
.	O

In	O
Cambodja	B-loc
,	O
waar	O
Flahaut	B-per
halt	O
hield	O
op	O
doorreis	O
naar	O
Vietnam	B-loc
met	O
in	O
zijn	O
voetspoor	O
een	O
uitgebreide	O
parlementaire	O
delegatie	O
,	O
maakte	O
hij	O
afspraken	O
met	O
Handicap	B-org
International	I-org
voor	O
een	O
intensere	O
samenwerking	O
.	O

Zijn	O
drie	O
Belgische	B-loc
ontmijners	O
die	O
er	O
werken	O
als	O
technisch	O
adviseur	O
zouden	O
hun	O
activiteiten	O
op	O
die	O
van	O
de	O
ngo	O
kunnen	O
afstemmen	O
.	O

Heikel	O
punt	O
is	O
de	O
financiering	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
mijnopruimingsactiviteiten	O
:	O
Landsverdediging	O
betaalt	O
de	O
lonen	O
.	O

Maar	O
de	O
omkadering	O
,	O
voor	O
2002	O
-	O
2003	O
goed	O
voor	O
een	O
budget	O
van	O
399.000	O
euro	O
,	O
is	O
voor	O
rekening	O
van	O
het	O
DGIS	B-org
,	O
het	O
Directoraat-Generaal	B-org
voor	I-org
Internationale	I-org
Samenwerking	I-org
van	O
staatssecretaris	O
Eddy	B-per
Boutmans	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
.	O

'	O
Ik	O
heb	O
een	O
minister	O
voor	O
Ontwikkelingssamenwerking	B-misc
gezocht	O
met	O
wie	O
ik	O
goed	O
kan	O
samenwerken	O
en	O
die	O
heb	O
ik	O
gevonden	O
in	O
het	O
buitenland	O
'	O
,	O
schertste	O
Flahaut	B-per
op	O
een	O
persbijeenkomst	O
.	O

Hij	O
was	O
vergezeld	O
door	O
de	O
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
en	I-misc
Ontwikkelingssamenwerking	I-misc
van	O
Luxemburg	B-loc
.	O

Flahaut	B-per
is	O
een	O
hard-liner	O
.	O

Hij	O
is	O
een	O
man	O
van	O
het	O
volk	O
,	O
maar	O
zijn	O
wil	O
is	O
wet	O
,	O
zeggen	O
de	O
militairen	O
.	O

Hij	O
wil	O
zich	O
duidelijk	O
profileren	O
op	O
het	O
humanitaire	O
vlak	O
en	O
daar	O
wil	O
het	O
wel	O
eens	O
botsen	O
.	O

In	O
verband	O
met	O
de	O
Rwanda-commissie	B-misc
bijvoorbeeld	O
.	O

In	O
het	O
verre	O
Cambodja	B-loc
kondigde	O
Flahaut	B-per
aan	O
dat	O
hij	O
de	O
conclusies	O
zou	O
willen	O
herzien	O
.	O

Een	O
daarvan	O
luidde	O
dat	O
België	B-loc
geen	O
gevechtstroepen	O
meer	O
zou	O
sturen	O
naar	O
zijn	O
voormalige	O
kolonies	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
een	O
vredesmissie	O
.	O

Naar	O
het	O
voorbeeld	O
van	O
de	O
activiteiten	O
van	O
het	O
Belgisch	B-loc
leger	O
in	O
Benin	B-loc
,	O
waar	O
de	O
militairen	O
bijvoorbeeld	O
helpen	O
bij	O
de	O
bouw	O
van	O
scholen	O
,	O
zouden	O
de	O
soldaten	O
volgens	O
Flahaut	B-per
ook	O
in	O
voormalige	O
kolonies	O
dergelijke	O
taken	O
kunnen	O
uitvoeren	O
.	O

In	O
de	O
huidige	O
context	O
kan	O
Louis	B-per
Michel	I-per
zijn	O
Afrikapolitiek	B-misc
immers	O
slechts	O
gedeeltelijk	O
uitvoeren	O
,	O
vindt	O
Flahaut	B-per
.	O

'	O
Het	O
debat	O
moet	O
heropend	O
worden	O
.	O
'	O

De	O
kabinetschef	O
van	O
Boutmans	B-per
laat	O
alvast	O
weten	O
dat	O
Ontwikkelingssamenwerking	B-misc
'	O
geen	O
vragende	O
partij	O
'	O
is	O
voor	O
een	O
herziening	O
van	O
de	O
Rwanda-conclusies	B-misc
,	O
maar	O
hij	O
voegt	O
er	O
meteen	O
aan	O
toe	O
dat	O
dit	O
'	O
uiteraard	O
een	O
zaak	O
is	O
voor	O
de	O
hele	O
regering	O
'	O
.	O

Flahaut	B-per
is	O
inmiddels	O
weer	O
in	O
Belgenland	B-misc
.	O

Hij	O
pleit	O
voor	O
een	O
sereen	O
debat	O

