SINT	B-loc
ANNALAND	I-loc
-	O

Boeren	O
in	O
praktisch	O
heel	O
het	O
land	O
zijn	O
van	O
plan	O
vandaag	O
de	O
ochtendspits	O
lam	O
te	O
leggen	O
.	O

Op	O
de	O
provincies	O
Drenthe	B-loc
en	O
Limburg	B-loc
na	O
is	O
overal	O
iets	O
georganiseerd	O
,	O
aldus	O
boerenvoorman	O
J.	B-per
van	I-per
't	I-per
Hof	I-per
uit	O
Sint-Annaland	B-loc
gistermiddag	O
.	O

De	O
boeren	O
willen	O
met	O
de	O
acties	O
protesteren	O
tegen	O
het	O
landbouwbeleid	O
van	O
minister	O
Brinkhorst	B-per
(	O
Landbouw	B-misc
)	O
.	O

Volgens	O
Van	B-per
't	I-per
Hof	I-per
is	O
de	O
sluiting	O
van	O
de	O
veemarkten	O
,	O
waarvoor	O
geen	O
alternatief	O
wordt	O
geboden	O
,	O
de	O
druppel	O
die	O
de	O
emmer	O
doet	O
overlopen	O
.	O

Van	B-per
't	I-per
Hof	I-per
wijst	O
verder	O
op	O
de	O
administratieve	O
rompslomp	O
waarmee	O
boeren	O
na	O
de	O
mond-	O
en	O
klauwzeercrisis	O
worden	O
geconfronteerd	O
en	O
de	O
kosten	O
van	O
BSE-onderzoek	B-misc
.	O

Dat	O
kost	O
honderden	O
tot	O
duizenden	O
guldens	O
per	O
ondernemer	O
,	O
stelt	O
hij	O
.	O

Wegblokkades	O
zijn	O
gepland	O
op	O
onder	O
meer	O
het	O
knooppunt	O
van	O
de	O
A1	B-loc
en	O
A50	B-loc
bij	O
Apeldoorn	B-loc
,	O
de	O
A28	B-loc
over	O
de	O
IJsselburg	B-loc
bij	O
Zwolle	B-loc
en	O
de	O
A12	B-loc
bij	O
de	O
afslagen	O
De	B-loc
Meern	I-loc
en	O
Woerden	B-loc
.	O

In	O
Zuid-West	B-loc
Nederland	I-loc
zijn	O
er	O
plannen	O
om	O
de	O
A58	B-loc
bij	O
Wouw	B-loc
en	O
Bergen	B-loc
op	I-loc
Zoom	I-loc
te	O
blokkeren	O
.	O

In	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
wordt	O
een	O
petitie	O
aangeboden	O
aan	O
minister	O
Brinkhorst	B-per
.	O

