Het	O
lijkt	O
erop	O
dat	O
de	O
in	O
de	O
PCB-affaire	B-misc
gearresteerde	O
topambtenaar	O
Gilbert	B-per
Houins	I-per
het	O
slachtoffer	O
werd	O
van	O
een	O
banale	O
afrekening	O
.	O

En	O
van	O
het	O
feit	O
dat	O
de	O
politiek	O
haar	O
werk	O
niet	O
deed	O
.	O

De	O
door	O
iedereen	O
bijna	O
tot	O
vervelens	O
toe	O
als	O
integer	O
beschreven	O
landbouwinspecteur	O
Etienne	B-per
Cobbaert	I-per
windt	O
er	O
geen	O
doekjes	O
om	O
:	O
'	O
Het	O
is	O
een	O
schande	O
dat	O
Gilbert	B-per
Houins	I-per
is	O
aangehouden	O
.	O

Hij	O
is	O
een	O
gedreven	O
man	O
met	O
enorme	O
capaciteiten	O
,	O
die	O
zijn	O
wat	O
speciale	O
karakter	O
natuurlijk	O
ook	O
niet	O
zelf	O
gekozen	O
heeft	O
.	O

Ik	O
vind	O
het	O
doodjammer	O
dat	O
hij	O
het	O
slachtoffer	O
werd	O
van	O
een	O
heksenjacht	O
.	O

Dit	O
verdient	O
hij	O
niet	O
,	O
zelfs	O
als	O
hij	O
een	O
fout	O
zou	O
hebben	O
gemaakt	O
.	O

De	O
besmetting	O
bij	O
Hanekop	B-org
was	O
zo	O
miniem	O
dat	O
het	O
enthousiasme	O
om	O
verder	O
te	O
zoeken	O
sowieso	O
klein	O
was	O
.	O

En	O
wie	O
maakt	O
er	O
nooit	O
eens	O
een	O
fout	O
?	O
'	O

Cobbaert	B-per
kan	O
het	O
weten	O
,	O
want	O
toen	O
bleek	O
dat	O
hij	O
op	O
een	O
slecht	O
moment	O
en	O
onder	O
grote	O
druk	O
26	O
mogelijk	O
met	O
PCB's	B-misc
besmette	O
stalen	O
bij	O
het	O
Roeselaarse	B-loc
veevoederbedrijf	O
Hanekop	B-org
had	O
vergeten	O
,	O
werd	O
hij	O
pardoes	O
geschorst	O
door	O
federaal	O
minister	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
.	O

Zij	O
kwam	O
woorden	O
te	O
kort	O
om	O
Cobbaerts	B-per
kwaliteiten	O
te	O
prijzen	O
toen	O
ze	O
begin	O
vorige	O
week	O
zijn	O
schorsing	O
weer	O
ophief	O
.	O

Dat	O
deed	O
ze	O
bij	O
de	O
bekendmaking	O
van	O
de	O
conclusies	O
van	O
een	O
externe	O
audit	O
die	O
het	O
bureau	O
Andersen	B-org
uitvoerde	O
naar	O
wat	O
er	O
in	O
januari	O
met	O
de	O
stalen	O
van	O
Hanekop	B-org
is	O
gebeurd	O
.	O

Houins	B-per
,	O
adviseur-generaal	O
op	O
de	O
Dienst	B-org
Grondstoffen	I-org
en	I-org
Verwerkte	I-org
Producten	I-org
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
Landbouw	B-misc
,	O
bleef	O
in	O
Aelvoets	B-per
interpretatie	O
van	O
de	O
auditresultaten	O
buiten	O
schot	O
,	O
hoewel	O
hij	O
in	O
de	O
media	O
zwaar	O
was	O
aangevallen	O
.	O

Geen	O
sanctie	O
dus	O
,	O
en	O
de	O
politieke	O
druk	O
viel	O
snel	O
van	O
Aelvoet	B-per
af	O
.	O

Eensluidende	O
indiscreties	O
duiden	O
er	O
echter	O
op	O
dat	O
haar	O
kabinet	O
alsnog	O
onder	O
vuur	O
zou	O
kunnen	O
komen	O
.	O

Alvast	O
in	O
een	O
kladversie	O
van	O
de	O
Andersen-audit	B-misc
stond	O
te	O
lezen	O
dat	O
adjunct-kabinetschef	O
Renaud	B-per
Klee	I-per
,	O
bevoegd	O
voor	O
consumentenzaken	O
en	O
voedselveiligheid	O
,	O
aanwezig	O
was	O
op	O
de	O
fameuze	O
vergadering	O
van	O
30	O
januari	O
waarop	O
Houins	B-per
Cobbaert	B-per
zou	O
hebben	O
verboden	O
verder	O
naar	O
besmette	O
stalen	O
te	O
zoeken	O
.	O

In	O
de	O
wat	O
cryptische	O
stijl	O
van	O
het	O
rapport	O
werd	O
zelfs	O
gesuggereerd	O
dat	O
hij	O
Houins	B-per
steunde	O
.	O

Met	O
andere	O
woorden	O
:	O
de	O
vertegenwoordiger	O
van	O
het	O
kabinet	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
ging	O
ermee	O
akkoord	O
dat	O
,	O
gezien	O
de	O
geringe	O
risico's	O
voor	O
de	O
volksgezondheid	O
,	O
de	O
veevoedersector	O
niet	O
nodeloos	O
zwaar	O
moest	O
worden	O
geviseerd	O
.	O

Sommigen	O
zien	O
daarin	O
de	O
hoofdreden	O
voor	O
het	O
feit	O
dat	O
Aelvoet	B-per
het	O
volledige	O
auditrapport	O
niet	O
wil	O
vrijgeven	O
,	O
hoewel	O
ze	O
dat	O
zelf	O
ontkent	O
.	O

Het	O
parket	O
in	O
Kortrijk	B-loc
zal	O
ondertussen	O
wel	O
weten	O
hoe	O
deze	O
vork	O
in	O
de	O
steel	O
zit	O
,	O
want	O
het	O
nam	O
het	O
rapport	O
in	O
beslag	O
.	O

Een	O
dag	O
na	O
Aelvoets	B-per
bekendmaking	O
van	O
de	O
auditresultaten	O
liet	O
het	O
een	O
reeks	O
huiszoekingen	O
uitvoeren	O
op	O
diverse	O
diensten	O
die	O
met	O
de	O
voedselveiligheid	O
te	O
maken	O
hebben	O
.	O

Houins	B-per
en	O
zijn	O
adjunct	O
,	O
ingenieur-directeur	O
Albert	B-per
Vandersanden	I-per
,	O
werden	O
meegenomen	O
voor	O
ondervraging	O
,	O
waarop	O
Houins	B-per
gearresteerd	O
werd	O
.	O

Beide	O
ambtenaren	O
werden	O
prompt	O
voor	O
de	O
duur	O
van	O
het	O
onderzoek	O
van	O
hun	O
opdracht	O
ontheven	O
.	O

Haast	O
iedereen	O
ging	O
ervan	O
uit	O
dat	O
een	O
verbolgen	O
Cobbaert	B-per
de	O
hand	O
had	O
in	O
deze	O
spectaculaire	O
actie	O
.	O

Als	O
inspecteur	O
heeft	O
hij	O
dezelfde	O
bevoegdheid	O
als	O
een	O
officier	O
van	O
de	O
gerechtelijke	O
politie	O
en	O
dus	O
kent	O
hij	O
de	O
mensen	O
van	O
het	O
Kortrijkse	B-loc
parket	O
goed	O
.	O

Het	O
parket	O
begon	O
zijn	O
opzoekingswerk	O
trouwens	O
de	O
dag	O
dat	O
Aelvoet	B-per
Cobbaert	B-per
schorste	O
.	O

Onder	O
meer	O
in	O
vakbondskringen	O
blijft	O
men	O
volhouden	O
dat	O
Cobbaert	B-per
Houins	B-per
aan	O
de	O
galg	O
praatte	O
.	O

Maar	O
niets	O
is	O
minder	O
waar	O
.	O

'	O
Ik	O
heb	O
er	O
veel	O
moeite	O
mee	O
dat	O
enkele	O
mensen	O
van	O
de	O
huidige	O
situatie	O
misbruik	O
maken	O
om	O
een	O
rekening	O
te	O
vereffenen	O
'	O
,	O
stelt	O
Cobbaert	B-per
.	O

'	O
Maar	O
het	O
moest	O
er	O
eens	O
van	O
komen	O
.	O

Iets	O
wat	O
initieel	O
geen	O
crisis	O
was	O
,	O
want	O
de	O
volksgezondheid	O
was	O
nooit	O
in	O
gevaar	O
,	O
is	O
het	O
nu	O
wel	O
geworden	O
.	O

Door	O
de	O
vertragingen	O
bij	O
de	O
uitbouw	O
van	O
het	O
federaal	O
voedselagentschap	O
liepen	O
vele	O
mensen	O
op	O
de	O
toppen	O
van	O
hun	O
tenen	O
.	O

Er	O
werd	O
zowel	O
op	O
het	O
hoofdbestuur	O
van	O
Houins	B-per
als	O
in	O
de	O
buitendiensten	O
veel	O
werk	O
verzet	O
,	O
maar	O
vooral	O
in	O
de	O
buitendiensten	O
haakten	O
mensen	O
vanwege	O
de	O
werklast	O
systematisch	O
af	O
.	O

Daarenboven	O
werd	O
de	O
afstand	O
tussen	O
regelgevers	O
en	O
uitvoerders	O
steeds	O
groter	O
.	O

Wat	O
een	O
almaar	O
groeiend	O
spanningsveld	O
creëerde	O
.	O
'	O

De	O
audit	O
van	O
Andersen	B-org
bevestigde	O
grotendeels	O
wat	O
waarnemers	O
al	O
lang	O
wisten	O
:	O
dat	O
het	O
Federaal	B-org
Agentschap	I-org
voor	I-org
de	I-org
Veiligheid	I-org
van	I-org
de	I-org
Voedselketen	I-org
(	O
FAVV	B-org
)	O
in	O
feite	O
zelfs	O
niet	O
rudimentair	O
in	O
de	O
steigers	O
stond	O
,	O
ondanks	O
het	O
feit	O
dat	O
het	O
een	O
van	O
de	O
topprioriteiten	O
was	O
van	O
de	O
paars-groene	O
regering	O
van	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
.	O

Die	O
zag	O
haar	O
levenslicht	O
in	O
de	O
naweeën	O
van	O
de	O
dioxinecrisis	O
.	O

In	O
een	O
voorlopige	O
versie	O
van	O
de	O
audit	O
stonden	O
enkele	O
paragrafen	O
waaruit	O
bleek	O
wie	O
er	O
aan	O
de	O
basis	O
ligt	O
van	O
de	O
problemen	O
waarmee	O
Houins	B-per
,	O
een	O
man	O
met	O
een	O
autoritair	O
karakter	O
die	O
tevens	O
kandidaat	O
is	O
om	O
een	O
van	O
de	O
vier	O
managers	O
van	O
het	O
FAVV	B-org
te	O
worden	O
,	O
momenteel	O
worstelt	O
.	O

De	O
sterkste	O
verklaringen	O
tegen	O
hem	O
werden	O
afgelegd	O
door	O
een	O
persoon	O
die	O
alleen	O
met	O
zijn	O
initialen	O
werd	O
aangeduid	O
:	O
K.H.	B-per
Maar	O
uit	O
wat	O
er	O
werd	O
gezegd	O
,	O
kon	O
worden	O
afgeleid	O
dat	O
het	O
ging	O
om	O
Karel	B-per
Haustraete	I-per
,	O
tot	O
1	O
juni	O
2001	O
technisch	O
directeur	O
van	O
het	O
Rijksontledingslaboratorium	B-org
in	O
Tervuren	B-loc
dat	O
onder	O
de	O
bevoegdheid	O
van	O
Houins	B-per
valt	O
.	O

Houins	B-per
degradeerde	O
de	O
man	O
,	O
onder	O
meer	O
omdat	O
hij	O
niet	O
functioneerde	O
,	O
vertrouwelijke	O
informatie	O
foutief	O
naar	O
de	O
media	O
doorspeelde	O
en	O
systematisch	O
ageerde	O
om	O
CONSUM	B-misc
te	O
ondermijnen	O
:	O
het	O
contaminant	O
surveillance	O
system	O
dat	O
na	O
de	O
dioxinecrisis	O
onder	O
impuls	O
van	O
Houins	B-per
werd	O
opgezet	O
om	O
snel	O
en	O
efficiënt	O
PCB's	B-misc
en	O
dioxines	O
in	O
de	O
voedselketen	O
op	O
te	O
sporen	O
.	O

Het	O
zijn	O
precies	O
aantijgingen	O
rond	O
manipulaties	O
met	O
de	O
informatie	O
in	O
CONSUM	B-misc
die	O
de	O
kern	O
vormen	O
van	O
het	O
gerechtelijk	O
onderzoek	O
tegen	O
Houins	B-per
.	O

Belangrijk	O
is	O
dat	O
Haustraete	B-per
gecoöpteerd	O
is	O
door	O
de	O
Christelijke	B-org
Centrale	I-org
van	I-org
de	I-org
Openbare	I-org
Diensten	I-org
(	O
CCOD	B-org
)	O
,	O
die	O
zich	O
sterk	O
op	O
het	O
dossier-Houins	B-misc
profileert	O
en	O
eerder	O
al	O
de	O
schorsing	O
van	O
vier	O
topambtenaren	O
,	O
onder	O
wie	O
Houins	B-per
en	O
Vandersanden	B-per
,	O
eiste	O
.	O

Wat	O
de	O
Kortrijkse	B-loc
procureur	O
des	O
Konings	B-misc
Louis	B-per
Deneckere	I-per
bezielde	O
om	O
vlak	O
na	O
Houins	B-per
'	O
arrestatie	O
met	O
zware	O
beschuldigingen	O
uit	O
te	O
pakken	O
,	O
zoals	O
de	O
optie	O
van	O
corruptie	O
,	O
mag	O
Joost	B-per
weten	O
.	O

Mogelijk	O
liet	O
hij	O
zich	O
zoals	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
bevolking	O
meeslepen	O
door	O
de	O
vrees	O
dat	O
Vlaams	B-loc
vlees	O
ongezond	O
is	O
.	O

En	O
veel	O
mensen	O
maken	O
graag	O
eens	O
een	O
sterk	O
nummer	O
op	O
de	O
televisie	O
.	O

Opvallend	O
is	O
dat	O
,	O
net	O
als	O
met	O
de	O
geschorste	O
Cobbaert	B-per
gebeurde	O
,	O
nogal	O
wat	O
mensen	O
openlijk	O
de	O
verdediging	O
van	O
Houins	B-per
op	O
zich	O
namen	O
,	O
niet	O
het	O
minst	O
VLD-kopstuk	B-misc
Jaak	B-per
Gabriëls	I-per
,	O
tot	O
voor	O
kort	O
minister	O
van	O
Landbouw	B-misc
en	O
dus	O
Houins	B-per
'	O
baas	O
.	O

Gabriëls	B-per
staat	O
nochtans	O
niet	O
bekend	O
als	O
de	O
dapperste	O
aller	O
Galliërs	B-loc
.	O

Het	O
parket	O
beschikt	O
naar	O
verluidt	O
over	O
getuigenissen	O
waarin	O
Houins	B-per
ervan	O
beschuldigd	O
wordt	O
dat	O
hij	O
gegevens	O
afkomstig	O
van	O
de	O
buitendiensten	O
of	O
de	O
laboratoria	O
wijzigt	O
,	O
dat	O
hij	O
bepaalde	O
informatie	O
niet	O
naar	O
het	O
kabinet	O
doorstuurt	O
,	O
en	O
dat	O
hij	O
de	O
buitendiensten	O
zo	O
manipuleert	O
dat	O
landbouwbedrijven	O
maximaal	O
gespaard	O
worden	O
.	O

Het	O
onderzoekt	O
nu	O
diverse	O
informaticabestanden	O
om	O
bewijzen	O
voor	O
de	O
aantijgingen	O
te	O
vinden	O
,	O
en	O
gaat	O
na	O
of	O
het	O
CONSUM-programma	B-misc
voldoende	O
tegen	O
potentiële	O
interferentie	O
beschermd	O
is	O
.	O

Het	O
gaat	O
daarbij	O
niet	O
langer	O
alleen	O
,	O
of	O
zelfs	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
,	O
om	O
de	O
recente	O
lichte	O
PCB-besmetting	B-misc
bij	O
Hanekop	B-org
,	O
maar	O
ook	O
om	O
situaties	O
uit	O
het	O
verleden	O
.	O

Zo	O
werd	O
in	O
de	O
zomer	O
2000	O
bij	O
het	O
Wielsbeekse	B-loc
bedrijf	O
Braet	B-org
een	O
pesticide	O
aangetroffen	O
in	O
een	O
veevoederstaal	O
,	O
waarschijnlijk	O
omdat	O
lijnzaad	O
dat	O
niet	O
als	O
zaaigoed	O
verkocht	O
was	O
geraakt	O
in	O
het	O
voer	O
terechtkwam	O
.	O

Van	O
het	O
middel	O
in	O
kwestie	O
(	O
prochloraz	O
)	O
stelt	O
zelfs	O
de	O
nochtans	O
zeer	O
voorzichtige	O
Antwerpse	B-loc
toxicoloog	O
Paul	B-per
Schepens	I-per
dat	O
het	O
potentiële	O
risico	O
voor	O
de	O
volksgezondheid	O
uiterst	O
klein	O
is	O
.	O

Maar	O
er	O
dook	O
een	O
brief	O
op	O
die	O
minister	O
Gabriëls	B-per
op	O
21	O
februari	O
2001	O
naar	O
zijn	O
collega	O
Aelvoet	B-per
stuurde	O
met	O
de	O
boodschap	O
dat	O
negentien	O
onderzochte	O
stalen	O
van	O
lijnzaad	O
allemaal	O
negatieve	O
resultaten	O
hadden	O
opgeleverd	O
.	O

Geen	O
woord	O
dus	O
over	O
het	O
positieve	O
staal	O
bij	O
Braet	B-org
.	O

Voor	O
sommigen	O
lag	O
het	O
besluit	O
voor	O
de	O
hand	O
:	O
Houins	B-per
misleidde	O
Gabriëls	B-per
.	O

'	O
Er	O
moet	O
toch	O
op	O
gewezen	O
worden	O
dat	O
het	O
positieve	O
resultaat	O
bij	O
Braet	B-org
behaald	O
werd	O
door	O
een	O
laboratorium	O
dat	O
niet	O
gespecialiseerd	O
is	O
in	O
het	O
zoeken	O
naar	O
residuen	O
in	O
veevoer	O
'	O
,	O
stelt	O
advocaat	O
Joeri	B-per
Vastersavendts	I-per
die	O
Houins	B-per
verdedigt	O
.	O

'	O
En	O
dat	O
een	O
tegenexpertise	O
in	O
het	O
gereputeerde	O
rijkslaboratorium	O
van	O
Gembloux	B-loc
negatief	O
was	O
.	O

Het	O
parket	O
vroeg	O
toen	O
zelf	O
een	O
nieuwe	O
tegenexpertise	O
die	O
een	O
heel	O
lichte	O
contaminatie	O
zou	O
hebben	O
aangetoond	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
niet	O
bewezen	O
dat	O
mijn	O
cliënt	O
daarvan	O
op	O
de	O
hoogte	O
was	O
toen	O
hij	O
zijn	O
analyse	O
voor	O
minister	O
Gabriëls	B-per
maakte	O
.	O
'	O

Ook	O
inzake	O
Hanekop	B-org
maakt	O
Vastersavendts	B-per
zich	O
sterk	O
dat	O
zijn	O
cliënt	O
geen	O
strafrechtelijke	O
feiten	O
ten	O
laste	O
kunnen	O
worden	O
gelegd	O
:	O
'	O
Mijnheer	O
Houins	B-per
heeft	O
zijn	O
diensten	O
niet	O
verboden	O
om	O
tot	O
op	O
het	O
bot	O
te	O
gaan	O
.	O

Hij	O
heeft	O
wel	O
de	O
beleidsoptie	O
genomen	O
om	O
de	O
aandacht	O
niet	O
toe	O
te	O
spitsen	O
op	O
de	O
besmetting	O
van	O
veevoeders	O
,	O
omdat	O
kippen	O
-	O
want	O
daar	O
ging	O
het	O
in	O
eerste	O
instantie	O
om	O
-	O
snel	O
in	O
de	O
handel	O
komen	O
en	O
er	O
terzake	O
niet	O
veel	O
meer	O
kon	O
worden	O
gedaan	O
.	O

Het	O
leek	O
hem	O
wel	O
prioritair	O
om	O
de	O
bron	O
van	O
de	O
besmetting	O
in	O
de	O
basisproducten	O
op	O
te	O
sporen	O
,	O
in	O
een	O
poging	O
te	O
vermijden	O
dat	O
die	O
later	O
nog	O
andere	O
loten	O
zou	O
contamineren	O
.	O

Verder	O
wijst	O
het	O
onderzoek	O
uit	O
dat	O
hij	O
geen	O
stappen	O
ondernam	O
om	O
de	O
risicoperiode	O
voor	O
onderzoek	O
te	O
beperken	O
,	O
en	O
dat	O
hij	O
geen	O
stalen	O
liet	O
achterhouden	O
.	O
'	O

Vastersavendts	B-per
benadrukt	O
ook	O
dat	O
Houins	B-per
de	O
geestelijke	O
vader	O
is	O
van	O
CONSUM	B-misc
:	O
'	O
Hij	O
zal	O
zijn	O
eigen	O
levenswerk	O
toch	O
niet	O
saboteren	O
.	O

In	O
een	O
vijftal	O
gevallen	O
heeft	O
CONSUM	B-misc
zijn	O
nut	O
al	O
bewezen	O
door	O
besmet	O
voeder	O
uit	O
de	O
voedselketen	O
te	O
houden	O
.	O

Het	O
is	O
onbegrijpelijk	O
dat	O
zo	O
iemand	O
nu	O
zo	O
zwaar	O
beschadigd	O
wordt	O
.	O

Temeer	O
omdat	O
hij	O
zich	O
net	O
nog	O
in	O
een	O
kort	O
geding	O
moest	O
verdedigen	O
tegen	O
een	O
conglomeraat	O
van	O
meer	O
dan	O
tweehonderd	O
bedrijven	O
uit	O
de	O
veevoedersector	O
die	O
niet	O
akkoord	O
gaan	O
met	O
de	O
stappen	O
die	O
hij	O
ondernam	O
om	O
hen	O
mee	O
te	O
laten	O
betalen	O
voor	O
de	O
uitwerking	O
van	O
betere	O
controlemechanismen	O
.	O

Dat	O
is	O
dezelfde	O
man	O
die	O
er	O
nu	O
van	O
wordt	O
beschuldigd	O
de	O
bedrijven	O
een	O
hand	O
boven	O
het	O
hoofd	O
te	O
houden	O
.	O

Waar	O
is	O
de	O
logica	O
?	O
'	O

Het	O
verbaasde	O
niet	O
dat	O
Marc	B-per
Dedobbeleer	I-per
van	O
de	O
CCOD	B-org
het	O
logisch	O
vindt	O
dat	O
Houins	B-per
aangehouden	O
is	O
.	O

'	O
Maar	O
het	O
was	O
niet	O
onze	O
bedoeling	O
Houins	B-per
of	O
Vandersanden	B-per
als	O
individu	O
te	O
treffen	O
'	O
,	O
krabbelt	O
hij	O
nu	O
terug	O
.	O

'	O
We	O
hebben	O
willen	O
aanklagen	O
dat	O
er	O
op	O
de	O
werkvloer	O
problemen	O
rijzen	O
met	O
topambtenaren	O
die	O
niet	O
meer	O
van	O
deze	O
tijd	O
zijn	O
,	O
die	O
bijvoorbeeld	O
eisen	O
dat	O
processen-verbaal	O
opgesteld	O
door	O
inspecteurs	O
eerst	O
via	O
hun	O
bureau	O
passeren	O
voor	O
er	O
gevolg	O
aan	O
gegeven	O
wordt	O
-	O
elders	O
blijven	O
inspecteurs	O
er	O
zelf	O
bevoegd	O
voor	O
.	O

Dat	O
zorgt	O
voor	O
nodeloze	O
vertraging	O
.	O

Het	O
hoofdbestuur	O
communiceert	O
ook	O
slecht	O
,	O
niet	O
alleen	O
met	O
de	O
buitendiensten	O
en	O
de	O
laboratoria	O
,	O
maar	O
blijkbaar	O
ook	O
met	O
het	O
kabinet	O
.	O
'	O

Een	O
aantal	O
mensen	O
stelt	O
zich	O
ernstige	O
vragen	O
bij	O
de	O
rol	O
die	O
de	O
CCOD	B-org
in	O
deze	O
zaak	O
speelt	O
,	O
niet	O
het	O
minst	O
voormalig	O
regeringscommissaris	O
Freddy	B-per
Willockx	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
die	O
vriend	O
en	O
vijand	O
verbaasde	O
door	O
zijn	O
succesvolle	O
demarches	O
om	O
het	O
dioxinedossier	O
vooral	O
op	O
Europees	B-loc
niveau	O
te	O
ontmijnen	O
:	O
'	O
Het	O
meest	O
walgelijke	O
dat	O
ik	O
in	O
deze	O
crisis	O
tot	O
dusver	O
zag	O
,	O
waren	O
het	O
ramptoerisme	O
van	O
de	O
CD&V-top	B-misc
naar	O
het	O
getroffen	O
bedrijf	O
en	O
de	O
hypocrisie	O
van	O
de	O
CCOD	B-org
.	O

Daar	O
zijn	O
geen	O
woorden	O
voor	O
.	O

Als	O
er	O
historische	O
verantwoordelijken	O
zijn	O
voor	O
de	O
vermenging	O
tussen	O
landbouw-	O
en	O
consumentenbelangen	O
liggen	O
die	O
wel	O
daar	O
.	O
'	O

Willockx	B-per
wijst	O
erop	O
dat	O
in	O
eerste	O
instantie	O
de	O
zwakke	O
communicatie	O
voor	O
problemen	O
zorgde	O
:	O
'	O
Ik	O
ben	O
persoonlijk	O
ontgoocheld	O
omdat	O
de	O
scenario's	O
die	O
ik	O
daarvoor	O
klaarmaakte	O
na	O
de	O
dioxinecrisis	O
nooit	O
zijn	O
uitgebouwd	O
.	O

Zodra	O
de	O
aandacht	O
van	O
de	O
publieke	O
opinie	O
was	O
weggeëbd	O
,	O
bleek	O
het	O
ineens	O
ook	O
gedaan	O
met	O
de	O
initiatieven	O
.	O

In	O
dezelfde	O
sfeer	O
situeer	O
ik	O
de	O
vaststelling	O
dat	O
het	O
voedselagentschap	O
nog	O
altijd	O
niet	O
functioneel	O
is	O
.	O

Dat	O
is	O
de	O
collectieve	O
verantwoordelijkheid	O
van	O
de	O
huidige	O
federale	O
regering	O
.	O

Ze	O
kan	O
niet	O
ontsnappen	O
aan	O
op	O
zijn	O
minst	O
zware	O
zelfkritiek	O
.	O
'	O

Sommige	O
waarnemers	O
gaan	O
zo	O
ver	O
te	O
stellen	O
dat	O
Houins	B-per
vorige	O
week	O
'	O
gepakt	O
'	O
werd	O
voor	O
het	O
feit	O
dat	O
het	O
kabinet	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
,	O
bevoegd	O
voor	O
het	O
FAVV	B-org
,	O
geen	O
sluitende	O
scenario's	O
klaar	O
had	O
voor	O
wat	O
er	O
in	O
alarmsituaties	O
moest	O
gebeuren	O
.	O

Er	O
was	O
geen	O
kader	O
waarbinnen	O
Houins	B-per
kon	O
opereren	O
.	O

En	O
hij	O
komt	O
nu	O
eenmaal	O
uit	O
een	O
milieu	O
waarin	O
meer	O
met	O
landbouwbelangen	O
rekening	O
gehouden	O
werd	O
dan	O
in	O
het	O
toekomstige	O
agentschap	O
het	O
geval	O
zal	O
zijn	O
:	O
daar	O
moet	O
de	O
volksgezondheid	O
primeren	O
.	O

Werk	O
aan	O
de	O
winkel	O
dus	O
voor	O
Aelvoet	B-per
,	O
die	O
de	O
wacht	O
krijgt	O
aangezegd	O
van	O
de	O
voorlopig	O
nog	O
steeds	O
strijdvaardiger	O
wordende	O
CCOD	B-org
.	O

'	O
Tegen	O
15	O
maart	O
moeten	O
een	O
nieuwe	O
gedelegeerd	O
bestuurder	O
en	O
vier	O
managers	O
voor	O
het	O
FAVV	B-org
benoemd	O
zijn	O
,	O
en	O
moet	O
een	O
duidelijke	O
personeelsorganisatie	O
zijn	O
uitgetekend	O
,	O
of	O
wij	O
leggen	O
de	O
boel	O
plat	O
'	O
,	O
stelt	O
Dedobbeleer	B-per
.	O

'	O
Anders	O
zou	O
de	O
vraag	O
zich	O
kunnen	O
opdringen	O
of	O
de	O
politiek	O
het	O
agentschap	O
eigenlijk	O
nog	O
wel	O
wil	O
,	O
gezien	O
de	O
subtiliteit	O
van	O
de	O
belangen	O
die	O
op	O
het	O
spel	O
staan	O
.	O
'	O

Dat	O
niet	O
iedereen	O
ondertussen	O
bij	O
de	O
pakken	O
blijft	O
zitten	O
,	O
bewijst	O
inspecteur	O
Cobbaert	B-per
met	O
wie	O
het	O
verhaal	O
begon	O
.	O

Hij	O
maakt	O
zich	O
sterk	O
dat	O
hij	O
in	O
staat	O
is	O
de	O
bron	O
van	O
de	O
PCB-besmetting	B-misc
bij	O
Hanekop	B-org
op	O
te	O
sporen	O
:	O
'	O
Ik	O
zou	O
graag	O
de	O
chromatogrammen	O
van	O
de	O
PCB's	B-misc
uit	O
alle	O
lichte	O
besmettingen	O
van	O
de	O
voorbije	O
jaren	O
bekijken	O
,	O
want	O
daaruit	O
kun	O
je	O
een	O
vingerafdruk	O
van	O
PCB's	B-misc
puren	O
.	O

Met	O
die	O
techniek	O
hebben	O
we	O
bijvoorbeeld	O
de	O
lange	O
weg	O
van	O
de	O
besmetting	O
uit	O
de	O
dioxinecrisis	O
,	O
van	O
het	O
containerpark	O
tot	O
het	O
veevoeder	O
,	O
uitgetekend	O
.	O

PCB's	B-misc
kunnen	O
helaas	O
overal	O
in	O
ons	O
milieu	O
opduiken	O
.	O

En	O
als	O
we	O
de	O
bron	O
niet	O
traceren	O
,	O
kan	O
die	O
in	O
de	O
toekomst	O
voor	O
nog	O
meer	O
problemen	O
zorgen	O
.	O
'	O

