Onder	O
de	O
hoofding	O
'	O
HOOP	B-misc
'	O
(	O
Help	B-misc
Ons	I-misc
Overwinteren	I-misc
in	I-misc
Pakistan	I-misc
)	O
zetten	O
de	O
Vlaamse	B-loc
media	O
samen	O
met	O
Rode	B-org
Kruis	I-org
Vlaanderen	I-org
en	O
Artsen	B-org
Zonder	I-org
Grenzen	I-org
een	O
gemeenschappelijke	O
solidariteitsactie	O
op	O
voor	O
de	O
slachtoffers	O
van	O
de	O
aardbeving	O
in	O
Pakistan	B-loc
.	O

"	O
Elke	O
bijdrage	O
van	O
de	O
Vlamingen	B-loc
,	O
hoe	O
klein	O
ook	O
,	O
betekent	O
een	O
sprankeltje	O
hoop	O
voor	O
de	O
slachtoffers	O
van	O
de	O
aardbeving	O
.	O

Samen	O
willen	O
we	O
zo	O
veel	O
mogelijk	O
hoop	O
brengen	O
in	O
Pakistan	B-loc
,	O
"	O
zegt	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Ontwikkelingssamenwerking	O
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
.	O

Vanaf	O
vandaag	O
stelt	O
de	O
Vlaamse	B-org
Infolijn	I-org
haar	O
gratis	O
nummer	O
0800	O
30	O
20	O
1	O
ter	O
beschikking	O
voor	O
financiële	O
bijdragen	O
en	O
meer	O
informatie	O
over	O
allerhande	O
solidariteitsacties	O
.	O

Op	O
21	O
december	O
verzorgen	O
VTM	B-org
en	O
VRT	B-org
een	O
gemeenschappelijke	O
HOOP-televisieavond	B-misc
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Infolijn	I-org
is	O
elke	O
werkdag	O
bereikbaar	O
van	O
9	O
tot	O
19	O
uur	O
.	O

De	O
betrokken	O
NGO's	B-misc
waren	O
van	O
het	O
eerste	O
uur	O
actief	O
in	O
het	O
door	O
de	O
aardbeving	O
getroffen	O
gebied	O
om	O
noodhulpacties	O
op	O
te	O
starten	O
.	O

Maar	O
met	O
de	O
winter	O
voor	O
de	O
deur	O
en	O
de	O
eerste	O
vriesdoden	O
,	O
luiden	O
ze	O
samen	O
met	O
minister	O
Bourgeois	B-per
de	O
alarmbel	O
.	O

"	O
Zonder	O
bijkomende	O
middelen	O
vallen	O
hier	O
nog	O
duizenden	O
doden	O
,	O
"	O
klinkt	O
het	O
.	O

"	O
Tot	O
400.000	O
personen	O
in	O
de	O
bergachtige	O
regio	O
zijn	O
weldra	O
onbereikbaar	O
voor	O
de	O
hulpverlening	O
.	O
"	O

Samen	O
met	O
Rode	B-org
Kruis	I-org
Vlaanderen	I-org
lanceerde	O
minister	O
Bourgeois	B-per
eerder	O
een	O
oproep	O
voor	O
een	O
grootscheepse	O
Vlaamse	B-loc
solidariteitsactie	O
.	O

VRT	B-org
en	O
VTM	B-org
reageerden	O
enthousiast	O
en	O
zegden	O
meteen	O
hun	O
medewerking	O
toe	O
,	O
ook	O
met	O
andere	O
Vlaamse	B-loc
media	O
wordt	O
samengewerkt	O
.	O

Artsen	B-org
Zonder	I-org
Grenzen	I-org
,	O
samen	O
met	O
Rode	B-org
Kruis	I-org
de	O
belangrijkste	O
speler	O
in	O
het	O
Pakistaanse	B-loc
noodgebied	O
,	O
schakelt	O
zich	O
eveneens	O
in	O
de	O
campagne	O
in	O
.	O

Daarnaast	O
zegde	O
de	O
Noord-Zuid-koepel	B-misc
11.11.11	O
haar	O
steun	O
toe	O
en	O
informeert	O
haar	O
netwerk	O
van	O
vrijwilligers	O
over	O
de	O
campagne	O
.	O

Minister	O
Bourgeois	B-per
,	O
net	O
terug	O
van	O
een	O
bezoek	O
aan	O
het	O
getroffen	O
gebied	O
,	O
is	O
bijzonder	O
opgetogen	O
over	O
deze	O
unieke	O
samenwerking	O
:	O
"	O
Samen	O
kunnen	O
we	O
meer	O
,	O
en	O
méér	O
is	O
duidelijk	O
nodig	O
,	O
dat	O
heb	O
ik	O
in	O
Pakistan	B-loc
met	O
mijn	O
eigen	O
ogen	O
kunnen	O
vaststellen	O
.	O

Ik	O
hoop	O
op	O
een	O
heel	O
succesvolle	O
actie	O
om	O
de	O
slachtoffers	O
van	O
de	O
aardbeving	O
maximaal	O
te	O
kunnen	O
helpen	O
.	O
"	O

De	O
NGO's	B-misc
blijven	O
hun	O
eigen	O
accenten	O
leggen	O
in	O
hun	O
acties	O
voor	O
fondsenwerving	O
en	O
bij	O
hun	O
hulpoperaties	O
ter	O
plaatse	O
.	O

De	O
solidariteitsactie	O
die	O
hiermee	O
op	O
gang	O
komt	O
,	O
moet	O
de	O
hulpoperaties	O
in	O
het	O
getroffen	O
gebied	O
extra	O
stuwkracht	O
geven	O
.	O

Minister	O
Bourgeois	B-per
maakte	O
op	O
8	O
oktober	O
,	O
de	O
dag	O
van	O
de	O
aardbeving	O
,	O
onmiddellijk	O
150.000	O
euro	O
Vlaamse	B-loc
noodhulp	O
vrij	O
en	O
verdubbelde	O
twee	O
weken	O
later	O
dit	O
bedrag	O
.	O

Ook	O
het	O
Rode	B-org
Kruis	I-org
en	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
zaten	O
niet	O
stil	O
.	O

Het	O
Rode	B-org
Kruis	I-org
bereikte	O
tot	O
op	O
vandaag	O
300.000	O
slachtoffers	O
,	O
maar	O
wil	O
in	O
totaal	O
570.000	O
mensen	O
helpen	O
.	O

De	O
organisatie	O
verleent	O
noodhulp	O
,	O
medische	O
hulp	O
,	O
psychologische	O
opvang	O
en	O
water-	O
en	O
sanitaire	O
voorzieningen	O
en	O
spoort	O
vermisten	O
op	O
.	O

Meer	O
dan	O
460	O
Rode-Kruis-	B-org
en	O
Rode-Halve-Maanmedewerkers	B-misc
plus	O
160	O
buitenlandse	O
medewerkers	O
van	O
het	O
Internationale	B-org
Rode	I-org
Kruis	I-org
zijn	O
momenteel	O
actief	O
in	O
Pakistan	B-loc
.	O

100	O
noodhulpvluchten	O
en	O
850	O
vrachtwagenladingen	O
met	O
hulpgoederen	O
,	O
medische	O
bevoorrading	O
en	O
uitrusting	O
voor	O
noodhulpcommunicatie	O
bereikten	O
de	O
getroffen	O
regio	O
.	O

18.571	O
tenten	O
,	O
133.588	O
dekens	O
,	O
20.731	O
zeildoeken	O
en	O
4264	O
jerrycans	O
werden	O
verdeeld	O
in	O
de	O
landelijke	O
gebieden	O
rond	O
Balakot	B-loc
,	O
Garhi	B-loc
Habibullab	I-loc
en	O
Batagram	B-loc
.	O

Ook	O
Artsen	B-org
Zonder	I-org
Grenzen	I-org
startte	O
reeds	O
de	O
eerste	O
uren	O
na	O
de	O
aardbeving	O
noodhulpacties	O
.	O

Sindsdien	O
zijn	O
honderden	O
tonnen	O
medisch	O
en	O
logistiek	O
materiaal	O
naar	O
de	O
regio	O
gestuurd	O
.	O

Mobiele	O
teams	O
blijven	O
op	O
zoek	O
gaan	O
naar	O
overlevenden	O
in	O
geïsoleerde	O
bergdorpen	O
.	O

Vandaag	O
werken	O
120	O
internationale	O
medewerkers	O
van	O
AZG	B-org
samen	O
met	O
350	O
Pakistaanse	O
collega's	O
op	O
12	O
verschillende	O
locaties	O
.	O

In	O
gezondheidsposten	O
en	O
veldziekenhuizen	O
verzorgen	O
ze	O
dagelijks	O
meer	O
dan	O
1000	O
medische	O
consultaties	O
.	O

Ze	O
voeren	O
er	O
operaties	O
uit	O
,	O
geven	O
psychosociale	O
steun	O
,	O
installeren	O
sanitair	O
,	O
zorgen	O
voor	O
toevoer	O
van	O
water	O
en	O
verdelen	O
bouwmateriaal	O
,	O
tenten	O
en	O
dekens	O
.	O

Zo	O
werden	O
reeds	O
11.000	O
bouwkits	O
,	O
1.200	O
tenten	O
,	O
10.000	O
matrassen	O
en	O
130.000	O
dekens	O
verdeeld	O
door	O
AZG	B-org
.	O

De	O
boodschap	O
van	O
de	O
respectieve	O
NGO's	B-misc
is	O
duidelijk	O
.	O

De	O
financiële	O
reserves	O
zijn	O
op	O
en	O
bijkomende	O
hulp	O
is	O
levensnoodzakelijk	O
.	O

Daarom	O
roepen	O
ze	O
de	O
Vlamingen	B-loc
samen	O
op	O
om	O
de	O
actie	O
te	O
ondersteunen	O
.	O

De	O
terugkeer	O
van	O
minister	O
Bourgeois	B-per
en	O
een	O
Vlaamse	B-loc
persdelegatie	O
uit	O
Pakistan	B-loc
betekent	O
meteen	O
de	O
werkelijke	O
start	O
van	O
de	O
Hoop-actie	B-misc
.	O

Met	O
recent	O
beeldmateriaal	O
en	O
berichtgeving	O
kan	O
de	O
Vlaming	B-loc
maximaal	O
geconfronteerd	O
worden	O
met	O
de	O
alarmerende	O
situatie	O
in	O
Pakistan	B-loc
en	O
de	O
dringende	O
nood	O
aan	O
extra	O
Vlaamse	B-loc
solidariteit	O
.	O

