Algemeen	O
directeur	O
Jan	B-per
Gijsen	I-per
van	O
Ford	B-org
Genk	I-org
maakt	O
bekend	O
dat	O
het	O
bedrijf	O
de	O
volgende	O
twee	O
jaar	O
1400	O
banen	O
wil	O
schrappen	O
.	O

Dat	O
is	O
de	O
helft	O
van	O
het	O
aantal	O
jobs	O
dat	O
vijf	O
jaar	O
geleden	O
sneuvelde	O
bij	O
de	O
sluiting	O
van	O
Renault	B-org
Vilvoorde	I-org
.	O

Er	O
zouden	O
geen	O
naakte	O
ontslagen	O
vallen	O
.	O

Bij	O
Ford	B-org
Genk	I-org
werken	O
momenteel	O
10.000	O
mensen	O
.	O

De	O
afvloeiingen	O
komen	O
er	O
ondanks	O
een	O
investering	O
van	O
900	O
miljoen	O
euro	O
,	O
waarmee	O
Ford	B-org
Genk	I-org
een	O
flexibel	O
productiesysteem	O
gaat	O
uitbouwen	O
.	O

Daarmee	O
mikt	O
het	O
bedrijf	O
op	O
een	O
opvoering	O
van	O
de	O
productiecapaciteit	O
tot	O
450.000	O
wagens	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
rolden	O
bij	O
Ford	B-org
Genk	I-org
430.000	O
auto's	O
van	O
de	O
band	O
.	O

Volgens	O
Gijsen	B-per
zou	O
er	O
zonder	O
het	O
nieuwe	O
productiesysteem	O
sprake	O
zijn	O
van	O
2400	O
ontslagen	O
.	O

