Het	O
Baldakijn	B-pro
van	O
Bernini	B-per
-	O
The	O
Baldachinno	B-pro

Inleiding	O

Het	O
Baldakijn	B-pro
van	O
Bernini	B-per
staat	O
in	O
de	O
Sint-Pietersbasiliek	B-loc
te	O
Rome	B-loc
boven	O
het	O
graf	O
van	O
Petrus	B-per
.	O

Het	O
Baldakijn	B-pro
werd	O
gebouwd	O
in	O
1624	O
-	O
1633	O
met	O
de	O
bedoeling	O
om	O
het	O
verband	O
tussen	O
het	O
graf	O
en	O
de	O
basiliek	O
uit	O
te	O
laten	O
komen	O
.	O

De	O
kerk	O
is	O
namelijk	O
op	O
die	O
plek	O
gebouwd	O
vanwege	O
dat	O
graf	O
.	O

Men	O
wilde	O
dus	O
de	O
aandacht	O
trekken	O
op	O
de	O
tombe	O
van	O
Petrus	B-per
en	O
het	O
pauselijke	O
altaar	O
.	O

Het	O
Baldakijn	B-pro
van	O
Bernini	B-per
is	O
eigenlijk	O
geen	O
echt	O
baldakijn	O
.	O

Een	O
baldakijn	O
is	O
een	O
overspanning	O
gedragen	O
op	O
vier	O
stokken	O
.	O

Origineel	O
was	O
dit	O
bedoeld	O
als	O
beschutting	O
,	O
maar	O
werd	O
al	O
snel	O
als	O
een	O
teken	O
van	O
waardigheid	O
gezien	O
.	O

Het	O
dak	O
van	O
een	O
baldakijn	O
kan	O
uit	O
textiel	O
bestaan	O
,	O
maar	O
kan	O
ook	O
van	O
hard	O
materiaal	O
zijn	O
.	O

Een	O
ciborium	O
is	O
een	O
op	O
4	O
zuilen	O
rustende	O
koepel	O
,	O
dat	O
op	O
zich	O
een	O
klein	O
,	O
open	O
tempeltje	O
vormt	O
binnen	O
een	O
kerk	O
of	O
kathedraal	O
waarbinnen	O
een	O
altaar	O
staat	O
.	O

Het	O
Baldakijn	B-pro
van	O
Bernini	B-per
is	O
een	O
combinatie	O
van	O
deze	O
twee	O
.	O

De	O
naam	O
baldakijn	O
is	O
ontleend	O
aan	O
een	O
geweven	O
goudbrokaten	O
stof	O
,	O
die	O
in	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
werd	O
geweven	O
in	O
Baldac	B-loc
(	O
het	O
huidige	O
Bagdad	B-loc
)	O
.	O

Bernini	B-per

Wat	O
de	O
uitzonderlijke	O
talenten	O
van	O
Donatello	B-per
voor	O
de	O
beeldhouwkunst	O
van	O
het	O
Quattrocento	B-misc
(	O
de	O
term	O
die	O
wordt	O
gebruikt	O
om	O
de	O
15e-eeuwse	O
periode	O
van	O
Italiaanse	B-loc
kunst	O
en	O
literatuur	O
aan	O
te	O
duiden	O
)	O
en	O
dat	O
van	O
Michelangelo	B-per
voor	O
de	O
kunst	O
van	O
de	O
eeuw	O
daarna	O
waren	O
,	O
dat	O
betekende	O
Gianlorenzo	B-per
Bernini	I-per
voor	O
de	O
Romeinse	B-misc
Barok	I-misc
.	O

Bernini	B-per
,	O
die	O
net	O
als	O
deze	O
twee	O
voorgangers	O
een	O
uitgesproken	O
kunstenaarspersoonlijkheid	O
was	O
,	O
drukte	O
zijn	O
stempel	O
op	O
de	O
kunst	O
van	O
Rome	B-loc
in	O
de	O
17e	O
eeuw	O
.	O

Sterker	O
dan	O
enig	O
kunstenaar	O
voor	O
hem	O
had	O
gekund	O
,	O
hield	O
hij	O
de	O
kunst	O
van	O
zijn	O
tijd	O
in	O
zijn	O
greep	O
.	O

Bernini	B-per
werd	O
op	O
7	O
december	O
1589	O
in	O
Napels	B-loc
geboren	O
en	O
kreeg	O
een	O
opleiding	O
in	O
de	O
werkplaats	O
van	O
zijn	O
vader	O
,	O
de	O
schilder	O
en	O
beeldhouwer	O
Pietro	B-per
Bernini	I-per
.	O

Deze	O
werd	O
in	O
1605	O
door	O
paus	O
Paul	B-per
V	I-per
naar	O
Rome	B-loc
ontboden	O
om	O
voor	O
de	O
Santa	B-loc
Maria	I-loc
Maggiore	I-loc
een	O
marmerreliëf	O
met	O
de	O
Tenhemelopneming	B-misc
van	I-misc
Maria	I-misc
te	O
maken	O
.	O

Zo	O
groeit	O
Gianlorenzo	B-per
op	O
te	O
midden	O
van	O
vele	O
getuigenissen	O
van	O
het	O
rijke	O
verleden	O
.	O

Zijn	O
eerste	O
stappen	O
zet	O
hij	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
schilderkunst	O
.	O

Toch	O
weet	O
zijn	O
biograaf	O
Filippo	B-per
Baldinucci	I-per
ons	O
in	O
een	O
in	O
1682	O
te	O
Florence	B-loc
verschenen	O
levensbeschrijving	O
te	O
melden	O
dat	O
hij	O
zich	O
al	O
op	O
achtjarige	O
leeftijd	O
met	O
beeldhouwen	O
bezighield	O
en	O
als	O
zestienjarige	O
al	O
zelfstandig	O
opdrachten	O
uitvoerde	O
.	O

Uit	O
zijn	O
vroege	O
werken	O
blijkt	O
hoe	O
Berini	B-per
door	O
middel	O
van	O
zijn	O
virtuoze	O
marmerbehandeling	O
het	O
kunstwerk	O
presenteert	O
als	O
een	O
element	O
dat	O
de	O
omringende	O
ruimte	O
bepaalt	O
.	O

De	O
vier	O
beroemde	O
marmersculpturen	O
van	O
de	O
Villa	B-loc
Borghese	I-loc
,	O
die	O
Bernini	B-per
in	O
de	O
jaren	O
1618/1625	O
voor	O
kardinaal	O
Padrone	B-per
Scipione	I-per
Caffarelli	I-per
Borghese	I-per
maakte	O
,	O
zijn	O
de	O
ijkpunten	O
van	O
een	O
eerste	O
samenhangende	O
scheppingsfase	O
,	O
die	O
tegelijk	O
zijn	O
roem	O
vestigt	O
als	O
toonaangevend	O
beeldhouwer	O
in	O
Italië	B-loc
,	O
als	O
de	O
"	O
Michelangelo	B-per
del	O
suo	O
secolo	O
"	O
.	O

Tegelijkertijd	O
blijkt	O
echter	O
hoezeer	O
Bernini	B-per
door	O
de	O
dichtkunst	O
van	O
de	O
Klassieke	B-misc
Oudheid	I-misc
te	O
bestuderen	O
ook	O
de	O
klassieke	O
vormen	O
herontdekt	O
,	O
die	O
immers	O
door	O
het	O
Maniërisme	B-misc
verwaterd	O
waren	O
.	O

Het	O
maniërisme	O
ontstond	O
rond	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
16e	O
eeuw	O
.	O

De	O
term	O
is	O
afgeleid	O
van	O
'	O
maniera	O
'	O
en	O
duidde	O
op	O
de	O
kunstenaars	O
die	O
op	O
de	O
manier	O
van	O
Michelangelo	B-per
werkten	O
.	O

Bernini	B-per
had	O
het	O
vermogen	O
om	O
architectuur	O
en	O
beeldhouwkunst	O
op	O
een	O
expressieve	O
manier	O
met	O
elkaar	O
te	O
verenigen	O
.	O

Het	O
oeuvre	O
van	O
Bernini	B-per
is	O
onlosmakelijk	O
verbonden	O
met	O
het	O
pauselijk	O
hof	O
.	O

Hij	O
schiep	O
spectaculaire	O
meesterwerken	O
voor	O
vier	O
pausen	O
,	O
Urbanus	B-per
de	I-per
VIII	I-per
,	O
Innocentius	B-per
de	I-per
X	I-per
,	O
Alexander	B-per
de	I-per
VII	I-per
en	O
Clemens	B-per
de	I-per
IX	I-per
.	O

Bernini's	B-misc
carrière	O
als	O
bouwmeester	O
begon	O
met	O
het	O
pontificaat	O
van	O
Urbanus	B-per
de	I-per
VIII	I-per
,	O
die	O
de	O
verbouwing	O
van	O
de	O
Santa	B-loc
Bibiana	I-loc
toevertrouwde	O
aan	O
deze	O
kunstenaar	O
,	O
die	O
toen	O
nog	O
geen	O
ervaring	O
als	O
architect	O
had	O
.	O

In	O
de	O
Sint	B-per
Pieter	I-per
liet	O
Bernini	B-per
zijn	O
grootste	O
werken	O
na	O
.	O

De	O
werkzaamheden	O
aan	O
het	O
Baldakijn	B-pro
boven	O
het	O
graf	O
van	O
St.	B-per
Petrus	I-per
en	O
het	O
pauselijke	O
altaar	O
begonnen	O
in	O
1624	O
.	O

De	O
werken	O
van	O
Bernini	B-per
zijn	O
de	O
prototypen	O
van	O
de	O
Romeinse	B-loc
barok	O
beeldhouwkunst	O
.	O

Er	O
wordt	O
beweerd	O
dat	O
geen	O
enkele	O
ander	O
kunstenaar	O
een	O
genre	O
zo	O
blijvend	O
heeft	O
kunnen	O
beïnvloeden	O
als	O
hij	O
.	O

Voorgeschiedenis	O

Voordat	O
het	O
Baldakijn	B-pro
over	O
het	O
graf	O
van	O
Petrus	B-per
,	O
de	O
eerste	O
apostel	O
,	O
geplaatst	O
werd	O
,	O
waren	O
er	O
al	O
meerdere	O
bouwwerken	O
gemaakt	O
die	O
boven	O
het	O
graf	O
van	O
Petrus	B-per
hebben	O
gestaan	O
.	O

Het	O
eerste	O
bouwwerk	O
dat	O
boven	O
het	O
graf	O
werd	O
gebouwd	O
,	O
was	O
een	O
Constantijnse	B-per
basiliek	O
.	O

Daar	O
binnen	O
was	O
nog	O
een	O
klein	O
ciborium	O
geplaatst	O
over	O
het	O
graf	O
en	O
altaar	O
.	O

Een	O
ciborium	O
bestaat	O
uit	O
vier	O
pilaren	O
met	O
een	O
vaste	O
koepel	O
er	O
bovenop	O
.	O

Na	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
verkeerde	O
deze	O
basiliek	O
in	O
een	O
bouwvallige	O
staat	O
.	O

Aan	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
Renaissance	B-misc
werden	O
er	O
pogingen	O
ondernomen	O
de	O
basiliek	O
te	O
herstellen	O
.	O

Maar	O
pas	O
in	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
zestiende	O
eeuw	O
kreeg	O
Donato	B-per
Bramante	I-per
de	O
steun	O
van	O
Julius	B-per
II	I-per
om	O
de	O
hele	O
basiliek	O
te	O
herbouwen	O
.	O

In	O
1506	O
begonnen	O
de	O
werkzaamheden	O
aan	O
de	O
St.-Pieter	B-per
,	O
voortgezet	O
door	O
Michelangelo	B-per
en	O
afgemaakt	O
door	O
Domenico	B-per
Fontana	I-per
en	O
Giacomo	B-per
della	I-per
Porta	I-per
in	O
1588	O
.	O

In	O
plaats	O
van	O
de	O
lange	O
Constantijnse	B-per
basiliek	O
heeft	O
Julius	B-per
II	I-per
een	O
kerk	O
laten	O
bouwen	O
met	O
een	O
gecentraliseerd	O
eindpunt	O
waar	O
uiteindelijk	O
een	O
schip	O
aan	O
toegevoegd	O
zou	O
worden	O
.	O

Het	O
schip	O
is	O
in	O
de	O
kerkenbouw	O
de	O
langgerekte	O
ruimte	O
in	O
west-oostrichting	O
,	O
die	O
aan	O
de	O
oostkant	O
wordt	O
voortgezet	O
door	O
het	O
koor	O
.	O

Tijdens	O
het	O
pontificaat	O
van	O
Paul	B-per
V	I-per
(	O
1605	O
-	O
1621	O
)	O
werd	O
de	O
beslissing	O
genomen	O
zowel	O
het	O
schip	O
als	O
de	O
voorgevel	O
van	O
de	O
kerk	O
te	O
vervangen	O
.	O

Een	O
pontificaat	O
is	O
de	O
ambtsperiode	O
van	O
een	O
(	O
hoge	O
)	O
priester	O
,	O
meestal	O
in	O
verbinding	O
met	O
de	O
uitoefening	O
van	O
wereldlijke	O
,	O
politieke	O
macht	O
.	O

De	O
architect	O
van	O
de	O
St.-Pieter	B-per
was	O
toen	O
Carlo	B-per
Maderno	I-per
.	O

Hij	O
ontwierp	O
en	O
bouwde	O
dit	O
middenschip	O
.	O

Hierna	O
bleef	O
alleen	O
het	O
interieur	O
van	O
de	O
St.-Pieter	B-per
ter	O
verandering	O
over	O
.	O

Tijdens	O
de	O
verbouwingen	O
aan	O
de	O
kerk	O
stond	O
er	O
een	O
beschermend	O
bouwsel	O
over	O
het	O
altaar	O
en	O
het	O
graf	O
.	O

Toen	O
dit	O
werd	O
verwijderd	O
leek	O
het	O
altaar	O
in	O
verhouding	O
met	O
de	O
kerk	O
te	O
klein	O
.	O

In	O
1594	O
werd	O
het	O
bestaande	O
ciborium	O
vervangen	O
door	O
een	O
tijdelijk	O
ciborium	O
.	O

Hoe	O
dit	O
ciborium	O
er	O
precies	O
uit	O
zag	O
blijft	O
onbekend	O
.	O

Wel	O
zijn	O
er	O
documenten	O
gevonden	O
waarin	O
staat	O
dat	O
het	O
ciborium	O
onder	O
andere	O
uit	O
papier	O
mâché	O
is	O
gemaakt	O
.	O

Het	O
moge	O
dus	O
duidelijk	O
zijn	O
dat	O
dit	O
een	O
tijdelijk	O
bouwsel	O
is	O
.	O

In	O
de	O
daarop	O
volgende	O
jaren	O
werd	O
het	O
ciborium	O
herhaaldelijk	O
opgeknapt	O
.	O

Vertrouwend	O
op	O
de	O
talenten	O
van	O
Maderno	B-per
wierp	O
paus	O
Paul	B-per
V	I-per
het	O
idee	O
van	O
een	O
ciborium	O
in	O
1606	O
terzijde	O
en	O
kwam	O
met	O
een	O
ander	O
soort	O
kerkmeubilair	O
,	O
het	O
baldakijn	O
.	O

Een	O
Baldakijn	B-pro
is	O
traditioneel	O
een	O
doek	O
gedragen	O
op	O
stokken	O
boven	O
de	O
hoofden	O
van	O
hoogwaardigheidsbekleders	O
.	O

Ook	O
dit	O
bouwwerk	O
was	O
van	O
tijdelijke	O
aard	O
.	O

Qua	O
uiterlijk	O
lijkt	O
dit	O
Baldakijn	B-pro
al	O
enigszins	O
op	O
het	O
huidige	O
Baldakijn	B-pro
.	O

Beelden	O
en	O
documenten	O
beschrijven	O
het	O
baldakijn	O
met	O
houten	O
planken	O
ondersteund	O
door	O
staande	O
engelen	O
.	O

Stokken	O
hielden	O
een	O
baldakijn	O
omhoog	O
versierd	O
met	O
flappen	O
en	O
kwasten	O
.	O

In	O
1622	O
werd	O
onder	O
de	O
paus	O
Gregory	B-per
XV	I-per
een	O
nieuw	O
bouwwerk	O
boven	O
het	O
graf	O
gebouwd	O
.	O

Dit	O
werd	O
een	O
groot	O
model	O
dat	O
in	O
gebruik	O
kon	O
blijven	O
terwijl	O
men	O
aanpassingen	O
maakte	O
in	O
afwachting	O
van	O
een	O
permanent	O
bouwwerk	O
.	O

Ook	O
hier	O
had	O
Maderno	B-per
de	O
leiding	O
.	O

We	O
kunnen	O
aan	O
hem	O
enkele	O
kleine	O
maar	O
belangrijke	O
veranderingen	O
toeschrijven	O
.	O

De	O
engelen	O
knielden	O
in	O
plaats	O
van	O
stonden	O
en	O
de	O
pilaren	O
waren	O
sierlijk	O
in	O
plaats	O
van	O
simpel	O
.	O

Ze	O
hadden	O
spiraalvormige	O
groeven	O
,	O
er	O
was	O
vegetatie	O
,	O
engeltjes	O
en	O
de	O
decoraties	O
waren	O
verguld	O
alsof	O
ze	O
gemaakt	O
waren	O
van	O
metaal	O
.	O

De	O
hoogte	O
van	O
dit	O
bouwwerk	O
was	O
slechts	O
2	O
meter	O
korter	O
dan	O
dat	O
van	O
Bernini	B-per
zou	O
zijn	O
.	O

En	O
wij	O
weten	O
dat	O
Bernini	B-per
meer	O
dan	O
toevallig	O
vertrouwd	O
met	O
deze	O
kenmerken	O
was	O
,	O
omdat	O
hij	O
werd	O
opgedragen	O
de	O
vier	O
knielende	O
engelen	O
te	O
maken	O
.	O

We	O
hoeven	O
niet	O
verbaasd	O
te	O
zijn	O
dat	O
Maderno	B-per
op	O
het	O
toppunt	O
van	O
zijn	O
carrière	O
de	O
commissie	O
vroeg	O
een	O
permanent	O
Baldakijn	B-pro
te	O
mogen	O
maken	O
.	O

Vermoedelijk	O
zou	O
hij	O
ook	O
de	O
opdracht	O
hebben	O
ontvangen	O
als	O
zijn	O
hoofdsponsor	O
,	O
paus	O
Paul	B-per
V	I-per
,	O
niet	O
op	O
dat	O
moment	O
gestorven	O
was	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
verlies	O
dat	O
de	O
jonge	O
assistent	O
Borromini	B-per
niet	O
minder	O
diep	O
dan	O
Maderno	B-per
zou	O
betreuren	O
.	O

Hij	O
zag	O
gaandeweg	O
dat	O
Maderno	B-per
zijn	O
grip	O
op	O
de	O
werken	O
in	O
de	O
St.-Pieter	B-per
begon	O
te	O
verliezen	O
en	O
daarmee	O
ook	O
zijn	O
eigen	O
mogelijkheden	O
.	O

Maderno	B-per
overleefde	O
nog	O
het	O
korte	O
pontificaat	O
van	O
paus	O
Gregory	B-per
XV	I-per
,	O
maar	O
daarna	O
bleef	O
al	O
snel	O
niks	O
meer	O
over	O
van	O
enig	O
respect	O
voor	O
hem	O
.	O

Zoals	O
Borromini	B-per
later	O
uitlegde	O
,	O
ging	O
de	O
pas	O
verkozen	O
paus	O
Maffeo	B-per
Barberini	I-per
verder	O
met	O
de	O
kwestie	O
van	O
het	O
permanente	O
Baldakijn	B-pro
.	O

Deze	O
paus	O
,	O
paus	O
Urbanus	B-per
VIII	I-per
,	O
vertelde	O
Maderno	B-per
heel	O
openhartig	O
dat	O
'	O
hij	O
zou	O
moeten	O
aftreden	O
om	O
Bernini	B-per
het	O
werk	O
te	O
zien	O
doen	O
'	O
.	O

We	O
kunnen	O
dus	O
stellen	O
dat	O
Maderno	B-per
veel	O
uitgevonden	O
heeft	O
van	O
het	O
monument	O
dat	O
wij	O
aan	O
Bernini	B-per
toeschrijven	O
!	O

Deze	O
paus	O
belast	O
Bernini	B-per
met	O
grootscheepse	O
decoratiewerkzaamheden	O
voor	O
het	O
monumentale	O
interieur	O
van	O
de	O
grote	O
St.	B-per
Pieter	I-per
.	O

In	O
1624	O
begon	O
het	O
werk	O
aan	O
het	O
definitieve	O
Baldakijn	B-pro
boven	O
het	O
altaar	O
en	O
graf	O
van	O
Petrus	B-per
.	O

Ontwerp	O

Ondanks	O
dat	O
Bernini	B-per
de	O
opdracht	O
krijgt	O
,	O
moet	O
hij	O
verder	O
gaan	O
met	O
het	O
plan	O
van	O
Maderno	B-per
.	O

Via	O
Borromini	B-per
weten	O
wij	O
dat	O
Maderno	B-per
al	O
aan	O
Paul	B-per
V	I-per
een	O
voorstel	O
deed	O
met	O
een	O
ontwerp	O
van	O
gedraaide	O
kolommen	O
waarbij	O
het	O
dak	O
van	O
het	O
baldakijn	O
niet	O
op	O
de	O
kolommen	O
leek	O
te	O
steunen	O
.	O

Het	O
is	O
onmogelijk	O
te	O
zeggen	O
op	O
welke	O
manier	O
Maderno	B-per
dit	O
wilde	O
verwezenlijken	O
.	O

Het	O
eerste	O
ontwerp	O
van	O
Bernini	B-per
kreeg	O
kritiek	O
van	O
sommige	O
deskundigen	O
,	O
omdat	O
het	O
baldakijn	O
rustte	O
op	O
de	O
pilaren	O
van	O
het	O
ciborium	O
.	O

Dit	O
is	O
in	O
strijd	O
met	O
de	O
kerkelijke	O
wetten	O
.	O

Daarom	O
komt	O
Bernini	B-per
met	O
een	O
tweede	O
ontwerp	O
waarbij	O
het	O
baldakijn	O
niet	O
op	O
de	O
pilaren	O
rustte	O
.	O

Als	O
oplossing	O
voor	O
het	O
probleem	O
komt	O
Bernini	B-per
met	O
engelen	O
die	O
het	O
baldakijn	O
vasthouden	O
door	O
middel	O
van	O
doeken	O
.	O

Dit	O
was	O
een	O
idee	O
van	O
Bernini	B-per
zelf	O
en	O
niet	O
van	O
Maderno	B-per
.	O

Maar	O
het	O
is	O
niet	O
mogelijk	O
dit	O
in	O
de	O
praktijk	O
waar	O
te	O
maken	O
en	O
dat	O
zet	O
hem	O
aan	O
tot	O
nieuwe	O
veranderingen	O
in	O
zijn	O
ontwerp	O
.	O

De	O
veranderingen	O
maken	O
duidelijk	O
hoe	O
moeilijk	O
het	O
is	O
de	O
bovenbouw	O
en	O
zijn	O
versieringen	O
te	O
steunen	O
.	O

We	O
kunnen	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
schetsen	O
zijn	O
gedachte	O
proces	O
volgen	O
.	O

Op	O
de	O
schetsen	O
zie	O
je	O
een	O
omgekeerd	O
kruis	O
,	O
symbool	O
voor	O
het	O
martelaarschap	O
van	O
Petrus	B-per
,	O
de	O
putti	O
met	O
het	O
pauselijke	O
wapenschild	O
en	O
verschillende	O
vormen	O
ribben	O
,	O
waarbij	O
het	O
baldakijn	O
steeds	O
gescheiden	O
van	O
de	O
zuilen	O
lijkt	O
.	O

Een	O
putto	O
is	O
een	O
sinds	O
de	O
Renaissance	B-misc
bestaande	O
engel	O
,	O
afgebeeld	O
als	O
een	O
mollig	O
,	O
gevleugeld	O
kind	O
.	O

En	O
het	O
omgekeerd	O
kruis	O
van	O
Petrus	B-per
staat	O
symbool	O
voor	O
Petrus	B-per
'	O
martelaarschap	O
omdat	O
hij	O
aan	O
zijn	O
voeten	O
(	O
omgekeerd	O
)	O
opgehangen	O
werd	O
.	O

Bernini	B-per
heeft	O
ten	O
opzichte	O
van	O
het	O
tweede	O
ontwerp	O
enkele	O
veranderingen	O
gedaan	O
.	O

Zijn	O
plan	O
om	O
een	O
bronzen	O
beeld	O
van	O
de	O
Herrezen	B-pro
Christus	I-pro
op	O
het	O
baldakijn	O
te	O
plaatsen	O
,	O
liet	O
hij	O
vallen	O
vanwege	O
het	O
te	O
grote	O
gewicht	O
.	O

In	O
plaats	O
daarvan	O
vinden	O
we	O
er	O
een	O
wereldbol	O
en	O
een	O
kruis	O
als	O
symbool	O
van	O
de	O
wereldomspannende	O
triomf	O
van	O
Christus	B-per
.	O

In	O
de	O
schetsen	O
is	O
te	O
zien	O
dat	O
Bernini	O
heeft	O
getwijfeld	O
tussen	O
het	O
aantal	O
ribben	O
en	O
de	O
vorm	O
van	O
de	O
ribben	O
.	O

Het	O
dak	O
bestaat	O
nu	O
uit	O
vier	O
S-vormige	O
ribben	O
.	O

Hierdoor	O
lijken	O
ze	O
minder	O
zwaar	O
te	O
rusten	O
op	O
de	O
zuilen	O
en	O
krijgt	O
Bernini	B-per
het	O
zogenaamde	O
"	O
lifted-off	O
"	O
effect	O
.	O

Ook	O
zijn	O
de	O
ribben	O
nu	O
gescheiden	O
van	O
de	O
rest	O
,	O
doordat	O
de	O
engelen	O
deze	O
lijken	O
te	O
dragen	O
met	O
guirlandes	O
,	O
bloemslingers	O
.	O

Terwijl	O
in	O
het	O
oorspronkelijke	O
ontwerp	O
deze	O
engelen	O
het	O
baldakijn	O
droegen	O
.	O

Het	O
baldakijn	O
zelf	O
is	O
nu	O
rechtstreeks	O
aangesloten	O
op	O
de	O
kolommen	O
.	O

Bernini	B-per
koos	O
voor	O
een	O
ciborie-altaar	O
,	O
waarvan	O
de	O
vier	O
gewonden	O
zuilen	O
van	O
brons	O
de	O
gedachten	O
van	O
de	O
tempel	O
van	O
Salomon	B-per
in	O
Jeruzalem	B-loc
moesten	O
oproepen	O
,	O
en	O
plaatste	O
deze	O
op	O
een	O
marmeren	O
podium	O
.	O

Het	O
Baldakijn	B-pro
bestaat	O
uit	O
vier	O
ribben	O
en	O
wordt	O
door	O
beelden	O
bekroond	O
.	O

Het	O
betekende	O
een	O
geheel	O
nieuwe	O
verbinding	O
van	O
architectuur	O
en	O
beeldhouwkunst	O
.	O

Het	O
immense	O
bouwwerk	O
is	O
28.7	O
meter	O
hoog	O
,	O
maar	O
heeft	O
niet	O
die	O
overweldigende	O
indruk	O
,	O
omdat	O
het	O
aangepast	O
is	O
aan	O
de	O
buitenmenselijke	O
verhoudingen	O
van	O
de	O
basiliek	O
.	O

De	O
zuilen	O
bestaan	O
uit	O
beton	O
met	O
daar	O
om	O
heen	O
een	O
laag	O
brons	O
.	O

Het	O
brons	O
dat	O
hiervoor	O
gebruikt	O
is	O
komt	O
van	O
balken	O
uit	O
het	O
portaal	O
van	O
het	O
Pantheon	B-loc
.	O

Daartoe	O
is	O
opdracht	O
gegeven	O
door	O
paus	O
Urbanus	B-per
VIII	I-per
.	O

Dit	O
heeft	O
geleidt	O
tot	O
de	O
uitspraak	O
:	O
"	O
Quod	O
non	O
barbari	O
,	O
fecerunt	O
Barberini	B-per
"	O
.	O

Dit	O
betekent	O
:	O
wat	O
de	O
barbaren	O
niet	O
deden	O
,	O
deed	O
Barberini	B-per
wel	O
.	O

Barberini	B-per
is	O
de	O
familienaam	O
van	O
paus	O
Urbanus	B-per
VIII	I-per
.	O

De	O
zuilen	O
zijn	O
gewonden	O
,	O
wat	O
verwijst	O
naar	O
de	O
tempel	O
van	O
Salomon	B-per
.	O

Daar	O
staat	O
de	O
Heilige	B-pro
Pilaar	I-pro
waar	O
Jezus	B-per
tegenaan	O
geleund	O
zou	O
hebben	O
,	O
en	O
heeft	O
ook	O
deze	O
gewonden	O
vorm	O
.	O

Tevens	O
is	O
dit	O
een	O
barokkenmerk	O
.	O

Hier	O
heeft	O
Bernini	B-per
niet	O
voor	O
de	O
traditionele	O
Christelijke	O
wijnranken	O
gekozen	O
,	O
maar	O
voor	O
ranken	O
die	O
lijken	O
op	O
die	O
uit	O
het	O
familie	O
wapen	O
van	O
paus	O
Urbanus	B-per
VIII	I-per
.	O

Op	O
verscheidene	O
plaatsen	O
springen	O
bladeren	O
op	O
uit	O
de	O
zuil	O
.	O

Hierop	O
zitten	O
bijen	O
die	O
aan	O
het	O
werk	O
zijn	O
.	O

Dit	O
heeft	O
ook	O
te	O
maken	O
met	O
een	O
barokkenmerk	O
,	O
namelijk	O
de	O
suggestie	O
van	O
beweging	O
.	O

Gestalten	O
werden	O
nooit	O
in	O
een	O
rusthouding	O
afgebeeld	O
,	O
maar	O
altijd	O
in	O
beweging	O
en	O
liefst	O
in	O
een	O
beweging	O
die	O
een	O
climax	O
heeft	O
bereikt	O
en	O
dus	O
dramatisch	O
is	O
.	O

Ook	O
de	O
putti	O
die	O
te	O
zien	O
zijn	O
op	O
de	O
zuilen	O
hebben	O
betrekking	O
op	O
het	O
barokkenmerk	O
.	O

De	O
putti	O
zijn	O
namelijk	O
op	O
zoek	O
naar	O
de	O
bijen	O
en	O
zijn	O
dus	O
in	O
beweging	O
.	O

De	O
zuilen	O
staan	O
op	O
marmeren	O
blokken	O
,	O
ter	O
grote	O
van	O
een	O
mens	O
van	O
gemiddelde	O
lengte	O
.	O

Die	O
marmeren	O
blokken	O
zijn	O
versierd	O
met	O
een	O
schild	O
dat	O
een	O
aantal	O
ornamenten	O
bevat	O
.	O

Ten	O
eerste	O
de	O
pauselijke	O
tiara	O
,	O
dit	O
is	O
een	O
hoge	O
kap	O
omringd	O
door	O
drie	O
kronen	O
met	O
daarop	O
een	O
wereldbol	O
en	O
daarboven	O
nog	O
eens	O
een	O
kruis	O
.	O

Ten	O
tweede	O
de	O
gekruiste	O
sleutels	O
van	O
Petrus	B-per
.	O

Deze	O
twee	O
komen	O
samen	O
ook	O
voor	O
in	O
de	O
vlag	O
van	O
Vaticaanstad	B-loc
.	O

Ten	O
derde	O
drie	O
bijen	O
.	O

De	O
bijen	O
verwijzen	O
naar	O
het	O
familiewapen	O
van	O
Urbanus	B-per
VIII	I-per
en	O
ze	O
vormen	O
een	O
decoratief	O
verstrooid	O
motief	O
.	O

En	O
ten	O
laatste	O
smelt	O
het	O
onderste	O
gedeelte	O
van	O
het	O
schild	O
samen	O
tot	O
een	O
monsterlijk	O
gezicht	O
.	O

Tussen	O
de	O
zuilen	O
in	O
hangt	O
het	O
baldakijn	O
,	O
dit	O
zijn	O
de	O
uit	O
brons	O
vervaardigde	O
neerhangende	O
kleden	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
typisch	O
staaltje	O
van	O
illusionisme	O
.	O

Sommige	O
ervan	O
hangen	O
niet	O
helemaal	O
recht	O
naar	O
beneden	O
,	O
want	O
de	O
kunstenaar	O
heeft	O
er	O
zelfs	O
aan	O
gedacht	O
ze	O
voor	O
te	O
stellen	O
alsof	O
ze	O
door	O
de	O
wind	O
bewogen	O
worden	O
.	O

Weer	O
een	O
barokkenmerk	O
.	O

Op	O
dit	O
kleed	O
kun	O
je	O
ook	O
weer	O
de	O
drie	O
bijen	O
en	O
engeltjes	O
zien	O
.	O

Aan	O
de	O
onderkant	O
van	O
het	O
kleed	O
is	O
in	O
het	O
midden	O
een	O
witte	O
duif	O
omringd	O
door	O
engelen	O
weergegeven	O
.	O

Deze	O
witte	O
duif	O
symboliseert	O
de	O
heilige	O
geest	O
.	O

Het	O
dak	O
van	O
het	O
baldakijn	O
wordt	O
door	O
engelen	O
ondersteund	O
.	O

Ook	O
hier	O
kun	O
je	O
weer	O
een	O
van	O
de	O
barokkenmerken	O
zien	O
.	O

De	O
engelen	O
zijn	O
in	O
een	O
lopende	O
houding	O
geplaatst	O
.	O

Ze	O
lijken	O
nu	O
niet	O
alleen	O
het	O
dak	O
te	O
ondersteunen	O
,	O
maar	O
ook	O
nog	O
eens	O
te	O
verplaatsen	O
.	O

De	O
engelen	O
zijn	O
in	O
de	O
richting	O
de	O
vier	O
windstreken	O
geplaatst	O
en	O
drukken	O
de	O
universaliteit	O
uit	O
van	O
de	O
katholieke	O
leer	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
kenmerk	O
van	O
de	O
barok	O
en	O
wordt	O
triomfalisme	O
genoemd	O
.	O

Aan	O
de	O
voorkant	O
van	O
het	O
baldakijn	O
bevinden	O
zich	O
twee	O
putti	O
en	O
aan	O
iedere	O
zijkant	O
nog	O
één	O
putto	O
.	O

De	O
twee	O
putti	O
aan	O
de	O
voorkant	O
van	O
het	O
baldakijn	O
houden	O
een	O
sleutel	O
en	O
een	O
tiara	O
vast	O
,	O
beide	O
voorwerpen	O
verwijzen	O
naar	O
de	O
pauselijke	O
macht	O
.	O

En	O
één	O
putto	O
aan	O
de	O
zijkant	O
houdt	O
een	O
boek	O
met	O
geschreven	O
spreuken	O
vast	O
.	O

De	O
bouw	O

Het	O
eigenlijke	O
gieten	O
van	O
stukken	O
nam	O
plaats	O
in	O
speciale	O
gieterijen	O
nabij	O
de	O
barrakken	O
van	O
de	O
Zwitserse	B-org
Garde	I-org
aan	O
het	O
Piazza	B-loc
San	I-loc
Pietro	I-loc
.	O

Bernini	B-per
paste	O
het	O
"	O
Lost-Wax	B-misc
"	O
-proces	O
toe	O
.	O

Dit	O
proces	O
begint	O
met	O
het	O
maken	O
van	O
een	O
model	O
van	O
was	O
.	O

Dit	O
wassen	O
model	O
wordt	O
dan	O
omhuld	O
met	O
een	O
mal	O
van	O
keramisch	O
materiaal	O
.	O

Het	O
brons	O
wordt	O
dan	O
in	O
de	O
mal	O
gegoten	O
,	O
de	O
was	O
smelt	O
en	O
loopt	O
door	O
een	O
opening	O
weg	O
.	O

De	O
mal	O
wordt	O
gevuld	O
met	O
brons	O
.	O

Na	O
afkoeling	O
wordt	O
de	O
mal	O
voorzichtig	O
stukgeslagen	O
.	O

Om	O
zo'n	O
realistisch	O
mogelijke	O
details	O
te	O
verkrijgen	O
gebruikte	O
Bernini	B-per
natuurlijke	O
voorwerpen	O
.	O

Hij	O
gebruikte	O
hiervoor	O
hagedissen	O
,	O
takken	O
,	O
bladeren	O
,	O
ranken	O
en	O
fruit	O
en	O
deed	O
deze	O
in	O
de	O
was	O
.	O

Dit	O
werd	O
toen	O
het	O
"	O
verloren	O
hagedis	O
proces	O
"	O
genoemd	O
,	O
aangezien	O
na	O
het	O
toevoegen	O
van	O
het	O
gesmolten	O
brons	O
deze	O
hagedissen	O
etcetera	O
tot	O
as	O
gereduceerd	O
werden	O
.	O

Een	O
punt	O
van	O
kritiek	O
is	O
dat	O
Bernini	B-per
veel	O
vertrouwde	O
op	O
de	O
professionaliteit	O
van	O
de	O
gieters	O
.	O

Hij	O
nam	O
wel	O
de	O
leiding	O
maar	O
maakte	O
de	O
mallen	O
niet	O
zelf	O
.	O

Bernini	B-per
kreeg	O
deze	O
kritiek	O
omdat	O
dit	O
niet	O
de	O
manier	O
van	O
werken	O
van	O
een	O
kunstenaar	O
is	O
.	O

Hij	O
gebruikte	O
de	O
natuur	O
in	O
plaats	O
van	O
zijn	O
eigen	O
talenten	O
.	O

Maar	O
er	O
zijn	O
ook	O
vernieuwende	O
aspecten	O
aan	O
dit	O
monument	O
dat	O
wel	O
aan	O
Bernini	B-per
toe	O
te	O
schrijven	O
zijn	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
het	O
vullen	O
van	O
de	O
bronzen	O
zuilen	O
met	O
beton	O
,	O
om	O
het	O
gewicht	O
en	O
dus	O
de	O
stabiliteit	O
van	O
het	O
bouwwerk	O
te	O
bewerkstelligen	O
.	O

Overigens	O
was	O
het	O
brons	O
dus	O
gekomen	O
van	O
het	O
Pantheon	B-loc
en	O
ook	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
koepel	O
van	O
de	O
St.-Pieter	B-per
.	O

Paus	O
Urbanus	B-per
VIII	I-per
had	O
dit	O
niet	O
alleen	O
voor	O
het	O
Baldakijn	B-pro
laten	O
doen	O
,	O
maar	O
ook	O
om	O
kanonnen	O
te	O
maken	O
om	O
op	O
zijn	O
nieuwe	O
stadsmuren	O
te	O
plaatsen	O
.	O

Bernini	B-per
heeft	O
in	O
het	O
bouwwerk	O
diverse	O
verwijzingen	O
naar	O
zijn	O
opdrachtgever	O
gemaakt	O
.	O

De	O
bijen	O
,	O
uit	O
het	O
familiewapen	O
van	O
de	O
Barberini's	B-misc
,	O
de	O
wijnkransen	O
,	O
de	O
zonnestralen	O
op	O
de	O
kapitelen	O
van	O
de	O
zuilen	O
,	O
maar	O
ook	O
het	O
familiewapen	O
zelf	O
in	O
het	O
marmeren	O
voetstuk	O
.	O

De	O
bovenbouw	O
van	O
het	O
Baldakijn	B-pro
werd	O
van	O
verguld	O
hout	O
samengesteld	O
.	O

Maar	O
dit	O
was	O
nog	O
maar	O
een	O
model	O
,	O
dat	O
op	O
het	O
Baldakijn	B-pro
werd	O
geplaatst	O
om	O
het	O
visuele	O
effect	O
van	O
het	O
geheel	O
te	O
bekijken	O
.	O

De	O
uiteindelijke	O
bovenbouw	O
met	O
al	O
zijn	O
beelden	O
en	O
verfraaiingen	O
werd	O
geplaatst	O
in	O
1633	O
,	O
voordat	O
het	O
gehele	O
Baldakijn	B-pro
werd	O
onthuld	O
voor	O
het	O
feest	O
van	O
St-Petrus	B-per
en	O
Paulus	B-per
.	O

Dit	O
werd	O
gevierd	O
met	O
de	O
uitgave	O
van	O
een	O
medaille	O
van	O
Paus	O
Urbanus	B-per
VIII	I-per
in	O
1633	O
.	O

Sommige	O
tekeningen	O
,	O
van	O
zowel	O
de	O
bovenbouw	O
als	O
het	O
Baldakijn	B-pro
in	O
zijn	O
geheel	O
,	O
zijn	O
van	O
de	O
hand	O
van	O
Borromini	B-per
.	O

Door	O
moderne	O
historici	O
wordt	O
de	O
hulp	O
van	O
Borromini	B-per
als	O
noodzakelijk	O
beschouwd	O
voor	O
de	O
voltooiing	O
van	O
het	O
Baldakijn	B-pro
.	O

Zonder	O
enig	O
bewijs	O
,	O
kunnen	O
wij	O
er	O
toch	O
zeker	O
van	O
zijn	O
dat	O
Bernini	B-per
de	O
hulp	O
van	O
de	O
assistent	O
van	O
Maderno	B-per
goed	O
kon	O
gebruiken	O
.	O

Aan	O
de	O
andere	O
kant	O
,	O
is	O
het	O
twijfelachtig	O
dat	O
Borromini	B-per
zou	O
kunnen	O
claimen	O
dat	O
hij	O
de	O
technische	O
uitvindingen	O
van	O
de	O
bovenbouw	O
heeft	O
gedaan	O
.	O

Zelf	O
heeft	O
hij	O
er	O
in	O
ieder	O
geval	O
geen	O
aantekeningen	O
van	O
gemaakt	O
in	O
de	O
'	O
handleiding	O
van	O
Martinelli	B-per
'	O
.	O

Boven	O
de	O
prachtig	O
ontworpen	O
vergulde	O
kantelen	O
plaatste	O
Bernini	B-per
enorme	O
bronzen	O
engelen	O
die	O
met	O
een	O
soepele	O
gratie	O
lijken	O
te	O
staan	O
op	O
hun	O
platformen	O
dat	O
hun	O
eigenlijke	O
gewicht	O
doet	O
laten	O
verdwijnen	O
.	O

In	O
een	O
gravure	O
uit	O
1625	O
over	O
de	O
canonisatie	O
van	O
Elizabeth	B-per
van	O
Portugal	B-loc
,	O
verschijnen	O
de	O
engelen	O
boven	O
op	O
de	O
kolommen	O
,	O
maar	O
is	O
hun	O
functie	O
onduidelijk	O
.	O

In	O
een	O
medaille	O
uit	O
1626	O
nemen	O
de	O
engelen	O
hun	O
uiteindelijke	O
'	O
contrapposto	O
'	O
aan	O
:	O
ze	O
steken	O
de	O
handen	O
uit	O
om	O
het	O
baldakijn	O
te	O
ondersteunen	O
vanaf	O
een	O
positie	O
hoger	O
dan	O
de	O
kantelen	O
.	O

De	O
kolommen	O
werden	O
door	O
diagonale	O
ribben	O
verbonden	O
,	O
wat	O
het	O
dak	O
van	O
het	O
vroegere	O
Christelijke	O
altaar	O
terugroept	O
.	O

Het	O
totaal	O
werd	O
bekroond	O
met	O
een	O
beeld	O
van	O
de	O
Herrezen	B-pro
Christus	I-pro
op	O
de	O
top	O
.	O

Deze	O
compositie	O
had	O
twee	O
bouwkundige	O
moeilijkheden	O
.	O

De	O
eerste	O
was	O
hoe	O
men	O
het	O
voor	O
elkaar	O
kon	O
krijgen	O
een	O
bronzen	O
baldakijn	O
te	O
bevestigen	O
dat	O
de	O
schijnbare	O
gewichtloosheid	O
niet	O
verloren	O
ging	O
.	O

De	O
tweede	O
was	O
hoe	O
men	O
de	O
Herrezen	B-pro
Christus	I-pro
met	O
zijn	O
enorme	O
gewicht	O
naar	O
de	O
top	O
van	O
het	O
monument	O
kon	O
krijgen	O
.	O

Om	O
deze	O
kwesties	O
op	O
te	O
lossen	O
ging	O
Bernini	B-per
terug	O
naar	O
de	O
tekentafel	O
.	O

In	O
plaats	O
van	O
de	O
Herrezen	B-pro
Christus	I-pro
plaatste	O
hij	O
een	O
wereldbol	O
met	O
een	O
kruis	O
erop	O
,	O
ook	O
een	O
christelijk	O
symbool	O
.	O

Door	O
proberen	O
en	O
ondervinden	O
kwam	O
hij	O
met	O
een	O
ontwerp	O
voor	O
de	O
bovenbouw	O
zoals	O
die	O
op	O
de	O
medaille	O
uit	O
1633	O
te	O
zien	O
is	O
.	O

Hier	O
gaan	O
ribben	O
omhoog	O
naar	O
de	O
top	O
in	O
een	O
soort	O
S-vorm	O
,	O
terwijl	O
het	O
baldakijn	O
tussen	O
de	O
kroonlijst	O
van	O
de	O
kolommen	O
is	O
geplaatst	O
.	O

Sommige	O
geleerden	O
denken	O
dat	O
de	O
verandering	O
van	O
de	O
Herrezen	B-pro
Christus	I-pro
voor	O
een	O
bol	O
en	O
een	O
kruis	O
niet	O
uit	O
structurele	O
maar	O
symbolische	O
overwegingen	O
was	O
.	O

In	O
plaats	O
van	O
ongerust	O
te	O
zijn	O
over	O
het	O
mogelijk	O
instorten	O
van	O
het	O
monument	O
veranderde	O
Bernini	B-per
dit	O
Christelijke	O
symbool	O
voor	O
een	O
meer	O
normaal	O
symbool	O
zodat	O
de	O
bovenbouw	O
een	O
kroon	O
lijkt	O
te	O
vertegenwoordigen	O
.	O

De	O
laatste	O
theorie	O
houdt	O
in	O
dat	O
de	O
bol	O
en	O
het	O
kruis	O
de	O
wereldlijke	O
en	O
geestelijke	O
heerschappij	O
van	O
de	O
paus	O
vertegenwoordigen	O
.	O

Of	O
dat	O
de	O
kroon	O
zinspeelt	O
op	O
het	O
keizerlijke	O
embleem	O
dat	O
vermoedelijk	O
door	O
Constantijn	B-per
aan	O
Paus	O
Sylvester	B-per
gegeven	O
werd	O
om	O
zijn	O
keizerlijke	O
status	O
te	O
erkennen	O
.	O

Er	O
zijn	O
ook	O
suggesties	O
dat	O
de	O
bovenbouw	O
betrekking	O
zou	O
hebben	O
op	O
het	O
verlangen	O
van	O
paus	O
Urbanus	B-per
VIII	I-per
om	O
te	O
wedijveren	O
met	O
andere	O
Europese	B-loc
heersers	O
als	O
een	O
vorst	O
die	O
zowel	O
de	O
geestelijke	O
als	O
wereldlijke	O
leiderschap	O
beheerst	O
.	O

Wat	O
tekeningen	O
en	O
medailles	O
weergeven	O
is	O
de	O
overgang	O
van	O
een	O
baldakijn	O
dat	O
tussen	O
de	O
ribben	O
is	O
opgehangen	O
naar	O
een	O
baldakijn	O
dat	O
tussen	O
de	O
hoeken	O
van	O
de	O
zuilen	O
inhangt	O
.	O

Bernini	B-per
zorgde	O
ervoor	O
dat	O
de	O
engelen	O
de	O
bovenbouw	O
lijken	O
te	O
dragen	O
en	O
negeerde	O
de	O
(	O
bouwkundige	O
)	O
onmogelijkheid	O
van	O
een	O
baldakijn	O
opgehangen	O
tussen	O
de	O
ribben	O
van	O
de	O
bovenbouw	O
.	O

Hij	O
verplaatste	O
hiervoor	O
de	O
banden	O
die	O
de	O
engelen	O
dragen	O
van	O
het	O
baldakijn	O
naar	O
de	O
uiteinden	O
van	O
de	O
ribben	O
.	O

Verder	O
is	O
er	O
een	O
soort	O
wind	O
die	O
de	O
kleding	O
van	O
de	O
engelen	O
en	O
ook	O
de	O
flappen	O
en	O
kwasten	O
aan	O
het	O
baldakijn	O
laat	O
bewegen	O
.	O

Het	O
verbinden	O
van	O
het	O
baldakijn	O
met	O
de	O
tombe	O
van	O
Petrus	B-per
is	O
zowel	O
symbolisch	O
als	O
structureel	O
uitgedrukt	O
door	O
het	O
in	O
beweging	O
laten	O
zijn	O
van	O
de	O
bovenste	O
delen	O
.	O

De	O
paren	O
van	O
putti	O
zijn	O
verplaatst	O
van	O
de	O
ribben	O
naar	O
de	O
rand	O
van	O
het	O
baldakijn	O
.	O

De	O
putti	O
leunen	O
nu	O
geanimeerd	O
over	O
de	O
rand	O
van	O
het	O
Baldakijn	B-pro
.	O

Een	O
van	O
hen	O
houdt	O
het	O
paar	O
gekruiste	O
sleutels	O
vast	O
die	O
de	O
koninkrijken	O
van	O
hemel	O
en	O
aarde	O
voorstellen	O
,	O
terwijl	O
de	O
andere	O
de	O
pauselijke	O
tiara	O
vasthoudt	O
.	O

En	O
aan	O
de	O
zijden	O
van	O
het	O
baldakijn	O
houden	O
de	O
putti	O
boeken	O
vast	O
.	O

Op	O
het	O
moment	O
is	O
het	O
alleen	O
nog	O
als	O
we	O
het	O
Baldakijn	B-pro
in	O
gebruik	O
zien	O
,	O
en	O
van	O
enige	O
afstand	O
,	O
dat	O
we	O
het	O
onderscheid	O
zien	O
tussen	O
de	O
menselijke	O
schaal	O
en	O
de	O
enorme	O
schaal	O
van	O
het	O
Baldakijn	B-pro
en	O
de	O
St.-Pieter	B-per
.	O

De	O
biograaf	O
van	O
Bernini	B-per
,	O
Filippo	B-per
Baldinucci	I-per
,	O
schreef	O
dat	O
in	O
de	O
jeugd	O
van	O
Bernini	B-per
de	O
schilder	O
Annibale	B-per
Carracci	I-per
zei	O
:	O
"	O
Hij	O
is	O
nog	O
steeds	O
te	O
komen	O
,	O
de	O
wonderbaarlijke	O
kunstenaar	O
die	O
twee	O
geweldige	O
monumenten	O
maken	O
kan	O
die	O
naar	O
de	O
proporties	O
van	O
deze	O
tempel	O
gebouwd	O
zijn	O
,	O
één	O
in	O
het	O
midden	O
en	O
één	O
aan	O
het	O
einde	O
"	O
.	O

En	O
dat	O
Bernini	B-per
toen	O
hardop	O
gewenst	O
zou	O
hebben	O
:	O
"	O
Oh	O
,	O
indien	O
het	O
enkel	O
mij	O
zou	O
kunnen	O
zijn	O
!	O
"	O
.	O

Toch	O
twijfelt	O
een	O
auteur	O
van	O
een	O
onzer	O
bronnen	O
of	O
Bernini	B-per
ook	O
maar	O
het	O
minste	O
benul	O
had	O
van	O
wat	O
hij	O
moest	O
doen	O
voor	O
het	O
hoge	O
altaar	O
in	O
de	O
St.-Pieter	B-per
.	O

Het	O
beste	O
bewijs	O
voor	O
deze	O
conclusie	O
is	O
dat	O
Carlo	B-per
Maderno	I-per
,	O
in	O
plaats	O
van	O
de	O
jonge	O
genie	O
,	O
het	O
concept	O
opstelde	O
voor	O
het	O
monument	O
dat	O
we	O
het	O
Baldakijn	B-pro
noemen	O
.	O

Jaren	O
later	O
schrijft	O
Borromini's	B-misc
neef	O
-	O
Bewust	O
van	O
de	O
lage	O
status	O
van	O
zijn	O
oom	O
en	O
bewust	O
van	O
het	O
feit	O
dat	O
zijn	O
oom	O
veel	O
te	O
weinig	O
betaald	O
kreeg	O
voor	O
zijn	O
bijdragen	O
-	O
over	O
de	O
beperkingen	O
van	O
Bernini	B-per
.	O

Hij	O
verandert	O
het	O
moment	O
dat	O
Bernini	B-per
belangrijke	O
verantwoordelijkheden	O
voor	O
de	O
basiliek	O
en	O
de	O
Barberini	B-per
familie	O
begon	O
te	O
krijgen	O
door	O
het	O
neerzetten	O
van	O
een	O
beeld	O
van	O
een	O
heel	O
afhankelijke	O
kunstenaar	O
.	O

"	O
Wetende	O
wat	O
Borromini	B-per
voor	O
Maderno	B-per
had	O
gedaan	O
bij	O
de	O
constructie	O
van	O
de	O
St.-Pieter	B-per
(	O
...	O
)	O
Bernini	B-per
bedelde	O
Borromini	B-per
om	O
hem	O
nu	O
niet	O
te	O
verlaten	O
...	O
aangezien	O
hij	O
reeds	O
zo	O
goed	O
over	O
alles	O
was	O
geïnformeerd	O
.	O

Bernini	B-per
leefde	O
voor	O
zijn	O
beeldhouwwerk	O
en	O
liet	O
de	O
architecturale	O
kwesties	O
over	O
aan	O
Borromini	B-per
.	O

Maar	O
ondertussen	O
doet	O
Bernini	B-per
alsof	O
hij	O
de	O
architect	O
is	O
.	O
"	O

Het	O
is	O
absoluut	O
niet	O
waar	O
dat	O
Bernini	B-per
niks	O
heeft	O
gedaan	O
aan	O
het	O
Baldakijn	B-pro
.	O

Ook	O
Raphael	B-per
heeft	O
bij	O
zijn	O
werken	O
assistenten	O
gehad	O
die	O
een	O
belangrijk	O
deel	O
van	O
zijn	O
werk	O
overnamen	O
.	O

Het	O
is	O
zeker	O
dat	O
Borromini	B-per
een	O
belangrijk	O
aandeel	O
had	O
bij	O
de	O
realisatie	O
van	O
het	O
Baldakijn	B-pro
.	O

Conclusie	O

Het	O
idee	O
voor	O
het	O
bouwen	O
van	O
een	O
baldakijn	O
boven	O
het	O
graf	O
van	O
Petrus	B-per
kwam	O
van	O
Maderno	B-per
.	O

Bernini	B-per
heeft	O
dit	O
idee	O
in	O
feite	O
uitgewerkt	O
en	O
daarbij	O
enkele	O
kenmerkende	O
aanpassingen	O
gedaan	O
,	O
waardoor	O
het	O
een	O
bron	O
van	O
inspiratie	O
werd	O
voor	O
andere	O
architecten	O
.	O

Het	O
idee	O
werd	O
namelijk	O
ontelbaar	O
vaak	O
gekopieerd	O
.	O

De	O
vloeiende	O
overgang	O
tussen	O
beeldende	O
kunst	O
en	O
architectuur	O
en	O
het	O
imponerende	O
karakter	O
van	O
Bernini's	B-misc
werken	O
in	O
onder	O
andere	O
het	O
interieur	O
van	O
de	O
St.	B-per
Pieter	I-per
werd	O
door	O
veel	O
tijdgenoten	O
bewonderd	O
en	O
nagevolgd	O
.	O

Hierdoor	O
werd	O
de	O
stijl	O
van	O
Bernini	B-per
min	O
of	O
meer	O
de	O
stijl	O
die	O
wij	O
associëren	O
met	O
de	O
barok	O
.	O

