De	O
interimregering	O
in	O
Afghanistan	B-loc
maakt	O
bekend	O
dat	O
ze	O
een	O
beroepsleger	O
zal	O
oprichten	O
om	O
de	O
vrede	O
en	O
de	O
veiligheid	O
in	O
het	O
land	O
te	O
garanderen	O
.	O

In	O
het	O
leger	O
zullen	O
tienduizenden	O
strijders	O
van	O
verschillende	O
Afghaanse	B-loc
krijgsheren	O
worden	O
samengebracht	O
.	O

Zaterdag	O
22	O
december	O
werd	O
de	O
Afghaanse	B-loc
interimregering	O
van	O
Hamid	B-per
Karzai	I-per
beëdigd	O
.	O

Talrijke	O
Afghaanse	B-loc
stamhoofden	O
en	O
buitenlandse	O
gasten	O
woonden	O
de	O
ceremonie	O
bij	O
.	O

De	O
plechtigheid	O
werd	O
overschaduwd	O
door	O
een	O
incident	O
in	O
de	O
oostelijke	O
provincie	O
Paktia	B-loc
waar	O
Amerikaanse	B-loc
bombardementen	O
een	O
grote	O
groep	O
leiders	O
doodden	O
.	O

Volgens	O
de	O
Amerikanen	B-loc
ging	O
het	O
om	O
een	O
bombardement	O
op	O
strijders	O
van	O
al-Qaeda	B-org
,	O
de	O
terreurorganisatie	O
van	O
Osama	B-per
Bin	I-per
Laden	I-per
.	O

Eerder	O
kondigde	O
China	B-loc
aan	O
dat	O
het	O
op	O
7	O
januari	O
overleg	O
wil	O
plegen	O
met	O
Rusland	B-loc
en	O
vier	O
landen	O
uit	O
Centraal-Azië	B-loc
over	O
de	O
situatie	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Het	O
land	O
is	O
bezorgd	O
over	O
zijn	O
tanende	O
invloed	O
in	O
Centraal-Azië	B-loc

