Op	O
het	O
Wereld	B-eve
Economisch	I-eve
Forum	I-eve
(	O
WEF	B-eve
)	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
wordt	O
een	O
vergelijkende	O
studie	O
over	O
milieuduurzaamheid	O
voorgesteld	O
.	O

Van	O
de	O
142	O
bestudeerde	O
landen	O
komt	O
België	B-loc
op	O
de	O
127ste	O
plaats	O
.	O

Hiermee	O
scoort	O
ons	O
land	O
het	O
slechtst	O
op	O
Europees	B-loc
vlak	O
en	O
komt	O
het	O
ver	O
achter	O
heel	O
wat	O
ontwikkelingslanden	O
.	O

In	O
vergelijking	O
met	O
andere	O
landen	O
levert	O
België	B-loc
weinig	O
inspanningen	O
om	O
de	O
druk	O
op	O
het	O
milieu	O
te	O
verminderen	O
en	O
de	O
luchtvervuiling	O
tegen	O
te	O
gaan	O
.	O

Voorts	O
laat	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
het	O
water	O
te	O
wensen	O
over	O
en	O
kan	O
het	O
ecosysteem	O
zich	O
moeilijk	O
in	O
stand	O
houden	O
.	O

Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Leefmilieu	B-misc
Vera	B-per
Dua	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
is	O
niet	O
verbaasd	O
over	O
dit	O
slechte	O
milieurapport	O
maar	O
relativeert	O
de	O
conclusies	O
ervan	O
.	O

Het	O
onderzoek	O
is	O
volgens	O
haar	O
gebaseerd	O
op	O
verouderde	O
gegevens	O
.	O

Aan	O
de	O
hand	O
van	O
het	O
recente	O
milieu-	O
en	O
natuurrapport	O
,	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Milieumaatschappij	I-org
(	O
VMM	B-org
)	O
voert	O
Dua	B-per
bovendien	O
aan	O
dat	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
lucht	O
en	O
het	O
water	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
de	O
jongste	O
jaren	O
langzaam	O
verbetert	O
.	O

De	O
CD&amp;V	B-org
wijst	O
erop	O
dat	O
de	O
alarmklok	O
eerder	O
al	O
geluid	O
werd	O
en	O
wil	O
een	O
milieudebat	O
in	O
het	O
Vlaams	B-loc
parlement	O
.	O

Minister	O
Dua	B-per
belooft	O
dat	O
ze	O
een	O
inhaalbeweging	O
zal	O
maken	O
.	O

