De	O
voorgeschiedenis	O
van	O
een	O
kruistocht	O

De	O
eerste	O
kruistocht	O
is	O
niet	O
alleen	O
een	O
gevolg	O
van	O
een	O
toespraak	O
van	O
een	O
paus	O
,	O
maar	O
er	O
gaan	O
jaren	O
van	O
geschiedenis	O
aan	O
vooraf	O
die	O
als	O
climax	O
de	O
eerste	O
kruistocht	O
hadden	O
.	O

Deze	O
voorgeschiedenis	O
is	O
zelfs	O
zover	O
terug	O
te	O
leiden	O
als	O
naar	O
het	O
einde	O
van	O
het	O
West-Romeinse	B-loc
Rijk	I-loc
.	O

De	O
tegenstelling	O
Oost-West	B-misc
in	O
heerschappij	O
en	O
religieuze	O
overweging	O
,	O
de	O
verrijzenis	O
van	O
de	O
Islamitische	B-misc
volken	O
en	O
de	O
machtsverhoudingen	O
in	O
het	O
oosten	O
zijn	O
toen	O
tot	O
stand	O
gekomen	O
en	O
deze	O
factoren	O
zijn	O
van	O
belang	O
geweest	O
in	O
het	O
tot	O
stand	O
komen	O
van	O
de	O
eerste	O
kruistocht	O
en	O
de	O
motieven	O
ervoor	O
.	O

Na	O
het	O
verval	O
van	O
het	O
West-Romeinse	B-loc
Rijk	I-loc
maakten	O
de	O
nieuwe	O
overheersers	O
gretig	O
gebruik	O
van	O
de	O
katholieke	O
kerk	O
om	O
hen	O
te	O
helpen	O
bij	O
het	O
besturen	O
van	O
hun	O
gebieden	O
en	O
deze	O
kon	O
daardoor	O
later	O
uitgroeien	O
tot	O
een	O
grote	O
politieke	O
macht	O
.	O

Het	O
Oost-Romeinse	B-loc
Rijk	I-loc
,	O
later	O
door	O
historici	O
ook	O
wel	O
aangeduid	O
als	O
het	O
Byzantijnse	B-loc
rijk	O
hoewel	O
het	O
die	O
naam	O
nooit	O
gedragen	O
heeft	O
,	O
overleefde	O
de	O
val	O
van	O
het	O
West-Romeinse	B-loc
rijk	I-loc
maar	O
door	O
de	O
constante	O
interne	O
conflicten	O
was	O
het	O
een	O
verre	O
van	O
stabiel	O
gebied	O
.	O

De	O
Oost-Romeinse	B-loc
keizers	O
wilden	O
allen	O
graag	O
hun	O
gebied	O
uitbreiden	O
,	O
iets	O
dat	O
veel	O
geld	O
kostte	O
en	O
omdat	O
dat	O
geld	O
werd	O
verhaald	O
op	O
de	O
bevolking	O
,	O
zorgde	O
dit	O
voor	O
veel	O
ontevredenheid	O
in	O
het	O
Oost-Romeinse	B-loc
Rijk	I-loc
.	O

Na	O
eerst	O
een	O
lange	O
oorlog	O
tegen	O
de	O
Perzen	B-loc
gevoerd	O
te	O
hebben	O
,	O
werd	O
het	O
Oost-Romeinse	B-loc
rijk	I-loc
opnieuw	O
bedreigd	O
:	O
Mohammed	B-per
verenigde	O
begin	O
zevende	O
eeuw	O
de	O
stammen	O
van	O
Arabië	B-loc
onder	O
de	O
banier	O
van	O
de	O
islam	O
en	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
Mohammed	B-per
begonnen	O
de	O
moslims	O
met	O
hun	O
eigen	O
expansie	O
.	O

Omdat	O
de	O
Oost-Romeinse	B-loc
keizers	O
niet	O
geliefd	O
waren	O
,	O
werden	O
deze	O
nieuwe	O
overheersers	O
met	O
open	O
armen	O
ontvangen	O
,	O
mede	O
vanwege	O
het	O
feit	O
dat	O
ze	O
onder	O
deze	O
nieuwe	O
overheersers	O
minder	O
belasting	O
hoefden	O
te	O
betalen	O
.	O

Pas	O
tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
tiende	O
eeuw	O
kon	O
het	O
Oost-Romeinse	B-loc
Rijk	I-loc
zich	O
genoeg	O
herstellen	O
om	O
in	O
de	O
tegenaanval	O
te	O
gaan	O
.	O

Ondertussen	O
had	O
de	O
katholieke	O
kerk	O
zich	O
in	O
het	O
westen	O
ontpopt	O
tot	O
een	O
politieke	O
macht	O
van	O
enige	O
betekenis	O
.	O

De	O
katholieke	O
kerk	O
en	O
de	O
Byzantijnse	B-loc
(	O
lees	O
:	O
Oost-Romeinse	B-loc
)	O
kerk	O
,	O
en	O
dientengevolge	O
ook	O
de	O
Byzantijnse	B-loc
keizer	O
,	O
hadden	O
veel	O
meningsverschillen	O
,	O
vooral	O
over	O
het	O
geloof	O
,	O
die	O
ertoe	O
leidden	O
dat	O
de	O
betrekkingen	O
tussen	O
Oost	B-loc
en	O
West	B-loc
niet	O
al	O
te	O
best	O
waren	O
.	O

Beide	O
partijen	O
spraken	O
regelmatig	O
de	O
banvloek	O
uit	O
over	O
de	O
andere	O
partij	O
,	O
iets	O
dat	O
de	O
zaken	O
niet	O
verbeterde	O
.	O

Tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
11e	O
eeuw	O
was	O
in	O
het	O
Oost-Romeinse	B-loc
rijk	I-loc
Alexius	B-per
aan	O
de	O
macht	O
gekomen	O
.	O

Na	O
de	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Manzikert	I-eve
(	O
1071	O
)	O
was	O
zijn	O
rijk	O
Anatolië	B-loc
vrijwel	O
geheel	O
kwijtgeraakt	O
en	O
Alexius	B-per
wilde	O
dit	O
verlies	O
ongedaan	O
maken	O
,	O
maar	O
een	O
gebrek	O
aan	O
voldoende	O
manschappen	O
weerhield	O
hem	O
daar	O
van	O
.	O

Alexius	B-per
had	O
in	O
het	O
verleden	O
al	O
goede	O
ervaringen	O
gehad	O
met	O
westerse	O
huurlegers	O
.	O

Het	O
westen	O
had	O
krijgslieden	O
te	O
over	O
en	O
er	O
heerste	O
voortdurend	O
geweld	O
.	O

Santiago	B-loc
de	I-loc
Compostela	I-loc

Niet	O
alleen	O
het	O
Oost	B-loc
Romeinse	I-loc
rijk	I-loc
had	O
last	O
van	O
de	O
expansie	O
van	O
de	O
islam	O
,	O
ook	O
het	O
westen	O
en	O
voornamelijk	O
het	O
mediterrane	O
gebied	O
had	O
hiervan	O
last	O
.	O

Spanje	B-loc
behoorde	O
al	O
een	O
lange	O
tijd	O
tot	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
moslims	O
.	O

Moslimpiraten	O
waren	O
zelfs	O
gevestigd	O
in	O
Italië	B-loc
.	O

In	O
de	O
late	O
10e	O
eeuw	O
werden	O
de	O
moslims	O
daar	O
aangevoerd	O
door	O
de	O
vizier	O
van	O
Córdoba	B-loc
,	O
Mahomet	B-per
ibn	I-per
Abi	I-per
Amir	I-per
,	O
bijgenaamd	O
Al-Mansur	B-per
en	O
zodoende	O
bekend	O
bij	O
de	O
Spanjaarden	B-loc
als	O
Almanzor	B-per
.	O

Deze	O
Almanzor	B-per
had	O
een	O
groot	O
gebied	O
op	O
de	O
christenen	O
heroverd	O
na	O
een	O
verzwakking	O
van	O
de	O
moslim	O
overheersing	O
tijdens	O
de	O
9e	O
eeuw	O
,	O
ook	O
had	O
hij	O
een	O
belangrijk	O
bedevaartsoord	O
geplunderd	O
:	O
Santiago	B-loc
de	I-loc
Compostela	I-loc
.	O

In	O
1001	O
stierf	O
hij	O
en	O
de	O
moslims	O
in	O
de	O
regio	O
waren	O
weer	O
verdeeld	O
.	O

De	O
Spaanse	B-loc
vorsten	O
voelden	O
dat	O
de	O
tijd	O
rijp	O
was	O
voor	O
een	O
tegenaanval	O
en	O
zochten	O
hiervoor	O
steun	O
bij	O
de	O
kerk	O
.	O

Hun	O
belangstelling	O
ging	O
vooral	O
uit	O
naar	O
de	O
invloedrijke	O
benedictijnerabdij	O
Cluny	B-loc
.	O

Cluny	B-loc
ontving	O
jaarlijks	O
vele	O
pelgrims	O
en	O
was	O
er	O
bij	O
gebaat	O
dat	O
de	O
pelgrims	O
op	O
weg	O
naar	O
Compostela	B-loc
niet	O
een	O
zekere	O
dood	O
tegemoet	O
zouden	O
treden	O
.	O

De	O
Cluniacenzers	B-loc
waren	O
gewillig	O
en	O
spoorden	O
veel	O
prinsen	O
en	O
ridders	O
aan	O
om	O
te	O
vechten	O
tegen	O
de	O
heidenen	O
in	O
Spanje	B-loc
.	O

Toen	O
de	O
monniken	O
van	O
Cluny	B-loc
in	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
11e	O
eeuw	O
zelfs	O
een	O
dominante	O
rol	O
binnen	O
het	O
pauselijk	O
hof	O
begonnen	O
te	O
krijgen	O
,	O
kreeg	O
de	O
onderneming	O
zelfs	O
de	O
pauselijke	O
zegen	O
.	O

Paus	O
Alexander	B-per
II	I-per
gaf	O
een	O
aflaat	O
aan	O
een	O
ieder	O
die	O
met	O
de	O
onderneming	O
meeging	O
.	O

Zijn	O
opvolger	O
Paus	O
Gregorius	B-per
VII	I-per
gaf	O
echter	O
alleen	O
absolutie	O
aan	O
hen	O
die	O
stierven	O
in	O
hun	O
strijd	O
voor	O
het	O
Kruis	O
,	O
maar	O
hij	O
stond	O
wel	O
toe	O
dat	O
veroverd	O
land	O
mocht	O
behouden	O
worden	O
,	O
zij	O
het	O
als	O
leengoed	O
van	O
de	O
paus	O
.	O

De	O
combinatie	O
van	O
Gods	B-per
werk	O
verrichten	O
en	O
land	O
aanwinnen	O
bleek	O
populair	O
onder	O
de	O
verveelde	O
en	O
landzoekende	O
ridders	O
van	O
het	O
Westen	B-loc
,	O
en	O
de	O
onderneming	O
was	O
een	O
succes	O
.	O

Niet	O
alleen	O
de	O
ridders	O
hadden	O
hier	O
baat	O
bij	O
,	O
ook	O
voor	O
de	O
katholieke	O
kerk	O
was	O
de	O
onderneming	O
een	O
succes	O
.	O

Het	O
liet	O
zien	O
dat	O
een	O
oorlog	O
met	O
pauselijke	O
steun	O
een	O
effectief	O
middel	O
kon	O
zijn	O
om	O
de	O
politieke	O
agenda	O
van	O
de	O
katholieke	O
kerk	O
te	O
verwezenlijken	O
,	O
in	O
het	O
geval	O
van	O
Compostela	B-loc
het	O
vrijwaren	O
van	O
pelgrimage	O
routes	O
.	O

Nu	O
was	O
de	O
vraag	O
alleen	O
nog	O
maar	O
:	O
kan	O
het	O
succes	O
van	O
Compostela	B-loc
herhaald	O
worden	O
?	O

Het	O
was	O
een	O
feit	O
dat	O
er	O
eeuwen	O
strijd	O
was	O
tussen	O
de	O
Romeinse	B-loc
en	O
de	O
Oosterse	B-loc
kerk	O
,	O
die	O
er	O
vooral	O
op	O
gericht	O
was	O
wie	O
er	O
de	O
macht	O
over	O
de	O
kerk	O
had	O
.	O

Rome	B-loc
claimde	O
dat	O
de	O
paus	O
,	O
als	O
opvolger	O
van	O
Petrus	B-per
,	O
de	O
macht	O
had	O
en	O
de	O
oosterse	O
kerk	O
claimde	O
dat	O
hun	O
keizer	O
de	O
heerser	O
was	O
van	O
alle	O
gelovigen	O
.	O

Een	O
ander	O
belangrijk	O
punt	O
was	O
tevens	O
het	O
feit	O
dat	O
de	O
katholieke	O
kerk	O
uniformiteit	O
wilde	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
regelgeving	O
en	O
liturgie	O
,	O
de	O
oosterse	O
kerk	O
was	O
te	O
uitgebreid	O
en	O
had	O
teveel	O
verschillende	O
afsplitsingen	O
in	O
hun	O
geloof	O
waardoor	O
uniformiteit	O
voor	O
hen	O
niet	O
(	O
politiek	O
)	O
haalbaar	O
was	O
.	O

De	O
Rooms-katholieke	B-org
Kerk	I-org
zocht	O
dus	O
naar	O
manieren	O
om	O
een	O
uniforme	O
heerschappij	O
over	O
de	O
kerk	O
en	O
toch	O
ook	O
verbeterde	O
relaties	O
tussen	O
oost	O
en	O
west	O
te	O
bewerkstelligen	O
.	O

De	O
aanloop	O
naar	O
de	O
eerste	O
kruistocht	O

Onder	O
Urbanus	B-per
II	I-per
werden	O
de	O
verhoudingen	O
tussen	O
het	O
oosterse	O
rijk	O
en	O
het	O
westen	O
sterk	O
verbeterd	O
.	O

Urbanus	B-per
hief	O
de	O
banvloek	O
op	O
die	O
zijn	O
voorganger	O
Paus	O
Gregorius	B-per
VII	I-per
had	O
uitgesproken	O
over	O
de	O
Byzantijnse	B-loc
keizer	O
Alexius	B-per
.	O

Urbanus	B-per
was	O
een	O
groot	O
diplomaat	O
en	O
had	O
goede	O
betrekkingen	O
met	O
alle	O
westerse	O
landen	O
.	O

In	O
1095	O
hield	O
hij	O
het	O
eerste	O
grote	O
concilie	O
tijdens	O
zijn	O
bewind	O
.	O

Tijdens	O
dit	O
concilie	O
werden	O
een	O
tal	O
van	O
onderwerpen	O
besproken	O
,	O
maar	O
belangrijker	O
dan	O
dat	O
was	O
dat	O
tijdens	O
het	O
concilie	O
de	O
vergadering	O
aangesproken	O
mocht	O
worden	O
.	O

Dit	O
was	O
om	O
de	O
volgende	O
reden	O
belangrijk	O
:	O
De	O
keizer	O
van	O
het	O
Byzantijnse	B-loc
rijk	O
,	O
Alexius	B-per
,	O
zocht	O
nog	O
steeds	O
troepen	O
voor	O
zijn	O
leger	O
.	O

Hij	O
had	O
gehoord	O
van	O
de	O
successen	O
van	O
de	O
kruistochten	O
naar	O
Compostela	B-loc
en	O
dacht	O
dit	O
te	O
kunnen	O
imiteren	O
in	O
zijn	O
voordeel	O
.	O

Hierbij	O
komen	O
we	O
weer	O
terug	O
op	O
het	O
belang	O
van	O
de	O
inspraak	O
tijdens	O
het	O
concilie	O
.	O

Alexius	B-per
wist	O
dat	O
paus	O
Urbanus	B-per
een	O
sympathisant	O
was	O
en	O
dacht	O
de	O
aanwezigen	O
bij	O
het	O
concilie	O
ervan	O
te	O
kunnen	O
overtuigen	O
wat	O
het	O
belang	O
van	O
een	O
kruistocht	O
was	O
.	O

Alexius	B-per
stuurde	O
een	O
gezantschap	O
naar	O
de	O
concilie	O
dat	O
moest	O
inspreken	O
op	O
het	O
gevoel	O
van	O
de	O
aanwezigen	O
,	O
om	O
zo	O
de	O
steun	O
van	O
het	O
westen	O
te	O
winnen	O
.	O

Zij	O
deden	O
dit	O
door	O
te	O
benadrukken	O
hoe	O
slecht	O
de	O
oosterse	O
christenen	O
het	O
hadden	O
onder	O
de	O
heidense	O
overheersing	O
en	O
dat	O
om	O
de	O
veiligheid	O
van	O
de	O
christelijke	O
wereld	O
te	O
waarborgen	O
de	O
heidenen	O
moesten	O
verdreven	O
worden	O
.	O

Het	O
werkte	O
,	O
de	O
bisschoppen	O
waren	O
onder	O
de	O
indruk	O
en	O
de	O
paus	O
al	O
helemaal	O
.	O

Onderweg	O
naar	O
zijn	O
volgende	O
bestemming	O
bedacht	O
Urbanus	B-per
een	O
groots	O
plan	O
om	O
een	O
kruistocht	O
te	O
organiseren	O
.	O

Tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
zomer	O
van	O
1095	O
begon	O
de	O
paus	O
aan	O
een	O
serie	O
reizen	O
met	O
als	O
doel	O
pauselijke	O
zaken	O
af	O
te	O
handelen	O
,	O
maar	O
ook	O
om	O
deelnemers	O
aan	O
de	O
'	O
kruistocht	O
'	O
naar	O
Compostela	B-loc
op	O
te	O
zoeken	O
en	O
met	O
hen	O
te	O
spreken	O
over	O
hun	O
ervaringen	O
en	O
eveneens	O
pelgrims	O
die	O
afkomstig	O
waren	O
uit	O
het	O
heilige	O
land	O
te	O
ondervragen	O
over	O
de	O
situatie	O
daar	O
.	O

Van	O
hen	O
leerde	O
hij	O
dat	O
,	O
dankzij	O
het	O
uiteenvallen	O
van	O
het	O
Turkse	B-loc
rijk	O
,	O
de	O
situatie	O
daar	O
ontzettend	O
slecht	O
was	O
,	O
vooral	O
voor	O
christenen	O
en	O
pelgrims	O
.	O

Ook	O
leerde	O
hij	O
dat	O
de	O
toegang	O
tot	O
het	O
Heilige	B-loc
Land	I-loc
geblokkeerd	O
werd	O
evenals	O
veel	O
wegen	O
die	O
er	O
heen	O
leidden	O
.	O

Toen	O
de	O
maand	O
november	O
aangebroken	O
was	O
waren	O
bijna	O
alle	O
bisschoppen	O
die	O
Urbanus	B-per
opgeroepen	O
had	O
gearriveerd	O
voor	O
het	O
concilie	O
van	O
Clermont	B-loc
.	O

Tijdens	O
dit	O
concilie	O
werden	O
nagenoeg	O
dezelfde	O
dingen	O
besproken	O
als	O
op	O
het	O
vorige	O
concilie	O
,	O
de	O
enige	O
uitzondering	O
daarop	O
was	O
oproep	O
tot	O
kruisvaart	O
.	O

Op	O
27	O
november	O
1095	O
werd	O
er	O
verkondigd	O
dat	O
de	O
paus	O
een	O
belangrijke	O
aankondiging	O
zou	O
doen	O
.	O

De	O
menigte	O
die	O
hier	O
op	O
af	O
kwam	O
was	O
te	O
groot	O
om	O
in	O
de	O
kathedraal	O
,	O
waar	O
de	O
concilie	O
werd	O
gehouden	O
,	O
kwijt	O
te	O
kunnen	O
.	O

Als	O
oplossing	O
werd	O
de	O
toespraak	O
gehouden	O
op	O
een	O
groot	O
veld	O
vlakbij	O
de	O
oostelijke	O
(	O
toeval	O
?	O
)	O
poort	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

Naar	O
overlevering	O
is	O
de	O
toespraak	O
als	O
volgt	O
in	O
zijn	O
werk	O
gegaan	O
:	O
Hij	O
begon	O
zijn	O
toespraak	O
met	O
het	O
proberen	O
te	O
overtuigen	O
van	O
zijn	O
toehoorders	O
,	O
dat	O
het	O
noodzakelijk	O
was	O
om	O
hun	O
oosterse	O
christenbroeders	O
te	O
helpen	O
met	O
hun	O
strijd	O
tegen	O
de	O
heidenen	O
.	O

De	O
heidenen	O
waren	O
tot	O
in	O
het	O
hart	O
van	O
de	O
christelijke	O
gebieden	O
doorgedrongen	O
en	O
waar	O
zij	O
zich	O
vestigden	O
werden	O
de	O
christenen	O
slecht	O
behandeld	O
en	O
de	O
aanwezige	O
heiligdommen	O
werden	O
zelfs	O
ontheiligd	O
door	O
de	O
heidenen	O
.	O

Ook	O
legde	O
Urbanus	B-per
de	O
nadruk	O
op	O
de	O
heiligheid	O
van	O
Jeruzalem	B-loc
en	O
op	O
het	O
leed	O
dat	O
de	O
pelgrims	O
in	O
Jeruzalem	B-loc
moesten	O
ondergaan	O
op	O
weg	O
naar	O
en	O
in	O
het	O
Heilige	B-loc
Land	I-loc
.	O

Hij	O
beriep	O
zich	O
toen	O
op	O
de	O
westerse	O
christenen	O
,	O
arm	O
en	O
rijk	O
beide	O
,	O
om	O
hun	O
oosterse	O
broeders	O
te	O
helpen	O
in	O
hun	O
strijd	O
tegen	O
de	O
onzaligen	O
.	O

Ze	O
moesten	O
hun	O
onderlinge	O
strijd	O
staken	O
en	O
de	O
wapens	O
opnemen	O
tegen	O
de	O
heidenen	O
.	O

In	O
deze	O
heilige	O
oorlog	O
zou	O
God	B-per
zelf	O
hen	O
leiden	O
en	O
voor	O
iedereen	O
die	O
meevocht	O
was	O
er	O
totale	O
vergeving	O
van	O
de	O
zonden	O
.	O

Paus	O
Urbanus	B-per
had	O
wel	O
verwacht	O
dat	O
men	O
wel	O
bereid	O
was	O
om	O
mee	O
te	O
doen	O
aan	O
deze	O
kruistocht	O
,	O
maar	O
het	O
enthousiasme	O
waarmee	O
er	O
gereageerd	O
werd	O
,	O
had	O
hij	O
niet	O
verwacht	O
.	O

Er	O
werd	O
tijdens	O
zijn	O
toespraak	O
al	O
'	O
Deus	B-per
le	O
volt	O
!	O
'	O
geroepen	O
(	O
dat	O
zoiets	O
als	O
'	O
God	B-per
wil	O
het	O
'	O
betekent	O
)	O
en	O
de	O
paus	O
had	O
amper	O
zijn	O
toespraak	O
beëindigd	O
,	O
toen	O
de	O
bisschop	O
van	O
Le	B-loc
Puy	I-loc
van	O
zijn	O
plaats	O
opstond	O
en	O
voor	O
de	O
pauselijke	O
troon	O
neerknielde	O
en	O
smeekte	O
of	O
hij	O
aan	O
de	O
expeditie	O
mocht	O
deelnemen	O
en	O
honderden	O
volgden	O
zijn	O
voorbeeld	O
.	O

De	O
kardinaal	O
Gregorius	B-per
liet	O
zich	O
niet	O
kort	O
daarna	O
op	O
z'n	O
knieën	O
vallen	O
en	O
begon	O
zeer	O
luid	O
het	O
Confiteor	B-pro
,	O
de	O
schuldbelijdenis	O
te	O
reciteren	O
,	O
al	O
snel	O
volgde	O
de	O
menigte	O
hem	O
en	O
echode	O
hem	O
na	O
.	O

Dit	O
vertoon	O
van	O
devotie	O
en	O
bereidwilligheid	O
was	O
prachtig	O
,	O
maar	O
Urbanus	B-per
had	O
nog	O
geen	O
concrete	O
plannen	O
voor	O
de	O
kruistocht	O
en	O
het	O
ontbrak	O
er	O
tijdens	O
het	O
concilie	O
ook	O
aan	O
gewichtige	O
wereldlijke	O
leiders	O
.	O

Voorbereidingen	O
voor	O
de	O
eerste	O
kruistocht	O

Deze	O
waren	O
belangrijk	O
omdat	O
ze	O
getrainde	O
soldaten	O
hadden	O
,	O
de	O
aanwezigen	O
tijdens	O
het	O
concilie	O
bestonden	O
echter	O
uit	O
gewone	O
mannen	O
en	O
kerkelijke	O
ambtenaren	O
.	O

Ook	O
waren	O
er	O
regels	O
en	O
voorschriften	O
nodig	O
voor	O
de	O
kruistocht	O
.	O

Ondertussen	O
had	O
anus	O
zijn	O
bisschoppen	O
bijeengeroepen	O
om	O
de	O
kruistocht	O
verder	O
te	O
bespreken	O
en	O
te	O
plannen	O
.	O

Er	O
werd	O
alvast	O
besloten	O
dat	O
een	O
ieder	O
die	O
met	O
vrome	O
bedoelingen	O
mee	O
gingen	O
met	O
de	O
kruistocht	O
,	O
vrijgesteld	O
werd	O
van	O
straffen	O
die	O
betrekking	O
hadden	O
op	O
recente	O
zonden	O
.	O

Ook	O
werd	O
er	O
beslist	O
dat	O
een	O
ieder	O
die	O
mee	O
ging	O
,	O
zijn	O
eigendommen	O
door	O
de	O
lokale	O
bisschop	O
zou	O
laten	O
beheren	O
,	O
zodat	O
er	O
tijdens	O
zijn	O
afwezigheid	O
niets	O
mee	O
kon	O
gebeuren	O
.	O

Ook	O
moest	O
een	O
ieder	O
die	O
mee	O
deed	O
een	O
kruis	O
op	O
de	O
schouder	O
van	O
zijn	O
bovenkleed	O
bevestigen	O
.	O

Kerkelijke	O
ambtenaren	O
zoals	O
bisschoppen	O
en	O
monniken	O
mochten	O
alleen	O
meegaan	O
met	O
de	O
toestemming	O
van	O
hun	O
kerkelijke	O
leiders	O
,	O
zwakken	O
en	O
ouderen	O
werden	O
overigens	O
ontmoedigd	O
om	O
mee	O
te	O
gaan	O
.	O

De	O
datum	O
van	O
verzameling	O
in	O
Constantinopel	B-loc
werd	O
ook	O
vastgesteld	O
:	O
15	O
augustus	O
1096	O
.	O

Deze	O
datum	O
werd	O
gekozen	O
omdat	O
dan	O
de	O
oogsten	O
binnen	O
zouden	O
komen	O
en	O
deze	O
oogsten	O
konden	O
dan	O
fungeren	O
als	O
voorraden	O
voor	O
onderweg	O
.	O

Na	O
het	O
opstellen	O
van	O
deze	O
basisregels	O
,	O
besloot	O
paus	O
Urbanus	B-per
dat	O
er	O
een	O
leider	O
moest	O
worden	O
aangesteld	O
.	O

Deze	O
leider	O
moest	O
naast	O
zijn	O
leiderschapstaak	O
,	O
ook	O
uitbeelden	O
dat	O
de	O
expeditie	O
onder	O
het	O
zeggenschap	O
van	O
de	O
kerk	O
stond	O
.	O

De	O
daaropvolgende	O
keuze	O
voor	O
Adhemar	B-per
de	O
bisschop	O
van	O
Le	B-loc
Puy	I-loc
,	O
had	O
drie	O
redenen	O
:	O
de	O
eerste	O
reden	O
is	O
natuurlijk	O
dat	O
hij	O
van	O
de	O
kerk	O
is	O
en	O
zo	O
het	O
zeggenschap	O
van	O
de	O
kerk	O
symboliseert	O
,	O
de	O
tweede	O
reden	O
is	O
;	O
dat	O
hij	O
tijdens	O
het	O
concilie	O
van	O
Clermont	B-loc
als	O
eerste	O
reageerde	O
op	O
de	O
oproep	O
van	O
de	O
paus	O
en	O
als	O
laatste	O
en	O
waarschijnlijk	O
belangrijkste	O
reden	O
:	O
Adhemar	B-per
was	O
een	O
goede	O
prediker	O
,	O
een	O
tactvolle	O
diplomaat	O
en	O
over	O
het	O
algemeen	O
een	O
goedmoedige	O
man	O
,	O
die	O
door	O
iedereen	O
zou	O
worden	O
gerespecteerd	O
.	O

Adhemar	B-per
zocht	O
mensen	O
te	O
overtuigen	O
in	O
plaats	O
van	O
te	O
bevelen	O
.	O

Zijn	O
invloed	O
werd	O
gebruikt	O
om	O
passie	O
aan	O
te	O
wakkeren	O
en	O
de	O
goede	O
bedoelingen	O
van	O
de	O
expeditie	O
aan	O
te	O
tonen	O
.	O

Helaas	O
was	O
zijn	O
invloed	O
niet	O
altijd	O
sterk	O
genoeg	O
om	O
de	O
wereldlijke	O
machthebbers	O
onder	O
zijn	O
commando	O
ook	O
daadwerkelijk	O
onder	O
controle	O
te	O
houden	O
.	O

De	O
eerste	O
van	O
de	O
wereldlijke	O
machthebbers	O
die	O
zich	O
aanmeldde	O
voor	O
de	O
kruistocht	O
was	O
graaf	O
Raymond	B-per
van	I-per
Toulouse	I-per
.	O

Op	O
2	O
december	O
1095	O
,	O
arriveerden	O
er	O
boodschappers	O
van	O
graaf	O
Raymond	B-per
in	O
Clermont	B-loc
om	O
de	O
paus	O
hiervan	O
op	O
de	O
hoogte	O
te	O
stellen	O
.	O

De	O
,	O
voor	O
dit	O
hoofdstuk	O
,	O
gebruikte	O
bron	O
(	O
p63	O
)	O
suggereert	O
dat	O
dit	O
uit	O
voorbedachten	O
rade	O
was	O
en	O
dat	O
Raymond	B-per
al	O
eerder	O
dan	O
Clermont	B-loc
van	O
de	O
kruistocht	O
plannen	O
op	O
de	O
hoogte	O
was	O
.	O

Dit	O
is	O
bijzonder	O
aannemelijk	O
vanwege	O
het	O
feit	O
dat	O
Raymond	B-per
nooit	O
van	O
de	O
toespraak	O
van	O
de	O
paus	O
had	O
kunnen	O
horen	O
,	O
op	O
de	O
plaats	O
waar	O
hij	O
was	O
,	O
zo	O
kort	O
na	O
Clermont	B-loc
.	O

Als	O
eerste	O
wereldlijke	O
machthebber	O
die	O
zich	O
had	O
aangemeld	O
,	O
verwachtte	O
Raymond	B-per
het	O
seculiere	O
leiderschap	O
over	O
de	O
kruistocht	O
,	O
hij	O
wou	O
de	O
Mozes	B-per
zijn	O
tegenover	O
Adhemar	B-per
als	O
een	O
Aäron	B-per
,	O
naar	O
het	O
beroemde	O
bijbelgedeelte	O
Exodus	B-pro
over	O
de	O
uittocht	O
uit	O
Egypte	B-loc
.	O

Hoewel	O
Urbanus	B-per
dit	O
afkeurde	O
heeft	O
hij	O
dit	O
idee	O
nooit	O
echt	O
laten	O
varen	O
,	O
wel	O
heeft	O
hij	O
zijn	O
medewerking	O
verleend	O
aan	O
Adhemar	B-per
.	O

Na	O
2	O
december	O
reisde	O
paus	O
Urbanus	B-per
naar	O
verscheidene	O
aan	O
Cluny	B-loc
gelieerde	O
kloosters	O
om	O
daar	O
de	O
kruistochten	O
te	O
prediken	O
en	O
verbleef	O
met	O
Kerstmis	B-misc
in	O
Limoges	B-loc
,	O
waar	O
hij	O
hetzelfde	O
deed	O
.	O

Tot	O
mei	O
predikte	O
hij	O
de	O
kruistocht	O
onder	O
andere	O
in	O
Tours	B-loc
,	O
Aquitanië	B-loc
en	O
Saintes	B-loc
.	O

In	O
mei	O
verbleef	O
Urbanus	B-per
in	O
Toulouse	B-loc
om	O
daar	O
de	O
kruistocht	O
te	O
bespreken	O
met	O
zijn	O
gastheer	O
,	O
graaf	O
Raymond	B-per
,	O
en	O
brieven	O
te	O
versturen	O
naar	O
kerkelijke	O
leiders	O
met	O
informatie	O
over	O
de	O
beslissingen	O
gemaakt	O
tijdens	O
het	O
Concilie	B-eve
van	I-eve
Clermont	I-eve
,	O
dus	O
ook	O
de	O
kruistochten	O
.	O

Ook	O
schreef	O
hij	O
aan	O
de	O
gelovigen	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
om	O
hen	O
op	O
te	O
roepen	O
tot	O
deelname	O
aan	O
de	O
kruistocht	O
.	O

Ook	O
kreeg	O
hij	O
bericht	O
van	O
de	O
deelname	O
van	O
Hugh	B-per
van	I-per
Vermandois	I-per
en	O
dat	O
Raymond	B-per
,	O
om	O
zijn	O
goede	O
intenties	O
te	O
tonen	O
,	O
veel	O
van	O
zijn	O
bezit	O
overdroeg	O
aan	O
het	O
klooster	O
van	O
Saint-Gilles	B-loc
.	O

Ook	O
,	O
waarschijnlijk	O
op	O
aanraden	O
van	O
Raymond	B-per
,	O
riep	O
hij	O
de	O
hulp	O
in	O
van	O
de	O
Genuezen	B-misc
.	O

Hun	O
hulp	O
was	O
nodig	O
omdat	O
zij	O
met	O
hun	O
maritieme	O
macht	O
de	O
aanvoer	O
van	O
voorraden	O
in	O
stand	O
konden	O
houden	O
.	O

De	O
republiek	O
van	O
Genua	B-loc
stemde	O
er	O
mee	O
in	O
om	O
twaalf	O
galeien	O
en	O
een	O
transportvaartuig	O
te	O
geven	O
,	O
maar	O
wachtte	O
wel	O
af	O
tot	O
ze	O
er	O
zeker	O
van	O
waren	O
,	O
dat	O
de	O
kruistocht	O
een	O
serieuze	O
onderneming	O
was	O
.	O

Om	O
deze	O
reden	O
scheepte	O
deze	O
vloot	O
pas	O
1097	O
in	O
.	O

In	O
de	O
tussentijd	O
namen	O
wel	O
veel	O
inwoners	O
van	O
Genua	B-loc
het	O
kruis	O
aan	O
en	O
gingen	O
mee	O
op	O
kruistocht	O
.	O

Tegen	O
de	O
tijd	O
dat	O
paus	O
Urbanus	B-per
in	O
Italië	B-loc
terugkeerde	O
,	O
was	O
hij	O
verzekerd	O
van	O
het	O
succes	O
van	O
zijn	O
plannen	O
.	O

Zijn	O
preken	O
en	O
oproepen	O
tot	O
deelname	O
aan	O
de	O
kruistocht	O
vonden	O
gewillige	O
oren	O
,	O
zelfs	O
uit	O
verafgelegen	O
plaatsen	O
zoals	O
Engeland	B-loc
en	O
Denemarken	B-loc
.	O

Velen	O
verzamelden	O
geld	O
voor	O
de	O
kruistocht	O
door	O
bezit	O
te	O
verpanden	O
en	O
sommigen	O
verkochten	O
zelfs	O
hun	O
bezit	O
,	O
in	O
de	O
verwachting	O
nooit	O
meer	O
terug	O
te	O
komen	O
.	O

Ook	O
een	O
groot	O
aantal	O
edelen	O
gaf	O
gehoor	O
aan	O
de	O
oproep	O
zoals	O
o.a.	O
Raymond	B-per
IV	I-per
van	O
Toulouse	B-loc
,	O
Hugh	B-per
van	I-per
Vermandois	I-per
,	O
Robert	B-per
II	I-per
van	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
Robert	B-per
van	I-per
Normandië	I-per
,	O
Steven	B-per
van	I-per
Blois	I-per
en	O
ook	O
,	O
vrij	O
opmerkelijk	O
,	O
adel	O
in	O
dienst	O
van	O
de	O
(	O
ruzie	O
met	O
de	O
paus	O
hebbende	O
)	O
keizer	O
Hendrik	B-per
IV	I-per
van	O
het	O
Heilige	B-loc
Roomse	I-loc
Rijk	I-loc
,	O
zoals	O
Godfried	B-per
van	I-per
Bouillon	I-per
.	O

Ook	O
in	O
Italië	B-loc
vond	O
de	O
paus	O
gewillige	O
adel	O
,	O
onder	O
andere	O
de	O
prins	O
van	O
Taranto	B-loc
,	O
Bohemund	B-per
,	O
die	O
na	O
de	O
verovering	O
op	O
Byzantium	B-loc
van	O
Bari	B-per
niet	O
veel	O
mogelijkheden	O
tot	O
expansie	O
had	O
in	O
Italië	B-loc
.	O

Hij	O
was	O
een	O
vijand	O
van	O
Byzantium	B-loc
en	O
zag	O
zijn	O
kansen	O
in	O
het	O
Beloofde	B-loc
Land	I-loc
liggen	O
.	O

Toen	O
Urbanus	B-per
terugkeerde	O
in	O
Rome	B-loc
in	O
1096	O
,	O
kon	O
hij	O
zichzelf	O
verzekeren	O
,	O
dat	O
niets	O
zijn	O
kruistocht	O
nog	O
meer	O
kon	O
stoppen	O
.	O

De	O
tocht	O
naar	O
Jeruzalem	B-loc

Het	O
leger	O
bestond	O
uit	O
boeren	O
,	O
dieven	O
en	O
iedere	O
avonturier	O
die	O
mee	O
wou	O
gaan	O
onder	O
leiding	O
van	O
Pierre	B-per
l'Ermit	I-per
(	O
Adhemar	B-per
)	O
en	O
ridder	O
Gotiye	B-per
.	O

Het	O
trok	O
al	O
plunderend	O
over	O
de	O
balkan	O
en	O
Alexius	B-per
wilde	O
er	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
vanaf	O
.	O

Bij	O
de	O
aankomst	O
van	O
de	O
adel	O
in	O
Constantinopel	B-loc
-	O
per	O
schip	O
-	O
trachtte	O
de	O
keizer	O
hen	O
ertoe	O
te	O
bewegen	O
een	O
eed	O
van	O
trouw	O
aan	O
hem	O
af	O
te	O
leggen	O
als	O
leenheer	O
.	O

Een	O
aantal	O
van	O
hen	O
gaf	O
daaraan	O
knarsetandend	O
gevolg	O
,	O
maar	O
de	O
Normandische	B-loc
vorsten	O
van	O
Zuid-Italië	B-loc
die	O
al	O
jaren	O
met	O
Byzantium	B-loc
overhoop	O
lagen	O
,	O
hadden	O
dit	O
voorzien	O
en	O
reisden	O
zonder	O
Contantinopel	B-loc
aan	O
te	O
doen	O
naar	O
de	O
Levant	B-loc
.	O

Het	O
grote	O
boerenleger	O
werd	O
verslagen	O
bij	O
het	O
fort	O
van	O
Nicea	B-loc
(	O
het	O
huidige	O
Iznik	B-loc
)	O
.	O

Tijdens	O
deze	O
aanval	O
bevond	O
de	O
Seltsjoekse	B-loc
heerser	O
Kilicarslan	B-per
I	I-per
zich	O
bij	O
Malatya	B-loc
(	O
Byzantijnse	O
naam	O
:	O
Maldiya	B-loc
)	O
,	O
hij	O
was	O
bezig	O
met	O
het	O
veroveren	O
van	O
deze	O
stad	O
.	O

Aanvankelijk	O
onderschatte	O
hij	O
het	O
gevaar	O
en	O
zette	O
het	O
beleg	O
voort	O
.	O

Ongeveer	O
4	O
maanden	O
later	O
hoorde	O
dat	O
hij	O
dat	O
het	O
echte	O
leger	O
van	O
de	O
kruistocht	O
aangekomen	O
was	O
en	O
dat	O
hij	O
zijn	O
hoofdstad	O
aan	O
het	O
verliezen	O
was	O
,	O
en	O
werd	O
hij	O
geforceerd	O
om	O
terug	O
te	O
keren	O
.	O

Kilicarslan	B-per
moest	O
het	O
opnemen	O
tegen	O
een	O
leger	O
van	O
meer	O
dan	O
600	O
duizend	O
soldaten	O
onder	O
leiding	O
van	O
Godfried	B-per
van	I-per
Bouillon	I-per
terwijl	O
zijn	O
eigen	O
leger	O
maar	O
70	O
duizend	O
soldaten	O
telde	O
.	O

Nicea	B-loc
viel	O
en	O
de	O
kruisvaarders	O
droegen	O
hun	O
verovering	O
braaf	O
over	O
aan	O
de	O
Byzantijnse	B-loc
keizer	O
.	O

Kilicarslan	B-per
ging	O
daarna	O
over	O
op	O
een	O
guerrilla	O
strategie	O
om	O
het	O
kruisvaardersleger	O
in	O
Anatolië	B-loc
uit	O
te	O
dunnen	O
door	O
middel	O
van	O
de	O
strategie	O
van	O
toeslaan	O
en	O
terugtrekken	O
.	O

De	O
Turkse	B-loc
soldaten	O
begonnen	O
met	O
hun	O
plotselinge	O
aanvallen	O
,	O
in	O
de	O
meest	O
onverwachte	O
plaatsen	O
en	O
op	O
de	O
meest	O
onverwachte	O
tijden	O
.	O

Toen	O
het	O
leger	O
van	O
de	O
kruistocht	O
aangekomen	O
was	O
in	O
het	O
Antiochië	B-loc
(	O
het	O
huidige	O
district	O
Antakya	B-loc
)	O
,	O
telde	O
het	O
nog	O
honderdduizend	O
man	O
.	O

Er	O
ontstond	O
onenigheid	O
en	O
het	O
leger	O
werd	O
in	O
drieën	O
opgesplitst	O
;	O
twee	O
daarvan	O
veroverden	O
een	O
stad	O
en	O
vestigden	O
er	O
een	O
vorstendom	O
.	O

Tot	O
slot	O
waren	O
er	O
nog	O
maar	O
veertigduizend	O
soldaten	O
die	O
doorgingen	O
naar	O
Jeruzalem	B-loc
.	O

Zij	O
veroverden	O
Jeruzalem	B-loc
en	O
stichtten	O
er	O
een	O
koninkrijk	O
dat	O
standhield	O
van	O
1099	O
tot	O
1187	O
.	O

Keizer	O
Alexius	B-per
had	O
nauwelijks	O
reden	O
om	O
tevreden	O
te	O
zijn	O
.	O

Het	O
Seltsjoekse	B-loc
Rijk	I-loc
bestond	O
nog	O
,	O
was	O
niet	O
verslagen	O
,	O
al	O
was	O
wel	O
behoorlijk	O
verzwakt	O
.	O

Bovendien	O
kreeg	O
Byzantium	B-loc
nu	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
nieuw	O
ontstane	O
kruisvaardersstaten	O
.	O

Het	O
was	O
maar	O
de	O
vraag	O
of	O
zij	O
vriend	O
of	O
vijand	O
waren	O
.	O

