NIJMEGEN	B-loc
-	O

,,	O
De	O
boel	O
was	O
niet	O
in	O
de	O
hand	O
te	O
houden	O
.	O
''	O

Theo	B-per
de	I-per
Rooij	I-per
stond	O
met	O
zijn	O
handen	O
in	O
de	O
zakken	O
.	O

Gelaten	O
legde	O
hij	O
zich	O
neer	O
bij	O
de	O
ingecalculeerde	O
nederlaag	O
die	O
zijn	O
Rabo-ploeg	B-misc
op	O
het	O
NK	B-eve
had	O
geleden	O
.	O

Gegokt	O
en	O
verloren	O
,	O
luidde	O
de	O
conclusie	O
.	O

De	O
beste	O
ploeg	O
van	O
de	O
wereld	O
stond	O
met	O
lege	O
handen	O
.	O

Op	O
het	O
vlakke	O
parcours	O
in	O
Nijmegen	B-loc
slaagden	O
de	O
Rabo's	B-misc
er	O
niet	O
in	O
de	O
regie	O
van	O
start	O
tot	O
finish	O
te	O
bepalen	O
.	O

In	O
de	O
chaotische	O
en	O
vermakelijke	O
eindfase	O
konden	O
ze	O
de	O
gevreesde	O
massasprint	O
niet	O
voorkomen	O
.	O

Bij	O
het	O
ingaan	O
van	O
de	O
laatste	O
kilometers	O
was	O
het	O
lot	O
van	O
de	O
Rabo's	B-misc
in	O
feite	O
al	O
bezegeld	O
.	O

Het	O
team	O
ontbeert	O
nu	O
eenmaal	O
een	O
echte	O
sprinter	O
.	O

Een	O
type	O
als	O
Jans	B-per
Koerts	I-per
.	O

Drie	O
jaar	O
nadat	O
hij	O
van	O
Jan	B-per
Raas	I-per
zijn	O
congé	O
had	O
gekregen	O
,	O
was	O
diens	O
wraak	O
zoet	O
.	O

Koerts	B-per
reed	O
in	O
1997	O
en	O
1998	O
in	O
dienst	O
van	O
Rabo	B-org
maar	O
kon	O
daar	O
zijn	O
faam	O
niet	O
waarmaken	O
.	O

Hij	O
zou	O
ten	O
onder	O
zijn	O
gegaan	O
aan	O
faalangst	O
,	O
waardoor	O
hij	O
zich	O
te	O
snel	O
schikte	O
in	O
een	O
rol	O
als	O
knecht	O
.	O

,,	O
Mij	O
is	O
alleen	O
verteld	O
dat	O
ik	O
te	O
weinig	O
won	O
.	O

Ik	O
denk	O
dat	O
Jan	B-per
Raas	I-per
nu	O
toch	O
moet	O
toegeven	O
dat	O
hij	O
het	O
verkeerd	O
heeft	O
gezien	O
.	O
''	O

Koerts	B-per
schonk	O
grinnikend	O
nog	O
een	O
mineraalwatertje	O
in	O
.	O

,,	O
Raas	B-per
had	O
een	O
goedkope	O
knecht	O
aan	O
mij	O
kunnen	O
hebben	O
,	O
maar	O
nu	O
zal	O
mijn	O
prijs	O
toch	O
wat	O
hoger	O
liggen	O
.	O
''	O

In	O
de	O
filosofie	O
van	O
de	O
Rabobank	B-org
past	O
echter	O
geen	O
sprinter	O
.	O

De	O
ploeg	O
kiest	O
liever	O
het	O
offensief	O
en	O
die	O
strategie	O
heeft	O
ze	O
dit	O
voorjaar	O
geen	O
windeieren	O
gelegd	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
Tour	B-eve
moet	O
dat	O
tot	O
successen	O
leiden	O
.	O

De	O
aanvalsdrift	O
openbaarde	O
zich	O
op	O
het	O
NK	B-eve
al	O
direct	O
na	O
de	O
start	O
.	O

Erik	B-per
Dekker	I-per
,	O
de	O
personificatie	O
van	O
de	O
vrijbuitersgeest	O
binnen	O
de	O
Rabobank	B-org
,	O
nam	O
als	O
zo	O
vaak	O
het	O
initiatief	O
.	O

Het	O
leidde	O
tot	O
een	O
ontsnapping	O
van	O
veertien	O
man	O
,	O
met	O
vier	O
Rabo's	B-misc
,	O
onder	O
wie	O
ook	O
Michael	B-per
Boogerd	I-per
.	O

De	B-per
Rooij	I-per
:	O
,,	O
Het	O
was	O
een	O
gok	O
,	O
zo	O
vroeg	O
al	O
,	O
een	O
spelletje	O
poker	O
.	O
''	O

Een	O
meesterzet	O
,	O
zo	O
leek	O
het	O
,	O
want	O
de	O
Bankgiroloterij-ploeg	B-misc
moest	O
kilometerslang	O
aan	O
kop	O
van	O
het	O
peloton	O
sleuren	O
om	O
een	O
hergroepering	O
tot	O
stand	O
te	O
brengen	O
.	O

Dat	O
lukte	O
.	O

Daarna	O
reed	O
Karsten	B-per
Kroon	I-per
(	O
Rabo	B-org
)	O
alleen	O
voor	O
het	O
peloton	O
uit	O
,	O
maar	O
in	O
de	O
visie	O
van	O
Boogerd	B-per
hadden	O
meer	O
ploeggenoten	O
daarbij	O
betrokken	O
moeten	O
zijn	O
.	O

De	O
concurrentie	O
hield	O
de	O
eenzame	O
Kroon	B-per
immers	O
binnen	O
bereik	O
.	O

Boogerd	B-per
:	O
,,	O
Ik	O
denk	O
dat	O
veel	O
jongens	O
bij	O
ons	O
niet	O
de	O
goede	O
benen	O
hadden	O
.	O

We	O
hebben	O
de	O
koers	O
hard	O
gemaakt	O
,	O
maar	O
niet	O
hard	O
genoeg	O
.	O
''	O

Boogerd	B-per
zelf	O
voelde	O
na	O
een	O
korte	O
rustperiode	O
wel	O
weer	O
kruit	O
in	O
zijn	O
kuiten	O
.	O

Bij	O
het	O
ingaan	O
van	O
de	O
finale	O
maakte	O
hij	O
deel	O
uit	O
van	O
een	O
kopgroep	O
van	O
negen	O
man	O
.	O

Rabo	B-org
was	O
daarin	O
weliswaar	O
met	O
vier	O
man	O
vertegenwoordigd	O
,	O
maar	O
Vierhouten	B-per
,	O
Löwik	B-per
en	O
Groenendaal	B-per
hadden	O
het	O
beste	O
van	O
zichzelf	O
al	O
gegeven	O
.	O

Een	O
'	O
rotsituatie	O
'	O
vond	O
Boogerd	B-per
,	O
want	O
verder	O
reden	O
vooral	O
snelle	O
mannen	O
om	O
hem	O
heen	O
:	O
Koerts	B-per
,	O
Kemna	B-per
en	O
Van	B-per
Dijk	I-per
.	O

Steeds	O
weer	O
meldde	O
Boogerd	B-per
zich	O
bij	O
de	O
ploegleiderswagen	O
van	O
De	B-per
Rooij	I-per
en	O
dat	O
amuseerde	O
Koerts	B-per
.	O

,,	O
Ik	O
denk	O
dat	O
Theo	B-per
van	O
de	O
zenuwen	O
in	O
zijn	O
broek	O
heeft	O
geplast	O
.	O
''	O

De	B-per
Rooij	I-per
gaf	O
de	O
Rabo-renners	B-misc
in	O
het	O
peloton	O
uiteindelijk	O
de	O
opdracht	O
het	O
gat	O
dicht	O
te	O
rijden	O
.	O

Dat	O
luidde	O
een	O
hectische	O
finale	O
in	O
.	O

Plots	O
stond	O
het	O
peloton	O
in	O
vuur	O
en	O
vlam	O
.	O

Dekker	B-per
probeerde	O
het	O
,	O
maar	O
ook	O
Van	B-per
Heeswijk	I-per
,	O
Van	B-per
Bon	I-per
en	O
Voskamp	B-per
kropen	O
uit	O
de	O
schulp	O
.	O

De	B-per
Rooij	I-per
wist	O
toen	O
dat	O
het	O
kalf	O
verdronken	O
was	O
.	O

,,	O
De	O
rest	O
heeft	O
vooral	O
gewacht	O
totdat	O
wij	O
uitgebloed	O
waren	O
.	O
''	O

Boogerd	B-per
leek	O
de	O
pure	O
sprinters	O
nog	O
even	O
te	O
verrassen	O
toen	O
hij	O
in	O
de	O
laatste	O
bocht	O
tien	O
meter	O
voorsprong	O
nam	O
.	O

,,	O
Het	O
duurde	O
lang	O
voordat	O
ze	O
over	O
me	O
heen	O
kwamen	O
.	O
''	O

Boogerd	B-per
werd	O
derde	O
,	O
Kemna	B-per
tweede	O
,	O
maar	O
Koerts	B-per
was	O
ongenaakbaar	O
.	O

Hij	O
had	O
tijdens	O
het	O
sprinten	O
zelfs	O
nog	O
even	O
tijd	O
om	O
om	O
te	O
kijken	O
.	O

Van	O
Jeroen	B-per
Blijlevens	I-per
(	O
24ste	O
)	O
ontwaarde	O
hij	O
alleen	O
een	O
schim	O
in	O
de	O
achterhoede	O
.	O

Koerts	B-per
:	O
,,	O
Ik	O
heb	O
erg	O
naar	O
dit	O
NK	B-eve
toegeleefd	O
.	O

Toen	O
ik	O
hoorde	O
dat	O
het	O
in	O
Berg	B-loc
en	I-loc
Dal	I-loc
was	O
,	O
dacht	O
ik	O
dat	O
het	O
voor	O
mij	O
veel	O
te	O
zwaar	O
zou	O
zijn	O
.	O

Maar	O
na	O
een	O
verkenning	O
van	O
het	O
parcours	O
veranderde	O
ik	O
van	O
gedachten	O
.	O

In	O
de	O
afgelopen	O
twee	O
weken	O
heb	O
ik	O
1200	O
kilometer	O
getraind	O
,	O
heel	O
veel	O
achter	O
een	O
scooter	O
om	O
snelheid	O
te	O
krijgen	O
.	O
''	O

Koerts	B-per
heeft	O
hij	O
lang	O
moeten	O
vechten	O
voor	O
een	O
status	O
als	O
topsprinter	O
,	O
te	O
lang	O
werd	O
hij	O
beschouwd	O
als	O
een	O
veredeld	O
kermiscoureur	O
.	O

Zijn	O
carrière	O
verliep	O
uiterst	O
grillig	O
.	O

In	O
de	O
grote	O
ploegen	O
waarvoor	O
hij	O
in	O
het	O
verleden	O
reed	O
-	O
PDM	B-org
,	O
Festina	B-org
,	O
Rabobank	B-org
en	O
FarmFrites	B-org
-	O
kon	O
hij	O
nooit	O
echt	O
tot	O
de	O
wereldtop	O
doordringen	O
.	O

Met	O
een	O
ritzege	O
in	O
de	O
Vuelta	B-eve
vorig	O
jaar	O
veranderde	O
dat	O
.	O

Dit	O
jaar	O
rijdt	O
hij	O
voor	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
Mercury-Viatel	B-org
,	O
maar	O
dat	O
avontuur	O
zou	O
na	O
dit	O
jaar	O
ondanks	O
een	O
doorlopend	O
contract	O
wel	O
eens	O
kunnen	O
eindigen	O
.	O

Viatel	B-org
trok	O
zich	O
onlangs	O
terug	O
als	O
geldschieter	O
.	O

De	O
toekomst	O
van	O
het	O
team	O
is	O
vaag	O
,	O
Koerts	B-per
kijkt	O
ondertussen	O
al	O
verder	O
.	O

,,	O
Ze	O
kunnen	O
me	O
niet	O
eindeloos	O
aan	O
het	O
lijntje	O
houden	O
.	O

Binnen	O
twee	O
weken	O
wil	O
ik	O
duidelijkheid	O
over	O
mijn	O
toekomst	O
.	O
''	O

Vandaag	O
komt	O
manager	O
John	B-per
Wordin	I-per
naar	O
Nederland	B-loc
om	O
hem	O
,	O
en	O
ploegleider	O
Johan	B-per
Lammerts	I-per
,	O
uitleg	O
te	O
verschaffen	O
.	O

