LIMA	B-loc
-	O

De	O
oud-chef	O
van	O
de	O
Peruaanse	B-loc
geheime	O
dienst	O
Vladimiro	B-per
Montesinos	I-per
is	O
in	O
hongerstaking	O
gegaan	O
.	O

Hij	O
eist	O
dat	O
hij	O
van	O
de	O
militaire	O
gevangenis	O
in	O
Callao	B-loc
wordt	O
overgeplaatst	O
naar	O
een	O
inrichting	O
met	O
een	O
burgerregime	O
.	O

Montesinos	B-per
werd	O
zaterdag	O
in	O
Venezuela	B-loc
gearresteerd	O
en	O
daarna	O
uitgeleverd	O
aan	O
Peru	B-loc
.	O

