LONDEN	B-loc
-	O

Pieter	B-per
van	I-per
den	I-per
Hoogenband	I-per
krijgt	O
bij	O
de	O
WK	B-eve
zwemmen	O
in	O
Fukuoka	B-loc
op	O
de	O
50	O
meter	O
vrije	O
slag	O
toch	O
concurrentie	O
van	O
Mark	B-per
Foster	I-per
.	O

De	O
Britse	B-loc
sprinter	O
had	O
zich	O
niet	O
gekwalificeerd	O
op	O
deze	O
afstand	O
,	O
maar	O
na	O
een	O
protest	O
heeft	O
keuzeheer	O
Bill	B-per
Sweetenham	I-per
toch	O
over	O
zijn	O
hart	O
gestreken	O
.	O

De	O
Britse	B-loc
bond	O
schrijft	O
de	O
wereldrecordhouder	O
op	O
dit	O
nummer	O
alsnog	O
in	O
voor	O
de	O
50	O
vrij	O
.	O

