Op	O
25	O
februari	O
1998	O
publiceerde	O
Frans	B-per
Vuga	I-per
in	O
Knack	B-pro
een	O
verhaal	O
(	O
'	O
Een	B-pro
kogel	I-pro
bij	I-pro
de	I-pro
koffie	I-pro
'	O
)	O
over	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
Oostenrijkse	B-loc
troonopvolger	O
Frans	B-per
Ferdinand	I-per
en	O
zijn	O
vrouw	O
,	O
die	O
op	O
28	O
juni	O
1914	O
in	O
Sarajevo	B-loc
werden	O
doodgeschoten	O
-	O
een	O
belangrijk	O
incident	O
,	O
want	O
het	O
luidde	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
in	O
.	O

In	O
het	O
artikel	O
vertelde	O
de	O
achterkleindochter	O
van	O
de	O
slachtoffers	O
,	O
Anna	B-per
von	I-per
Hohenberg	I-per
,	O
die	O
een	O
museum	O
over	O
haar	O
onfortuinlijke	O
overgrootvader	O
beheert	O
,	O
dat	O
het	O
moordwapen	O
(	O
een	O
9-mm	O
Browning	B-pro
pistool	O
)	O
uit	O
een	O
lot	O
van	O
vier	O
kwam	O
dat	O
op	O
3	O
december	O
1913	O
door	O
de	O
Fabrique	B-org
Nationale	I-org
Herstal	I-org
(	O
FN	B-org
)	O
aan	O
wapenhandelaar	O
Doucet	B-org
in	O
Koksijde	B-loc
was	O
geleverd	O
.	O

...	O

Op	O
25	O
februari	O
1998	O
publiceerde	O
Frans	B-per
Vuga	I-per
in	O
Knack	B-pro
een	O
verhaal	O
(	O
'	O
Een	B-pro
kogel	I-pro
bij	I-pro
de	I-pro
koffie	I-pro
'	O
)	O
over	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
Oostenrijkse	B-loc
troonopvolger	O
Frans	B-per
Ferdinand	I-per
en	O
zijn	O
vrouw	O
,	O
die	O
op	O
28	O
juni	O
1914	O
in	O
Sarajevo	B-loc
werden	O
doodgeschoten	O
-	O
een	O
belangrijk	O
incident	O
,	O
want	O
het	O
luidde	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
in	O
.	O

In	O
het	O
artikel	O
vertelde	O
de	O
achterkleindochter	O
van	O
de	O
slachtoffers	O
,	O
Anna	B-per
von	I-per
Hohenberg	I-per
,	O
die	O
een	O
museum	O
over	O
haar	O
onfortuinlijke	O
overgrootvader	O
beheert	O
,	O
dat	O
het	O
moordwapen	O
(	O
een	O
9-mm	O
Browning	B-pro
pistool	O
)	O
uit	O
een	O
lot	O
van	O
vier	O
kwam	O
dat	O
op	O
3	O
december	O
1913	O
door	O
de	O
Fabrique	B-org
Nationale	I-org
Herstal	I-org
(	O
FN	B-org
)	O
aan	O
wapenhandelaar	O
Doucet	B-org
in	O
Koksijde	B-loc
was	O
geleverd	O
.	O

Later	O
kwamen	O
die	O
wapens	O
in	O
Servië	B-loc
terecht	O
-	O
de	O
moordenaar	O
was	O
een	O
Serviër	B-loc
.	O

Lezer	O
Luc	B-per
Vanacker	I-per
uit	O
Koksijde	B-loc
kon	O
bij	O
wapenhandel	O
Doucet	B-org
in	O
Koksijde	B-loc
,	O
die	O
nog	O
altijd	O
bestaat	O
,	O
geen	O
bevestiging	O
van	O
dit	O
verhaal	O
krijgen	O
.	O

Hij	O
trok	O
op	O
onderzoek	O
uit	O
en	O
publiceerde	O
een	O
ruime	O
weergave	O
van	O
zijn	O
ervaringen	O
in	O
een	O
uitgave	O
van	O
de	O
West-Vlaamse	B-pro
Gidsenkring	I-pro
Westhoek	I-pro
.	O

Bleek	O
dat	O
er	O
in	O
die	O
tijd	O
in	O
de	O
Servische	B-loc
hoofdstad	O
Belgrado	B-loc
óók	O
een	O
wapenhandel	O
Doucet	B-org
was	O
,	O
gerund	O
door	O
ene	O
Charles	B-per
:	O
een	O
geëmigreerd	O
lid	O
van	O
de	O
kustfamilie	O
die	O
banden	O
cultiveerde	O
met	O
de	O
organisatie	O
waarvan	O
de	O
moordenaar	O
lid	O
was	O
.	O

Deze	O
Doucet	B-per
was	O
van	O
1910	O
tot	O
aan	O
zijn	O
dood	O
in	O
1929	O
vertegenwoordiger	O
voor	O
FN	B-org
in	O
Belgrado	B-loc
.	O

In	O
december	O
1913	O
bestelde	O
hij	O
de	O
vier	O
brownings	O
die	O
voor	O
de	O
aanslag	O
gebruikt	O
werden	O
.	O

In	O
het	O
museum	O
over	O
Frans	B-per
Ferdinand	I-per
is	O
de	O
informatie	O
over	O
het	O
moordwapen	O
ondertussen	O
aangepast	O
.	O

