Wim	B-per
Duisenberg	I-per
stapt	O
op	O
9	O
juli	O
2003	O
op	O
als	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Centrale	I-org
Bank	I-org
.	O

De	O
Nederlander	B-loc
is	O
dan	O
67	O
en	O
gaat	O
met	O
pensioen	O
.	O

Al	O
van	O
bij	O
zijn	O
aantreden	O
op	O
1	O
juni	O
1998	O
was	O
duidelijk	O
dat	O
Duisenberg	B-per
zijn	O
termijn	O
van	O
acht	O
jaar	O
niet	O
zou	O
volmaken	O
.	O

Zijn	O
aanstelling	O
was	O
een	O
compromis	O
tussen	O
de	O
Nederlanders	B-loc
en	O
de	O
Fransen	B-loc
,	O
die	O
liever	O
Jean-Claude	B-per
Trichet	I-per
,	O
voorzitter	O
van	O
de	O
nationale	O
bank	O
,	O
op	O
die	O
plek	O
zagen	O
.	O

Trichet	B-per
was	O
tot	O
voor	O
kort	O
de	O
gedoodverfde	O
opvolger	O
van	O
Duisenberg	B-per
,	O
maar	O
dat	O
veranderde	O
omdat	O
er	O
een	O
gerechtelijk	O
onderzoek	O
loopt	O
naar	O
zijn	O
rol	O
als	O
bestuurder	O
bij	O
de	O
fraude	O
van	O
Crédit	B-org
Lyonnais	I-org
in	O
1992	O
-	O
1993	O
.	O

