In	O
het	O
Imelda-ziekenhuis	B-org
van	O
Bonheiden	B-loc
sterft	O
John	B-per
Cordier	I-per
op	O
zestigjarige	O
leeftijd	O
aan	O
de	O
gevolgen	O
van	O
een	O
hartstilstand	O
.	O

Cordier	B-per
,	O
geboren	O
in	O
1941	O
in	O
Oudenburg	B-loc
,	O
was	O
een	O
vermaard	O
zakenman	O
.	O

In	O
1969	O
richtte	O
hij	O
het	O
modem-	O
en	O
telecommunicatiebedrijf	O
Telindus	B-org
op	O
.	O

In	O
ruim	O
dertig	O
jaar	O
bouwde	O
hij	O
het	O
bedrijf	O
uit	O
tot	O
een	O
Europese	B-loc
groep	O
met	O
vertakkingen	O
in	O
Azië	B-loc
en	O
zo'n	O
2300	O
werknemers	O
.	O

Cordier	B-per
stond	O
ook	O
mee	O
aan	O
de	O
basis	O
van	O
Belgiës	B-loc
tweede	O
gsm-operator	O
Mobistar	B-org
,	O
een	O
resultaat	O
van	O
een	O
verbond	O
tussen	O
zijn	O
Telinfo	B-org
en	O
France	B-org
Télécom	I-org
in	O
1996	O
.	O

De	O
zakenman	O
werd	O
vooral	O
bekend	O
als	O
voorzitter	O
van	O
voetbalclub	O
KV	B-org
Mechelen	I-org
.	O

In	O
de	O
elf	O
jaar	O
tijd	O
(	O
1982	O
tot	O
1993	O
)	O
dat	O
hij	O
voorzitter	O
was	O
,	O
bereikte	O
de	O
club	O
drie	O
bekerfinales	O
en	O
behaalde	O
een	O
landstitel	O
en	O
de	O
Europacup	B-pro
voor	I-pro
Bekerhouders	I-pro
(	O
allebei	O
in	O
1989	O
)	O
.	O

Cordier	B-per
was	O
ook	O
op	O
heel	O
wat	O
andere	O
terreinen	O
actief	O
.	O

Zo	O
stond	O
hij	O
aan	O
de	O
wieg	O
van	O
Ubizen	B-org
en	O
was	O
hij	O
voorzitter	O
van	O
het	O
Ballet	B-org
van	I-org
Vlaanderen	I-org
en	O
van	O
de	O
werkgeversorganisatie	O
Agoria	B-org
(	O
ex-Fabrimetal	B-misc
)	O
.	O

Sinds	O
de	O
gemeenteraadsverkiezingen	O
van	O
2000	O
was	O
hij	O
eerste	O
schepen	O
en	O
schepen	O
van	O
Veiligheid	B-misc
van	O
Mechelen	B-loc
.	O

