De	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
verschaft	O
meer	O
uitleg	O
over	O
het	O
ontwerpdecreet	O
waardoor	O
nieuwe	O
immigranten	O
inburgeringstrajecten	O
zullen	O
kunnen	O
volgen	O
.	O

Het	O
aanbod	O
zal	O
bestaan	O
uit	O
cursussen	O
Nederlands	B-pro
en	O
lessen	O
maatschappelijke	O
oriëntatie	O
.	O

Dergelijke	O
initiatieven	O
lopen	O
al	O
in	O
Antwerpen	B-loc
en	O
Gent	B-loc
,	O
maar	O
worden	O
nu	O
uitgebreid	O
tot	O
het	O
hele	O
Vlaamse	B-loc
grondgebied	O
(	O
plus	O
Brussel	B-loc
,	O
via	O
de	O
gemeenschapscommissie	O
)	O
.	O

Vlaanderen	B-loc
trekt	O
op	O
de	O
begroting	O
2002	O
ruim	O
7,4	O
miljoen	O
euro	O
uit	O
voor	O
het	O
project	O
.	O

In	O
een	O
eerste	O
fase	O
zullen	O
4600	O
plaatsen	O
beschikbaar	O
zijn	O
,	O
zowat	O
een	O
derde	O
van	O
het	O
aantal	O
nieuwkomers	O
.	O

Op	O
termijn	O
moet	O
elke	O
vreemdeling	O
,	O
die	O
zich	O
voor	O
een	O
langere	O
periode	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
vestigt	O
,	O
het	O
programma	O
kunnen	O
volgen	O
,	O
aldus	O
de	O
Vlaamse	B-loc
ministers	O
.	O

Alleen	O
over	O
het	O
mogelijk	O
verplichte	O
karakter	O
is	O
er	O
nog	O
geen	O
overeenstemming	O
.	O

De	O
VLD	B-org
is	O
vóór	O
verplichting	O
,	O
de	O
andere	O
regeringspartners	O
willen	O
minstens	O
wachten	O
tot	O
het	O
aanbod	O
volledig	O
is	O
.	O

