In	O
de	O
Peruviaanse	B-loc
hoofdstad	O
Lima	B-loc
breekt	O
zaterdag	O
29	O
december	O
brand	O
uit	O
in	O
een	O
vuurwerkwinkel	O
.	O

De	O
voorraad	O
vuurwerk	O
ontploft	O
en	O
zet	O
de	O
hele	O
buurt	O
in	O
lichterlaaie	O
.	O

De	O
brand	O
eist	O
minstens	O
driehonderd	O
levens	O
,	O
maakt	O
honderden	O
gewonden	O
en	O
vernielt	O
vier	O
huizenblokken	O
in	O
het	O
historische	O
stadscentrum	O
.	O

President	O
Alejandro	B-per
Toledo	I-per
kondigt	O
twee	O
dagen	O
van	O
nationale	O
rouw	O
aan	O
en	O
verbiedt	O
alle	O
verkoop	O
van	O
vuurwerk	O
.	O

Een	O
dag	O
later	O
vallen	O
in	O
China	B-loc
meer	O
dan	O
honderd	O
doden	O
bij	O
een	O
explosie	O
in	O
een	O
vuurwerkfabriek	O
in	O
de	O
stad	O
Huangmao	B-loc
in	O
de	O
oostelijke	O
provincie	O
Jiangxi	B-loc
.	O

Diezelfde	O
dag	O
komen	O
in	O
de	O
Colombiaanse	B-loc
stad	O
Acedevo	B-loc
drie	O
broers	O
om	O
bij	O
een	O
explosie	O
in	O
een	O
vuurwerkfabriek	O
.	O

