Wegwijs	O
in	O
justitie	O

In	O
de	O
hoofdrol	O
bij	O
justitie	O

De	O
instellingen	O

Meer	O
informatie	O

Justitie	O
in	O
de	O
praktijk	O

Internationale	O
adoptie	O

Internationale	O
adoptie	O

Waarom	O
nieuwe	O
wetgeving	O
inzake	O
adoptie	O
?	O

Om	O
twee	O
redenen	O
:	O

1.	O
enerzijds	O
om	O
België	B-loc
de	O
mogelijkheid	O
te	O
bieden	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
van	O
29	O
mei	O
1993	O
inzake	O
de	O
internationale	O
samenwerking	O
en	O
de	O
bescherming	O
van	O
kinderen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
interlandelijke	O
adoptie	O
te	O
bekrachtigen	O
.	O

Met	O
dit	O
verdrag	O
tracht	O
men	O
drie	O
doelstellingen	O
te	O
bereiken	O
:	O

-	O
waarborgen	O
bieden	O
opdat	O
interlandelijke	O
adopties	O
plaatsvinden	O
in	O
het	O
hoger	O
belang	O
van	O
het	O
kind	O
en	O
met	O
inachtneming	O
van	O
de	O
in	O
het	O
internationaal	O
recht	O
aan	O
het	O
kind	O
toegekende	O
fundamentele	O
rechten	O
;	O

-	O
tot	O
stand	O
brengen	O
van	O
een	O
systeem	O
van	O
samenwerking	O
tussen	O
de	O
verdragsluitende	O
Staten	B-org
met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
inachtneming	O
van	O
deze	O
waarborgen	O
en	O
zo	O
ontvoering	O
van	O
,	O
verkoop	O
van	O
of	O
handel	O
in	O
kinderen	O
voorkomen	O
;	O

-	O
in	O
de	O
verdragsluitende	O
Staten	B-org
de	O
erkenning	O
van	O
in	O
overeenstemming	O
met	O
het	O
verdrag	O
tot	O
stand	O
gebrachte	O
adopties	O
waarborgen	O
.	O

2.	O
anderzijds	O
om	O
bepaalde	O
leemten	O
in	O
de	O
huidige	O
wetgeving	O
aan	O
te	O
vullen	O
en	O
het	O
adoptierecht	O
te	O
moderniseren	O
door	O
invoering	O
van	O
een	O
aantal	O
waarborgen	O
,	O
zoals	O
de	O
voorafgaande	O
evaluatie	O
door	O
de	O
rechter	O
van	O
de	O
bekwaamheid	O
en	O
de	O
geschiktheid	O
van	O
de	O
kandidaat-adoptanten	O
en	O
de	O
vereiste	O
dat	O
deze	O
personen	O
een	O
passende	O
voorbereiding	O
volgen	O
.	O

De	O
wet	O
van	O
24	O
april	O
2003	O
tot	O
hervorming	O
van	O
de	O
adoptie	O
en	O
de	O
wet	O
van	O
13	O
maart	O
2003	O
tot	O
wijziging	O
van	O
het	O
Gerechtelijk	B-pro
Wetboek	I-pro
treden	O
in	O
werking	O
op	O
1	O
september	O
2005	O
.	O

Dit	O
nieuwe	O
systeem	O
bevat	O
een	O
aantal	O
grondige	O
wijzigingen	O
van	O
het	O
adoptiestysteem	O
.	O

Wat	O
verandert	O
?	O

Voor	O
de	O
geadopteerde	O

1.	O
De	O
adoptie	O
van	O
een	O
kind	O
moet	O
zijn	O
gegrond	O
op	O
zijn	O
of	O
haar	O
hoger	O
belang	O
,	O
beoordeeld	O
in	O
het	O
licht	O
van	O
de	O
aan	O
het	O
kind	O
op	O
internationaal	O
niveau	O
toegekende	O
fundamentele	O
rechten	O
.	O

2.	O
De	O
verlaging	O
van	O
de	O
vereiste	O
leeftijd	O
voor	O
instemming	O
met	O
adoptie	O
tot	O
twaalf	O
jaar	O
en	O
de	O
aandacht	O
voor	O
het	O
horen	O
van	O
het	O
kind	O
.	O

3.	O
De	O
mogelijkheid	O
waarover	O
een	O
persoon	O
beschikt	O
om	O
opnieuw	O
te	O
worden	O
geadopteerd	O
na	O
een	O
eerste	O
gewone	O
of	O
volle	O
adoptie	O
,	O
indien	O
verantwoord	O
wegens	O
zeer	O
ernstige	O
gronden	O
,	O
zoals	O
het	O
volledig	O
mislukken	O
van	O
de	O
opvoedkundige	O
relatie	O
,	O
door	O
de	O
adoptant	O
ten	O
aanzien	O
van	O
de	O
geadopteerde	O
gepleegde	O
zedenfeiten	O
,	O
...	O

Voor	O
de	O
oorspronkelijke	O
ouders	O

De	O
verplichting	O
aan	O
de	O
oorspronkelijke	O
ouders	O
,	O
indien	O
ze	O
gekend	O
zijn	O
,	O
informatie	O
te	O
verschaffen	O
over	O
de	O
gevolgen	O
van	O
hun	O
instemming	O
en	O
van	O
de	O
adoptie	O
,	O
alsook	O
raad	O
en	O
informatie	O
te	O
verschaffen	O
over	O
de	O
middelen	O
om	O
de	O
sociale	O
,	O
financiële	O
,	O
psychologische	O
of	O
andere	O
uit	O
hun	O
situatie	O
voortvloeiende	O
problemen	O
op	O
te	O
lossen	O
.	O

Voor	O
de	O
adoptanten	O

Het	O
openstellen	O
van	O
de	O
adoptie	O
voor	O
wettelijk	O
samenwonenden	O
van	O
verschillend	O
geslacht	O
en	O
voor	O
feitelijk	O
samenwonenden	O
van	O
verschillend	O
geslacht	O
voor	O
zover	O
zij	O
niet	O
door	O
een	O
band	O
van	O
bloedverwantschap	O
of	O
aanverwantschap	O
zijn	O
verbonden	O
die	O
leidt	O
tot	O
een	O
huwelijksverbod	O
waarvoor	O
de	O
Koning	B-misc
geen	O
ontheffing	O
kan	O
verlenen	O
.	O

Daarenboven	O
moeten	O
de	O
feitelijk	O
samenwonenden	O
sedert	O
ten	O
minste	O
drie	O
jaar	O
op	O
een	O
permanente	O
en	O
affectieve	O
manier	O
met	O
elkaar	O
samenleven	O
.	O

De	O
beoordeling	O
van	O
de	O
bekwaamheid	O
en	O
geschiktheid	O
van	O
kandidaat-adoptanten	O
door	O
de	O
jeugdrechter	O
.	O

Kandidaat-adoptanten	O
moeten	O
vooraf	O
de	O
door	O
de	O
bevoegde	O
gemeenschap	O
georganiseerde	O
voorbereiding	O
hebben	O
gevolgd	O
,	O
die	O
vooral	O
betrekking	O
heeft	O
op	O
de	O
te	O
volgen	O
procedure	O
en	O
de	O
juridische	O
en	O
psychosociale	O
gevolgen	O
van	O
de	O
adoptie	O
.	O

De	O
verduidelijking	O
van	O
de	O
gevolgen	O
van	O
de	O
volle	O
adoptie	O
van	O
een	O
kind	O
door	O
de	O
nieuwe	O
echtgenoot	O
van	O
een	O
ouder	O
van	O
dat	O
kind	O
of	O
door	O
de	O
persoon	O
met	O
wie	O
de	O
ouder	O
van	O
dat	O
kind	O
samenwoont	O
.	O

Aan	O
de	O
procedure	O

1.	O
De	O
samenwerking	O
tussen	O
de	O
federale	O
centrale	O
autoriteit	O
,	O
de	O
centrale	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O
en	O
de	O
gerechtelijke	O
autoriteiten	O
.	O

De	O
federale	O
centrale	O
autoriteit	O
,	O
opgericht	O
in	O
de	O
FOD	B-org
Justitie	I-org
,	O
is	O
belast	O
met	O
informatie-	O
en	O
coördinatiefuncties	O
(	O
op	O
nationaal	O
en	O
internationaal	O
niveau	O
)	O
en	O
gaat	O
over	O
tot	O
erkenning	O
van	O
in	O
het	O
buitenland	O
tot	O
stand	O
gekomen	O
adopties	O
en	O
tot	O
inschrijving	O
ervan	O
.	O

De	O
centrale	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O
zijn	O
voornamelijk	O
belast	O
met	O
de	O
voorbereiding	O
van	O
kandidaat-adoptanten	O
,	O
met	O
het	O
door	O
de	O
jeugdrechter	O
bevolen	O
maatschappelijk	O
onderzoek	O
en	O
met	O
de	O
begeleiding	O
van	O
binnenlandse	O
en	O
interlandelijke	O
individuele	O
adoptiedossiers	O
.	O

De	O
gerechtelijke	O
autoriteiten	O
(	O
jeugdrechter	O
)	O
oordelen	O
over	O
de	O
geschiktheid	O
om	O
te	O
adopteren	O
of	O
de	O
adopteerbaarheid	O
van	O
het	O
kind	O
en	O
brengen	O
de	O
eigenlijke	O
adoptie	O
tot	O
stand	O
.	O

2.	O
De	O
afschaffing	O
van	O
de	O
adoptieakte	O
en	O
de	O
homologatieprocedure	O
en	O
de	O
vervanging	O
ervan	O
door	O
één	O
enkele	O
gerechtelijke	O
procedure	O
voor	O
de	O
jeugdrechter	O
.	O

3.	O
De	O
invoering	O
van	O
de	O
herziening	O
van	O
de	O
gewone	O
of	O
volle	O
adoptie	O
in	O
geval	O
van	O
bijzonder	O
ernstige	O
omstandigheden	O
(	O
ontvoering	O
van	O
,	O
verkoop	O
van	O
of	O
handel	O
in	O
kinderen	O
)	O
of	O
wanneer	O
het	O
belang	O
en	O
de	O
rechten	O
van	O
het	O
geadopteerde	O
kind	O
kennelijk	O
zijn	O
geschonden	O
.	O

4.	O
Enkel	O
de	O
door	O
de	O
gemeenschappen	O
erkende	O
organen	O
kunnen	O
nog	O
optreden	O
in	O
adoptiezaken	O
.	O

Bevoegdheden	O
van	O
de	O
federale	O
centrale	O
autoriteit	O
en	O
van	O
federale	O
centrale	O
autoriteit	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O

Federale	O
centrale	O
autoriteit	O

1.	O
Informatie	O
:	O

-	O
overdracht	O
van	O
informatie	O
aan	O
buitenlandse	O
centrale	O
autoriteiten	O
(	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
wetgeving	O
,	O
statistieken	O
,	O
standaardformules	O
,	O
...	O
)	O
;	O

-	O
ontvangst	O
en	O
overdracht	O
van	O
informatie	O
aan	O
de	O
centrale	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O
over	O
de	O
door	O
hen	O
beheerde	O
dossiers	O

2.	O
Coördinatie	O
:	O

-	O
op	O
nationaal	O
niveau	O
:	O
regelmatige	O
vergaderingen	O
met	O
de	O
centrale	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O
en	O
de	O
andere	O
bevoegde	O
federale	O
autoriteiten	O
;	O

-	O
op	O
internationaal	O
niveau	O
:	O
verhouding	O
tot	O
de	O
internationale	O
organisaties	O

3.	O
Erkenning	O
:	O

-	O
van	O
adopties	O
beheerst	O
door	O
het	O
verdrag	O
;	O

-	O
van	O
adopties	O
niet	O
door	O
het	O
verdrag	O
beheerst	O
;	O

-	O
afgifte	O
van	O
het	O
getuigschrift	O
waaruit	O
overeenstemming	O
met	O
het	O
verdrag	O
blijkt	O
van	O
in	O
het	O
buitenland	O
tot	O
stand	O
gekomen	O
adopties	O
;	O

-	O
uitspraak	O
(	O
over	O
)	O
of	O
het	O
een	O
gewone	O
dan	O
wel	O
volle	O
adoptie	O
betreft	O

3.	O
Voorbereiding	O
van	O
kandidaatadoptanten	O

4.	O
Registratie	O
:	O

-	O
bijhouden	O
van	O
het	O
centraal	O
adoptieregister	O
;	O

-	O
afgifte	O
van	O
een	O
bewijs	O
van	O
registratie	O
van	O
de	O
in	O
het	O
buitenland	O
tot	O
stand	O
gekomen	O
adopties	O
en	O
afgifte	O
van	O
een	O
getuigschrift	O
van	O
overeenstemming	O
met	O
het	O
verdrag	O
van	O
de	O
in	O
België	B-loc
tot	O
stand	O
gekomen	O
adopties	O
;	O

-	O
bijhouden	O
van	O
volledige	O
statistieken	O
(	O
buitenlandse	O
en	O
binnenlandse	O
adopties	O
)	O

Centrale	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O

1.	O
Informatie	O
:	O

-	O
overdracht	O
van	O
statistieken	O
aan	O
de	O
federale	O
centrale	O
autoriteit	O
;	O

-	O
algemene	O
informatie	O
over	O
de	O
adoptie	O
en	O
de	O
toepasselijke	O
procedures	O
;	O

-	O
uitwisseling	O
van	O
informatie	O
met	O
bevoegde	O
buitenlandse	O
autoriteiten	O
2.	O
Erkenning	O
en	O
controle	O
van	O
de	O
adoptieorganen	O

3.	O
Voorbereiding	O
van	O
adopties	O
beheerst	O
door	O
het	O
verdrag	O

4.	O
Uitvoering	O
van	O
maatschappelijke	O
onderzoeken	O
en	O
mededeling	O
van	O
de	O
verslagen	O
aan	O
de	O
jeugdrechter	O

5.	O
Begeleiding	O
en	O
beheer	O
van	O
individuele	O
adoptiedossiers	O
:	O

-	O
uitwisseling	O
van	O
informatie	O
met	O
de	O
bevoegde	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
landen	O
van	O
herkomst	O
;	O

-	O
matching	O
(	O
afstemmingsproces	O
)	O
;	O

-	O
nazorg	O
6.	O
Onderzoek	O
naar	O
herkomst	O

In	O
de	O
praktijk	O
kan	O
een	O
in	O
het	O
buitenland	O
tot	O
stand	O
gekomen	O
adoptie	O
van	O
een	O
kind	O
dat	O
in	O
het	O
buitenland	O
verblijft	O
(	O
meestal	O
)	O
als	O
volgt	O
worden	O
samengevat	O
:	O

1.	O
De	O
kandidaat-adoptanten	O
wenden	O
zich	O
tot	O
de	O
centrale	O
autoriteit	O
van	O
de	O
gemeenschap	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
hun	O
deelname	O
aan	O
een	O
voorbereidingscyclus	O
;	O

2.	O
De	O
gemeenschap	O
gaat	O
over	O
tot	O
afgifte	O
van	O
een	O
bewijs	O
van	O
voorbereiding	O
;	O

3.	O
De	O
kandidaat-adoptanten	O
wenden	O
zich	O
tot	O
de	O
jeugdrechtbank	O
die	O
een	O
door	O
de	O
bevoegde	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
gemeenschap	O
gevoerd	O
maatschappelijk	O
onderzoek	O
beveelt	O
;	O

4.	O
Het	O
verslag	O
van	O
het	O
maatschappelijk	O
onderzoek	O
wordt	O
ingediend	O
bij	O
de	O
griffie	O
van	O
de	O
rechtbank	O
;	O

5.	O
De	O
rechtbank	O
oordeelt	O
over	O
de	O
geschiktheid	O
om	O
te	O
adopteren	O
;	O

6.	O
Het	O
openbaar	O
ministerie	O
stelt	O
een	O
verslag	O
op	O
voor	O
de	O
bevoegde	O
autoriteit	O
van	O
de	O
Staat	B-org
van	O
herkomst	O
;	O

7.	O
Adoptiebemiddeling	O
door	O
de	O
centrale	O
autoriteit	O
of	O
door	O
een	O
door	O
haar	O
erkend	O
orgaan	O
,	O
en	O
de	O
totstandkoming	O
van	O
de	O
eigenlijke	O
adoptie	O
in	O
het	O
buitenland	O

8.	O
Erkenning	O
en	O
inschrijving	O
van	O
de	O
adoptie	O
door	O
de	O
federale	O
centrale	O
autoriteit	O
.	O

Nuttige	O
adressen	O

1.	O
De	O
federale	O
centrale	O
autoriteit	O

Dienst	O
internationale	O
adoptie	O

Directoraat-generaal	O
Wetgeving	B-misc
en	I-misc
Fundamentele	I-misc
Rechten	I-misc
en	I-misc
Vrijheden	I-misc

Federale	B-org
Overheidsdienst	I-org
Justitie	I-org

Waterloolaan	B-loc
115	O

B-1000	B-misc
Brussel	B-loc

Tel.	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
542	O
65	O
11	O

Fax	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
542	O
70	O
38	O

2.	O
De	O
centrale	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O

a.	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschap	I-org

Kind	B-org
en	I-org
Gezin	I-org
is	O
bevoegd	O
in	O
het	O
Nederlandse	B-loc
taalgebied	O
,	O
alsmede	O
ten	O
aanzien	O
van	O
de	O
instellingen	O
gevestigd	O
in	O
het	O
tweetalige	O
gebied	O
Brussel-Hoofdstad	B-loc
die	O
,	O
wegens	O
hun	O
organisatie	O
,	O
moeten	O
worden	O
beschouwd	O
uitsluitend	O
te	O
behoren	O
tot	O
de	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschap	I-org
:	O

Kind	B-org
en	I-org
Gezin	I-org

Hallepoortlaan	B-loc
27	O

B-1060	B-misc
Brussel	B-loc

Tel.	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
533	O
14	O
76	O
of	O
77	O

Fax	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
534	O
13	O
82	O

b.	O
Franse	B-org
Gemeenschap	I-org

De	O
centrale	O
autoriteit	O
van	O
de	O
gemeenschap	O
is	O
bevoegd	O
in	O
het	O
Franse	B-loc
taalgebied	O
,	O
alsmede	O
ten	O
aanzien	O
van	O
de	O
instellingen	O
gevestigd	O
in	O
het	O
tweetalige	O
gebied	O
Brussel-Hoofdstad	B-loc
die	O
,	O
wegens	O
hun	O
organisatie	O
,	O
moeten	O
worden	O
beschouwd	O
uitsluitend	O
te	O
behoren	O
tot	O
de	O
Franse	B-org
Gemeenschap	I-org
:	O

Autorité	O
centrale	O
communautaire	O

Direction	O
générale	O
de	O
l'aide	O
à	O
la	O
jeunesse	O

Ministère	B-org
de	I-org
la	I-org
Communauté	I-org
française	I-org
Boulevard	B-loc
Léopold	I-loc
II	I-loc
44	O

B-1080	B-misc
Bruxelles	B-loc

Tel.	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
413	O
41	O
35	O

Fax	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
413	O
21	O
39	O

c.	O
Duitstalige	B-org
Gemeenschap	I-org

De	O
centrale	O
autoriteit	O
van	O
de	O
gemeenschap	O
is	O
bevoegd	O
in	O
het	O
Duitse	B-loc
taalgebied	O
:	O

Ministerium	B-org
der	I-org
Deutschsprachigen	I-org
Gemeinschaft	I-org

Zentrale	B-org
Behörde	I-org
der	I-org
Deutschsprachigen	I-org
Gemeinschaft	I-org
für	I-org
Adoptionen	I-org

Gospertstrasse	B-loc
1	O

B-4700	B-misc
Eupen	B-loc

Tel.	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
87	O
59	O
63	O
46	O

Fax.	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
87	O
55	O
64	O
74	O

Nuttige	O
adressen	O
betreffende	O
nationale	O
(	O
of	O
interne	O
)	O
adoptie	O

Het	O
is	O
eveneens	O
mogelijk	O
om	O
zich	O
te	O
beroepen	O
op	O
de	O
nationale	O
(	O
of	O
interne	O
)	O
adoptie	O
,	O
dit	O
betekent	O
de	O
adoptie	O
die	O
niet	O
de	O
internationale	O
verplaatsing	O
van	O
een	O
kind	O
meebrengt	O
.	O

Deze	O
materie	O
behoort	O
tot	O
de	O
bevoegdheid	O
van	O
de	O
centrale	O
autoriteiten	O
van	O
de	O
gemeenschappen	O
.	O

a.	O
Vlaamse	B-org
Gemeenschap	I-org

Kind	B-org
en	I-org
Gezin	I-org

Hallepoortlaan	B-loc
27	O

B-1060	B-misc
Brussel	B-loc

Tel.	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
533	O
14	O
76	O
of	O
77	O

Fax	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
534	O
13	O
82	O

b.	O
Franse	B-org
Gemeenschap	I-org

Autorité	O
centrale	O
communautaire	O

Direction	O
générale	O
de	O
l'aide	O
à	O
la	O
jeunesse	O

Ministère	B-org
de	I-org
la	I-org
Communauté	I-org
française	I-org

Boulevard	B-loc
Léopold	I-loc
II	I-loc
44	O

B-1080	B-misc
Bruxelles	B-loc

Tel.	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
413	O
41	O
35	O

Fax	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
2	O
413	O
21	O
39	O

c.	O
Duitstalige	B-org
Gemeenschap	I-org

Ministerium	B-org
der	I-org
Deutschsprachigen	I-org
Gemeinschaft	I-org

Zentrale	B-org
Behörde	I-org
der	I-org
Deutschsprachigen	I-org
Gemeinschaft	I-org
für	I-org
Adoptionen	I-org

Gospertstrasse	B-loc
1	O

B-4700	B-misc
Eupen	B-loc

Tel.	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
87	O
59	O
63	O
46	O

Fax	O
:	O
(	O
+	O
32	O
)	O
87	O
55	O
64	O
74	O

Federale	B-org
Overheidsdienst	I-org
Justitie	I-org

Verantwoordelijke	O
uitgever	O
:	O
A.	B-per
Bourlet	I-per
/	O
Waterloolaan	B-loc
,	O
11	O
5	O
-	O
1000	O
Brussel	B-loc

Communicatiedienst	O

Waterloolaan	B-loc
115	O

-	O
1000	O
Brussel	B-loc

Tel	O
:	O
02	O
542	O
65	O
11	O

http://www.just.fgov.be	O

D/2005/7951/NL/324	O

