SAPPORO	B-loc
-	O

Met	O
Shinji	B-per
Ono	I-per
lijkt	O
Feyenoord	B-org
een	O
goede	O
slag	O
te	O
hebben	O
geslagen	O
.	O

De	O
Japanse	B-loc
international	O
was	O
de	O
opvallendste	O
speler	O
in	O
de	O
interland	O
tegen	O
Paraguay	B-loc
,	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
Kirin	B-eve
Cup	I-eve
.	O

Ono	B-per
bereidde	O
beide	O
treffers	O
van	O
Yanasigawa	B-per
voor	O
.	O

Japan	B-loc
won	O
het	O
duel	O
met	O
2	O
-	O
0	O
.	O

Ono	B-per
komt	O
in	O
de	O
zomer	O
naar	O
Rotterdam	B-loc
.	O

De	O
middenvelder	O
drukte	O
zijn	O
stempel	O
op	O
het	O
duel	O
tegen	O
Paraguay	B-loc
.	O

