DEN	B-loc
HAAG	I-loc
-	O

De	O
verenigingen	O
van	O
juristen	O
in	O
de	O
sociale	O
advocatuur	O
hebben	O
hun	O
leden	O
gevraagd	O
zich	O
per	O
1	O
januari	O
2002	O
uit	O
te	O
schrijven	O
als	O
staatssecretaris	O
Kalsbeek	B-per
van	O
justitie	O
hun	O
uurvergoeding	O
niet	O
opschroeft	O
naar	O
210	O
gulden	O
.	O

Dinsdag	O
demonstreren	O
de	O
advocaten	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
voor	O
de	O
volgens	O
hen	O
broodnodige	O
hogere	O
gage	O
.	O

Dat	O
melden	O
de	O
verenigingen	O
van	O
advocaten	O
en	O
Bureaus	B-org
Rechtshulp	I-org
.	O

Kalsbeek	B-per
liet	O
onlangs	O
weten	O
het	O
uurloon	O
te	O
verhogen	O
naar	O
180	O
gulden	O
.	O

De	O
advocaten	O
vinden	O
dat	O
niet	O
genoeg	O
om	O
hun	O
beroep	O
goed	O
uit	O
te	O
voeren	O
.	O

Als	O
zij	O
het	O
bijltje	O
erbij	O
neergooien	O
,	O
dreigen	O
minder	O
draagkrachtige	O
mensen	O
,	O
die	O
afhankelijk	O
zijn	O
van	O
de	O
sociale	O
advocatuur	O
,	O
in	O
de	O
toekomst	O
voor	O
een	O
dichte	O
deur	O
te	O
komen	O
staan	O
.	O

De	O
sector	O
kampt	O
met	O
een	O
leegloop	O
,	O
omdat	O
de	O
tarieven	O
achterblijven	O
bij	O
die	O
in	O
de	O
'	O
gewone	O
'	O
advocatuur	O
.	O

Een	O
vijfde	O
van	O
het	O
aantal	O
Bureaus	B-org
Rechtshulp	I-org
heeft	O
de	O
deuren	O
al	O
moeten	O
sluiten	O
.	O

