Naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
landbouwbeurs	O
Agribex	B-eve
blijkt	O
uit	O
een	O
rondvraag	O
van	O
landbouwdeskundige	O
Luc	B-per
Busschaert	I-per
dat	O
drie	O
op	O
de	O
vier	O
Belgische	B-loc
boeren	O
zich	O
vragen	O
stellen	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
het	O
landbouwberoep	O
.	O

Ze	O
klagen	O
over	O
de	O
strenge	O
milieuregels	O
,	O
de	O
geblokkeerde	O
groei	O
en	O
het	O
gebrek	O
aan	O
rechtszekerheid	O
.	O

Het	O
aantal	O
tienermoeders	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
stijgt	O
.	O

In	O
1995	O
waren	O
er	O
3419	O
moeders	O
jonger	O
dan	O
twintig	O
jaar	O
,	O
in	O
1999	O
waren	O
dat	O
er	O
3756	O
.	O

Volgens	O
het	O
Centrum	B-misc
voor	O
geboorteregeling	O
en	O
seksuele	O
opvoeding	O
stijgt	O
het	O
aantal	O
abortussen	O
op	O
jonge	O
leeftijd	O
nog	O
sneller	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
10	O
)	O

Judoka	O
Ulla	B-per
Werbrouck	I-per
kondigt	O
aan	O
dat	O
ze	O
over	O
twee	O
weken	O
,	O
na	O
het	O
toernooi	O
van	O
Wuppertal	B-loc
,	O
met	O
competitiejudo	O
stopt	O
.	O

Werbrouck	B-per
won	O
één	O
keer	O
olympisch	O
goud	O
(	O
in	O
Atlanta	B-loc
'	O
96	O
)	O
,	O
zeven	O
Europese	B-loc
titels	O
en	O
vier	O
WK-medailles	B-misc
.	O

Opdat	O
minister	O
van	O
Justitie	B-misc
Marc	B-per
Verwilghen	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
cipiers	O
in	O
dienst	O
zou	O
kunnen	O
nemen	O
,	O
doorbreken	O
de	O
ministers	O
van	O
Ambtenarenzaken	B-misc
Luc	B-per
Van	I-per
den	I-per
Bossche	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
en	O
van	O
Begroting	B-misc
Johan	B-per
Vande	I-per
Lanotte	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
de	O
vacaturestop	O
voor	O
ambtenaren	O
.	O

Fonne	B-per
Smeulders	I-per
,	O
de	O
Kalmthoutse	B-loc
VLD-schepen	B-misc
die	O
bij	O
schietoefeningen	O
per	O
ongeluk	O
een	O
buurjongen	O
doodde	O
,	O
biedt	O
zijn	O
ontslag	O
aan	O
als	O
schepen	O
en	O
provincieraadslid	O
.	O

Dat	O
gebeurt	O
onder	O
druk	O
van	O
de	O
partijleiding	O
en	O
de	O
gemeente	O
.	O

Door	O
de	O
aanhoudende	O
regen	O
wordt	O
Wallonië	B-loc
door	O
watersnood	O
getroffen	O
.	O

Op	O
verschillende	O
plaatsen	O
treden	O
de	O
Ourthe	B-loc
en	O
de	O
Maas	B-loc
uit	O
hun	O
oevers	O
.	O

In	O
Limburg	B-loc
bereiken	O
de	O
Maas	B-loc
en	O
de	O
Demer	B-loc
hun	O
alarmpeil	O
.	O

Het	O
aantal	O
leerlingen	O
van	O
het	O
secundair	O
onderwijs	O
dat	O
in	O
het	O
schooljaar	O
2000	O
-	O
2001	O
voor	O
het	O
eerst	O
cannabis	O
gebruikte	O
,	O
lag	O
40	O
procent	O
hoger	O
dan	O
het	O
schooljaar	O
voordien	O
.	O

Dat	O
blijkt	O
uit	O
een	O
enquête	O
van	O
de	O
Vereniging	B-org
voor	I-org
Alcohol-	I-org
en	I-org
andere	I-org
Drugproblemen	I-org
(	O
VAD	B-org
)	O
.	O

Het	O
hof	O
van	O
beroep	O
van	O
Brussel	B-loc
beslist	O
dat	O
Banksys	B-org
,	O
dat	O
het	O
elektronische	O
betalingsverkeer	O
in	O
ons	O
land	O
beheert	O
,	O
een	O
dwangsom	O
van	O
200.000	O
euro	O
per	O
dag	O
moet	O
betalen	O
als	O
zijn	O
systeem	O
het	O
laat	O
afweten	O
.	O

Banksys	B-org
gaat	O
tegen	O
de	O
uitspraak	O
in	O
beroep	O
.	O

Volgens	O
het	O
Vlaams	B-org
Economisch	I-org
Verbond	I-org
(	O
VEV	B-org
)	O
mist	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
economische	O
strategie	O
en	O
talmt	O
ze	O
te	O
veel	O
met	O
de	O
uitvoering	O
van	O
haar	O
plannen	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
werden	O
in	O
ons	O
land	O
twee	O
miljoen	O
minder	O
cd's	O
verkocht	O
dan	O
in	O
2000	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
daling	O
van	O
10	O
procent	O
.	O

De	O
Federatie	B-org
van	I-org
de	I-org
Platenindustrie	I-org
schrijft	O
die	O
daling	O
toe	O
aan	O
het	O
illegaal	O
downloaden	O
van	O
muziekbestanden	O
van	O
het	O
internet	O
en	O
van	O
het	O
illegaal	O
kopiëren	O
van	O
cd's	O
.	O

De	O
groep	O
Sergio	B-org
@	I-org
The	I-org
Ladies	I-org
wint	O
met	O
het	O
lied	O
Sister	B-pro
Eurosong	B-misc
2002	I-misc
en	O
zal	O
op	O
25	O
mei	O
België	B-loc
vertegenwoordigen	O
op	O
het	O
Eurovisiesongfestival	B-eve
in	O
Estland	B-loc
.	O

