Diversiteitsdag	O
op	O
dinsdag	O
22	O
november	O
2005	O

Het	O
departement	O
Leefmilieu	B-misc
en	I-misc
Infrastructuur	I-misc
(	O
LIN	B-misc
)	O
voert	O
gelijke	O
kansen	O
en	O
diversiteit	O
in	O
het	O
personeelsbeleid	O
hoog	O
in	O
het	O
vaandel	O
.	O

Daarom	O
organiseert	O
het	O
team	O
Gelijke	B-misc
Kansen	I-misc
van	O
de	O
administratie	O
Wegen	B-misc
en	I-misc
Verkeer	I-misc
(	O
AWV	B-org
)	O
voor	O
het	O
eerst	O
een	O
diversiteitsdag	O
,	O
een	O
sensibiliseringsproject	O
dat	O
in	O
het	O
teken	O
staat	O
van	O
het	O
anders-zijn	O
en	O
het	O
waarderen	O
van	O
de	O
verschillen	O
.	O

De	O
diversiteitsdag	O
heeft	O
plaats	O
op	O
22	O
november	O
2005	O
in	O
het	O
Europees	B-loc
Conferentiecentrum	I-loc
,	O
Markiesgebouw	B-loc
,	O
Markiesstraat	B-loc
1	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Gelijke	B-misc
Kansen	I-misc
Kathleen	B-per
Van	I-per
Brempt	I-per
zal	O
op	O
de	O
dag	O
aanwezig	O
zijn	O
.	O

Verscheidenheid	O
of	O
diversiteit	O
is	O
niet	O
meer	O
weg	O
te	O
denken	O
uit	O
onze	O
moderne	O
samenleving	O
.	O

Onze	O
maatschappij	O
is	O
een	O
bonte	O
mengeling	O
van	O
culturen	O
,	O
normen	O
en	O
leefgewoonten	O
.	O

Het	O
is	O
dan	O
ook	O
wenselijk	O
dat	O
elke	O
organisatie	O
streeft	O
naar	O
een	O
weerspiegeling	O
van	O
de	O
maatschappij	O
in	O
de	O
samenstelling	O
van	O
haar	O
personeelsbestand	O
.	O

Om	O
die	O
verscheidenheid	O
te	O
bereiken	O
binnen	O
het	O
personeelsbestand	O
van	O
onze	O
organisatie	O
,	O
moeten	O
de	O
verschillen	O
erkend	O
en	O
gewaardeerd	O
worden	O
,	O
en	O
moeten	O
ze	O
er	O
een	O
plaats	O
in	O
vinden	O
.	O

Ook	O
de	O
diversiteit	O
in	O
geslacht	O
,	O
leeftijd	O
,	O
opleiding	O
,	O
ervaring	O
,	O
functie	O
,	O
handicap	O
enzovoort	O
kunnen	O
een	O
meerwaarde	O
betekenen	O
binnen	O
de	O
dienstverlening	O
in	O
deze	O
uiterst	O
diverse	O
maatschappij	O
.	O

Mensen	O
met	O
verschillende	O
achtergronden	O
zorgen	O
voor	O
nieuwe	O
ideeën	O
,	O
opvattingen	O
en	O
invalshoeken	O
.	O

Het	O
is	O
ook	O
de	O
taak	O
van	O
AWV	B-org
om	O
actief	O
alles	O
in	O
het	O
werk	O
te	O
stellen	O
zodat	O
iedereen	O
gelijke	O
kansen	O
krijgt	O
en	O
alle	O
aanwezige	O
kwaliteiten	O
en	O
talenten	O
kan	O
benutten	O
in	O
een	O
aangename	O
werkomgeving	O
.	O

Het	O
team	O
Gelijke	B-misc
Kansen	I-misc
van	O
de	O
administratie	O
Wegen	B-misc
en	I-misc
Verkeer	I-misc
wil	O
tijdens	O
de	O
Diversiteitsdag	B-eve
zijn	O
afdelingshoofden	O
,	O
stafleden	O
en	O
personeelsverantwoordelijken	O
sensibiliseren	O
over	O
dit	O
thema	O
door	O
de	O
deelnemers	O
als	O
het	O
ware	O
onder	O
te	O
dompelen	O
in	O
een	O
diversiteitsbad	O
.	O

Voor	O
de	O
middag	O
krijgen	O
ze	O
een	O
uiteenzetting	O
over	O
het	O
Vlaamse	B-loc
beleid	O
inzake	O
evenredige	O
arbeidsdeelname	O
in	O
de	O
private	O
en	O
publieke	O
sector	O
.	O

Gastsprekers	O
zijn	O
:	O

-	O
Chris	B-per
Caestecker	I-per
,	O
directeur-generaal	O
van	O
AWV	B-org
;	O
-	O
Prof.	O
dr.	O
Machteld	B-per
De	I-per
Metsenaere	I-per
van	O
de	O
VUB	B-org
,	O
voorzitster	O
van	O
het	O
Diversiteitsforum	B-org
;	O
-	O
Ingrid	B-per
Pelssers	I-per
,	O
emancipatieambtenaar	O
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
;	O
-	O
Ria	B-per
Claessens	I-per
,	O
voorzitster	O
van	O
het	O
team	O
"	O
Gelijke	B-misc
Kansen	I-misc
AWV	I-misc
"	O
;	O
-	O
Michiel	B-per
Van	I-per
de	I-per
Voorde	I-per
,	O
coördinator	O
bij	O
de	O
afdeling	O
Werkgelegenheidsbeleid	B-misc
;	O
-	O
Stijn	B-per
Germeys	I-per
,	O
projectbegeleider	O
allochtonen	O
bij	O
CQ	B-org
Staffing	I-org
.	O

Na	O
de	O
middag	O
worden	O
praktijkgetuigenissen	O
afgelegd	O
door	O
Severine	B-per
D'Hondt	I-per
en	O
Beatrix	B-per
Verbiest	I-per
,	O
twee	O
personeelsleden	O
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
met	O
respectievelijk	O
een	O
visuele	O
en	O
auditieve	O
handicap	O
.	O

Daarna	O
kunnen	O
de	O
genodigden	O
zelf	O
actief	O
deelnemen	O
aan	O
een	O
van	O
de	O
twee	O
workshops	O
:	O
"	O
Vooroordelen	B-pro
veroordelen	I-pro
"	O
en	O
"	O
Diversiteit	B-pro
bekeken	I-pro
door	I-pro
een	I-pro
andere	I-pro
bril	I-pro
"	O
.	O

Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Gelijke	B-misc
Kansen	I-misc
Kathleen	B-per
Van	I-per
Brempt	I-per
zal	O
deze	O
dag	O
afsluiten	O
met	O
een	O
slotwoord	O
.	O

Het	O
team	O
Gelijke	B-misc
Kansen	I-misc
AWV	I-misc
is	O
met	O
deze	O
diversiteitsdag	O
niet	O
aan	O
zijn	O
proefstuk	O
toe	O
.	O

In	O
het	O
verleden	O
heeft	O
het	O
al	O
verschillende	O
acties	O
op	O
touw	O
gezet	O
:	O
aanmaken	O
en	O
verspreiden	O
van	O
affiches	O
,	O
een	O
infosessie	O
over	O
ontoelaatbaar	O
gedrag	O
,	O
genderneutrale	O
functiebeschrijvingen	O
enzovoort	O
.	O

Om	O
iedereen	O
die	O
werkt	O
in	O
het	O
ministerie	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
de	O
kans	O
te	O
geven	O
mee	O
de	O
sfeer	O
op	O
te	O
snuiven	O
van	O
de	O
diversiteitsdag	O
,	O
zal	O
in	O
sommige	O
restaurants	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
een	O
menu	O
aangeboden	O
worden	O
uit	O
de	O
wereldkeuken	O
.	O

Ten	O
slotte	O
hoopt	O
het	O
team	O
Gelijke	B-misc
Kansen	I-misc
om	O
volgend	O
jaar	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
diversiteit	O
een	O
evenement	O
op	O
te	O
zetten	O
waaraan	O
alle	O
personeelsleden	O
kunnen	O
deelnemen	O
.	O

