De	O
nieuwe	O
situatie	O
die	O
bij	O
deze	O
oorlog	O
ontstond	O
,	O
zou	O
de	O
geopolitiek	O
van	O
dit	O
gebied	O
blijvend	O
veranderen	O
.	O

Aan	O
de	O
leiding	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
strijdkrachten	O
stonden	O
minister	O
van	O
defensie	O
Moshe	B-per
Dayan	I-per
en	O
legerbevelhebber	O
Yitzhak	B-per
Rabin	I-per
.	O

Aan	O
de	O
Arabische	B-loc
zijde	O
domineerde	O
de	O
Egyptische	B-loc
president	O
Abdel	B-per
Nasser	I-per
zijn	O
Arabische	B-loc
bondgenoten	O
.	O

Achtergrond	O

De	O
Suez-crisis	B-misc
van	O
1956	O
eindigde	O
met	O
de	O
nederlaag	O
van	O
de	O
Egyptische	B-loc
strijdkrachten	O
.	O

Maar	O
zware	O
diplomatieke	O
druk	O
van	O
zowel	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
als	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
dwong	O
Israël	B-loc
ertoe	O
zich	O
terug	O
te	O
trekken	O
van	O
de	O
Sinaï	B-loc
en	O
het	O
gebied	O
terug	O
te	O
geven	O
aan	O
Egypte	B-loc
in	O
ruil	O
voor	O
de	O
Egyptische	B-loc
toezegging	O
guerrilla-aanvallen	O
op	O
Israëlisch	B-loc
grondgebied	O
te	O
staken	O
.	O

Hierdoor	O
ontstond	O
er	O
voor	O
enige	O
tijd	O
rust	O
aan	O
de	O
grens	O
met	O
Egypte	B-loc
.	O

Tot	O
op	O
dat	O
moment	O
had	O
niet	O
één	O
Arabische	B-loc
staat	O
het	O
bestaansrecht	O
van	O
Israël	B-loc
erkend	O
,	O
en	O
velen	O
verwachtten	O
niet	O
dat	O
Israël	B-loc
nog	O
erg	O
lang	O
zou	O
blijven	O
bestaan	O
.	O

Na	O
de	O
oorlog	O
van	O
1956	O
ontstond	O
opnieuw	O
een	O
labiel	O
evenwicht	O
,	O
in	O
stand	O
gehouden	O
door	O
de	O
concurrentie	O
tussen	O
Egypte	B-loc
,	O
Syrië	B-loc
en	O
Jordanië	B-loc
,	O
meer	O
dan	O
door	O
een	O
oplossing	O
van	O
de	O
regionale	O
problemen	O
.	O

Egypte	B-loc
en	O
Syrië	B-loc
,	O
gesteund	O
door	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
,	O
en	O
Jordanië	B-loc
,	O
gesteund	O
door	O
Groot-Brittannië	B-loc
,	O
hielden	O
de	O
druk	O
van	O
guerrilla-aanvallen	O
op	O
Israëlische	B-loc
burgers	O
op	O
de	O
ketel	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
strijdkrachten	O
waren	O
gedisciplineerd	O
en	O
konden	O
beschikken	O
over	O
een	O
geweldige	O
overmacht	O
in	O
de	O
lucht	O
.	O

In	O
1956	O
,	O
toen	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
weigerden	O
Egypte	B-loc
te	O
helpen	O
met	O
de	O
bouw	O
van	O
de	O
Aswandam	B-loc
,	O
besloot	O
Nasser	B-per
het	O
Suez-kanaal	B-misc
te	O
nationaliseren	O
,	O
waarmee	O
hij	O
zich	O
de	O
woede	O
van	O
Engeland	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
op	O
de	O
hals	O
haalde	O
.	O

De	O
twee	O
voormalige	O
koloniale	O
machten	O
verbonden	O
zich	O
met	O
Israël	B-loc
,	O
dat	O
zich	O
met	O
succes	O
van	O
de	O
situatie	O
meester	O
maakte	O
.	O

Toch	O
kwam	O
er	O
aan	O
deze	O
alliantie	O
snel	O
een	O
eind	O
door	O
de	O
overstelpende	O
internationale	O
veroordeling	O
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Sovjet-Unie	B-loc
en	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
waren	O
het	O
in	O
ongebruikelijke	O
mate	O
met	O
elkaar	O
eens	O
;	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
dreigde	O
zelfs	O
(	O
in	O
bedekte	O
termen	O
)	O
een	O
kernbom	O
op	O
Londen	B-loc
of	O
Parijs	B-loc
te	O
laten	O
vallen	O
.	O

Israël	B-loc
kreeg	O
het	O
voor	O
elkaar	O
een	O
VN	B-org
-	O
vredesmacht	O
in	O
de	O
Sinaï	B-loc
te	O
laten	O
stationeren	O
,	O
de	O
UNEF	B-org
(	O
United	B-org
Nations	I-org
Emergency	I-org
Force	I-org
)	O
.	O

Deze	O
zou	O
de	O
grensregio	O
gedemilitariseerd	O
moeten	O
houden	O
,	O
en	O
daarmee	O
de	O
veiligheid	O
van	O
Israël	B-loc
garanderen	O
.	O

Vóór	O
1956	O
had	O
Egypte	B-loc
permanent	O
een	O
aanzienlijke	O
legermacht	O
aan	O
de	O
Egyptisch-Israëlische	B-misc
grens	O
.	O

Een	O
aantal	O
jaren	O
later	O
,	O
in	O
antwoord	O
op	O
de	O
bouw	O
van	O
het	O
Israëlische	B-loc
Nationaal	B-misc
Waterkanaal	I-misc
,	O
begon	O
Syrië	B-loc
met	O
het	O
omleiden	O
van	O
de	O
Dan	B-loc
(	O
Banias	B-loc
)	O
zodanig	O
dat	O
het	O
water	O
niet	O
meer	O
direct	O
naar	O
Israël	B-loc
(	O
in	O
het	O
Meer	B-loc
van	I-loc
Tiberias	I-loc
)	O
zou	O
stromen	O
maar	O
via	O
Syrië	B-loc
en	O
Jordanië	B-loc
in	O
de	O
Jordaan	B-loc
zou	O
uitmonden	O
.	O

Naast	O
het	O
mogelijk	O
maken	O
van	O
Palestijnse	B-loc
aanvallen	O
op	O
Israël	B-loc
(	O
vaak	O
over	O
Jordaans	B-loc
grondgebied	O
,	O
tot	O
grote	O
ergernis	O
van	O
Koning	O
Hoessein	B-per
)	O
,	O
begon	O
Syrië	B-loc
ook	O
met	O
het	O
afschieten	O
van	O
granaten	O
op	O
Israëlische	B-loc
dorpen	O
in	O
het	O
Noord-Oosten	B-misc
van	O
Galilea	B-loc
,	O
afgevuurd	O
vanaf	O
de	O
door	O
Syrië	B-loc
beheerste	O
Golan	B-loc
-	O
hoogvlakte	O
.	O

Israël	B-loc
verwoestte	O
in	O
1964	O
weliswaar	O
de	O
wateromleiding	O
,	O
maar	O
het	O
grensgebied	O
bleef	O
onrustig	O
,	O
en	O
het	O
Noorden	B-misc
van	O
Israël	B-loc
bleef	O
voortdurend	O
onder	O
de	O
dreiging	O
van	O
Syrisch	B-loc
vuur	O
.	O

Op	O
7	O
april	O
1967	O
ontwikkelde	O
een	O
verhoudingsgewijs	O
klein	O
grensincident	O
zich	O
in	O
duizelingwekkende	O
vaart	O
tot	O
een	O
luchtgevecht	O
op	O
volle	O
schaal	O
boven	O
de	O
Golan	B-loc
,	O
met	O
als	O
resultaat	O
het	O
verlies	O
van	O
7	O
Syrische	B-loc
MIGs	B-pro
en	O
een	O
vlucht	O
van	O
een	O
Israëlisch	B-loc
vliegtuig	O
over	O
Damascus	B-loc
.	O

Het	O
aantal	O
grensincidenten	O
nam	O
schrikbarend	O
toe	O
,	O
en	O
een	O
groot	O
aantal	O
Arabische	B-loc
leiders	O
,	O
zowel	O
van	O
politieke	O
als	O
militaire	O
zijde	O
,	O
riepen	O
op	O
tot	O
het	O
beëindigen	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
represailles	O
.	O

Egypte	B-loc
,	O
dat	O
toen	O
al	O
onder	O
Nasser	B-per
de	O
ambitie	O
had	O
een	O
centrale	O
rol	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
te	O
spelen	O
,	O
liet	O
deze	O
oproepen	O
gepaard	O
gaan	O
met	O
plannen	O
zijn	O
legers	O
opnieuw	O
in	O
de	O
Sinaï	B-loc
te	O
stationeren	O
,	O
wat	O
een	O
gunstig	O
uitgangspunt	O
zou	O
zijn	O
om	O
Israël	B-loc
binnen	O
te	O
vallen	O
.	O

Ook	O
Syrië	B-loc
zag	O
daar	O
wel	O
wat	O
in	O
,	O
hoewel	O
dat	O
land	O
zich	O
niet	O
voorbereidde	O
op	O
een	O
invasie	O
op	O
korte	O
termijn	O
.	O

De	O
Sovjet-Unie	B-loc
steunde	O
de	O
Arabische	B-loc
militaire	O
aspiraties	O
.	O

Op	O
16	O
mei	O
eiste	O
Nasser	B-per
het	O
vertrek	O
van	O
de	O
UNEF	B-org
uit	O
de	O
Sinaï	B-loc
,	O
een	O
eis	O
die	O
ogenblikkelijk	O
door	O
Secretaris-Generaal	O
U	B-per
Thant	I-per
werd	O
ingewilligd	O
,	O
tot	O
verbazing	O
van	O
Israël	B-loc
.	O

Nasser	B-per
dirigeerde	O
zijn	O
legers	O
naar	O
de	O
Sinaï	B-loc
.	O

Op	O
23	O
mei	O
sloot	O
Egypte	B-loc
de	O
Straat	B-loc
van	I-loc
Tiran	I-loc
voor	O
Israëlische	B-loc
vaartuigen	O
,	O
daarmee	O
de	O
Israëlische	B-loc
haven	O
van	O
Eilat	B-loc
blokkerend	O
.	O

Deze	O
blokkade	O
was	O
een	O
algemeen	O
bekende	O
casus	O
belli	O
.	O

In	O
één	O
klap	O
was	O
Nasser	B-per
de	O
held	O
van	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
:	O
hij	O
had	O
de	O
Arabische	B-loc
eer	O
gered	O
door	O
op	O
te	O
treden	O
tegen	O
de	O
Israëliërs	B-loc
,	O
waarmee	O
hij	O
de	O
"	O
laatste	O
sporen	O
van	O
agressie	O
"	O
van	O
de	O
oorlog	O
van	O
1956	O
uitwiste	O
.	O

Bijna	O
van	O
de	O
ene	O
op	O
de	O
andere	O
dag	O
was	O
het	O
altijd	O
gespannen	O
Midden-Oosten	B-loc
afgegleden	O
van	O
een	O
relatief	O
stabiele	O
toestand	O
naar	O
de	O
rand	O
van	O
een	O
regionale	O
oorlog	O
.	O

De	O
paar	O
regionale	O
krachten	O
die	O
een	O
oorlog	O
hadden	O
kunnen	O
voorkomen	O
,	O
stortten	O
in	O
hoog	O
tempo	O
in	O
.	O

Ondanks	O
de	O
bedenkingen	O
van	O
Koning	O
Hoessein	B-per
van	O
Jordanië	B-loc
,	O
die	O
in	O
de	O
pan-Arabische	B-misc
plannen	O
van	O
Nasser	B-per
een	O
bedreiging	O
van	O
zijn	O
eigen	O
positie	O
zag	O
,	O
was	O
de	O
steun	O
van	O
de	O
Jordaanse	B-loc
bevolking	O
voor	O
Nassers	B-per
plannen	O
groot	O
.	O

Op	O
30	O
mei	O
tekenden	O
Egypte	B-loc
en	O
Jordanië	B-loc
een	O
tweezijdig	O
defensieverdrag	O
.	O

Verscheidene	O
dagen	O
later	O
werden	O
Jordaanse	B-loc
strijdkrachten	O
onder	O
bevel	O
van	O
een	O
Egyptische	B-loc
generaal	O
geplaatst	O
.	O

Israël	B-loc
riep	O
Jordanië	B-loc
een	O
groot	O
aantal	O
keren	O
op	O
zich	O
te	O
onthouden	O
van	O
vijandelijkheden	O
,	O
maar	O
Koning	O
Hoessein	B-per
was	O
reeds	O
op	O
de	O
horens	O
van	O
een	O
vreselijk	O
dilemma	O
genomen	O
:	O
Jordanië	B-loc
in	O
een	O
oorlog	O
laten	O
meeslepen	O
en	O
de	O
gevolgen	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
reactie	O
dragen	O
,	O
of	O
neutraal	O
blijven	O
en	O
een	O
massale	O
opstand	O
in	O
eigen	O
land	O
riskeren	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
zorgen	O
om	O
de	O
toekomstige	O
rol	O
van	O
Jordanië	B-loc
hadden	O
een	O
andere	O
oorsprong	O
,	O
namelijk	O
in	O
de	O
Jordaanse	B-loc
overheersing	O
van	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
.	O

Hiermee	O
bevonden	O
Arabische	B-loc
troepen	O
zich	O
op	O
krap	O
17	O
kilometer	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
kust	O
,	O
een	O
uitvalsbasis	O
van	O
waaruit	O
een	O
goed	O
geplande	O
tankaanval	O
Israël	B-loc
binnen	O
een	O
half	O
uur	O
in	O
tweeën	O
zou	O
kunnen	O
delen	O
.	O

Hoewel	O
de	O
geringe	O
omvang	O
van	O
het	O
Jordaanse	B-loc
leger	O
zo'n	O
exercitie	O
waarschijnlijk	O
niet	O
toe	O
zou	O
laten	O
,	O
had	O
het	O
land	O
een	O
lange	O
geschiedenis	O
als	O
toneel	O
voor	O
andere	O
Arabische	B-loc
staten	O
om	O
vanaf	O
dat	O
grondgebied	O
acties	O
tegen	O
Israël	B-loc
te	O
ondernemen	O
.	O

Om	O
die	O
reden	O
maakte	O
het	O
Israëlische	B-loc
leiderschap	O
zich	O
voortdurend	O
zorgen	O
over	O
een	O
mogelijke	O
aanval	O
vanaf	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
;	O
een	O
aanval	O
die	O
het	O
voortbestaan	O
van	O
Israël	B-loc
zou	O
kunnen	O
bedreigen	O
.	O

Israël	B-loc
zag	O
deze	O
ontwikkelingen	O
met	O
vrees	O
,	O
en	O
bewandelde	O
allerlei	O
diplomatieke	O
wegen	O
om	O
er	O
iets	O
aan	O
te	O
doen	O
.	O

Aan	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
en	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
werd	O
gevraagd	O
de	O
Straat	B-loc
van	I-loc
Tiran	I-loc
weer	O
te	O
openen	O
,	O
zoals	O
deze	O
landen	O
in	O
1957	O
gegarandeerd	O
hadden	O
te	O
zullen	O
doen	O
.	O

Aan	O
Jordanië	B-loc
werd	O
het	O
verzoek	O
gedaan	O
zich	O
afzijdig	O
te	O
houden	O
,	O
via	O
allerlei	O
kanalen	O
,	O
en	O
enkele	O
weken	O
voor	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
oorlog	O
nog	O
via	O
de	O
Joodse	B-loc
lobby	O
en	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Alle	O
Israëlische	B-loc
oproepen	O
tot	O
vrede	O
bleven	O
onbeantwoord	O
,	O
wat	O
diepe	O
bezorgdheid	O
om	O
het	O
voortbestaan	O
van	O
het	O
land	O
veroorzaakte	O
.	O

Israëliërs	B-loc
stelden	O
dat	O
de	O
blokkade	O
van	O
de	O
Straat	B-loc
van	I-loc
Tiran	I-loc
toch	O
echt	O
een	O
oorlogsdaad	O
was	O
.	O

Op	O
3	O
juni	O
stemde	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
regering	O
in	O
met	O
een	O
operatie	O
tegen	O
Egypte	B-loc
,	O
en	O
uiteindelijk	O
kwam	O
er	O
toestemming	O
voor	O
een	O
oorlog	O
.	O

Hier	O
volgen	O
enkele	O
beschouwingen	O
van	O
Israëliërs	B-loc
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
achtergrond	O
:	O
"	O

In	O
juni	O
1967	O
stonden	O
we	O
opnieuw	O
voor	O
de	O
keuze	O
.	O

Het	O
samentrekkende	O
van	O
Egyptische	B-loc
legers	O
in	O
de	O
Sinaï	B-loc
vormen	O
geen	O
bewijs	O
dat	O
Nasser	B-per
werkelijk	O
van	O
plan	O
was	O
ons	O
aan	O
te	O
vallen	O
.	O

We	O
moeten	O
onszelf	O
niet	O
voor	O
de	O
gek	O
houden	O
.	O

Wij	O
namen	O
het	O
initiatief	O
hen	O
aan	O
te	O
vallen	O
.	O
"	O

(	O
Menachem	B-per
Begin	I-per
,	O
minister	O
van	O
het	O
Israëlische	B-loc
kabinet	O
in	O
1967	O
,	O
tegenover	O
de	O
New	B-pro
York	I-pro
Times	I-pro
,	O
21	O
augustus	O
1982	O
)	O

"	O
Ik	O
denk	O
niet	O
dat	O
Nasser	B-per
op	O
oorlog	O
uit	O
was	O
.	O

De	O
twee	O
divisies	O
die	O
hij	O
naar	O
de	O
Sinaï	B-loc
stuurde	O
zouden	O
niet	O
genoeg	O
zijn	O
geweest	O
om	O
een	O
offensieve	O
oorlog	O
mee	O
te	O
beginnen	O
.	O

Hij	O
wist	O
het	O
,	O
en	O
wij	O
wisten	O
het	O
.	O
"	O

(	O
Yitzhak	B-per
Rabin	I-per
,	O
Chef-Staf	O
van	O
Israël	B-loc
in	O
1967	O
,	O
tegenover	O
Le	B-pro
Monde	I-pro
,	O
28	O
februari	O
1968	O
)	O
"	O

Veel	O
van	O
de	O
vuurgevechten	O
met	O
de	O
Syriërs	B-loc
werden	O
doelbewust	O
uitgelokt	O
door	O
Israël	B-loc
,	O
en	O
de	O
kibboetsbewoners	O
die	O
de	O
Regering	B-org
onder	O
druk	O
zetten	O
om	O
de	O
Golan-hoogvlakte	B-misc
in	O
te	O
nemen	O
hadden	O
niet	O
zozeer	O
de	O
veiligheid	O
,	O
als	O
wel	O
landbouwgrond	O
op	O
het	O
oog	O
.	O

Ze	O
deden	O
niet	O
eens	O
een	O
poging	O
hun	O
hebzucht	O
te	O
verbergen	O
.	O

Wij	O
stuurden	O
dan	O
een	O
trekker	O
om	O
een	O
stuk	O
land	O
om	O
te	O
ploegen	O
waar	O
niets	O
mee	O
te	O
beginnen	O
was	O
,	O
in	O
de	O
gedemilitariseerde	O
zone	O
,	O
en	O
we	O
wisten	O
van	O
tevoren	O
dat	O
de	O
Syriërs	B-loc
dan	O
zouden	O
gaan	O
schieten	O
.	O

En	O
als	O
ze	O
dat	O
niet	O
deden	O
,	O
lieten	O
we	O
de	O
trekker	O
nog	O
wat	O
verderop	O
ploegen	O
,	O
net	O
zolang	O
tot	O
het	O
de	O
Syriërs	B-loc
de	O
keel	O
uit	O
ging	O
hangen	O
en	O
schoten	O
...	O

En	O
dan	O
zetten	O
wij	O
kanonnen	O
in	O
en	O
later	O
ook	O
de	O
luchtmacht	O
,	O
en	O
zo	O
ging	O
dat	O
...	O

De	O
Syriërs	B-loc
waren	O
op	O
de	O
vierde	O
dag	O
van	O
de	O
oorlog	O
geen	O
bedreiging	O
voor	O
ons	O
.	O
"	O

(	O
Mosje	B-per
Dajan	I-per
,	O
Minister	O
van	O
Defensie	B-misc
in	O
1967	O
,	O
tegenover	O
de	O
New	B-pro
York	I-pro
Times	I-pro
,	O
11	O
mei	O
1997	O
)	O

Oorlogvoering	O

Gazastrook	B-loc
en	O
Sinaï	B-loc

De	O
eerste	O
en	O
belangrijkste	O
zet	O
van	O
Israël	B-loc
was	O
het	O
aanvallen	O
van	O
de	O
Egyptische	B-loc
luchtmacht	O
.	O

Dat	O
was	O
ruimschoots	O
de	O
grootste	O
en	O
modernste	O
van	O
alle	O
Arabische	B-loc
luchtmachten	O
,	O
met	O
385	O
vliegtuigen	O
,	O
allemaal	O
van	O
Russische	B-loc
makelij	O
en	O
relatief	O
nieuw	O
.	O

Bijzondere	O
aandacht	O
verdienden	O
de	O
45	O
TU-16	B-pro
Badger	I-pro
middelgrote	O
bommenwerpers	O
,	O
die	O
in	O
staat	O
werden	O
geacht	O
zware	O
schade	O
toe	O
te	O
brengen	O
aan	O
militaire	O
en	O
civiele	O
doelen	O
in	O
Israël	B-loc
.	O

Op	O
5	O
juni	O
7:45	O
lokale	O
tijd	O
klonk	O
in	O
heel	O
Israël	B-loc
luchtalarm	O
terwijl	O
de	O
luchtmacht	O
onbeschaamd	O
en	O
praktisch	O
onbeschermd	O
het	O
Israëlische	B-loc
luchtruim	O
verliet	O
,	O
met	O
achterlating	O
van	O
hooguit	O
een	O
handvol	O
straaljagers	O
,	O
op	O
weg	O
naar	O
een	O
massa-aanval	O
op	O
Egyptische	B-loc
vliegvelden	O
.	O

De	O
Egyptische	B-loc
afweer	O
was	O
bijzonder	O
mager	O
,	O
en	O
geen	O
enkel	O
vliegveld	O
was	O
nog	O
voorzien	O
van	O
bunkers	O
sterk	O
genoeg	O
om	O
de	O
Egyptische	B-loc
militaire	O
vliegtuigen	O
te	O
beschermen	O
tijdens	O
een	O
aanval	O
;	O
dit	O
gold	O
vooral	O
voor	O
de	O
vooruitgeschoven	O
posten	O
in	O
de	O
Sinaï	B-loc
.	O

De	O
Israëliërs	B-loc
ontvouwden	O
een	O
hybride	O
aanvalsstrategie	O
:	O
het	O
bombarderen	O
en	O
beschieten	O
van	O
de	O
vliegtuigen	O
zelf	O
,	O
en	O
bommen	O
die	O
de	O
landingsbanen	O
onbruikbaar	O
maakten	O
zodat	O
onbeschadigde	O
vliegtuigen	O
niet	O
zouden	O
kunnen	O
opstijgen	O
,	O
een	O
gemakkelijk	O
doelwit	O
voor	O
de	O
volgende	O
golf	O
.	O

Het	O
succes	O
overtrof	O
de	O
stoutste	O
verwachtingen	O
van	O
de	O
plannenmakers	O
:	O
vrijwel	O
de	O
gehele	O
Egyptische	B-loc
luchtmacht	O
werd	O
op	O
de	O
grond	O
vernietigd	O
,	O
tegenover	O
minimale	O
Israëlische	B-loc
verliezen	O
.	O

Gedurende	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
oorlog	O
was	O
Israël	B-loc
verzekerd	O
van	O
overmacht	O
in	O
de	O
lucht	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
strijdkrachten	O
trokken	O
samen	O
bij	O
de	O
grens	O
met	O
Egypte	B-loc
.	O

Het	O
betrof	O
3	O
divisies	O
bestaande	O
uit	O
9	O
brigades	O
waarvan	O
5	O
met	O
tanks	O
en	O
pantserwagens	O
,	O
daarnaast	O
nog	O
3	O
reservebrigades	O
.	O

De	O
Egyptische	B-loc
strijdkrachten	O
omvatten	O
7	O
divisies	O
,	O
waarvan	O
5	O
met	O
infanteristen	O
en	O
2	O
tankdivisies	O
.	O

Vier	O
infanteriedivisies	O
bevonden	O
zich	O
dicht	O
bij	O
de	O
Egyptisch-Israëlische	B-misc
grens	O
in	O
de	O
Sinaï	B-loc
,	O
een	O
infanteriedivisie	O
en	O
een	O
tankdivisie	O
in	O
Centraal-Sinaï	B-loc
en	O
een	O
tweede	O
tankdivisie	O
in	O
het	O
Westen	B-loc
.	O

Daarnaast	O
was	O
er	O
nog	O
een	O
versterkte	O
brigade	O
(	O
met	O
200	O
tanks	O
)	O
onder	O
commando	O
van	O
kolonel	O
Shazly	B-per
gelegerd	O
in	O
zuidelijk	O
Sinaï	B-loc
met	O
de	O
orders	O
Eilat	B-loc
te	O
omsingelen	O
in	O
geval	O
van	O
een	O
oorlog	O
.	O

Alles	O
bij	O
elkaar	O
beschikte	O
Egypte	B-loc
over	O
100.000	O
troepen	O
en	O
1000	O
tanks	O
in	O
de	O
Sinaï	B-loc
,	O
met	O
voor	O
de	O
zekerheid	O
nog	O
een	O
passend	O
aantal	O
kanonnen	O
.	O

Deze	O
opstelling	O
was	O
gebaseerd	O
op	O
Sovjet-Russische	B-loc
doctrine	O
,	O
waarin	O
gepantserde	O
voertuigen	O
op	O
strategische	O
diepte	O
een	O
regelbare	O
verdedigingslinie	O
vormen	O
terwijl	O
infanteristen	O
aan	O
de	O
grens	O
vechten	O
.	O

De	O
noordelijkste	O
Israëlische	B-loc
divisie	O
,	O
bestaand	O
uit	O
drie	O
brigades	O
en	O
onder	O
commando	O
van	O
Israël	B-loc
Tal	B-per
,	O
een	O
van	O
Israëls	O
meest	O
vooraanstaande	O
tankcommandanten	O
,	O
vorderde	O
langzaam	O
door	O
de	O
Gazastrook	B-loc
en	O
Al-Arish	B-loc
,	O
zonder	O
al	O
te	O
veel	O
tegenstand	O
.	O

De	O
centrale	O
divisie	O
(	O
Avraham	B-per
Yoffe	I-per
)	O
en	O
de	O
zuidelijke	O
divisie	O
(	O
Ariel	B-per
Sharon	I-per
)	O
stuitten	O
daarentegen	O
op	O
zware	O
verdediging	O
in	O
het	O
gebied	O
van	O
Abu-Ageila-Kusseima	B-loc
.	O

De	O
Egyptische	B-loc
strijdkrachten	O
aldaar	O
omvatten	O
een	O
infanteriedivisie	O
(	O
de	O
2e	O
)	O
,	O
een	O
bataljon	O
anti-tankeenheden	O
en	O
een	O
regiment	O
tanks	O
.	O

Op	O
dat	O
moment	O
opende	O
Sharon	B-per
de	O
aanval	O
,	O
nauwkeurig	O
gepland	O
en	O
uitgevoerd	O
.	O

Hij	O
zond	O
twee	O
van	O
zijn	O
brigades	O
naar	O
het	O
noorden	O
van	O
Um-Katef	B-loc
,	O
de	O
eerste	O
met	O
de	O
opdracht	O
de	O
verdediging	O
van	O
Abu-Ageila	B-loc
te	O
doorbreken	O
en	O
de	O
tweede	O
om	O
de	O
weg	O
naar	O
El-Arish	B-loc
te	O
blokkeren	O
en	O
Abu-Ageila	B-loc
vanuit	O
het	O
Oosten	B-misc
te	O
omsingelen	O
.	O

Op	O
hetzelfde	O
moment	O
landden	O
parachutisten	O
om	O
de	O
artillerie	O
te	O
vernietigen	O
om	O
zodoende	O
de	O
Israëlische	B-loc
tanks	O
te	O
beschermen	O
.	O

Een	O
combinatie	O
van	O
tanks	O
,	O
parachutisten	O
,	O
infanterie	O
,	O
artillerie	O
en	O
de	O
genie	O
viel	O
de	O
Egyptische	B-loc
posities	O
van	O
voren	O
en	O
van	O
achteren	O
aan	O
,	O
die	O
daarmee	O
van	O
de	O
rest	O
werden	O
afgesneden	O
.	O

De	O
belangrijkste	O
veldslagen	O
,	O
gevoerd	O
op	O
zand	O
en	O
mijnenvelden	O
,	O
duurden	O
drie	O
en	O
een	O
halve	O
dag	O
;	O
daarna	O
viel	O
Abu-Ageila	B-loc
.	O

Veel	O
van	O
de	O
Egyptische	B-loc
eenheden	O
bleven	O
intact	O
en	O
konden	O
bij	O
elkaar	O
worden	O
gevoegd	O
om	O
Israëlische	B-loc
eenheden	O
de	O
weg	O
naar	O
het	O
Suez-kanaal	B-misc
te	O
versperren	O
.	O

Maar	O
toen	O
de	O
Egyptische	B-loc
Minister	O
van	O
Defensie	B-misc
hoorde	O
van	O
de	O
val	O
van	O
Abu-Ageila	B-loc
,	O
raakte	O
hij	O
in	O
paniek	O
en	O
beval	O
alle	O
eenheden	O
in	O
de	O
Sinaï	B-loc
zich	O
terug	O
te	O
trekken	O
.	O

Hiermee	O
was	O
de	O
nederlaag	O
van	O
Egypte	B-loc
een	O
feit	O
.	O

Vanwege	O
de	O
Egyptische	B-loc
terugtrekking	O
besloot	O
het	O
Israëlische	B-loc
legerleiding	O
de	O
Egyptische	B-loc
eenheden	O
niet	O
te	O
achtervolgen	O
maar	O
ze	O
voorbij	O
te	O
gaan	O
en	O
ze	O
in	O
de	O
bergachtige	O
passen	O
van	O
Westelijk	B-loc
Sinaï	I-loc
te	O
vernietigen	O
.	O

Daarom	O
haastten	O
alledrie	O
de	O
Israëlische	B-loc
divisies	O
zich	O
de	O
daarop	O
volgende	O
twee	O
dagen	O
(	O
6	O
en	O
7	O
juni	O
)	O
naar	O
het	O
Westen	B-misc
en	O
bereikten	O
de	O
passen	O
;	O
Sharon	B-per
en	O
Tal	B-per
hadden	O
inmiddels	O
elk	O
versterking	O
van	O
een	O
pantserbrigade	O
gekregen	O
.	O

Sharon's	B-misc
divisie	O
was	O
via	O
een	O
zuidelijke	O
route	O
naar	O
het	O
Westen	B-misc
gegaan	O
en	O
bereikte	O
de	O
Mitla-pas	B-loc
.	O

Daar	O
ontmoetten	O
ze	O
delen	O
van	O
de	O
divisie	O
van	O
Yoffe	B-per
,	O
terwijl	O
andere	O
delen	O
van	O
die	O
divisie	O
de	O
Gidi-pas	B-loc
blokkeerden	O
.	O

De	O
eenheden	O
van	O
Tal	B-per
verdeelden	O
zich	O
langs	O
het	O
Suez-kanaal	B-misc
.	O

De	O
blokkades	O
van	O
Israël	B-loc
waren	O
niet	O
honderd	O
procent	O
succesvol	O
.	O

Alleen	O
de	O
Gidi-pas	B-loc
werd	O
ingenomen	O
voordat	O
de	O
Egyptenaren	B-loc
er	O
waren	O
;	O
op	O
andere	O
locaties	O
konden	O
de	O
Egyptische	B-loc
eenheden	O
over	O
de	O
passen	O
trekken	O
en	O
zich	O
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
van	O
het	O
Kanaal	B-misc
in	O
veiligheid	O
brengen	O
.	O

Toch	O
waren	O
de	O
Israëlische	B-loc
overwinningen	O
indrukwekkend	O
:	O
in	O
vier	O
dagen	O
strijd	O
rekende	O
Israël	B-loc
af	O
met	O
het	O
grootste	O
en	O
best	O
uitgeruste	O
Arabische	B-loc
leger	O
;	O
her	O
en	O
der	O
in	O
de	O
Sinaï	B-loc
stonden	O
honderden	O
brandende	O
of	O
verlaten	O
Egyptische	B-loc
voertuigen	O
.	O

Op	O
8	O
juni	O
voltooide	O
Israël	B-loc
de	O
inneming	O
van	O
de	O
Sinaï	B-loc
met	O
het	O
sturen	O
van	O
de	O
infanterie	O
naar	O
Ras-Sudar	B-loc
,	O
aan	O
de	O
westkust	O
van	O
het	O
schiereiland	O
.	O

Sharm	B-loc
El-Sheikh	I-loc
,	O
gelegen	O
op	O
het	O
zuidelijkste	O
punt	O
,	O
was	O
reeds	O
een	O
dag	O
eerder	O
ingenomen	O
door	O
eenheden	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
marine	O
.	O

De	O
vlotte	O
vorderingen	O
van	O
Israël	B-loc
werden	O
mogelijk	O
gemaakt	O
door	O
verscheidene	O
tactische	O
elementen	O
.	O

Het	O
eerste	O
is	O
de	O
volledige	O
overmacht	O
in	O
de	O
lucht	O
die	O
de	O
IAF	B-org
bereikte	O
.	O

Het	O
tweede	O
is	O
het	O
uitzonderlijke	O
moreel	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
troepen	O
,	O
die	O
ervan	O
overtuigd	O
waren	O
dat	O
ze	O
streden	O
voor	O
de	O
overleving	O
van	O
Israël	B-loc
;	O
verder	O
de	O
vastberaden	O
uitvoering	O
van	O
een	O
innovatief	O
strijdplan	O
en	O
tenslotte	O
het	O
gebrek	O
aan	O
samenwerking	O
tussen	O
de	O
Egyptische	B-loc
troepen	O
die	O
elkaar	O
daardoor	O
niet	O
konden	O
steunen	O
,	O
de	O
artillerie	O
niet	O
op	O
de	O
juiste	O
plaats	O
kregen	O
en	O
geen	O
versterkingen	O
konden	O
laten	O
aanrukken	O
.	O

De	O
eerste	O
drie	O
elementen	O
bleken	O
ook	O
bij	O
de	O
gevechten	O
op	O
de	O
Jordaanse	B-loc
en	O
Syrische	B-loc
fronten	O
van	O
doorslaggevend	O
belang	O
.	O

Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc

Jordanië	B-loc
stond	O
minder	O
te	O
popelen	O
om	O
aan	O
de	O
oorlog	O
mee	O
te	O
doen	O
.	O

Sommigen	O
stellen	O
dat	O
President	O
Nasser	B-per
gebruik	O
maakte	O
van	O
de	O
verwarring	O
rond	O
de	O
eerste	O
uren	O
van	O
het	O
conflict	O
om	O
Koning	O
Hoessein	B-per
ervan	O
te	O
overtuigen	O
dat	O
hij	O
aan	O
de	O
winnende	O
hand	O
was	O
;	O
als	O
bewijs	O
daarvoor	O
leverde	O
hij	O
radarbeelden	O
van	O
een	O
eskader	O
Israëlische	B-loc
vliegtuigen	O
op	O
weg	O
naar	O
huis	O
na	O
bombardementen	O
in	O
Egypte	B-loc
,	O
waarvan	O
hij	O
zei	O
dat	O
het	O
Egyptische	B-loc
gevechtsvliegtuigen	O
op	O
weg	O
naar	O
Israël	B-loc
waren	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
Jordaanse	B-loc
brigades	O
uit	O
de	O
Westoever	B-loc
werd	O
naar	O
Hebron	B-loc
gedirigeerd	O
om	O
daar	O
contact	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
Egyptenaren	B-loc
.	O

Koning	O
Hoessein	B-per
had	O
tot	O
de	O
aanval	O
besloten	O
.	O

Voorafgaand	O
aan	O
de	O
oorlog	O
beschikte	O
Jordanië	B-loc
over	O
11	O
brigades	O
(	O
totaal	O
60.000	O
troepen	O
)	O
,	O
uitgerust	O
met	O
zo'n	O
300	O
moderne	O
Westerse	B-loc
tanks	O
.	O

Negen	O
brigades	O
waren	O
gelegerd	O
op	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
en	O
twee	O
in	O
de	O
Jordaanvallei	B-misc
.	O

Het	O
Jordaanse	B-loc
grondleger	O
was	O
verhoudingsgewijs	O
goed	O
voorzien	O
van	O
materieel	O
en	O
goed	O
getraind	O
.	O

Bovendien	O
,	O
zo	O
stelde	O
Israël	B-loc
in	O
legerverslagen	O
na	O
de	O
oorlog	O
,	O
was	O
de	O
Jordaanse	B-loc
leiding	O
zelf	O
ook	O
professioneel	O
,	O
hoewel	O
ze	O
altijd	O
net	O
even	O
te	O
laat	O
waren	O
bij	O
reacties	O
op	O
Israëlische	B-loc
manoeuvres	O
.	O

De	O
Koninklijke	B-org
Jordaanse	I-org
Luchtmacht	I-org
bestond	O
slechts	O
uit	O
20	O
in	O
alle	O
opzichten	O
verouderde	O
Hawker	B-pro
Hunters	I-pro
.	O

Israëls	B-loc
Centrale	B-org
Strijdkrachten	I-org
bestond	O
uit	O
vijf	O
brigades	O
.	O

De	O
eerste	O
twee	O
waren	O
permanent	O
gestationeerd	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
Jeruzalem	B-loc
en	O
werden	O
de	O
"	O
Jeruzalem	B-loc
"	O
-	O
brigade	O
en	O
de	O
gemechaniseerde	O
"	O
Harel	B-loc
"	O
-	O
brigade	O
genoemd	O
.	O

Een	O
brigade	O
parachutisten	O
werd	O
van	O
het	O
front	O
van	O
Sinaï	B-loc
gehaald	O
,	O
het	O
35e	O
van	O
Mordechai	B-per
Gur	I-per
.	O

Een	O
brigade	O
pantservoertuigen	O
werd	O
besteld	O
bij	O
de	O
reserve	O
van	O
de	O
Generale	B-org
Staf	I-org
en	O
naar	O
het	O
gebied	O
van	O
Latrun	B-loc
gereden	O
.	O

De	O
10e	O
tankbrigade	O
werd	O
ten	O
noorden	O
van	O
Samaria	B-loc
opgesteld	O
.	O

Het	O
Noordelijke	B-org
Commando	I-org
leverde	O
een	O
divisie	O
(	O
3	O
brigades	O
)	O
dat	O
ook	O
ten	O
noorden	O
van	O
Samaria	B-loc
werd	O
opgesteld	O
,	O
bij	O
Elad	B-loc
Peled	I-loc
.	O

Op	O
de	O
morgen	O
van	O
5	O
juni	O
trokken	O
Jordaanse	B-loc
troepen	O
op	O
naar	O
de	O
omgeving	O
van	O
Jeruzalem	B-loc
:	O
ze	O
namen	O
het	O
Regeringsgebouw	B-misc
in	O
,	O
dat	O
als	O
hoofdkwartier	O
van	O
de	O
VN-waarnemers	B-misc
werd	O
gebruikt	O
,	O
en	O
begonnen	O
de	O
stad	O
met	O
granaten	O
te	O
bestoken	O
.	O

Eenheden	O
in	O
Qalqiliya	B-loc
vuurden	O
in	O
de	O
richting	O
van	O
Tel-Aviv	B-loc
.	O

De	O
Jordaanse	B-loc
Luchtmacht	B-org
viel	O
Israëlische	B-loc
vliegvelden	O
aan	O
.	O

Zowel	O
de	O
aanvallen	O
vanuit	O
de	O
lucht	O
als	O
de	O
beschietingen	O
vanaf	O
de	O
grond	O
veroorzaakten	O
weinig	O
schade	O
.	O

Israëlische	B-loc
eenheden	O
werden	O
samengetrokken	O
om	O
de	O
Jordaanse	O
strijdkrachten	O
op	O
de	O
Westelijke	O
Jordaanoever	O
aan	O
te	O
vallen	O
.	O

in	O
de	O
namiddag	O
van	O
dezelfde	O
dag	O
vernietigde	O
de	O
Israëlische	B-loc
luchtmacht	O
(	O
IAF	B-org
)	O
de	O
Jordaanse	B-loc
.	O

Tegen	O
de	O
avond	O
werd	O
Jeruzalem	B-loc
vanuit	O
het	O
zuiden	O
omsingeld	O
door	O
de	O
"	O
Jeruzalem	B-loc
"	O
-	O
brigade	O
en	O
vanuit	O
het	O
noorden	O
door	O
de	O
"	O
Harel	B-loc
"	O
-	O
brigade	O
.	O

Op	O
6	O
juni	O
vielen	O
de	O
Israëlische	B-loc
eenheden	O
aan	O
:	O
De	O
reservebrigade	O
parachutisten	O
voltooide	O
de	O
omsingeling	O
op	O
de	O
"	O
Munitie-heuvel	B-loc
"	O
,	O
waar	O
zich	O
een	O
bloedige	O
strijd	O
afspeelde	O
.	O

De	O
infanteriebrigade	O
viel	O
de	O
vesting	O
van	O
Latrun	B-loc
aan	O
en	O
nam	O
deze	O
in	O
bij	O
zonsopgang	O
,	O
waarna	O
deze	O
de	O
weg	O
via	O
Beit	B-loc
Horon	I-loc
naar	O
Ramallah	B-loc
vervolgde	O
.	O

De	O
Harelbrigade	B-misc
zette	O
door	O
naar	O
het	O
bergachtige	O
gebied	O
van	O
Noordwest-Jeruzalem	B-loc
,	O
een	O
verbinding	O
leggend	O
tussen	O
het	O
terrein	O
van	O
de	O
Hebreeuwse	B-pro
Universiteit	B-org
Mount	I-org
Scopus	I-org
en	O
de	O
stad	O
Jeruzalem	B-loc
.	O

Tegen	O
de	O
avond	O
bereikte	O
de	O
brigade	O
Ramallah	B-loc
.	O

De	O
Jordaanse	B-loc
strijdkrachten	O
in	O
Samaria	B-loc
telden	O
4	O
divisies	O
,	O
inclusief	O
de	O
elitetroepen	O
van	O
de	O
gepantserde	O
40e	O
.	O

De	O
IAF	B-org
,	O
die	O
van	O
Jericho	B-loc
was	O
opgetrokken	O
om	O
Jeruzalem	B-loc
te	O
versterken	O
,	O
vernietigde	O
onderweg	O
de	O
60e	O
Jordaanse	B-org
Brigade	I-org
.	O

Een	O
bataljon	O
van	O
Peleds	B-per
divisie	O
werd	O
naar	O
de	O
Jordaanvallei	B-misc
gestuurd	O
om	O
de	O
Jordaanse	B-loc
defensie	O
aldaar	O
te	O
beoordelen	O
.	O

Een	O
brigade	O
van	O
Peleds	B-per
divisie	O
nam	O
Westelijk	B-loc
Samaria	I-loc
in	O
,	O
een	O
andere	O
Jenin	B-loc
en	O
een	O
derde	O
(	O
uitgerust	O
met	O
lichte	O
Franse	B-loc
AMX-13-tanks	B-pro
)	O
nam	O
het	O
op	O
tegen	O
Jordaanse	B-loc
M48	B-pro
Pattons	I-pro
in	O
het	O
oosten	O
.	O

Op	O
7	O
juni	O
volgden	O
zware	O
gevechten	O
.	O

De	O
parachutisten	O
van	O
Gur	B-per
kwamen	O
de	O
Oude	B-loc
Stad	I-loc
van	O
Jeruzalem	B-loc
binnen	O
via	O
de	O
Leeuwenpoort	B-loc
.	O

De	O
Jeruzalem-brigade	B-misc
kwam	O
ze	O
versterken	O
en	O
ging	O
door	O
naar	O
het	O
zuiden	O
,	O
daarbij	O
Judea	B-loc
innemend	O
,	O
waarin	O
Gush	B-loc
Etzion	I-loc
en	O
Hebron	B-loc
.	O

De	O
Harel-brigade	B-misc
ging	O
verder	O
naar	O
het	O
oosten	O
,	O
afdalend	O
naar	O
de	O
Jordaan	B-loc
.	O

In	O
Samaria	B-loc
nam	O
een	O
van	O
Peleds	B-per
brigades	O
Nabloes	B-loc
in	O
;	O
daarna	O
voegde	O
het	O
zich	O
bij	O
een	O
van	O
de	O
gepantserde	O
brigades	O
van	O
het	O
Centrale	B-org
Commando	I-org
om	O
de	O
Jordaniërs	B-loc
te	O
bestrijden	O
die	O
weliswaar	O
numeriek	O
even	O
sterk	O
waren	O
,	O
maar	O
over	O
beter	O
materieel	O
beschikten	O
.	O

De	O
overmacht	O
van	O
de	O
IAF	B-org
in	O
de	O
lucht	O
bleek	O
opnieuw	O
van	O
doorslaggevende	O
betekenis	O
,	O
omdat	O
het	O
de	O
vijand	O
lamlegde	O
en	O
daarmee	O
tot	O
zijn	O
ondergang	O
leidde	O
.	O

Een	O
van	O
Peleds	B-per
brigades	O
verenigde	O
zich	O
met	O
onderdelen	O
van	O
het	O
het	O
Centrale	B-org
Commando	I-org
die	O
van	O
Rammallah	B-loc
kwamen	O
;	O
de	O
andere	O
twee	O
brigades	O
wierpen	O
een	O
blokkade	O
bij	O
de	O
Jordaan	B-loc
op	O
,	O
samen	O
met	O
het	O
10e	O
van	O
het	O
Centrale	B-org
Commando	I-org
.	O

(	O
Het	O
laatstgenoemde	O
onderdeel	O
stak	O
de	O
rivier	O
over	O
naar	O
de	O
Oostelijke	B-loc
Oever	I-loc
om	O
rugdekking	O
te	O
kunnen	O
geven	O
aan	O
de	O
Israëlische	B-loc
genie	O
die	O
de	O
bruggen	O
opblies	O
;	O
echter	O
al	O
spoedig	O
moest	O
dit	O
onderdeel	O
zich	O
onder	O
Amerikaanse	B-loc
druk	O
terugtrekken	O
.	O
)	O

Golan	B-loc
Hoogvlakte	O

Op	O
de	O
avond	O
van	O
5	O
juni	O
vernietigde	O
Israël	B-loc
tweederde	O
van	O
de	O
Syrische	B-loc
luchtmacht	O
vanuit	O
de	O
lucht	O
en	O
dwong	O
de	O
resterende	O
vloot	O
zich	O
terug	O
te	O
trekken	O
op	O
ver	O
weg	O
gelegen	O
bases	O
,	O
zodat	O
die	O
geen	O
rol	O
meer	O
zou	O
spelen	O
gedurende	O
het	O
vervolg	O
van	O
de	O
oorlog	O
.	O

Een	O
klein	O
deel	O
van	O
de	O
Syrische	B-loc
strijdkrachten	O
deed	O
een	O
poging	O
de	O
de	O
waterinstallatie	O
bij	O
Tel	B-loc
Danin	I-loc
te	O
nemen	O
,	O
dezelfde	O
installatie	O
die	O
twee	O
jaar	O
eerder	O
inzet	O
van	O
escalaties	O
was	O
geweest	O
.	O

Verscheidene	O
Syrische	B-loc
tanks	O
zouden	O
in	O
de	O
Jordaan	B-loc
verdwenen	O
zijn	O
.	O

In	O
elk	O
geval	O
gaf	O
het	O
Syrische	B-loc
commando	O
de	O
hoop	O
op	O
dat	O
het	O
op	O
de	O
grond	O
nog	O
wat	O
zou	O
worden	O
,	O
en	O
ging	O
in	O
plaats	O
daarvan	O
over	O
op	O
het	O
beschieten	O
van	O
Israëlische	B-loc
dorpen	O
in	O
de	O
Hula-vallei	B-misc
.	O

Zo	O
verstreken	O
7	O
en	O
8	O
juni	O
.	O

Tegen	O
die	O
tijd	O
ontspon	O
zich	O
onder	O
het	O
Israëlische	B-loc
leiderschap	O
de	O
discussie	O
of	O
men	O
de	O
Golan-hoogvlakte	B-misc
ook	O
maar	O
zou	O
bestormen	O
.	O

Militaire	O
adviseurs	O
wekten	O
de	O
indruk	O
dat	O
zo'n	O
aanval	O
veel	O
zou	O
kunnen	O
kosten	O
,	O
aangezien	O
de	O
heuvel	O
op	O
gevochten	O
zou	O
moeten	O
worden	O
tegen	O
een	O
in	O
bunkers	O
verschanste	O
vijand	O
.	O

De	O
westelijke	O
zijde	O
van	O
de	O
Golan-hoogvlakte	B-misc
bestaat	O
uit	O
een	O
steile	O
rotsachtige	O
wand	O
die	O
een	O
halve	O
kilometer	O
oprijst	O
vanaf	O
het	O
Meer	B-loc
van	I-loc
Galilea	I-loc
,	O
en	O
zuidelijker	O
daarvan	O
,	O
vanaf	O
de	O
Jordaan	B-loc
,	O
als	O
een	O
minder	O
steile	O
glooiing	O
.	O

Moshe	B-per
Dayan	I-per
was	O
van	O
mening	O
dat	O
zo'n	O
operatie	O
misschien	O
wel	O
30.000	O
militaire	O
slachtoffers	O
zou	O
kosten	O
en	O
verzette	O
zich	O
heftig	O
tegen	O
het	O
plan	O
.	O

Levi	B-per
Eshkol	I-per
daarentegen	O
stond	O
meer	O
open	O
voor	O
de	O
mogelijkheid	O
een	O
militaire	O
operatie	O
op	O
de	O
Golan-hoogvlakte	B-misc
uit	O
te	O
voeren	O
.	O

Het	O
leider	O
van	O
het	O
Noordelijke	B-org
Commando	I-org
,	O
David	B-per
Elazar	I-per
,	O
was	O
eveneens	O
positief	O
gestemd	O
.	O

Misschien	O
was	O
het	O
zijn	O
tomeloos	O
enthousiasme	O
en	O
vertrouwen	O
in	O
de	O
operatie	O
dat	O
het	O
verzet	O
van	O
Dayan	B-per
ondergroef	O
.	O

Uiteindelijk	O
,	O
toen	O
de	O
situatie	O
aan	O
het	O
zuidelijke	O
en	O
centrale	O
front	O
er	O
zonniger	O
uit	O
ging	O
zien	O
,	O
werd	O
ook	O
Moshe	B-per
Dayan	I-per
een	O
beetje	O
enthousiast	O
over	O
het	O
idee	O
,	O
en	O
hij	O
gaf	O
zijn	O
fiat	O
aan	O
de	O
operatie	O
.	O

Het	O
Syrische	B-loc
leger	O
bestond	O
uit	O
ongeveer	O
50.000	O
man	O
onderverdeeld	O
in	O
9	O
brigades	O
,	O
met	O
de	O
beschikking	O
over	O
voldoende	O
artillerie	O
en	O
gepantserde	O
voertuigen	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
strijdkrachten	O
die	O
werden	O
ingezet	O
bestonden	O
uit	O
twee	O
brigades	O
(	O
de	O
Golani	B-org
Brigade	I-org
en	O
een	O
brigade	O
pantservoertuigen	O
geleid	O
door	O
Albert	B-per
Mandler	I-per
)	O
op	O
het	O
noordelijke	O
deel	O
van	O
het	O
front	O
en	O
nog	O
eens	O
twee	O
(	O
infanterie	O
en	O
een	O
van	O
Peleds	B-per
brigades	O
die	O
uit	O
Jenin	B-loc
was	O
opgetrommeld	O
)	O
op	O
het	O
centrale	O
deel	O
van	O
het	O
front	O
.	O

Het	O
bijzondere	O
terrein	O
van	O
de	O
Golan	B-loc
(	O
bergachtige	O
hellingen	O
,	O
om	O
de	O
zoveel	O
kilometer	O
van	O
oost	O
naar	O
west	O
doorsneden	O
door	O
riviertjes	O
)	O
,	O
en	O
het	O
algemene	O
gebrek	O
aan	O
wegen	O
in	O
het	O
gebied	O
,	O
dwong	O
troepenbewegingen	O
langs	O
oost-westelijke	O
assen	O
,	O
zonder	O
veel	O
mogelijkheden	O
tot	O
onderlinge	O
ondersteuning	O
.	O

Wel	O
hadden	O
de	O
Syriërs	B-loc
bewegingsvrijheid	O
in	O
noord-zuidelijke	O
richting	O
op	O
hun	O
kant	O
van	O
de	O
hoogvlakte	O
,	O
terwijl	O
de	O
Israëliërs	B-loc
dezelfde	O
mogelijkheden	O
hadden	O
aan	O
de	O
voet	O
van	O
de	O
Golan	B-loc
.	O

Daarbij	O
had	O
Israël	B-loc
het	O
voordeel	O
van	O
uitstekende	O
inlichtingen	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
Syrische	B-loc
posities	O
,	O
verzorgd	O
door	O
Eli	B-per
Cohen	I-per
van	O
de	O
Mossad	B-org
,	O
die	O
later	O
gevangengenomen	O
en	O
terechtgesteld	O
zou	O
worden	O
.	O

De	O
IAF	B-org
,	O
die	O
voorafgaand	O
aan	O
de	O
aanval	O
al	O
vier	O
dagen	O
lang	O
de	O
Syrische	B-loc
artillerie	O
onder	O
vuur	O
had	O
genomen	O
,	O
kreeg	O
nu	O
de	O
opdracht	O
alle	O
middelen	O
in	O
te	O
zetten	O
.	O

De	O
(	O
goed	O
beschermde	O
)	O
artillerie	O
was	O
weliswaar	O
nog	O
grotendeels	O
intact	O
,	O
maar	O
de	O
grondtroepen	O
op	O
de	O
hoogvlakte	O
(	O
6	O
van	O
de	O
9	O
brigades	O
)	O
waren	O
niet	O
meer	O
in	O
staat	O
een	O
behoorlijke	O
verdediging	O
te	O
organiseren	O
.	O

Reeds	O
tegen	O
de	O
avond	O
van	O
de	O
9e	O
juni	O
hadden	O
de	O
Israëlische	B-loc
brigades	O
het	O
plateau	O
bereikt	O
,	O
waarna	O
men	O
versterkingen	O
en	O
vervangers	O
kon	O
laten	O
aanrukken	O
.	O

De	O
volgende	O
dag	O
,	O
10	O
juni	O
,	O
voerden	O
de	O
centrale	O
en	O
noordelijke	O
groepen	O
samen	O
een	O
tangbeweging	O
op	O
de	O
hoogvlakte	O
.	O

Men	O
kreeg	O
echter	O
vooral	O
leeg	O
gebied	O
in	O
de	O
tang	O
,	O
omdat	O
de	O
Syrische	B-loc
troepen	O
al	O
gevlucht	O
waren	O
.	O

Verscheidene	O
eenheden	O
,	O
onder	O
commando	O
van	O
Elad	B-per
Peled	I-per
gebracht	O
,	O
beklommen	O
de	O
Golan	B-loc
vanuit	O
het	O
zuiden	O
,	O
om	O
te	O
ontdekken	O
dat	O
de	O
posities	O
daar	O
ook	O
grotendeels	O
verlaten	O
waren	O
.	O

Toen	O
de	O
Israëlische	B-loc
eenheden	O
genoeg	O
bewegingsruimte	O
hadden	O
tussen	O
hun	O
posities	O
en	O
een	O
rij	O
vulkanische	O
heuvels	O
in	O
het	O
westen	O
,	O
hielden	O
ze	O
een	O
verdere	O
opmars	O
die	O
dag	O
voor	O
gezien	O
.	O

Verder	O
naar	O
het	O
oosten	O
ligt	O
een	O
licht	O
glooiend	O
landschap	O
.	O

Deze	O
positie	O
werd	O
later	O
de	O
bestandslijn	O
die	O
de	O
naam	O
"	O
Paarse	B-loc
Lijn	I-loc
"	O
kreeg	O
.	O

Oorlog	O
in	O
de	O
lucht	O
en	O
op	O
zee	O

In	O
de	O
zesdaagse	O
oorlog	O
bewees	O
de	O
IAF	B-org
het	O
bij	O
moderne	O
conflicten	O
doorslaggevende	O
belang	O
van	O
overwicht	O
in	O
de	O
lucht	O
.	O

De	O
IAF	B-org
slaagde	O
erin	O
de	O
hulpeloze	O
Arabische	B-loc
strijdkrachten	O
onbarmhartig	O
te	O
verlammen	O
en	O
zichzelf	O
in	O
de	O
lucht	O
boven	O
alle	O
fronten	O
te	O
verzekeren	O
van	O
alleenheerschappij	O
.	O

Naast	O
het	O
bereiken	O
van	O
dit	O
strategische	O
voordeel	O
kon	O
men	O
nog	O
waar	O
nodig	O
tactische	O
ondersteuning	O
bieden	O
.	O

Belangrijke	O
voorbeelden	O
hiervan	O
zijn	O
de	O
vernietiging	O
van	O
de	O
60e	O
Jordaanse	B-loc
tankbrigade	O
bij	O
Jericho	B-loc
en	O
de	O
aanval	O
op	O
de	O
Iraakse	B-loc
tankbrigade	O
die	O
via	O
Jordanië	B-loc
naar	O
Israël	B-loc
gestuurd	O
was	O
.	O

De	O
Arabische	B-loc
luchtmachten	O
daarentegen	O
zagen	O
in	O
geen	O
enkel	O
geval	O
kans	O
zoden	O
aan	O
de	O
dijk	O
te	O
zetten	O
:	O
aanvallen	O
van	O
Jordaanse	B-loc
gevechtsvliegtuigen	O
en	O
Egyptische	B-loc
TU-16	B-pro
bommenwerpers	O
op	O
de	O
Israëlische	B-loc
achterhoede	O
gedurende	O
de	O
eerste	O
twee	O
dagen	O
van	O
de	O
oorlog	O
waren	O
geen	O
succes	O
en	O
leidden	O
integendeel	O
tot	O
de	O
vernietiging	O
van	O
de	O
betrokken	O
vliegtuigen	O
(	O
de	O
Egyptische	B-loc
bommenwerpers	O
werden	O
neergehaald	O
terwijl	O
de	O
Jordaanse	B-loc
gevechtsvliegtuigen	O
vernietigd	O
werden	O
bij	O
de	O
aanval	O
op	O
het	O
vliegveld	O
)	O
.	O

Op	O
de	O
tweede	O
dag	O
van	O
de	O
oorlog	O
(	O
6	O
juni	O
)	O
verklaarden	O
Nasser	B-per
en	O
Koning	O
Hoessein	B-per
dat	O
Amerikaanse	B-loc
en	O
Britse	B-loc
vliegtuigen	O
bij	O
de	O
Israëlische	B-loc
luchtaanvallen	O
betrokken	O
waren	O
geweest	O
.	O

Dit	O
bericht	O
werd	O
in	O
Israël	B-loc
opgevangen	O
en	O
gaf	O
aanleiding	O
tot	O
een	O
ware	O
mediagekte	O
.	O

In	O
Amerikaanse	B-loc
en	O
Britse	B-loc
kringen	O
heette	O
dit	O
"	O
De	B-misc
Grote	I-misc
Leugen	I-misc
"	O
(	O
zie	O
de	O
paragraaf	O
over	O
Arabisch	B-misc
Revisionisme	I-misc
hieronder	O
)	O
.	O

Op	O
zee	O
werd	O
ook	O
niet	O
veel	O
gevochten	O
.	O

Er	O
waren	O
wel	O
wat	O
vaarbewegingen	O
van	O
Israëlische	B-loc
en	O
Egyptische	B-loc
schepen	O
,	O
maar	O
die	O
waren	O
vooral	O
bedoeld	O
ter	O
intimidatie	O
;	O
tot	O
een	O
echt	O
treffen	O
op	O
zee	O
kwam	O
het	O
niet	O
.	O

De	O
enige	O
acties	O
met	O
enig	O
effect	O
waren	O
die	O
van	O
6	O
Israëlische	B-loc
kikvorsmannen	O
die	O
een	O
mijnenveger	O
in	O
de	O
haven	O
van	O
Alexandrië	B-loc
tot	O
zinken	O
brachten	O
(	O
en	O
daarna	O
gevangen	O
genomen	O
werden	O
)	O
en	O
die	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
manschappen	O
die	O
met	O
kleine	O
bootjes	O
de	O
verlaten	O
Sharm	B-pro
El-Sheikh	I-pro
enterden	O
.	O

USS	B-pro
Liberty	I-pro

Het	O
Amerikaanse	B-loc
marineschip	O
USS	B-pro
Liberty	I-pro
lag	O
tijdens	O
de	O
oorlog	O
op	O
een	O
afstand	O
van	O
minder	O
dan	O
20	O
km	O
van	O
Al-Arish	B-loc
.	O

Op	O
de	O
vierde	O
dag	O
van	O
de	O
oorlog	O
(	O
8	O
juni	O
)	O
kreeg	O
het	O
schip	O
aanvallen	O
te	O
verduren	O
van	O
de	O
Israëlische	B-loc
luchtmacht	O
en	O
marine	O
,	O
waarbij	O
het	O
schip	O
bijna	O
tot	O
zinken	O
werd	O
gebracht	O
en	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
de	O
bemanning	O
om	O
het	O
leven	O
kwam	O
of	O
gewond	O
raakte	O
.	O

Israël	B-loc
stelde	O
dat	O
hier	O
sprake	O
was	O
van	O
een	O
vergissing	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
nationaliteit	O
van	O
het	O
schip	O
,	O
een	O
stelling	O
die	O
later	O
werd	O
bevestigd	O
door	O
onafhankelijke	O
Israëlische	B-loc
en	O
Amerikaanse	B-loc
onderzoeken	O
.	O

Bemanningsleden	O
van	O
de	O
Liberty	B-pro
en	O
vele	O
andere	O
commentators	O
waren	O
het	O
daar	O
niet	O
mee	O
eens	O
.	O

Gabby	B-per
Bron	I-per
,	O
een	O
toenmalige	O
Israëlische	B-loc
reservist	O
,	O
tegenwoordig	O
journalist	O
,	O
vertelde	O
dat	O
hij	O
op	O
8	O
juni	O
getuige	O
was	O
van	O
de	O
executie	O
van	O
krijgsgevangenen	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
het	O
vliegveld	O
van	O
Al-Arish	B-loc
.	O

Hij	O
zegt	O
dat	O
hij	O
hen	O
hun	O
eigen	O
graf	O
zag	O
graven	O
,	O
en	O
toen	O
met	O
Uzi's	B-misc
werden	O
doodgeschoten	O
.	O

Sommigen	O
hebben	O
het	O
vermoeden	O
uitgesproken	O
dat	O
Israël	B-loc
het	O
schip	O
aanviel	O
om	O
ontdekking	O
van	O
bovengenoemde	O
executies	O
te	O
voorkomen	O
.	O

Anderen	O
beweren	O
dat	O
de	O
Israëlische	B-loc
piloten	O
dachten	O
dat	O
de	O
Liberty	B-pro
een	O
vijandelijk	O
schip	O
was	O
,	O
omdat	O
de	O
Amerikanen	B-loc
hadden	O
beweerd	O
dat	O
er	O
geen	O
Amerikaans	B-loc
schip	O
in	O
de	O
buurt	O
was	O
(	O
althans	O
niet	O
binnen	O
100	O
mijl	O
)	O
.	O

In	O
alle	O
officiële	O
onderzoeksverslagen	O
wordt	O
de	O
aanval	O
echter	O
'	O
een	O
tragische	O
vergissing	O
'	O
genoemd	O
.	O

Na	O
de	O
oorlog	O

Rond	O
10	O
juni	O
had	O
Israël	B-loc
haar	O
laatste	O
offensief	O
beëindigd	O
,	O
dat	O
op	O
de	O
Golan-hoogvlakte	B-misc
.	O

De	O
volgende	O
dag	O
werd	O
een	O
wapenstilstandsovereenkomst	O
getekend	O
.	O

Israël	B-loc
had	O
de	O
Gazastrook	B-loc
ingenomen	O
,	O
het	O
schiereiland	O
Sinaï	B-loc
,	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
(	O
inclusief	O
oostelijk	O
Jeruzalem	B-loc
)	O
en	O
de	O
Golan-hoogvlakte	B-misc
.	O

Alles	O
bij	O
elkaar	O
was	O
het	O
Israëlisch	B-loc
grondgebied	O
met	O
een	O
factor	O
4	O
toegenomen	O
,	O
waarbij	O
1	O
miljoen	O
Arabieren	B-loc
onder	O
Israëlisch	B-loc
bestuur	O
terechtkwamen	O
.	O

Israëls	B-loc
strategische	O
diepte	O
nam	O
in	O
zuidelijke	O
richting	O
toe	O
met	O
300	O
kilometer	O
,	O
in	O
oostelijke	O
richting	O
met	O
60	O
kilometer	O
en	O
in	O
het	O
noorden	O
met	O
20	O
kilometer	O
extreem	O
ruw	O
terrein	O
,	O
een	O
bepaald	O
niet	O
nutteloze	O
verbetering	O
van	O
de	O
veiligheid	O
,	O
zoals	O
uit	O
de	O
Jom	B-eve
Kippoeroorlog	I-eve
6	O
jaar	O
later	O
wel	O
zou	O
blijken	O
.	O

Het	O
politieke	O
belang	O
van	O
de	O
Zesdaagse	B-eve
oorlog	I-eve
was	O
enorm	O
:	O
Israël	B-loc
had	O
laten	O
zien	O
dat	O
het	O
niet	O
alleen	O
in	O
staat	O
was	O
,	O
maar	O
ook	O
bereid	O
was	O
een	O
strategische	O
aanval	O
te	O
lanceren	O
dat	O
het	O
regionale	O
evenwicht	O
kon	O
veranderen	O
.	O

Egypte	B-loc
en	O
Syrië	B-loc
trokken	O
tactische	O
lering	O
uit	O
de	O
Zesdaagse	B-eve
oorlog	I-eve
,	O
maar	O
de	O
strategische	O
lessen	O
leerden	O
ze	O
misschien	O
niet	O
,	O
zodat	O
ze	O
de	O
Jom	B-eve
Kippoeroorlog	I-eve
moesten	O
aangaan	O
om	O
erachter	O
te	O
komen	O
dat	O
Israël	B-loc
niet	O
langer	O
de	O
breekbare	O
staat	O
van	O
de	O
vroege	O
vijftiger	O
jaren	O
was	O
,	O
nauwelijks	O
in	O
staat	O
zichzelf	O
te	O
verdedigen	O
.	O

Er	O
zit	O
nog	O
een	O
kant	O
aan	O
de	O
oorlog	O
,	O
namelijk	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
veroverde	O
gebieden	O
:	O
van	O
de	O
ongeveer	O
1	O
miljoen	O
Palestijnen	B-loc
op	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
moesten	O
er	O
300.000	O
(	O
volgens	O
)	O
vluchten	O
naar	O
Jordanië	B-loc
,	O
bijdragend	O
aan	O
de	O
toenemende	O
onrust	O
.	O

De	O
overige	O
600.000	O
bleven	O
.	O

Alleen	O
de	O
inwoners	O
van	O
oostelijk	O
Jeruzalem	B-loc
en	O
de	O
Golan-hoogvlakte	B-misc
konden	O
Israëlisch	B-loc
staatsburgerschap	O
krijgen	O
,	O
aangezien	O
Israël	B-loc
deze	O
gebieden	O
in	O
de	O
vroege	O
tachtiger	O
jaren	O
annexeerde	O
.	O

Zie	O
ook	O
het	O
Israëlisch-Palestijnse	B-misc
conflict	O
.	O

Zowel	O
Jordanië	B-loc
en	O
Egypte	B-loc
trokken	O
hun	O
claims	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
Westoever	B-loc
en	O
Gaza	B-loc
uiteindelijk	O
in	O
;	O
de	O
Sinaï	B-loc
werd	O
teruggegeven	O
op	O
basis	O
van	O
de	O
Camp	B-misc
David-akkoorden	I-misc
van	O
1977	O
en	O
over	O
de	O
Golan	B-loc
wordt	O
nog	O
steeds	O
onderhandeld	O
met	O
Syrië	B-loc
.	O

Rond	O
de	O
late	O
zeventiger	O
jaren	O
begon	O
Israël	B-loc
met	O
het	O
ondersteunen	O
van	O
de	O
bouw	O
van	O
een	O
groot	O
aantal	O
Israëlische	B-loc
nederzettingen	O
binnen	O
de	O
gebieden	O
,	O
met	O
als	O
doel	O
Israël	B-loc
in	O
de	O
regio	O
meer	O
voet	O
aan	O
de	O
grond	O
te	O
geven	O
.	O

De	O
Zesdaagse	B-eve
oorlog	I-eve
legde	O
ook	O
de	O
basis	O
voor	O
latere	O
onenigheid	O
in	O
de	O
regio	O
,	O
want	O
op	O
22	O
november	O
1967	O
nam	O
de	O
VN	B-org
Veiligheidsraad	I-org
resolutie	O
242	O
aan	O
,	O
de	O
'	O
land	O
voor	O
vrede	O
'	O
-	O
formule	O
,	O
waarin	O
Israël	B-loc
wordt	O
opgeroepen	O
tot	O
het	O
zich	O
terugtrekken	O
van	O
een	O
niet	O
nader	O
gespecificeerd	O
deel	O
van	O
de	O
in	O
1967	O
veroverde	O
gebieden	O
in	O
ruil	O
voor	O
een	O
einde	O
aan	O
alle	O
'	O
vijandelijkheden	O
'	O
.	O

Arabisch	B-misc
Revisionisme	I-misc

Sommige	O
Arabieren	B-loc
denken	O
dat	O
de	O
VS	B-loc
en	O
de	O
Britten	B-loc
aan	O
Israël	B-loc
meer	O
ondersteuning	O
boden	O
dan	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
en	O
Britse	B-loc
overheden	O
willen	O
toegeven	O
.	O

Beweringen	O
dat	O
de	O
Amerikanen	B-loc
en	O
Britten	B-loc
in	O
de	O
strijd	O
meevochten	O
aan	O
Israëlische	B-loc
zijde	O
werden	O
al	O
gedaan	O
op	O
de	O
tweede	O
dag	O
van	O
de	O
oorlog	O
.	O

Radio	B-org
Caïro	I-org
en	O
de	O
regeringskrant	O
Al-Ahram	B-pro
beweerden	O
een	O
aantal	O
zaken	O
,	O
waaronder	O
:	O
dat	O
Amerikaanse	B-loc
en	O
Britse	B-loc
vliegtuigen	O
vanaf	O
eigen	O
vliegdekschepen	O
aanvallen	O
uitvoerden	O
op	O
de	O
Egyptenaren	B-loc
;	O
dat	O
Amerikaanse	B-loc
vliegtuigen	O
gestationeerd	O
in	O
Libië	B-loc
luchtaanvallen	O
uitvoerden	O
op	O
Egypte	B-loc
;	O
dat	O
spionagesatellieten	O
van	O
de	O
VS	B-loc
beelden	O
doorstuurden	O
naar	O
Israël	B-loc
.	O

Syrië	B-loc
en	O
Jordanië	B-loc
brachten	O
soortgelijke	O
berichten	O
via	O
Radio	B-org
Damascus	I-org
en	O
Radio	B-org
Amman	I-org
.	O

Michael	B-per
Oren	I-per
stelt	O
dat	O
het	O
doel	O
van	O
deze	O
berichtgeving	O
was	O
:	O
het	O
zich	O
verzekeren	O
van	O
Russische	B-loc
steun	O
.	O

Als	O
dat	O
inderdaad	O
het	O
doel	O
was	O
,	O
zou	O
dat	O
in	O
vele	O
opzichten	O
lijken	O
op	O
de	O
beweringen	O
van	O
Israël	B-loc
van	O
soortgelijke	O
strekking	O
,	O
maar	O
dan	O
om	O
steun	O
van	O
de	O
VS	B-loc
te	O
verkrijgen	O
.	O

Hoe	O
het	O
ook	O
zij	O
,	O
de	O
Arabische	B-loc
olieproducerende	O
landen	O
reageerden	O
door	O
te	O
dreigen	O
met	O
olie-embargo's	O
tegen	O
de	O
VS	B-loc
en	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
,	O
en	O
zelfs	O
met	O
het	O
staken	O
van	O
alle	O
export	O
.	O

Er	O
zijn	O
voorbeelden	O
van	O
schoolboeken	O
,	O
officiële	O
toespraken	O
van	O
regeringsleiders	O
en	O
reeksen	O
artikelen	O
in	O
staatskranten	O
waarin	O
uitgebreid	O
wordt	O
ingegaan	O
op	O
de	O
grote	O
steun	O
die	O
Israël	B-loc
van	O
de	O
zijde	O
van	O
de	O
VS	B-loc
en	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
zou	O
hebben	O
ontvangen	O
.	O

De	O
VS	B-loc
en	O
de	O
Britten	B-loc
reageerden	O
fel	O
en	O
verontwaardigd	O
op	O
deze	O
berichten	O
.	O

Het	O
maakte	O
allemaal	O
niet	O
veel	O
uit	O
;	O
de	O
idee	O
dat	O
de	O
Arabieren	B-loc
het	O
niet	O
alleen	O
tegen	O
Israël	B-loc
maar	O
ook	O
tegen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
en	O
de	O
Britten	B-loc
hadden	O
moeten	O
opnemen	O
,	O
kreeg	O
vaste	O
voet	O
aan	O
de	O
grond	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
.	O

De	O
Britse	B-loc
consul	O
in	O
Jeddah	B-loc
,	O
Saoedi-Arabië	B-loc
,	O
sprak	O
de	O
vrees	O
uit	O
dat	O
deze	O
visie	O
,	O
die	O
voortkwam	O
uit	O
een	O
gevoel	O
van	O
vernedering	O
en	O
ongeloof	O
,	O
de	O
verhoudingen	O
nog	O
lange	O
tijd	O
zouden	O
vertroebelen	O
.	O

