Wetenschappers	O
kijken	O
soms	O
met	O
andere	O
ogen	O
naar	O
schilderijen	O
dan	O
andere	O
kunstliefhebbers	O
.	O

Reumatoloog	O
Jan	B-per
Dequeker	I-per
van	O
het	O
UZ	B-org
in	O
Leuven	B-loc
beschreef	O
in	O
de	O
Annals	B-pro
of	I-pro
the	I-pro
Rheumatic	I-pro
Diseases	I-pro
zijn	O
analyse	O
van	O
de	O
speciale	O
houding	O
van	O
Peter	B-per
Paul	I-per
Rubens	I-per
'	O
Drie	B-pro
Gratiën	I-pro
:	O
drie	O
dochters	O
van	O
de	O
Griekse	O
oppergod	O
Zeus	B-per
die	O
de	O
gezelschapsdames	O
van	O
Venus	B-per
werden	O
.	O

Algemeen	O
wordt	O
aangenomen	O
dat	O
Rubens	B-per
'	O
tweede	O
vrouw	O
Hélène	B-per
Fourment	I-per
en	O
twee	O
van	O
haar	O
zusters	O
model	O
stonden	O
voor	O
het	O
schilderij	O
.	O

Rubens	B-per
moet	O
zo'n	O
nauwkeurige	O
observator	O
van	O
zijn	O
modellen	O
zijn	O
geweest	O
dat	O
hij	O
zelfs	O
met	O
medische	O
precisie	O
schilderde	O
.	O

Dequeker	B-per
distilleerde	O
niet	O
minder	O
dan	O
vijf	O
symptomen	O
uit	O
de	O
afbeelding	O
:	O
platvoeten	O
,	O
scoliose	O
en	O
hyperlordose	O
van	O
de	O
rug	O
,	O
hyperextensie	O
van	O
de	O
vingers	O
en	O
een	O
afwijking	O
bekend	O
als	O
het	O
positieve	O
Trendelenburg-teken	B-misc
dat	O
wijst	O
op	O
het	O
voorkomen	O
van	O
losse	O
gewrichten	O
.	O

De	O
meeste	O
hiervan	O
zijn	O
symptomen	O
van	O
reumatologische	O
aandoeningen	O
die	O
in	O
de	O
zeventiende	O
eeuw	O
_	O
toen	O
Rubens	B-per
leefde	O
_	O
nog	O
helemaal	O
niet	O
bekend	O
waren	O
.	O

Dat	O
de	O
drie	O
zusters	O
hiervan	O
samen	O
last	O
hadden	O
,	O
kan	O
wijzen	O
op	O
het	O
voorkomen	O
van	O
een	O
erfelijke	O
vorm	O
van	O
hypermobiliteit	O
.	O

Een	O
probleem	O
dat	O
in	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
vrij	O
algemeen	O
moet	O
zijn	O
geweest	O
,	O
want	O
Dequeker	B-per
merkte	O
het	O
ook	O
op	O
in	O
nog	O
andere	O
schilderijen	O
.	O

Rubens	B-per
zou	O
zelf	O
ook	O
een	O
reumalijder	O
geweest	O
zijn	O
.	O

Paleopathologen	O
hadden	O
eerder	O
vergelijkbare	O
zaken	O
vastgesteld	O
voor	O
Taino-kunstwerken	B-misc
uit	O
de	O
Dominicaanse	B-loc
Republiek	I-loc
.	O

