De	O
politieke	O
uitspraken	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
onderwijs	O
volgen	O
elkaar	O
in	O
sneltempo	O
op	O
.	O

Op	O
de	O
eerste	O
gezamenlijke	O
studiedag	O
van	O
de	O
VLD	B-org
en	O
de	O
nieuwe	O
politieke	O
beweging	O
NCD	B-org
pleiten	O
verschillende	O
sprekers	O
voor	O
een	O
grotere	O
autonomie	O
voor	O
de	O
schoolbesturen	O
.	O

Ook	O
andere	O
partijen	O
houden	O
onderwijscongressen	O
en	O
-	O
debatten	O
.	O

De	O
SP.A	B-org
wil	O
meer	O
geld	O
voor	O
het	O
stadsonderwijs	O
en	O
oppositiepartij	O
CD&amp;V	B-org
eist	O
een	O
gelijke	O
financiering	O
van	O
elke	O
leerling	O
.	O

Vrijdag	O
ging	O
in	O
Brussel	B-loc
de	O
rondetafelconferentie	O
over	O
het	O
onderwijs	O
van	O
start	O
.	O

Een	O
vijftigtal	O
organisaties	O
zal	O
er	O
een	O
hele	O
week	O
debatteren	O
over	O
thema's	O
als	O
gelijke	O
kansen	O
,	O
kwaliteit	O
,	O
financiering	O
,	O
bestuur	O
en	O
ideologische	O
vrijheid	O
.	O

Maandag	O
18	O
februari	O
lanceerde	O
de	O
SP.A	B-org
een	O
voorstel	O
om	O
basisscholen	O
met	O
veel	O
kinderen	O
van	O
lager	O
opgeleide	O
ouders	O
meer	O
geld	O
toe	O
te	O
kennen	O
.	O

