George	B-per
Robertson	I-per
,	O
secretaris-generaal	O
van	O
de	O
NAVO	B-org
,	O
spreekt	O
maandag	O
op	O
een	O
congres	O
in	O
München	B-loc
harde	O
taal	O
aan	O
het	O
adres	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
bondgenoot	O
.	O

Die	O
krijgt	O
te	O
horen	O
dat	O
hij	O
de	O
kloof	O
met	O
de	O
andere	O
NAVO-leden	B-misc
vergroot	O
omdat	O
hij	O
te	O
veel	O
op	O
zichzelf	O
opereert	O
en	O
omdat	O
hij	O
aanstuurt	O
op	O
technologische	O
superioriteit	O
,	O
terwijl	O
hij	O
z'n	O
kennis	O
niet	O
wil	O
delen	O
met	O
de	O
andere	O
lidstaten	O
.	O

Amerika	B-loc
krijgt	O
woensdag	O
ook	O
een	O
veeg	O
uit	O
de	O
pan	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Hubert	B-per
Védrine	I-per
.	O

Hij	O
hekelt	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
unilateralisme	O
.	O

Volgens	O
Védrine	B-per
vormt	O
het	O
'	O
simplisme	O
'	O
van	O
de	O
VS	B-loc
om	O
alles	O
te	O
bekijken	O
vanuit	O
de	O
strijd	O
tegen	O
het	O
terrorisme	O
een	O
bedreiging	O
voor	O
de	O
wereld	O
.	O

Europees	B-loc
commissaris	O
voor	O
het	O
buitenlands	O
beleid	O
Chris	B-per
Patten	I-per
heeft	O
zaterdag	O
in	O
een	O
kranteninterview	O
soortgelijke	O
kritiek	O
op	O
de	O
VS.	B-misc

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
80	O
)	O

