In	O
Frankrijk	B-loc
sterft	O
de	O
voormalige	O
Senegalese	B-loc
president	O
Léopold	B-per
Sédar	I-per
Senghor	I-per
op	O
95-jarige	O
leeftijd	O
aan	O
een	O
slepende	O
ziekte	O
.	O

Senghor	B-per
was	O
president	O
van	O
1960	O
tot	O
1980	O
.	O

Hij	O
speelde	O
een	O
grote	O
rol	O
in	O
de	O
onafhankelijkheid	O
van	O
Senegal	B-loc
.	O

Onder	O
zijn	O
leiding	O
werd	O
Senegal	B-loc
een	O
van	O
de	O
eerste	O
democratieën	O
in	O
Afrika	B-loc
.	O

In	O
intellectuele	O
kringen	O
werd	O
Senghor	B-per
vooral	O
bekend	O
als	O
schrijver	O
en	O
dichter	O
.	O

Hij	O
was	O
ook	O
de	O
gangmaker	O
van	O
de	O
'	O
négritude	O
'	O
,	O
een	O
herbezinning	O
over	O
het	O
Afrikaanse	B-loc
culturele	O
erfgoed	O
.	O

Meteen	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
Senghor	B-per
kondigt	O
de	O
Senegalese	B-loc
president	O
Abdoulaye	B-per
Wade	I-per
een	O
rouwperiode	O
van	O
vijftien	O
dagen	O
af	O
.	O

