BOGOTA	B-loc
-	O

De	O
linkse	O
guerrillabeweging	O
FARC	B-org
heeft	O
zaterdag	O
62	O
agenten	O
en	O
militairen	O
vrijgelaten	O
die	O
jarenlang	O
waren	O
gegijzeld	O
.	O

De	O
vrijlating	O
is	O
het	O
gevolg	O
van	O
een	O
akkoord	O
dat	O
FARC	B-org
en	O
regering	O
vorige	O
maand	O
sloten	O
.	O

Dat	O
ontvoert	O
geregeld	O
mensen	O
voor	O
losgeld	O
,	O
een	O
van	O
hun	O
voornaamste	O
inkomstenbronnen	O
.	O

