Als	O
vice-minister	O
van	O
Defensie	B-misc
heeft	O
Paul	B-per
Wolfowitz	I-per
alles	O
bij	O
elkaar	O
eigenlijk	O
een	O
bescheiden	O
job	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
regering	O
.	O

Hoe	O
komt	O
het	O
dan	O
dat	O
hij	O
zoveel	O
invloed	O
heeft	O
in	O
het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
?	O

Een	O
portret	O
van	O
een	O
akelige	O
nachtmerrie	O
.	O

In	O
zijn	O
sleutelroman	O
'	O
Ravelstein	B-pro
'	O
uit	O
2000	O
voert	O
de	O
schrijver	O
Saul	B-per
Bellow	I-per
een	O
personage	O
op	O
,	O
waarvoor	O
Paul	B-per
Wolfowitz	I-per
model	O
stond	O
.	O

'	O
It's	O
only	O
a	O
matter	O
of	O
time	O
before	O
this	O
kid	O
has	O
cabinet	O
rank	O
,	O
and	O
a	O
damn	O
good	O
thing	O
for	O
the	O
country	O
'	O
,	O
zegt	O
iemand	O
in	O
het	O
boek	O
over	O
het	O
personage	O
in	O
kwestie	O
.	O

Op	O
zichzelf	O
was	O
dat	O
niet	O
echt	O
een	O
gewaagde	O
voorspelling	O
:	O
Wolfowitz	B-per
had	O
dan	O
al	O
een	O
aantal	O
lagere	O
functies	O
in	O
Amerikaanse	B-loc
regeringen	O
bekleed	O
-	O
onder	O
Republikeinse	B-org
presidenten	O
welteverstaan	O
.	O

Hij	O
maakte	O
op	O
dat	O
moment	O
trouwens	O
deel	O
uit	O
van	O
het	O
team	O
topadviseurs	O
,	O
dat	O
presidentskandidaat	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
wegwijs	O
moest	O
maken	O
in	O
de	O
wereld	O
.	O

Hij	O
was	O
er	O
,	O
samen	O
met	O
Condoleezza	B-per
Rice	I-per
,	O
zonder	O
meer	O
de	O
ster	O
van	O
.	O

Ze	O
werden	O
met	O
z'n	O
tweetjes	O
de	O
Vulcans	B-misc
genoemd	O
,	O
naar	O
de	O
Romeinse	B-loc
god	O
van	O
het	O
vuur	O
.	O

Het	O
is	O
ondertussen	O
zo	O
ongeveer	O
duidelijk	O
wat	O
daarmee	O
werd	O
bedoeld	O
.	O

Het	O
was	O
ook	O
niet	O
de	O
gemakkelijkste	O
baan	O
in	O
het	O
genre	O
:	O
van	O
Bush	B-per
is	O
bekend	O
dat	O
hij	O
van	O
nature	O
niet	O
geneigd	O
is	O
om	O
zich	O
grondig	O
te	O
informeren	O
over	O
zaken	O
die	O
niets	O
met	O
Texas	B-loc
of	O
baseball	O
te	O
maken	O
hebben	O
.	O

Maar	O
Bush	B-per
werd	O
president	O
,	O
Rice	B-per
werd	O
zijn	O
veiligheidsadviseur	O
en	O
Wolfowitz	B-per
vice-minister	O
van	O
Defensie	B-misc
-	O
hij	O
is	O
in	O
het	O
Pentagon	B-loc
de	O
rechterhand	O
van	O
minister	O
Donald	B-per
Rumsfeld	I-per
.	O

De	O
baan	O
van	O
een	O
vice-minister	O
is	O
doorgaans	O
weinig	O
geschikt	O
voor	O
wie	O
zelf	O
ook	O
in	O
de	O
kijker	O
wil	O
lopen	O
.	O

Het	O
is	O
hard	O
labeur	O
in	O
de	O
schaduw	O
van	O
een	O
minister	O
,	O
die	O
op	O
het	O
gepaste	O
moment	O
met	O
de	O
pluimen	O
gaat	O
lopen	O
.	O

Maar	O
sinds	O
11	O
september	O
lijkt	O
de	O
invloed	O
van	O
de	O
tweede	O
man	O
van	O
het	O
Pentagon	B-loc
elke	O
dag	O
toe	O
te	O
nemen	O
.	O

De	O
regering	O
van	O
George	B-per
W.	I-per
Bush	I-per
kreeg	O
ook	O
al	O
voor	O
11	O
september	O
het	O
verwijt	O
te	O
horen	O
dat	O
ze	O
op	O
buitenlands	O
vlak	O
een	O
unilaterale	O
politiek	O
voert	O
.	O

Ze	O
deed	O
gewoon	O
waar	O
ze	O
zin	O
in	O
had	O
,	O
ze	O
keek	O
alleen	O
naar	O
wat	O
ze	O
dacht	O
dat	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
belang	O
was	O
.	O

Verdragen	O
werden	O
opgezegd	O
,	O
bondgenoten	O
voor	O
schut	O
gezet	O
,	O
afspraken	O
niet	O
nagekomen	O
.	O

In	O
die	O
kring	O
is	O
Paul	B-per
Wolfowitz	I-per
de	O
unilateralist	O
bij	O
uitstek	O
.	O

De	O
scherpe	O
toon	O
van	O
de	O
recente	O
state	O
of	O
the	O
union	O
van	O
de	O
president	O
draagt	O
geheel	O
en	O
al	O
zijn	O
stempel	O
.	O

En	O
niet	O
die	O
van	O
de	O
meer	O
diplomatische	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Colin	B-per
Powell	I-per
,	O
bijvoorbeeld	O
,	O
wat	O
logischer	O
zou	O
zijn	O
.	O

Dat	O
onvoorspelbare	O
dictaturen	O
als	O
schurkenstaten	O
moeten	O
worden	O
behandeld	O
en	O
dat	O
Amerika	B-loc
onbeschroomd	O
met	O
zijn	O
macht	O
moet	O
uitpakken	O
:	O
het	O
zit	O
al	O
jaren	O
in	O
het	O
gedachtegoed	O
van	O
Paul	B-per
Wolfowitz	I-per
ingebakken	O
.	O

Wolfowitz	B-per
ziet	O
er	O
niet	O
echt	O
uit	O
als	O
een	O
onversneden	O
sabelsleper	O
.	O

Hij	O
studeerde	O
trouwens	O
eerst	O
wiskunde	O
,	O
voor	O
hij	O
zich	O
op	O
de	O
politieke	O
wetenschappen	O
stortte	O
.	O

Het	O
grootste	O
deel	O
van	O
de	O
jaren	O
negentig	O
-	O
met	O
Bill	B-per
Clinton	I-per
in	O
het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
-	O
was	O
hij	O
decaan	O
en	O
professor	O
in	O
de	O
internationale	O
betrekkingen	O
van	O
en	O
aan	O
de	O
Paul	B-org
H.	I-org
Nitze	I-org
School	I-org
voor	O
internationale	O
studies	O
aan	O
de	O
gerenommeerde	O
John	B-org
Hopkins	I-org
University	I-org
.	O

Zijn	O
gespierde	O
taalgebruik	O
kreeg	O
in	O
een	O
academische	O
omgeving	O
vorm	O
,	O
en	O
niet	O
in	O
de	O
rijstvelden	O
van	O
Vietnam	B-loc
-	O
waar	O
veel	O
van	O
zijn	O
generatiegenoten	O
volwassen	O
werden	O
en	O
zijn	O
tegenstander	O
Colin	B-per
Powell	I-per
als	O
militair	O
zijn	O
strepen	O
verdiende	O
.	O

Wolfowitz	B-per
is	O
een	O
man	O
van	O
ideeën	O
,	O
een	O
intellectueel	O
,	O
en	O
dat	O
is	O
op	O
zichzelf	O
al	O
merkwaardig	O
in	O
een	O
regering	O
die	O
vooral	O
wordt	O
bevolkt	O
door	O
zakenlui	O
en	O
professionele	O
politici	O
.	O

Saul	B-per
Bellow	I-per
is	O
niet	O
echt	O
de	O
uitverkoren	O
schrijver	O
van	O
Texaanse	B-loc
olieboeren	O
.	O

Eigenlijk	O
is	O
Paul	B-per
Wolfowitz	I-per
de	O
leider	O
van	O
een	O
kleine	O
groep	O
neoconservatieven	O
,	O
die	O
al	O
sinds	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
in	O
Washington	B-loc
rondhangen	O
.	O

Ze	O
vonden	O
elkaar	O
in	O
het	O
verzet	O
tegen	O
de	O
Realpolitik	B-misc
van	O
Henry	B-per
Kissinger	I-per
.	O

Ze	O
dachten	O
dat	O
de	O
veiligheid	O
in	O
de	O
wereld	O
ermee	O
gediend	O
was	O
als	O
Amerika	B-loc
meer	O
met	O
zijn	O
waarden	O
uitpakte	O
.	O

Wolfowitz	B-per
en	O
de	O
zijnen	O
kregen	O
hun	O
kans	O
toen	O
Ronald	B-per
Reagan	I-per
in	O
1980	O
president	O
werd	O
.	O

Hij	O
gelooft	O
trouwens	O
nog	O
altijd	O
in	O
de	O
noodzaak	O
van	O
een	O
raketschild	O
.	O

Hij	O
wil	O
de	O
mensenrechten	O
gebruiken	O
als	O
wapen	O
in	O
de	O
buitenlandse	O
politiek	O
en	O
hij	O
wil	O
absoluut	O
voorkomen	O
dat	O
de	O
Chinese	B-loc
Volksrepubliek	I-loc
ooit	O
een	O
echte	O
regionale	O
macht	O
wordt	O
in	O
Azië	B-loc
.	O

Wolfowitz	B-per
,	O
schreef	O
het	O
Engelse	B-loc
weekblad	O
The	B-pro
Economist	I-pro
enkele	O
weken	O
geleden	O
,	O
is	O
de	O
akeligste	O
nachtmerrie	O
die	O
de	O
Europeanen	B-loc
ooit	O
kunnen	O
hebben	O
.	O

'	O
Je	O
kan	O
niet	O
zeggen	O
dat	O
hij	O
een	O
havik	O
is	O
'	O
,	O
citeert	O
het	O
blad	O
een	O
gewezen	O
collega	O
van	O
hem	O
.	O

'	O
De	O
vergelijking	O
met	O
een	O
velociraptor	O
past	O
hem	O
beter	O
.	O
'	O

Voor	O
wie	O
het	O
zich	O
niet	O
herinnert	O
:	O
velociraptors	O
waren	O
die	O
vreselijke	O
,	O
bloeddorstige	O
beesten	O
uit	O
de	O
film	O
Jurassic	B-pro
Parc	I-pro
.	O

De	O
grote	O
invloed	O
die	O
hij	O
heeft	O
,	O
ondanks	O
zijn	O
job	O
op	O
de	O
tweede	O
rang	O
,	O
dankt	O
hij	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
aan	O
zijn	O
uitstekende	O
persoonlijke	O
relaties	O
.	O

Hij	O
vormt	O
samen	O
met	O
Donald	B-per
Rumsfeld	I-per
en	O
vice-president	O
Dick	B-per
Cheney	I-per
een	O
hecht	O
team	O
.	O

Hij	O
werkte	O
twee	O
keer	O
eerder	O
voor	O
Rumsfeld	B-per
,	O
terwijl	O
hij	O
de	O
rechterhand	O
was	O
van	O
Cheney	B-per
,	O
toen	O
die	O
onder	O
vader	O
Bush	B-per
de	O
plak	O
zwaaide	O
over	O
het	O
Pentagon	B-loc
.	O

Wolfowitz	B-per
speelde	O
toen	O
een	O
grote	O
rol	O
in	O
de	O
manier	O
waarop	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
de	O
Golfoorlog	B-eve
aanpakten	O
.	O

Het	O
ging	O
in	O
die	O
jaren	O
over	O
Irak	B-loc
,	O
en	O
dat	O
is	O
nu	O
weer	O
het	O
geval	O
.	O

Want	O
Wolfowitz	B-per
heeft	O
niet	O
alleen	O
relaties	O
,	O
hij	O
durft	O
ook	O
.	O

Hij	O
wordt	O
er	O
niet	O
moe	O
van	O
om	O
lang	O
op	O
dezelfde	O
spijker	O
te	O
blijven	O
slaan	O
,	O
en	O
dat	O
is	O
nu	O
Irak	B-loc
.	O

Als	O
dat	O
land	O
nu	O
boven	O
aan	O
de	O
lijst	O
staat	O
van	O
landen	O
die	O
het	O
volgende	O
doelwit	O
in	O
de	O
oorlog	O
tegen	O
het	O
terrorisme	O
zouden	O
kunnen	O
worden	O
,	O
dan	O
is	O
dat	O
omdat	O
Wolfowitz	B-per
niet	O
aarzelt	O
om	O
vergaderingen	O
op	O
hun	O
kop	O
te	O
zetten	O
om	O
zijn	O
zin	O
te	O
krijgen	O
.	O

Het	O
maakt	O
daarbij	O
niet	O
uit	O
of	O
de	O
president	O
aanwezig	O
is	O
of	O
niet	O
.	O

Washington	B-loc
lijkt	O
het	O
er	O
als	O
gevolg	O
daarvan	O
over	O
eens	O
te	O
zijn	O
dat	O
het	O
regime	O
van	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
in	O
Bagdad	B-loc
deze	O
oorlog	O
niet	O
mag	O
overleven	O
.	O

Voor	O
de	O
Rumsfeld-groep	B-misc
,	O
waarvan	O
Wolfowitz	B-per
deel	O
uitmaakt	O
,	O
speelt	O
het	O
daarbij	O
geen	O
rol	O
of	O
hij	O
nu	O
betrokken	O
was	O
bij	O
11	O
september	O
of	O
niet	O
.	O

Het	O
gevaar	O
dat	O
hij	O
op	O
een	O
dag	O
toch	O
massavernietigingswapens	O
maakt	O
,	O
is	O
-	O
denken	O
ze	O
-	O
te	O
groot	O
.	O

Het	O
kamp	O
van	O
Colin	B-per
Powell	I-per
wil	O
methodischer	O
,	O
voorzichtiger	O
te	O
werk	O
gaan	O
.	O

Ze	O
hebben	O
ook	O
oog	O
voor	O
de	O
praktische	O
kant	O
van	O
een	O
oorlog	O
met	O
Irak	B-loc
.	O

Zoals	O
,	O
bijvoorbeeld	O
:	O
wie	O
zal	O
tegen	O
hem	O
vechten	O
?	O

In	O
Afghanistan	B-loc
was	O
er	O
de	O
Noordelijke	B-org
Alliantie	I-org
om	O
die	O
klus	O
te	O
klaren	O
.	O

Zo'n	O
alternatief	O
is	O
er	O
in	O
Irak	B-loc
alsnog	O
niet	O
.	O

Maar	O
de	O
belangrijkste	O
reden	O
waarom	O
hij	O
het	O
oor	O
van	O
Bush	B-per
heeft	O
,	O
is	O
misschien	O
wel	O
omdat	O
hij	O
in	O
de	O
ogen	O
van	O
de	O
Amerikanen	B-loc
achteraf	O
zo	O
vaak	O
gelijk	O
heeft	O
gekregen	O
.	O

Zo	O
zegt	O
Wolfowitz	B-per
al	O
jaren	O
tegen	O
iedereen	O
die	O
wil	O
luisteren	O
dat	O
de	O
wereld	O
een	O
gevaarlijker	O
plek	O
is	O
dan	O
de	O
meeste	O
mensen	O
denken	O
.	O

Dat	O
Amerika	B-loc
meer	O
geld	O
moet	O
uittrekken	O
voor	O
defensie	O
en	O
dat	O
de	O
aanval	O
de	O
beste	O
verdediging	O
is	O
.	O

In	O
de	O
VS	B-loc
lijkt	O
het	O
alsof	O
11	O
september	O
precies	O
dat	O
allemaal	O
heeft	O
aangetoond	O
.	O

Ook	O
ten	O
tijde	O
van	O
Ronald	B-per
Reagan	I-per
ging	O
Paul	B-per
Wolfowitz	I-per
vaak	O
dwars	O
tegen	O
het	O
politiek	O
correcte	O
denken	O
van	O
zijn	O
tijd	O
in	O
.	O

De	O
harde	O
aanpak	O
van	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
als	O
een	O
empire	O
of	O
evil	O
,	O
bijvoorbeeld	O
,	O
kon	O
volledig	O
op	O
zijn	O
steun	O
rekenen	O
.	O

Maar	O
er	O
zijn	O
ook	O
stemmen	O
die	O
hem	O
ervan	O
beschuldigen	O
dat	O
hij	O
de	O
geschiedenis	O
soms	O
naar	O
zijn	O
hand	O
wil	O
zetten	O
.	O

Hij	O
was	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
onder	O
meer	O
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
relaties	O
van	O
de	O
VS	B-loc
met	O
Oost-Azië	B-loc
.	O

Hij	O
beroemt	O
er	O
zich	O
nu	O
graag	O
op	O
dat	O
hij	O
de	O
hand	O
had	O
in	O
het	O
zachte	O
vertrek	O
van	O
de	O
dictators	O
Chun	B-per
Doo-hwan	I-per
van	O
Zuid-Korea	B-loc
en	O
Ferdinand	B-per
Marcos	I-per
van	O
de	O
Filipijnen	B-loc
,	O
die	O
plaatsmaakten	O
voor	O
meer	O
democratische	O
regimes	O
.	O

Er	O
zijn	O
waarnemers	O
die	O
volhouden	O
dat	O
hij	O
daar	O
eigenlijk	O
niets	O
mee	O
te	O
maken	O
had	O
,	O
dat	O
de	O
tijd	O
er	O
gewoon	O
rijp	O
voor	O
was	O
.	O

Dezelfde	O
mensen	O
wijzen	O
erop	O
dat	O
hij	O
in	O
ieder	O
geval	O
de	O
Indonesische	B-loc
dictator	O
Suharto	B-per
niets	O
in	O
de	O
weg	O
heeft	O
gelegd	O
.	O

Wolfowitz	B-per
was	O
in	O
dezelfde	O
periode	O
ook	O
drie	O
jaar	O
ambassadeur	O
in	O
dat	O
land	O
.	O

Hij	O
was	O
in	O
Jakarta	B-loc
als	O
jood	O
vreemd	O
genoeg	O
bijzonder	O
populair	O
.	O

Maar	O
dat	O
was	O
toch	O
vooral	O
aan	O
zijn	O
toenmalige	O
vrouw	O
Claire	B-per
te	O
danken	O
,	O
een	O
experte	O
in	O
de	O
Javaanse	B-loc
taal	O
en	O
cultuur	O
.	O

Het	O
probleem	O
van	O
Paul	B-per
Wolfowitz	I-per
is	O
dat	O
hij	O
ondertussen	O
ook	O
al	O
58	O
is	O
.	O

Voor	O
the	O
kid	O
van	O
Saul	B-per
Bellow	I-per
dringt	O
de	O
tijd	O
.	O

Donald	B-per
Rumsfeld	I-per
en	O
Dick	B-per
Cheney	I-per
waren	O
een	O
stuk	O
jonger	O
,	O
toen	O
ze	O
in	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
onder	O
Gerald	B-per
Ford	I-per
hun	O
sprong	O
maakten	O
in	O
de	O
hiërarchie	O
.	O

Maar	O
ze	O
zijn	O
er	O
nog	O
altijd	O
.	O

Het	O
tijdschrift	O
The	B-pro
Atlantic	I-pro
Monthly	I-pro
vergelijkt	O
Wolfowitz	B-per
met	O
de	O
Engelse	B-loc
prins	O
Charles	B-per
:	O
gedoemd	O
om	O
in	O
de	O
schaduw	O
te	O
blijven	O
.	O

In	O
een	O
gesprek	O
dat	O
het	O
blad	O
met	O
hem	O
had	O
,	O
vroegen	O
ze	O
Paul	B-per
Wolfowitz	I-per
welke	O
gebeurtenis	O
hem	O
het	O
meest	O
heeft	O
beïnvloed	O
.	O

Dat	O
was	O
,	O
zei	O
hij	O
,	O
de	O
Cuba-crisis	B-misc
.	O

Er	O
brak	O
toen	O
tussen	O
de	O
VS	B-loc
en	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
bijna	O
een	O
kernoorlog	O
uit	O
.	O

Kernoorlogen	O
,	O
zegt	O
Wolfowitz	B-per
,	O
groeien	O
vanzelf	O
uit	O
conventionele	O
oorlogen	O
.	O

Het	O
komt	O
erop	O
aan	O
om	O
die	O
te	O
voorkomen	O
.	O

Daarvoor	O
,	O
zo	O
blijkt	O
sinds	O
11	O
september	O
,	O
is	O
hij	O
bereid	O
om	O
ver	O
te	O
gaan	O
en	O
veel	O
te	O
wagen	O
.	O

