Deelstaten	O
en	O
regio's	O
eisen	O
meer	O
betrokkenheid	O
bij	O
Europa	B-loc
Bourgeois	B-per
ondertekent	O
'	O
Verklaring	O
van	O
München	O
'	O

Bourgeois	B-per
ondertekent	O
'	O
Verklaring	O
van	O
München	O
'	O

Namens	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
ondertekende	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlands	B-misc
Beleid	I-misc
Geert	B-per
Bourgeois	I-per
vandaag	O
in	O
München	B-loc
een	O
gezamenlijke	O
verklaring	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
deelstaten	O
.	O

Dit	O
gebeurde	O
tijdens	O
de	O
zesde	O
jaarlijkse	O
conferentie	O
van	O
de	O
regio's	O
met	O
wetgevende	O
bevoegdheden	O
(	O
RegLeg	B-org
)	O
,	O
onder	O
het	O
voorzitterschap	O
van	O
Beieren	B-loc
.	O

Kern	O
van	O
de	O
verklaring	O
is	O
de	O
roep	O
naar	O
meer	O
betrokkenheid	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
deelstaten	O
en	O
regio's	O
bij	O
de	O
Europese	B-loc
besluitvorming	O
.	O

Aan	O
de	O
basis	O
van	O
de	O
huidige	O
Europese	B-loc
crisis	O
,	O
ligt	O
volgens	O
de	O
RegLeg	B-org
de	O
kloof	O
tussen	O
de	O
burger	O
en	O
Europa	B-loc
.	O

Net	O
daarom	O
moet	O
de	O
stem	O
van	O
díe	O
bestuursniveaus	O
die	O
dicht	O
bij	O
de	O
burger	O
staan	O
,	O
zoals	O
de	O
deelstaten	O
en	O
regio's	O
,	O
veel	O
luider	O
klinken	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

"	O
Als	O
Europa	B-loc
een	O
toekomst	O
wil	O
hebben	O
dan	O
moet	O
het	O
van	O
onderen	O
uit	O
opgebouwd	O
worden	O
"	O
vat	O
minister	O
Bourgeois	B-per
samen	O
.	O

"	O
Europa	B-loc
kan	O
vandaag	O
niet	O
rond	O
de	O
bestuurlijke	O
indeling	O
in	O
veel	O
Europese	B-loc
landen	O
,	O
"	O
verklaart	O
de	O
buitenlandminister	O
.	O

"	O
De	O
73	O
Europese	B-loc
deelstaten	O
en	O
regio's	O
met	O
wetgevende	O
bevoegdheden	O
vertegenwoordigen	O
bijna	O
de	O
helft	O
van	O
de	O
totale	O
Europese	B-loc
bevolking	O
.	O

Zij	O
zetten	O
Europese	B-loc
regelgeving	O
om	O
,	O
velen	O
nemen	O
deel	O
aan	O
Europese	B-loc
ministerraden	O
en	O
dragen	O
soms	O
ook	O
rechtstreeks	O
hun	O
financieel	O
steentje	O
bij	O
.	O

Logisch	O
toch	O
dat	O
hun	O
stem	O
even	O
luid	O
moet	O
klinken	O
op	O
het	O
Europese	B-loc
forum	O
,	O
"	O
aldus	O
Bourgeois	B-per
.	O

De	O
RegLeg	B-org
wijst	O
erop	O
dat	O
de	O
Europese	B-loc
Grondwet	O
op	O
dat	O
vlak	O
een	O
belangrijke	O
stap	O
vooruit	O
zou	O
zijn	O
.	O

Die	O
erkent	O
immers	O
regionaal	O
zelfbestuur	O
als	O
deel	O
van	O
de	O
nationale	O
identiteit	O
van	O
de	O
lidstaten	O
,	O
bevat	O
een	O
versterking	O
van	O
het	O
subsidiariteitsprincipe	O
en	O
voorziet	O
een	O
vroegtijdig	O
waarschuwingsmechanisme	O
.	O

Voor	O
Vlaanderen	B-loc
betekent	O
dit	O
concreet	O
dat	O
het	O
Vlaams	B-loc
parlement	O
de	O
Europese	B-loc
instellingen	O
kan	O
verzoeken	O
een	O
ontwerp	O
van	O
regelgeving	O
opnieuw	O
te	O
overwegen	O
indien	O
het	O
meent	O
zelf	O
het	O
best	O
geschikte	O
beleidsniveau	O
te	O
zijn	O
om	O
de	O
aangelegenheid	O
te	O
regelen	O
.	O

"	O
Zo	O
komt	O
er	O
voor	O
het	O
eerst	O
een	O
rechtstreekse	O
band	O
tussen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Europa	B-loc
en	O
is	O
het	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org
een	O
rechtstreekse	O
gesprekspartner	O
.	O

Voor	O
mij	O
betekent	O
dit	O
alvast	O
een	O
stap	O
op	O
weg	O
naar	O
een	O
Vlaamse	B-loc
stem	O
aan	O
de	O
Europese	B-loc
beslissingstafel	O
.	O

Een	O
stem	O
waar	O
de	O
zes	O
miljoen	O
Vlamingen	B-loc
recht	O
op	O
hebben	O
.	O
"	O
verduidelijkt	O
Bourgeois	B-per
.	O

In	O
de	O
Verklaring	O
roept	O
de	O
Regleg	B-org
op	O
om	O
het	O
vroegtijdig	O
waarschuwingsmechanisme	O
snel	O
in	O
werking	O
te	O
stellen	O
.	O

Maar	O
ook	O
om	O
de	O
rollen	O
enigszins	O
om	O
te	O
draaien	O
:	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
moet	O
bij	O
elk	O
voorstel	O
steeds	O
zélf	O
aangeven	O
waarom	O
het	O
volgens	O
haar	O
in	O
overeenstemming	O
is	O
met	O
het	O
subsidiariteitsbeginsel	O
.	O

Of	O
anders	O
:	O
waarom	O
die	O
materie	O
dus	O
beter	O
kan	O
geregeld	O
worden	O
op	O
het	O
Europese	B-loc
niveau	O
in	O
plaats	O
van	O
op	O
het	O
nationale	O
of	O
regionale	O
niveau	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
moet	O
de	O
deelstaten	O
en	O
regio's	O
met	O
wetgevende	O
bevoegdheden	O
rechtstreeks	O
raadplegen	O
.	O

De	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
EU-regelgeving	B-misc
kan	O
er	O
enkel	O
wel	O
bij	O
varen	O
.	O

In	O
de	O
verdeling	O
van	O
de	O
bevoegdheden	O
moet	O
subsidiariteit	O
de	O
rode	O
draad	O
zijn	O
,	O
stelt	O
de	O
Regleg	B-org
.	O

De	O
bevoegdheden	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
moeten	O
duidelijk	O
afgebakend	O
worden	O
van	O
deze	O
van	O
de	O
lidstaten	O
en	O
dienen	O
beperkt	O
te	O
zijn	O
tot	O
wat	O
niet	O
op	O
voldoende	O
wijze	O
kan	O
geregeld	O
worden	O
op	O
het	O
nationale	O
en	O
regionale	O
niveau	O
.	O

Daarnaast	O
moet	O
elke	O
EU-wetgeving	B-misc
,	O
mét	O
betrokkenheid	O
van	O
de	O
regio's	O
met	O
wetgevende	O
bevoegdheden	O
,	O
beoordeeld	O
worden	O
op	O
haar	O
effecten	O
en	O
lasten	O
voor	O
de	O
economie	O
,	O
de	O
burgers	O
en	O
de	O
administraties	O
.	O

Ook	O
de	O
bestaande	O
EU-wetgeving	B-misc
moet	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
dit	O
criterium	O
herzien	O
en	O
desnoods	O
teruggetrokken	O
worden	O
.	O

De	O
RegLeg	B-org
bepleit	O
tot	O
slot	O
de	O
oprichting	O
van	O
een	O
interregionale	O
groep	O
van	O
regio's	O
met	O
wetgevende	O
bevoegdheden	O
binnen	O
het	O
Comité	B-org
der	I-org
Regio's	I-org
.	O

"	O
Met	O
gebundelde	O
krachten	O
moeten	O
we	O
als	O
deelstaten	O
met	O
wetgevende	O
bevoegdheden	O
een	O
voortrekkersrol	O
kunnen	O
spelen	O
in	O
het	O
Comité	B-org
der	I-org
Regio's	I-org
"	O
licht	O
minister	O
Bourgeois	B-per
toe	O
.	O

