In	O
de	O
bibliotheek	O
van	O
Georgetown	B-org
University	I-org
in	O
Washington	B-loc
ligt	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
de	O
vrijwel	O
onaangeroerde	O
archieven	O
van	O
het	O
zogenaamde	O
American	B-org
Committee	I-org
on	I-org
United	I-org
Europe	I-org
.	O

Al	O
dat	O
papier	O
,	O
de	O
eindeloze	O
lijsten	O
met	O
betalingen	O
,	O
briefwisseling	O
van	O
Paul-Henri	B-per
Spaak	I-per
en	O
van	O
Winston	B-per
Churchill	I-per
met	O
hun	O
Amerikaanse	B-loc
contacten	O
,	O
het	O
ligt	O
daar	O
allemaal	O
te	O
wachten	O
op	O
een	O
ondernemende	O
historicus	O
van	O
alhier	O
die	O
dit	O
onuitgegeven	O
verhaal	O
uit	O
de	O
ontstaansgeschiedenis	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
in	O
een	O
fraai	O
boekwerk	O
giet	O
.	O

Het	O
American	B-org
Committee	I-org
on	I-org
United	I-org
Europe	I-org
,	O
een	O
bijhuis	O
van	O
de	O
CIA	B-org
geleid	O
door	O
Tom	B-per
Braden	I-per
,	O
kopstuk	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
inlichtingendienst	O
,	O
was	O
van	O
1949	O
tot	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
jaren	O
zestig	O
een	O
belangrijke	O
,	O
om	O
niet	O
te	O
zeggen	O
de	O
belangrijkste	O
(	O
financiële	O
)	O
motor	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Beweging	I-org
,	O
dus	O
ook	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
eenmaking	O
.	O

Die	O
Europese	B-org
Beweging	I-org
werd	O
aanvankelijk	O
aangevoerd	O
door	O
de	O
Britse	B-loc
conservatief	O
Duncan	B-per
Sandys	I-per
,	O
later	O
door	O
de	O
Belg	B-loc
Paul-Henri	B-per
Spaak	I-per
,	O
en	O
had	O
Churchill	B-per
,	O
Konrad	B-per
Adenauer	I-per
en	O
Alcide	B-per
de	I-per
Gasperi	I-per
als	O
gangmakers	O
.	O

Zelfs	O
het	O
Europa	B-org
College	I-org
in	O
Brugge	B-loc
,	O
dat	O
toekomstige	O
Europese	B-loc
ambtenaren	O
zou	O
opleiden	O
,	O
kwam	O
er	O
via	O
steun	O
van	O
de	O
eveneens	O
door	O
de	O
CIA	B-org
gesponsorde	O
culturele	O
arm	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Beweging	I-org
.	O

De	O
afschaffing	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
binnengrenzen	O
,	O
het	O
creëren	O
van	O
een	O
grote	O
open	O
markt	O
met	O
één	O
gemeenschappelijke	O
munt	O
,	O
het	O
behoorde	O
allemaal	O
van	O
bij	O
de	O
aanvang	O
tot	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
opzet	O
dat	O
tevens	O
de	O
uitvoering	O
van	O
het	O
Marshall-plan	B-misc
moest	O
ondersteunen	O
.	O

De	O
VS	B-loc
streefden	O
de	O
uitbouw	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
van	I-loc
Europa	I-loc
na	O
,	O
een	O
stevig	O
bolwerk	O
tegen	O
het	O
communistische	O
blok	O
,	O
waarbij	O
ook	O
West-Duitsland	B-loc
moest	O
worden	O
betrokken	O
.	O

Toen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
er	O
in	O
april	O
1960	O
over	O
dachten	O
om	O
het	O
American	B-org
Committee	I-org
op	O
te	O
heffen	O
,	O
toonden	O
de	O
Europese	B-loc
founding	O
fathers	O
Jean	B-per
Monnet	I-per
en	O
Robert	B-per
Schuman	I-per
zich	O
veeleer	O
voorstanders	O
van	O
het	O
'	O
de-activeren	O
'	O
van	O
het	O
comité	O
dan	O
van	O
het	O
opdoeken	O
ervan	O
.	O

Kwestie	O
van	O
'	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
aandacht	O
voor	O
een	O
sterk	O
en	O
verenigd	O
Europa	B-loc
gaande	O
te	O
houden	O
'	O
.	O

Je	O
wist	O
maar	O
nooit	O
.	O

En	O
die	O
aandacht	O
bleef	O
.	O

De	O
campagnes	O
die	O
in	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
door	O
premier	O
Edward	B-per
Heath	I-per
werden	O
gevoerd	O
om	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
in	O
de	O
Europese	B-loc
Gemeenschap	I-loc
te	O
loodsen	O
en	O
daarna	O
voor	O
het	O
referendum	O
over	O
het	O
Britse	B-loc
lidmaatschap	O
,	O
werden	O
al	O
even	O
fors	O
gesteund	O
,	O
maar	O
wel	O
rechtstreeks	O
door	O
de	O
CIA	B-org
.	O

Het	O
Britse	B-loc
lidmaatschap	O
was	O
immers	O
niet	O
alleen	O
vitaal	O
voor	O
de	O
NAVO	B-org
.	O

Met	O
Groot-Brittannië	B-loc
erbij	O
kregen	O
de	O
VS	B-loc
bovendien	O
een	O
belangrijke	O
Atlantisch	B-loc
gezinde	O
pion	O
binnen	O
de	O
Europese	B-loc
deur	O
.	O

Want	O
voor	O
de	O
Amerikanen	B-loc
en	O
sommige	O
Europeanen	B-loc
was	O
de	O
Europese	B-loc
Gemeenschap	I-loc
een	O
soort	O
onderaanneming	O
van	O
de	O
NAVO	B-org
.	O

Of	O
die	O
gang	O
van	O
zaken	O
koosjer	O
was	O
of	O
niet	O
,	O
de	O
Europese	B-loc
voortrekkers	O
van	O
toen	O
wisten	O
in	O
elk	O
geval	O
waar	O
ze	O
naartoe	O
wilden	O
,	O
hoe	O
dat	O
verenigde	O
Europa	B-loc
er	O
moest	O
uitzien	O
en	O
hoe	O
het	O
delicate	O
evenwicht	O
tussen	O
de	O
kleinere	O
en	O
grote	O
lidstaten	O
moest	O
worden	O
bewaard	O
.	O

Hun	O
huidige	O
opvolgers	O
hebben	O
duidelijk	O
minder	O
zicht	O
op	O
de	O
zaken	O
.	O

Met	O
als	O
gevolg	O
het	O
groeiende	O
wantrouwen	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
over	O
de	O
Europese	B-loc
aanpak	O
.	O

'	O
Een	O
herschikking	O
van	O
de	O
dekstoelen	O
op	O
de	O
voorplecht	O
van	O
de	O
Titanic	B-pro
.	O
'	O

Daarmee	O
vergeleek	O
een	O
medewerker	O
van	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
tijdschrift	O
Wilson	B-pro
Quarterly	I-pro
de	O
opdracht	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Conventie	I-org
die	O
vorige	O
week	O
in	O
Brussel	B-loc
van	O
start	O
ging	O
.	O

Die	O
Conventie	B-org
moet	O
nieuwe	O
institutionele	O
ideeën	O
aanreiken	O
voor	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
die	O
binnen	O
twee	O
jaar	O
met	O
tien	O
zo	O
niet	O
met	O
twaalf	O
nieuwe	O
leden	O
wordt	O
uitgebreid	O
.	O

Alleen	O
blijkt	O
niemand	O
te	O
weten	O
waar	O
het	O
met	O
die	O
Unie	B-loc
naartoe	O
moet	O
en	O
waar	O
de	O
uitbreiding	O
moet	O
stoppen	O
.	O

Gewezen	O
Europees	B-loc
commissaris	O
Karel	B-per
Van	I-per
Miert	I-per
waarschuwt	O
voor	O
te	O
grote	O
voortvarendheid	O
en	O
roekeloosheid	O
bij	O
die	O
uitbreiding	O
.	O

Want	O
een	O
overspanning	O
van	O
25	O
lidstaten	O
moet	O
ten	O
minste	O
op	O
een	O
Europese	B-loc
'	O
demos	O
'	O
kunnen	O
steunen	O
.	O

En	O
die	O
is	O
er	O
niet	O
.	O

Aan	O
die	O
Europese	B-loc
burgers	O
,	O
van	O
wie	O
in	O
1999	O
amper	O
43	O
procent	O
deelnam	O
aan	O
de	O
Europese	B-loc
verkiezingen	O
,	O
wordt	O
nooit	O
iets	O
gevraagd	O
.	O

Het	O
gaat	O
er	O
nochtans	O
niet	O
langer	O
om	O
of	O
we	O
met	O
Europa	B-loc
kiezen	O
voor	O
het	O
federalisme	O
of	O
het	O
confederalisme	O
,	O
of	O
voor	O
het	O
behoud	O
,	O
al	O
dan	O
niet	O
gedeeltelijk	O
,	O
van	O
het	O
vetorecht	O
.	O

Wel	O
om	O
de	O
vraag	O
of	O
die	O
Europese	B-loc
burger	O
,	O
die	O
ondanks	O
de	O
vlotte	O
invoering	O
van	O
de	O
euro	O
geplaagd	O
wordt	O
door	O
een	O
toenemend	O
gevoel	O
van	O
onbehagen	O
,	O
bereid	O
zal	O
zijn	O
die	O
uitbreiding	O
oostwaarts	O
te	O
ondersteunen	O
.	O

Niet	O
alleen	O
binnen	O
de	O
Unie	B-loc
,	O
ook	O
in	O
de	O
kandidaat-lidstaten	O
neemt	O
het	O
geloof	O
in	O
Europa	B-loc
zienderogen	O
af	O
.	O

In	O
Polen	B-loc
,	O
dat	O
met	O
zijn	O
landbouwarsenaal	O
-	O
het	O
land	O
telt	O
meer	O
boeren	O
dan	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Duitsland	B-loc
en	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
samen	O
-	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
langs	O
de	O
Europese	B-loc
kassa	O
wil	O
passeren	O
,	O
toont	O
een	O
recente	O
peiling	O
dat	O
de	O
voorstanders	O
van	O
de	O
aansluiting	O
bij	O
de	O
Unie	B-loc
een	O
minderheid	O
vormen	O
.	O

In	O
Estland	B-loc
is	O
amper	O
38	O
procent	O
van	O
de	O
bevolking	O
voorstander	O
van	O
het	O
Europese	B-loc
lidmaatschap	O
.	O

Dat	O
cijfer	O
daalt	O
met	O
de	O
dag	O
.	O

In	O
die	O
mate	O
zelfs	O
,	O
meldt	O
het	O
blad	O
Prospect	B-pro
,	O
dat	O
het	O
pro-Europese	B-misc
beleid	O
nu	O
alle	O
hoop	O
vestigt	O
op	O
het	O
Eurovisiesongfestival	B-eve
om	O
het	O
tij	O
te	O
doen	O
keren	O
.	O

Om	O
maar	O
te	O
zeggen	O
dat	O
er	O
een	O
zware	O
verantwoordelijkheid	O
rust	O
op	O
de	O
schouders	O
van	O
lyrisch	O
kunstenaar	O
Sergio	B-per
die	O
ons	O
land	O
daar	O
moet	O
vertegenwoordigen	O
.	O

