Hij	O
volgt	O
hiermee	O
het	O
standpunt	O
van	O
de	O
vakbonden	O
omdat	O
volgens	O
hem	O
de	O
Vlamingen	B-loc
het	O
voordeel	O
van	O
de	O
belastingafschaffing	O
nog	O
niet	O
voelen	O
in	O
januari	O
.	O

Het	O
Verbond	B-org
van	I-org
Belgische	I-org
Ondernemingen	I-org
(	O
VBO	B-org
)	O
stelt	O
dat	O
aanpassingen	O
aan	O
het	O
kijk-	O
en	O
luistergeld	O
vroeger	O
wél	O
in	O
januari	O
werden	O
verrekend	O
.	O

Het	O
vreest	O
dat	O
het	O
mechanisme	O
van	O
de	O
index	O
nu	O
wordt	O
ondergraven	O
.	O

Door	O
de	O
beslissing	O
wordt	O
de	O
spilindex	O
overschreden	O
,	O
waardoor	O
de	O
sociale	O
uitkeringen	O
in	O
februari	O
zullen	O
stijgen	O
en	O
de	O
lonen	O
van	O
de	O
ambtenaren	O
in	O
maart	O
.	O

Dat	O
kost	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
en	O
de	O
federale	O
overheid	O
ongeveer	O
300	O
miljoen	O
euro	O
.	O

Het	O
incident	O
,	O
waarbij	O
een	O
regionale	O
maatregel	O
gevolgen	O
heeft	O
op	O
de	O
nationale	O
index	O
,	O
lokt	O
vragen	O
uit	O
over	O
het	O
indexmechanisme	O
.	O

