Alexandrië	B-loc
(	O
in	O
Arabisch	B-pro
:	O
?	O
?	O
?	O
?	O
?	O
?	O
?	O
?	O
?	O
?	O
/	O
transliteratie	O
:	O
al-'Iskandariyyah	O
;	O
in	O
het	O
Oud-Grieks	B-pro
:	O
?	O
?	O
?	O
e???d??a	O
)	O
is	O
een	O
stad	O
in	O
het	O
noorden	O
van	O
Egypte	B-loc
,	O
aan	O
de	O
Middellandse	B-loc
Zee	I-loc
.	O

Het	O
ligt	O
aan	O
de	O
noordwestpunt	O
van	O
de	O
Nijldelta	B-loc
.	O

Inhoud	O

De	O
stad	O
is	O
genoemd	O
naar	O
Alexander	B-per
de	I-per
Grote	I-per
,	O
die	O
een	O
wereldrijk	O
vestigde	O
waar	O
ook	O
Egypte	B-loc
deel	O
van	O
uitmaakte	O
.	O

In	O
zijn	O
opdracht	O
bouwde	O
de	O
Griekse	B-loc
architect	O
Dinocrates	B-per
de	O
stad	O
vanaf	O
ongeveer	O
330	O
v.	O
Chr	O
.	O

Bijna	O
1000	O
jaar	O
was	O
Alexandrië	B-loc
de	O
hoofdstad	O
van	O
Egypte	B-loc
.	O

Aan	O
het	O
begin	O
van	O
onze	O
jaartelling	O
was	O
Alexandrië	B-loc
(	O
na	O
Rome	B-loc
)	O
de	O
tweede	O
stad	O
van	O
het	O
Romeinse	B-loc
Rijk	I-loc
,	O
met	O
wellicht	O
ca.	O
400.000	O
inwoners	O
.	O

De	O
stad	O
had	O
een	O
zeer	O
gemengde	O
bevolking	O
.	O

De	O
Egyptenaren	B-loc
waren	O
waarschijnlijk	O
wel	O
in	O
de	O
meerderheid	O
,	O
maar	O
zij	O
waren	O
sterk	O
gehelleniseerd	O
.	O

Ook	O
woonden	O
er	O
veel	O
Grieken	B-loc
,	O
Syriërs	B-loc
en	O
Joden	B-misc
.	O

De	O
algemene	O
omgangstaal	O
was	O
eerder	O
Grieks	B-pro
dan	O
Egyptisch	B-pro
.	O

Men	O
sprak	O
vaak	O
van	O
"	O
Alexandria	B-loc
para	O
Aegypton	B-loc
"	O
,	O
d.w.z.	O
Alexandrië	B-loc
bij	O
Egypte	B-loc
.	O

Lange	O
tijd	O
is	O
de	O
stad	O
tevens	O
het	O
belangrijkste	O
internationale	O
centrum	O
geweest	O
van	O
cultuur	O
,	O
kennis	O
en	O
geleerdheid	O
tijdens	O
de	O
periode	O
van	O
de	O
Oudheid	B-misc
en	O
vroege	O
Middeleeuwen	B-misc
.	O

Dit	O
was	O
het	O
werk	O
van	O
de	O
Griekse	B-loc
dynastie	O
der	O
Ptolemeën	B-misc
die	O
wetenschap	O
en	O
cultuur	O
stimuleerden	O
,	O
om	O
prestige	O
te	O
verkrijgen	O
onder	O
de	O
hellenistische	O
buurkoninkrijken	O
.	O

Dit	O
begon	O
al	O
minder	O
dan	O
honderd	O
jaar	O
na	O
de	O
vestiging	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

De	O
Bibliotheek	B-loc
van	I-loc
Alexandrië	I-loc
was	O
met	O
tussen	O
de	O
400.000	O
en	O
900.000	O
boekrollen	O
een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
bibliotheken	O
uit	O
de	O
geschiedenis	O
,	O
zo	O
niet	O
de	O
belangrijkste	O
.	O

Helaas	O
is	O
deze	O
later	O
verwoest	O
,	O
waarbij	O
een	O
ongekende	O
schat	O
aan	O
kennis	O
verloren	O
is	O
gegaan	O
.	O

Over	O
de	O
precieze	O
toedracht	O
hiervan	O
zijn	O
de	O
meningen	O
verdeeld	O
.	O

De	O
stad	O
is	O
ook	O
al	O
zeer	O
lang	O
bekend	O
vanwege	O
het	O
feit	O
dat	O
een	O
van	O
de	O
Zeven	B-misc
wereldwonderen	O
uit	O
de	O
Klassieke	B-misc
Oudheid	I-misc
zich	O
in	O
deze	O
stad	O
bevond	O
:	O
de	O
Vuurtoren	B-loc
van	I-loc
Alexandrië	I-loc
.	O

Vanaf	O
ongeveer	O
40	O
v.	O
Chr.	O
,	O
toen	O
de	O
laatste	O
Ptolemee	B-misc
-	O
de	O
bekende	O
koningin	O
Cleopatra	B-per
-	O
stierf	O
,	O
bleef	O
Alexandrië	B-loc
de	O
hoofdstad	O
van	O
de	O
provincia	O
Alexandria	B-loc
et	I-loc
Aegyptus	I-loc
.	O

Dit	O
bleef	O
ook	O
zo	O
onder	O
de	O
Byzantijnen	B-misc
.	O

Alexandrië	B-loc
werd	O
de	O
zetel	O
van	O
het	O
Oosters-orthodoxe	B-org
Patriarchaat	I-org
.	O

In	O
de	O
7e	O
eeuw	O
veroverden	O
de	O
Arabieren	B-loc
Egypte	B-loc
en	O
het	O
overige	O
Midden-Oosten	B-loc
.	O

De	O
functie	O
van	O
hoofdstad	O
werd	O
overgenomen	O
door	O
het	O
door	O
de	O
Arabieren	B-loc
gestichte	O
Cairo	B-loc
en	O
dit	O
bleef	O
zo	O
tot	O
op	O
de	O
huidige	O
dag	O
.	O

Hierdoor	O
werd	O
de	O
stad	O
geleidelijk	O
aan	O
minder	O
belangrijk	O
.	O

Na	O
de	O
stichting	O
van	O
Caïro	B-loc
was	O
Alexandrië	B-loc
langzaam	O
vervallen	O
tot	O
een	O
groot	O
vissersdorp	O
.	O

Omstreeks	O
1800	O
had	O
de	O
stad	O
slechts	O
4.000	O
inwoners	O
.	O

In	O
de	O
19e	O
eeuw	O
werd	O
Alexandrië	B-loc
opnieuw	O
een	O
grote	O
stad	O
,	O
met	O
een	O
multicultureel	O
karakter	O
.	O

Dit	O
was	O
te	O
danken	O
aan	O
de	O
politiek	O
van	O
de	O
onderkoning	O
Mehmed	B-per
Ali	I-per
,	O
die	O
een	O
voor	O
zeeschepen	O
toegankelijke	O
haven	O
van	O
groot	O
belang	O
achtte	O
voor	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
zijn	O
land	O
.	O

Tegen	O
1900	O
bestond	O
een	O
kwart	O
van	O
de	O
400.000	O
inwoners	O
uit	O
Europeanen	B-loc
.	O

Onder	O
deze	O
laatsten	O
waren	O
de	O
Grieken	B-loc
de	O
grootste	O
groep	O
.	O

De	O
Europeanen	B-loc
beheersten	O
nagenoeg	O
alle	O
hoger	O
gekwalificeerde	O
banen	O
,	O
terwijl	O
de	O
Arabieren	B-loc
hoofdzakelijk	O
ongeschoolde	O
arbeid	O
verrichtten	O
.	O

Vanwege	O
de	O
opkomst	O
van	O
het	O
Arabisch	B-loc
nationalisme	O
hebben	O
de	O
meeste	O
van	O
deze	O
buitenlanders	O
vanaf	O
1950	O
-	O
1960	O
Egypte	B-loc
verlaten	O
.	O

Vandaag	O
de	O
dag	O
is	O
Alexandrië	B-loc
met	O
ongeveer	O
4	O
miljoen	O
inwoners	O
een	O
van	O
de	O
grootste	O
steden	O
ter	O
wereld	O
en	O
,	O
na	O
Caïro	B-loc
,	O
de	O
belangrijkste	O
stad	O
van	O
Egypte	B-loc
.	O

Het	O
is	O
tevens	O
een	O
universiteitsstad	O
.	O

In	O
2003	O
is	O
er	O
de	O
Bibliotheca	B-loc
Alexandrina	I-loc
geopend	O
die	O
eenzelfde	O
internationale	O
functie	O
moet	O
gaan	O
vervullen	O
als	O
de	O
vroegere	O
hellenistische	O
bibliotheek	O
.	O

Bezienswaardigheden	O
in	O
en	O
rond	O
Alexandrië	B-loc

*	O
Grieks-Romeins	B-misc
Museum	I-misc

*	O
Pilaar	B-loc
van	I-loc
Pompeius	I-loc

*	O
Romeins	B-loc
Amfitheater	I-loc

*	O
Jachthaven	O

*	O
Verscheidene	O
moskeeën	O

*	O
Al-Alamein	B-loc

Andere	O
steden	O
met	O
de	O
naam	O
Alexandrië	B-loc

Er	O
zijn	O
zeer	O
veel	O
steden	O
die	O
Alexandrië	B-loc
heten	O
of	O
hebben	O
geheten	O
.	O

Tijdens	O
de	O
veldtochten	O
van	O
Alexander	B-per
de	I-per
Grote	I-per
werden	O
veel	O
plaatsen	O
naar	O
hem	O
genoemd	O
.	O

De	O
Turkse	B-loc
vorm	O
van	O
de	O
naam	O
Alexandrië	B-loc
is	O
Iskenderiye	B-loc
,	O
en	O
de	O
Turkse	B-loc
stad	O
Iskenderiye	B-loc
(	O
modern	O
Turks	B-loc
Iskenderun	B-loc
)	O
is	O
dus	O
een	O
van	O
de	O
Alexandriës	B-loc
.	O

Ook	O
het	O
Albanese	B-loc
Shkodër	B-loc
heeft	O
vroeger	O
de	O
naam	O
Iskenderiye	B-loc
gehad	O
.	O

Andere	O
steden	O
die	O
als	O
Alexandrië	B-loc
zijn	O
gesticht	O
zijn	O
Herat	B-loc
,	O
Farah	B-loc
,	O
Kandahar	B-loc
,	O
Khujand	B-loc
,	O
Gazhni	B-loc
,	O
Charikar	B-loc
,	O
Bagram	B-loc
en	O
Termiz	B-loc
.	O

In	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
liggen	O
diverse	O
plaatsen	O
met	O
de	O
naam	O
Alexandria	B-loc
:	O
Alexandria	B-loc
(	O
Kentucky	B-loc
)	O
,	O
Alexandria	B-loc
(	O
Louisiana	B-loc
)	O
,	O
Alexandria	B-loc
(	O
Virginia	B-loc
)	O
,	O
Alexandria	B-loc
(	O
Minnesota	B-loc
)	O
.	O

