De	O
Britten	B-loc
zullen	O
het	O
niet	O
graag	O
horen	O
,	O
maar	O
fysicus	O
Marcel	B-per
Ausloos	I-per
van	O
de	O
Universiteit	B-org
Luik	I-org
ontdekte	O
met	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
collega	O
dat	O
de	O
wisselkoersfluctuaties	O
van	O
het	O
Britse	O
pond	O
de	O
schommelingen	O
van	O
de	O
euro	O
volgen	O
-	O
zo	O
berichtte	O
New	O
Scientist	O
.	O

Hoewel	O
de	O
talloze	O
eurosceptici	O
onder	O
de	O
Britse	B-loc
bevolking	O
het	O
er	O
niet	O
mee	O
eens	O
zullen	O
zijn	O
,	O
is	O
hun	O
economie	O
nu	O
al	O
stevig	O
aan	O
de	O
euro	O
gelinkt	O
.	O

...	O

De	O
Britten	B-loc
zullen	O
het	O
niet	O
graag	O
horen	O
,	O
maar	O
fysicus	O
Marcel	B-per
Ausloos	I-per
van	O
de	O
Universiteit	B-loc
Luik	I-loc
ontdekte	O
met	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
collega	O
dat	O
de	O
wisselkoersfluctuaties	O
van	O
het	O
Britse	B-loc
pond	O
de	O
schommelingen	O
van	O
de	O
euro	O
volgen	O
-	O
zo	O
berichtte	O
New	B-pro
Scientist	I-pro
.	O

Hoewel	O
de	O
talloze	O
eurosceptici	O
onder	O
de	O
Britse	B-loc
bevolking	O
het	O
er	O
niet	O
mee	O
eens	O
zullen	O
zijn	O
,	O
is	O
hun	O
economie	O
nu	O
al	O
stevig	O
aan	O
de	O
euro	O
gelinkt	O
.	O

Een	O
extra	O
argument	O
voor	O
de	O
Britse	B-loc
premier	O
Tony	B-per
Blair	I-per
om	O
zijn	O
pond	O
door	O
de	O
euro	O
te	O
vervangen	O
.	O

Op	O
de	O
internationale	O
wisselmarkten	O
doen	O
de	O
twee	O
toch	O
al	O
of	O
ze	O
dezelfde	O
munt	O
zijn	O
.	O

Terwijl	O
de	O
Britten	B-loc
graag	O
denken	O
dat	O
,	O
als	O
hun	O
pond	O
dan	O
toch	O
iets	O
moet	O
volgen	O
,	O
het	O
wel	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
dollar	O
zal	O
zijn	O
.	O

Dat	O
deze	O
conclusie	O
niet	O
het	O
werk	O
van	O
economen	O
of	O
bankiers	O
is	O
,	O
mag	O
geen	O
bezwaar	O
zijn	O
.	O

Ausloos	B-per
gebruikte	O
een	O
statistische	O
techniek	O
waarmee	O
specifieke	O
sequenties	O
in	O
lange	O
stukken	O
DNA	B-misc
of	O
in	O
klimaatgegevens	O
worden	O
opgespoord	O
.	O

Hij	O
paste	O
ze	O
toe	O
op	O
lange	O
reeksen	O
wisselkoersgegevens	O
sinds	O
1993	O
.	O

Ook	O
vóór	O
de	O
invoering	O
van	O
de	O
euro	O
waren	O
de	O
schommelingen	O
van	O
het	O
pond	O
vergelijkbaar	O
met	O
die	O
van	O
sommige	O
Europese	B-loc
munten	O
,	O
zoals	O
de	O
Duitse	B-loc
mark	O
of	O
de	O
Nederlandse	B-loc
gulden	O
.	O

Helaas	O
niet	O
de	O
Belgische	B-loc
frank	O
,	O
wat	O
niet	O
flatterend	O
was	O
voor	O
de	O
kracht	O
van	O
onze	O
nu	O
gepensioneerde	O
munt	O
.	O

