Eén	O
deelneemster	O
wordt	O
uit	O
haar	O
congregatie	O
gezet	O
,	O
een	O
spreekster	O
wacht	O
vermoedelijk	O
hetzelfde	O
lot	O
.	O

In	O
Dublin	B-loc
was	O
dit	O
weekeinde	O
een	O
internationale	O
bijeenkomst	O
over	O
vrouwelijk	O
priesterschap	O
.	O

De	O
tijd	O
is	O
rijp	O
,	O
roept	O
de	O
folder	O
van	O
de	O
eerste	O
internationale	O
bijeenkomst	O
van	O
Women's	B-org
Ordination	I-org
Worldwide	I-org
(	O
WOW	B-org
)	O
.	O

Wie	O
tegen	O
vrouwenwijding	O
is	O
,	O
doet	O
aan	O
vrouwenmisbruik	O
,	O
klonk	O
het	O
op	O
de	O
conferentie	O
dit	O
weekeinde	O
in	O
Dublin	B-loc
.	O

Maar	O
het	O
pleidooi	O
vóór	O
heeft	O
de	O
tijd	O
niet	O
mee	O
.	O

De	O
rk	O
kerkleiding	O
werkte	O
het	O
congres	O
tegen	O
:	O
een	O
non	O
wordt	O
wegens	O
deelname	O
na	O
42	O
jaar	O
uit	O
haar	O
orde	O
gezet	O
.	O

Een	O
priester	O
is	O
een	O
man	O
,	O
geen	O
vrouw	O
.	O

Punt	O
.	O

,,	O
Wanneer	O
gaat	O
u	O
vrouwen	O
wijden	O
?	O
''	O
riep	O
volgens	O
overlevering	O
een	O
priester	O
de	O
paus	O
toe	O
tijdens	O
zijn	O
bezoek	O
aan	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Of	O
het	O
historisch	O
is	O
,	O
valt	O
te	O
bezien	O
,	O
maar	O
het	O
antwoord	O
van	O
de	O
heilige	O
Vader	B-per
was	O
gevat	O
:	O
It's	O
a	O
long	O
way	O
to	O
Tipperary	B-loc
.	O

De	O
rk	O
kerk	O
reageert	O
meestal	O
minder	O
ad	O
rem	O
op	O
vragen	O
in	O
die	O
richting	O
,	O
eerder	O
verbeten	O
.	O

Volgens	O
WOW-woordvoerster	B-misc
Soline	B-per
Vitanel	I-per
moesten	O
aangezochte	O
sprekers	O
onder	O
druk	O
afhaken	O
,	O
en	O
zelfs	O
de	O
Wereldraad	B-org
verbood	O
een	O
prominent	O
vertegenwoordigster	O
om	O
mee	O
te	O
werken	O
.	O

Myra	B-per
Poole	I-per
,	O
een	O
zuster	O
van	O
Notre	B-org
Dame	I-org
,	O
verscheen	O
toch	O
,	O
onder	O
applaus	O
-	O
zij	O
wordt	O
nu	O
,	O
na	O
42	O
jaar	O
,	O
uit	O
haar	O
congregatie	O
gezet	O
.	O

De	O
Noord-Ierse	B-loc
Nobelprijswinnaar	B-misc
M.C.	B-per
Maguire	I-per
opende	O
de	O
conferentie	O
in	O
het	O
land	O
van	O
Tipperary	B-loc
.	O

Zelf	O
heeft	O
ze	O
geen	O
roeping	O
tot	O
het	O
priesterambt	O
,	O
maar	O
haar	O
seksegenoten	O
zou	O
die	O
kans	O
wel	O
geboden	O
moeten	O
worden	O
.	O

Volgens	O
Maguire	B-per
komt	O
dat	O
er	O
wel	O
van	O
.	O

De	O
rk	O
kerk	O
kan	O
het	O
'	O
grievende	O
geestelijk	O
geweld	O
tegen	O
vrouwen	O
'	O
,	O
ja	O
zelfs	O
'	O
misbruik	O
'	O
toch	O
niet	O
volhouden	O
.	O

Dat	O
we	O
bij	O
'	O
priester	O
'	O
meteen	O
aan	O
'	O
man	O
'	O
denken	O
,	O
komt	O
alleen	O
door	O
onze	O
culturele	O
bril	O
.	O

En	O
die	O
kan	O
af	O
.	O

De	O
WOW	B-org
vierde	O
dit	O
weekeinde	O
haar	O
eerste	O
lustrum	O
.	O

De	O
organisatie	O
,	O
een	O
internationaal	O
netwerk	O
opgezet	O
na	O
de	O
eerste	O
Europese	B-loc
vrouwensynode	O
in	O
Oostenrijk	B-loc
(	O
1996	O
)	O
,	O
wil	O
het	O
priesterambt	O
vernieuwen	O
,	O
want	O
mannen	O
zijn	O
niet	O
méér	O
gelijk	O
dan	O
vrouwen	O
.	O

Daarmee	O
keert	O
de	O
WOW	B-org
zich	O
niet	O
alleen	O
tegen	O
de	O
rk	O
leer	O
maar	O
riskeert	O
ook	O
een	O
flinke	O
aanvaring	O
met	O
de	O
moederkerk	O
.	O

In	O
het	O
Vaticaanse	B-loc
geschrift	O
Ad	B-pro
tuendam	I-pro
fidem	I-pro
(	O
1998	O
)	O
kregen	O
critici	O
van	O
het	O
absolute	O
pauselijke	O
'	O
nee	O
'	O
tegen	O
de	O
vrouwelijke	O
priester	O
de	O
wind	O
van	O
voren	O
.	O

Tegenstanders	O
zijn	O
bijna	O
ketters	O
.	O

Pogingen	O
om	O
in	O
Nederland	B-loc
te	O
praten	O
over	O
vrouwenwijding	O
stranden	O
op	O
rk	O
onwil	O
.	O

Vorige	O
maand	O
heeft	O
de	O
bisschop	O
van	O
Brugge	B-loc
,	O
mgr.	O
Robert	B-per
Vangheluwe	I-per
,	O
het	O
opgenomen	O
voor	O
de	O
vrouwelijke	O
diaken	O
,	O
maar	O
voor	O
het	O
overige	O
:	O
Rome	B-loc
heeft	O
gesproken	O
,	O
de	O
zaak	O
is	O
gesloten	O
.	O

Hardnekkig	O
probeert	O
WOW	B-org
de	O
zaak	O
te	O
heropenen	O
.	O

Ze	O
roept	O
de	O
paus	O
in	O
een	O
resolutie	O
op	O
dat	O
ook	O
te	O
doen	O
.	O

Jaarlijks	O
moet	O
een	O
gebedsdag	O
het	O
streven	O
naar	O
vrouwenwijding	O
ondersteunen	O
.	O

De	O
benedictines	O
Joan	B-per
Chittister	I-per
is	O
de	O
enige	O
spreekster	O
op	O
het	O
congres	O
die	O
wat	O
te	O
vrezen	O
heeft	O
van	O
haar	O
kerk	O
;	O
de	O
anderen	O
zijn	O
niet	O
of	O
niet	O
meer	O
rk.	O

Boeddhistische	O
vrouwen	O
willen	O
een	O
wijding	O
,	O
Indiase	B-loc
wagen	O
zich	O
aan	O
heilige	O
dansen	O
,	O
jodinnen	O
bestuderen	O
de	O
tora	O
,	O
zegt	O
Chittister	B-per
,	O
alleen	O
in	O
de	O
meest	O
achterlijke	O
en	O
wettische	O
culturen	O
zijn	O
vrouwen	O
onzichtbaar	O
,	O
nauwelijks	O
menselijk	O
en	O
minder	O
begiftigd	O
met	O
de	O
Geest	B-misc
.	O

Voor	O
de	O
non	O
is	O
de	O
parallel	O
met	O
haar	O
eigen	O
rk	O
kerk	O
treffend	O
en	O
vraagt	O
om	O
niets	O
minder	O
dan	O
een	O
pijnlijke	O
bekering	O
,	O
zoals	O
ze	O
ooit	O
de	O
slavernij	O
afzwoer	O
-	O
op	O
het	O
gevaar	O
af	O
dat	O
de	O
pleitbezorgsters	O
daarvoor	O
de	O
rekening	O
gepresenteerd	O
krijgen	O
.	O

Chittister	B-per
weet	O
waarover	O
ze	O
het	O
heeft	O
,	O
ze	O
stak	O
al	O
eerder	O
haar	O
nek	O
uit	O
.	O

Dat	O
leverde	O
tot	O
dusver	O
alleen	O
reprimandes	O
op	O
.	O

Dat	O
wordt	O
na	O
dit	O
weekeinde	O
waarschijnlijk	O
anders	O
:	O
ook	O
zij	O
is	O
gedreigd	O
met	O
uitzetting	O
uit	O
de	O
orde	O
.	O

In	O
totaal	O
135	O
medezusters	O
hebben	O
al	O
gezegd	O
dezelfde	O
sancties	O
te	O
willen	O
krijgen	O
als	O
Chittister	B-per
.	O

De	O
WOW	B-org
pleit	O
nu	O
voor	O
financiële	O
steun	O
aan	O
religieuzen	O
als	O
Chittister	B-per
en	O
Poole	B-per
die	O
vanwege	O
hun	O
opvattingen	O
over	O
vrouwenwijding	O
niet	O
meer	O
in	O
hun	O
levensonderhoud	O
kunnen	O
voorzien	O
.	O

De	O
uitgetreden	O
priester	O
J.	B-per
Wijngaards	I-per
,	O
een	O
van	O
de	O
drijvende	O
krachten	O
achter	O
de	O
conferentie	O
,	O
erkent	O
dat	O
vrouwenwijding	O
hoofdzakelijk	O
in	O
Westerse	B-loc
hoofden	O
opkomt	O
,	O
maar	O
vraagt	O
er	O
toch	O
internationale	O
aandacht	O
voor	O
.	O

Volgens	O
hem	O
missen	O
mannelijke	O
priesters	O
het	O
charisma	O
dat	O
mensen	O
aanspreekt	O
;	O
vrouwen	O
hebben	O
dat	O
wel	O
.	O

In	O
India	B-loc
werken	O
80000	O
religieuzen	O
,	O
vaak	O
onder	O
de	O
allerarmsten	O
.	O

Gevraagd	O
of	O
ze	O
niet	O
wat	O
anders	O
aan	O
hun	O
hoofd	O
hebben	O
dan	O
de	O
luxe	O
van	O
disputen	O
over	O
vrouwenwijding	O
,	O
zei	O
Wijngaards	B-per
onlangs	O
in	O
Indiancurrent	B-pro
:	O
,,	O
Word	O
wakker	O
!	O

Hoe	O
kunnen	O
ze	O
armoede	O
bestrijden	O
als	O
ze	O
geen	O
toegang	O
hebben	O
tot	O
de	O
macht	O
?	O

Vorig	O
jaar	O
was	O
ik	O
weer	O
in	O
India	B-loc
en	O
hoorde	O
de	O
frustraties	O
;	O
ze	O
stuiten	O
alleen	O
op	O
mannelijke	O
onwil	O
en	O
middeleeuwse	O
vooroordelen	O
,	O
niet	O
op	O
steekhoudende	O
theologische	O
argumenten	O
.	O
''	O

Daarmee	O
heeft	O
Wijngaards	B-per
de	O
gevoelige	O
plek	O
te	O
pakken	O
:	O
het	O
argument	O
waarmee	O
'	O
de	O
kerk	O
'	O
nee	O
zegt	O
,	O
is	O
op	O
zichzelf	O
niet	O
inhoudelijk	O
.	O

In	O
zijn	O
lezing	O
afgelopen	O
zaterdag	O
in	O
Dublin	B-loc
ging	O
hij	O
in	O
op	O
de	O
bezwaren	O
.	O

Vrouwenwijding	O
zou	O
een	O
gevolg	O
zijn	O
van	O
de	O
algemene	O
strijd	O
om	O
gelijke	O
rechten	O
die	O
ook	O
in	O
de	O
kerk	O
doordringt	O
.	O

Wijngaards	B-per
bestrijdt	O
dat	O
niet	O
,	O
maar	O
zijn	O
argument	O
vóór	O
ontleent	O
hij	O
aan	O
iets	O
anders	O
:	O
de	O
doop	O
,	O
die	O
alle	O
gelovigen	O
gelijkmaakt	O
.	O

Daardoor	O
krijgt	O
iedereen	O
deel	O
aan	O
Christus	B-per
'	O
priesterschap	O
,	O
niet	O
alleen	O
de	O
mannen	O
.	O

Wijngaards	B-per
wil	O
het	O
verzet	O
tegen	O
de	O
vrouw	O
in	O
het	O
priesterambt	O
ontmantelen	O
.	O

Hij	O
vergelijkt	O
het	O
met	O
de	O
weerzin	O
die	O
zwarten	O
plachten	O
op	O
te	O
wekken	O
.	O

Toen	O
die	O
tot	O
de	O
directe	O
omgeving	O
van	O
blanken	O
doordrongen	O
,	O
viel	O
het	O
vooroordeel	O
in	O
duigen	O
.	O

Zet	O
vrouwen	O
op	O
het	O
altaar	O
,	O
laat	O
ze	O
meezingen	O
in	O
het	O
koor	O
,	O
schriftlezingen	O
doen	O
,	O
preken	O
en	O
bidden	O
,	O
dan	O
raken	O
ze	O
op	O
zeker	O
moment	O
de	O
sacramenten	O
en	O
hoeven	O
ze	O
hun	O
handen	O
niet	O
meer	O
schielijk	O
terug	O
te	O
trekken	O
.	O

,,	O
Als	O
priesters	O
zelfingenomen	O
zeggen	O
dat	O
Jezus	B-per
vrouwen	O
uitsloot	O
en	O
dat	O
ze	O
daarom	O
nooit	O
gewijd	O
zijn	O
,	O
is	O
dat	O
argument	O
eenvoudig	O
te	O
slopen	O
:	O
vrouwen	O
hebben	O
in	O
vroeger	O
eeuwen	O
wel	O
degelijk	O
een	O
volledige	O
diakenwijding	O
ontvangen	O
.	O
''	O

Nu	O
al	O
hebben	O
vrouwen	O
volgens	O
het	O
rk	O
kerkelijk	O
recht	O
meer	O
mogelijkheden	O
dan	O
ze	O
plaatselijk	O
benutten	O
.	O

Zouden	O
ze	O
dat	O
wel	O
doen	O
,	O
dan	O
is	O
dat	O
een	O
volgende	O
stap	O
op	O
weg	O
naar	O
vrouwenwijding	O
.	O

Wijngaards	B-per
heeft	O
nog	O
meer	O
op	O
zijn	O
program	O
:	O
de	O
hele	O
rk	O
kerk	O
moet	O
op	O
de	O
schop	O
-	O
maar	O
niet	O
kapot	O
.	O

Daarmee	O
is	O
hij	O
trouw	O
aan	O
wat	O
hij	O
bij	O
zijn	O
afscheid	O
van	O
de	O
kerk	O
zei	O
:	O
,,	O
Ik	O
ben	O
mijn	O
hele	O
leven	O
een	O
toegewijd	O
en	O
rechtzinnig	O
katholiek	O
geweest	O
en	O
wil	O
dat	O
blijven	O
tot	O
de	O
dood	O
.	O
''	O

Hij	O
heeft	O
alle	O
begrip	O
voor	O
vrouwen	O
die	O
hun	O
wijdingsheil	O
elders	O
zoeken	O
,	O
maar	O
daarmee	O
verliest	O
de	O
drang	O
tot	O
inwendige	O
hervorming	O
wel	O
aan	O
kracht	O
.	O

Zo	O
vervreemden	O
vrouwen	O
van	O
bisschoppen	O
en	O
andere	O
rk	O
opinieleiders	O
die	O
nu	O
nog	O
stilletjes	O
met	O
hen	O
sympathiseren	O
.	O

Liever	O
ziet	O
hij	O
een	O
bisschop	O
(	O
'	O
plaatsbekleder	O
van	O
Christus	B-per
,	O
niet	O
van	O
de	O
Heilige	B-misc
Stoel	I-misc
'	O
)	O
zelfstandig	O
vrouwen	O
wijden	O
,	O
zoals	O
de	O
Tsjechische	B-loc
bisschop	O
Felix	B-per
Davidek	I-per
van	O
Brno	B-loc
deed	O
tijdens	O
het	O
communistische	O
bewind	O
in	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
.	O

De	O
vrouwenwijding	O
moeten	O
we	O
warm	O
houden	O
,	O
stelt	O
Wijngaards	B-per
,	O
suggererend	O
dat	O
het	O
thema	O
leeft	O
.	O

Onder	O
progressieve	O
katholieken	O
zal	O
dat	O
wel	O
zo	O
wezen	O
,	O
elders	O
moet	O
de	O
publieke	O
opinie	O
gemobiliseerd	O
.	O

Wijngaards	B-per
heeft	O
daarvoor	O
de	O
media	O
op	O
het	O
oog	O
(	O
'	O
Dol	O
op	O
relletjes	O
'	O
)	O
,	O
maar	O
ook	O
groepen	O
leken	O
.	O

Het	O
lijkt	O
vechten	O
tegen	O
de	O
bierkaai	O
,	O
maar	O
de	O
kerk	O
is	O
wel	O
vaker	O
hervormd	O
,	O
zegt	O
Wijngaards	B-per
monter	O
.	O

Ook	O
WOW-woordvoerster	B-misc
Vatinel	B-per
is	O
optimistisch	O
.	O

,,	O
Vorige	O
week	O
zijn	O
de	O
relieken	O
van	O
de	O
heilige	O
Theresia	B-per
van	I-per
Lisieux	I-per
gearriveerd	O
in	O
Tipperary	B-loc
.	O

Ze	O
wilde	O
zo	O
graag	O
priester	O
worden	O
.	O

It	O
was	O
a	O
long	O
way	O
,	O
maar	O
de	O
tijd	O
is	O
rijp	O
.	O
''	O

