De	O
Europese	B-loc
fondsbeheerders	O
verliezen	O
hun	O
vertrouwen	O
in	O
Wall	B-loc
Street	I-loc
.	O

Dat	O
blijkt	O
uit	O
een	O
onderzoek	O
van	O
het	O
beurshuis	O
Merill	B-org
Lynch	I-org
.	O

Het	O
Enronschandaal	B-misc
zaait	O
twijfel	O
over	O
de	O
cijfers	O
die	O
beursgenoteerde	O
bedrijven	O
publiceren	O
.	O

Fondsbeheerders	O
vrezen	O
dat	O
ook	O
anderen	O
via	O
een	O
creatieve	O
boekhouding	O
hun	O
winst	O
opvrolijken	O
.	O

Tegelijkertijd	O
komt	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
beurstoezichthouder	O
,	O
de	O
Securities	B-org
and	I-org
Exchange	I-org
Commission	I-org
,	O
in	O
de	O
financiële	O
problemen	O
.	O

De	O
regering-Bush	B-misc
,	O
die	O
veel	O
geld	O
in	O
defensie	O
pompt	O
,	O
bespaart	O
op	O
het	O
budget	O
van	O
de	O
SEC	B-org
.	O

SEC-voorzitter	B-misc
Harvey	B-per
Pitt	I-per
slaat	O
alarm	O
.	O

Hij	O
kan	O
z'n	O
controleurs	O
,	O
die	O
nu	O
al	O
overstappen	O
naar	O
banen	O
die	O
meer	O
schuiven	O
,	O
geen	O
loonsverhoging	O
meer	O
geven	O
.	O

En	O
dat	O
juist	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
van	O
de	O
SEC	B-org
verscherpt	O
toezicht	O
wordt	O
verwacht	O
.	O

