Het	O
opstarten	O
van	O
de	O
Conventie	B-org
,	O
het	O
nieuwe	O
Europese	B-loc
orgaan	O
dat	O
zich	O
onder	O
meer	O
zal	O
bezinnen	O
over	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
,	O
verloopt	O
moeizaam	O
.	O

Voorzitter	O
Valéry	B-per
Giscard	I-per
d'Estaing	I-per
heeft	O
de	O
Italiaan	B-loc
Giuliano	B-per
Amato	I-per
en	O
de	O
Belg	B-loc
Jean-Luc	B-per
Dehaene	I-per
als	O
vice-voorzitters	O
.	O

Elke	O
regering	O
mag	O
één	O
vertegenwoordiger	O
in	O
de	O
Conventie	B-org
hebben	O
,	O
maar	O
Italië	B-loc
wil	O
dat	O
zijn	O
rechtse	O
regering	O
door	O
Gianfranco	B-per
Fini	I-per
vertegenwoordigd	O
wordt	O
en	O
dat	O
de	O
linkse	O
Amato	B-per
er	O
op	O
persoonlijke	O
titel	O
moet	O
zitten	O
.	O

De	O
andere	O
landen	O
willen	O
op	O
hun	O
beurt	O
niet	O
dat	O
Italië	B-loc
,	O
en	O
dan	O
automatisch	O
ook	O
België	B-loc
,	O
er	O
een	O
afgevaardigde	O
bij	O
zou	O
krijgen	O
naast	O
de	O
vice-voorzitter	O
.	O

De	O
aanwijzing	O
van	O
Italiaans	B-loc
vice-premier	O
Gianfranco	B-per
Fini	I-per
,	O
leider	O
van	O
de	O
post-fascistische	O
partij	O
Alleanza	B-org
Nazionale	I-org
,	O
leidt	O
op	O
zich	O
ook	O
tot	O
heel	O
wat	O
controverse	O
.	O

(	O
zie	O
ook	O
p.	O
12	O
)	O

