De	O
Amerikaanse	B-loc
gezant	O
Anthony	B-per
Zinni	I-per
arriveert	O
donderdag	O
3	O
januari	O
voor	O
een	O
vierdaags	O
bezoek	O
aan	O
Israël	B-loc
.	O

Hij	O
krijgt	O
meteen	O
met	O
een	O
incident	O
te	O
maken	O
wanneer	O
de	O
Israëli's	B-misc
vrijdag	O
een	O
vrachtschip	O
met	O
50	O
ton	O
Iraanse	B-loc
wapens	O
onderscheppen	O
,	O
die	O
volgens	O
hen	O
voor	O
de	O
Palestijnen	B-loc
bestemd	O
zijn	O
.	O

De	O
drieste	O
Israëlische	B-loc
acties	O
van	O
de	O
afgelopen	O
weken	O
hebben	O
plaats	O
geruimd	O
voor	O
invallen	O
in	O
Palestijns	B-loc
gebied	O
waarbij	O
vermeende	O
terroristen	O
ontvoerd	O
worden	O
in	O
plaats	O
van	O
meteen	O
vermoord	O
.	O

Die	O
invallen	O
leiden	O
geregeld	O
tot	O
vuurgevechten	O
waarbij	O
sinds	O
de	O
kerst	O
een	O
tiental	O
Palestijnen	B-loc
omkomen	O
.	O

Het	O
Israëlische	B-loc
leger	O
vermindert	O
zijn	O
aanwezigheid	O
in	O
een	O
aantal	O
Palestijnse	B-loc
steden	O
die	O
het	O
al	O
meer	O
dan	O
een	O
maand	O
bezet	O
houdt	O
.	O

Het	O
verdwijnt	O
volledig	O
uit	O
de	O
steden	O
Bethlehem	B-loc
en	O
Jenin	B-loc
,	O
gedeeltelijk	O
uit	O
Ramallah	B-loc
.	O

De	O
Palestijnse	B-loc
president	O
Yasser	B-per
Arafat	I-per
mag	O
Ramallah	B-loc
nog	O
steeds	O
niet	O
verlaten	O
.	O

Hij	O
krijgt	O
pas	O
meer	O
bewegingsvrijheid	O
als	O
hij	O
de	O
moordenaars	O
van	O
Israëlisch	B-loc
minister	O
van	O
Toerisme	B-misc
Rehavam	B-per
Zeevi	I-per
aan	O
Israël	B-loc
uitlevert	O
.	O

