Minister	O
van	O
Overheidsbedrijven	B-misc
Rik	B-per
Daems	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
krijgt	O
de	O
toestemming	O
om	O
te	O
beginnen	O
met	O
de	O
werken	O
aan	O
het	O
gesloten	O
centrum	O
voor	O
jeugddelinquenten	O
in	O
Everberg	B-loc
.	O

In	O
een	O
eerste	O
fase	O
komen	O
er	O
wooncontainers	O
,	O
daarna	O
zal	O
de	O
oude	O
en	O
vervallen	O
para-kazerne	O
van	O
Everberg	B-loc
dienst	O
doen	O
als	O
jeugdgevangenis	O
.	O

Premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
houdt	O
vol	O
dat	O
de	O
eerste	O
tien	O
jonge	O
gevangenen	O
tegen	O
eind	O
februari	O
opgenomen	O
kunnen	O
worden	O
.	O

Er	O
moet	O
wel	O
dringend	O
een	O
wet	O
komen	O
die	O
het	O
mogelijk	O
maakt	O
jongeren	O
tijdelijk	O
in	O
een	O
gevangenis	O
op	O
te	O
sluiten	O
.	O

Een	O
wetsvoorstel	O
daarover	O
wordt	O
na	O
de	O
krokusvakantie	O
ingediend	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
34	O
)	O

