Alikruiken	O
kunnen	O
een	O
attent	O
onderzoeker	O
veel	O
leren	O
over	O
de	O
omgeving	O
waarin	O
ze	O
gedijen	O
.	O

Deze	O
mariene	O
slakjes	O
maken	O
tijdens	O
hun	O
ontwikkeling	O
een	O
planktonfase	O
door	O
,	O
zodat	O
ze	O
zich	O
in	O
principe	O
vrij	O
in	O
een	O
estuarium	O
als	O
dat	O
van	O
de	O
Schelde	B-loc
kunnen	O
verspreiden	O
.	O

Maar	O
onderzoek	O
waarover	O
Hans	B-per
De	I-per
Wolf	I-per
en	O
zijn	O
collega's	O
van	O
het	O
Departement	B-org
Biologie	I-org
aan	O
de	O
Universiteit	B-org
Antwerpen	I-org
rapporteerden	O
in	O
de	O
vakbladen	O
Marine	B-pro
Environmental	I-pro
Research	I-pro
en	O
Journal	B-pro
of	I-pro
Shellfish	I-pro
Research	I-pro
,	O
wees	O
uit	O
dat	O
de	O
situatie	O
complexer	O
is	O
dan	O
gedacht	O
.	O

In	O
de	O
Westerschelde	B-loc
werden	O
vijf	O
en	O
in	O
de	O
Oosterschelde	B-loc
drie	O
slakkenpopulaties	O
onderzocht	O
.	O

Beide	O
groepen	O
verschilden	O
genetisch	O
vrij	O
sterk	O
van	O
elkaar	O
.	O

Maar	O
ook	O
binnen	O
de	O
Westerschelde	B-loc
werden	O
,	O
verrassend	O
genoeg	O
,	O
genetische	O
verschillen	O
opgetekend	O
.	O

Er	O
waren	O
twee	O
'	O
groepen	O
'	O
slakken	O
,	O
een	O
gebonden	O
aan	O
de	O
minst	O
en	O
een	O
andere	O
aan	O
de	O
meest	O
vervuilde	O
punten	O
.	O

Vervuiling	O
(	O
in	O
dit	O
geval	O
met	O
zware	O
metalen	O
)	O
bleek	O
genetische	O
variatie	O
in	O
de	O
hand	O
te	O
werken	O
,	O
en	O
dat	O
op	O
een	O
geografische	O
afstand	O
die	O
klein	O
genoemd	O
kon	O
worden	O
voor	O
een	O
organisme	O
met	O
een	O
planktonfase	O
in	O
zijn	O
ontwikkeling	O
.	O

De	O
verschillen	O
uitten	O
zich	O
ook	O
in	O
de	O
morfologie	O
.	O

Slakken	O
waren	O
kleiner	O
op	O
plaatsen	O
met	O
een	O
lager	O
zoutgehalte	O
en	O
een	O
zwaardere	O
metaalvervuiling	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
niet	O
duidelijk	O
of	O
dit	O
een	O
gevolg	O
was	O
van	O
tragere	O
groei	O
dan	O
wel	O
van	O
hogere	O
mortaliteit	O
.	O

Van	O
zowel	O
zoutgehalte	O
als	O
de	O
concentratie	O
van	O
het	O
metaal	O
cadmium	O
is	O
al	O
bekend	O
dat	O
het	O
de	O
genetische	O
regulatie	O
kan	O
beïnvloeden	O
.	O

