BOGOTA	B-loc
-	O

De	O
Zuid	B-loc
Amerikaanse	I-loc
voetbalfederatie	O
CSF	B-org
heeft	O
besloten	O
de	O
Copa	B-eve
America	I-eve
uit	O
te	O
stellen	O
.	O

Het	O
toernooi	O
zou	O
van	O
11	O
tot	O
en	O
met	O
29	O
juli	O
in	O
Colombia	B-loc
worden	O
gehouden	O
.	O

De	O
Braziliaanse	B-loc
voetbalbond	O
stelde	O
zich	O
donderdag	O
kandidaat	O
voor	O
de	O
organisatie	O
van	O
het	O
toernooi	O
.	O

In	O
Colombia	B-loc
werd	O
de	O
situatie	O
te	O
onveilig	O
geacht	O
.	O

Op	O
een	O
vergadering	O
in	O
Buenos	B-loc
Aires	I-loc
werd	O
zaterdag	O
echter	O
besloten	O
het	O
toernooi	O
toch	O
in	O
Colombia	B-loc
te	O
laten	O
spelen	O
,	O
maar	O
dan	O
later	O
-	O
mogelijk	O
in	O
januari	O
2002	O
.	O

De	O
directe	O
aanleiding	O
voor	O
de	O
afgelasting	O
van	O
het	O
toernooi	O
,	O
dat	O
nooit	O
eerder	O
in	O
Colombia	B-loc
is	O
georganiseerd	O
,	O
was	O
de	O
ontvoering	O
van	O
de	O
vice-voorzitter	O
van	O
de	O
Colombiaanse	B-loc
voetbalbond	O
,	O
Hernan	B-per
Mejia	I-per
.	O

Hij	O
werd	O
25	O
juni	O
ontvoerd	O
vlak	O
bij	O
Pereira	B-loc
,	O
een	O
van	O
de	O
beoogde	O
speelsteden	O
.	O

De	O
ontvoering	O
van	O
Mejia	B-per
-	O
vermoedelijk	O
door	O
FARC-rebellen	B-misc
-	O
was	O
de	O
laatste	O
in	O
een	O
reeks	O
van	O
incidenten	O
die	O
in	O
verband	O
gebracht	O
werden	O
met	O
de	O
Copa	B-eve
America	I-eve
.	O

In	O
mei	O
ontploften	O
bommen	O
in	O
de	O
speelsteden	O
Cali	B-loc
,	O
Medellin	B-loc
,	O
Pereira	B-loc
en	O
Bogota	B-loc
.	O

Geluiden	O
dat	O
het	O
toernooi	O
naar	O
Mexico	B-loc
zou	O
worden	O
verplaatst	O
,	O
werden	O
steeds	O
sterker	O
.	O

Op	O
1	O
juni	O
reisde	O
de	O
Colombiaanse	B-loc
president	O
Pastrana	B-per
naar	O
de	O
Paraguayaanse	B-loc
hoofdstad	O
Asunción	B-loc
.	O

In	O
een	O
bijzondere	O
vergadering	O
van	O
de	O
CSF	B-org
garandeerde	O
hij	O
een	O
veilig	O
toernooiverloop	O
in	O
Colombia	B-loc
.	O

Pastrana	B-per
noemde	O
het	O
doorgaan	O
van	O
de	O
Copa	B-eve
essentieel	O
voor	O
het	O
Colombiaanse	B-loc
vredesproces	O
.	O

,,	O
We	O
gaan	O
bommen	O
vervangen	O
door	O
doelpunten	O
''	O
,	O
zei	O
hij	O
.	O

Maar	O
de	O
afgelopen	O
week	O
lukte	O
het	O
de	O
CSF	B-org
,	O
die	O
Colombia	B-loc
tot	O
dan	O
steunde	O
,	O
niet	O
meer	O
de	O
gelederen	O
gesloten	O
te	O
houden	O
.	O

Met	O
de	O
ontvoering	O
van	O
Mejia	B-per
was	O
voor	O
de	O
voetbalbonden	O
van	O
Uruguay	B-loc
,	O
Brazilië	B-loc
en	O
Argentinië	B-loc
de	O
grens	O
overschreden	O
.	O

Zij	O
hebben	O
een	O
machtige	O
positie	O
binnen	O
de	O
CSF	B-org
en	O
zij	O
wilden	O
hun	O
elftallen	O
niet	O
laten	O
spelen	O
in	O
Colombia	B-loc
.	O

Brazilië	B-loc
probeerde	O
het	O
toernooi	O
over	O
te	O
nemen	O
.	O

Kort	O
nadat	O
CSF-voorzitter	B-misc
Leoz	B-per
donderdag	O
het	O
besluit	O
het	O
toernooi	O
te	O
annuleren	O
bekend	O
had	O
gemaakt	O
,	O
werd	O
Mejia	B-per
vrijgelaten	O
door	O
zijn	O
ontvoerders	O
.	O

Hij	O
zou	O
'	O
per	O
ongeluk	O
'	O
ontvoerd	O
zijn	O
door	O
de	O
FARC-rebellen	B-misc
.	O

Toen	O
die	O
hoorden	O
van	O
het	O
annuleren	O
van	O
de	O
Copa	B-eve
,	O
lieten	O
ze	O
hem	O
terstond	O
vrij	O
.	O

Mejia	B-per
werd	O
terstond	O
ingezet	O
in	O
een	O
campagne	O
om	O
de	O
Copa	B-eve
voor	O
Colombia	B-loc
te	O
redden	O
.	O

De	O
ironie	O
wil	O
dat	O
FARC-woordvoerder	B-misc
Raul	B-per
Reyes	I-per
in	O
april	O
2000	O
een	O
akkoord	O
had	O
gesloten	O
met	O
de	O
Colombiaanse	B-loc
regering	O
om	O
de	O
Copa	B-eve
te	O
respecteren	O
.	O

De	O
afgelopen	O
week	O
lieten	O
de	O
FARC	B-org
op	O
humanitaire	O
gronden	O
ruim	O
300	O
ontvoerde	O
politie-agenten	O
en	O
militairen	O
vrij	O
om	O
hun	O
vredeswens	O
te	O
illustreren	O
.	O

Zichtbaar	O
geëmotioneerd	O
en	O
lijkbleek	O
legde	O
Mejia	B-per
vrijdagavond	O
in	O
het	O
bijzijn	O
van	O
president	O
Pastrana	B-per
een	O
verklaring	O
af	O
voor	O
de	O
Colombiaanse	B-loc
televisie	O
.	O

Pastrana	B-per
verklaarde	O
:	O
,,	O
Als	O
de	O
Copa	B-eve
niet	O
doorgaat	O
,	O
is	O
dat	O
een	O
klap	O
in	O
ons	O
gezicht	O
.	O

Het	O
zou	O
een	O
belediging	O
zijn	O
van	O
onze	O
gastvrijheid	O
en	O
waardigheid	O
.	O

Het	O
is	O
koren	O
op	O
de	O
molen	O
van	O
de	O
terroristen	O
.	O

Landen	O
die	O
ons	O
niet	O
steunen	O
voor	O
de	O
Copa	B-eve
,	O
hebben	O
weinig	O
op	O
met	O
ons	O
vredesproces	O
.	O
''	O

Pastrana	B-per
begon	O
een	O
politiek	O
offensief	O
om	O
de	O
Copa	B-eve
voor	O
Colombia	B-loc
te	O
behouden	O
.	O

Hij	O
belde	O
persoonlijk	O
met	O
regeringsleiders	O
van	O
andere	O
Zuid-Amerikaanse	B-loc
landen	O
met	O
het	O
verzoek	O
hun	O
nationale	O
voetbalbonden	O
te	O
overtuigen	O
van	O
het	O
belang	O
van	O
het	O
toernooi	O
voor	O
Colombia	B-loc
.	O

Venezuela	B-loc
,	O
Ecuador	B-loc
,	O
Paraguay	B-loc
,	O
Chili	B-loc
en	O
Bolivia	B-loc
steunden	O
uiteindelijk	O
de	O
kanditatuur	O
van	O
Colombia	B-loc
tijdens	O
de	O
vergadering	O
in	O
Buenos	B-loc
Aires	I-loc
.	O

Uruguay	B-loc
,	O
Brazilië	B-loc
,	O
Peru	B-loc
en	O
Argentinië	B-loc
bleven	O
echter	O
tegen	O
.	O

Het	O
besluit	O
van	O
de	O
CSF	B-org
lijkt	O
op	O
een	O
poging	O
de	O
kool	O
en	O
de	O
geit	O
te	O
sparen	O
.	O

In	O
de	O
Colombiaanse	B-loc
media	O
is	O
met	O
teleurstelling	O
gereageerd	O
op	O
het	O
afgelasten	O
van	O
het	O
titeltoernooi	O
.	O

De	O
krant	O
El	B-pro
Tiempo	I-pro
schat	O
de	O
economische	O
schade	O
op	O
100	O
miljoen	O
dollar	O
.	O

In	O
de	O
buurt	O
van	O
het	O
stadion	O
Nemesio	B-loc
Camacho	I-loc
el	I-loc
Camping	I-loc
,	O
waar	O
29	O
juli	O
de	O
finale	O
zou	O
worden	O
gespeeld	O
,	O
is	O
een	O
groepje	O
mannen	O
en	O
kinderen	O
minivoetbal	O
aan	O
het	O
spelen	O
.	O

Carmen	B-per
Bolivar	I-per
houdt	O
de	O
tijd	O
bij	O
.	O

Ze	O
vindt	O
het	O
onterecht	O
dat	O
de	O
Copa	B-eve
niet	O
doorgaat	O
.	O

,,	O
Het	O
was	O
voor	O
ons	O
de	O
kans	O
om	O
eens	O
een	O
ander	O
Colombia	B-loc
te	O
laten	O
zien	O
.	O

De	O
buitenlandse	O
pers	O
is	O
altijd	O
negatief	O
over	O
ons	O
.	O

En	O
dat	O
terwijl	O
er	O
hier	O
ook	O
heel	O
veel	O
goedwillende	O
mensen	O
wonen	O
.	O

Kijk	O
nou	O
zelf	O
,	O
is	O
het	O
hier	O
dan	O
zo	O
gevaarlijk	O
?	O

Een	O
paar	O
weken	O
voetbalfeest	O
is	O
net	O
wat	O
het	O
land	O
nodig	O
heeft	O
.	O
''	O

Op	O
de	O
vraag	O
of	O
ze	O
blij	O
is	O
dat	O
het	O
toernooi	O
in	O
januari	O
doorgaat	O
,	O
antwoordt	O
ze	O
schouderophalend	O
.	O

,,	O
We	O
zitten	O
dan	O
midden	O
in	O
de	O
verkiezingsstrijd	O
.	O

Wie	O
zegt	O
dat	O
het	O
dan	O
rustiger	O
is	O
?	O
''	O

