AMSTERDAM	B-loc
-	O

De	O
breuk	O
in	O
de	O
federale	O
regering	O
van	O
Joegoslavië	B-loc
kan	O
volgens	O
de	O
Servische	B-loc
premier	O
Djindjic	B-per
nog	O
worden	O
gelijmd	O
.	O

Met	O
hervormingen	O
,	O
niet	O
met	O
nieuwe	O
verkiezingen	O
.	O

Djindjic	B-per
zei	O
dat	O
dit	O
weekeinde	O
in	O
reactie	O
op	O
de	O
ernstige	O
politieke	O
crisis	O
in	O
Joegoslavië	B-loc
.	O

Uit	O
woede	O
over	O
de	O
uitlevering	O
van	O
ex-president	O
Milosevic	B-per
stapte	O
vrijdag	O
de	O
Montenegrijnse	B-loc
partij	O
SNP	B-org
uit	O
de	O
Joegoslavische	B-loc
regering	O
.	O

Als	O
de	O
crisis	O
niet	O
wordt	O
opgelost	O
,	O
is	O
het	O
niet	O
ondenkbaar	O
dat	O
de	O
federatie	O
Joegoslavië	B-loc
definitief	O
uiteenvalt	O
.	O

Alleen	O
Servië	B-loc
en	O
Montenegro	B-loc
maken	O
er	O
nog	O
deel	O
van	O
uit	O
.	O

Verkiezingen	O
lossen	O
op	O
dit	O
moment	O
niets	O
op	O
,	O
vindt	O
Djindjic	B-per
.	O

Volgens	O
de	O
Servische	B-loc
premier	O
kan	O
beter	O
de	O
federale	O
grondwet	O
worden	O
vernieuwd	O
.	O

Die	O
regelt	O
de	O
verhouding	O
tussen	O
het	O
machtige	O
Servië	B-loc
en	O
kleine	O
buur	O
Montenegro	B-loc
.	O

,,	O
We	O
hebben	O
een	O
concept	O
nodig	O
voor	O
verandering	O
''	O
,	O
zei	O
Djindjic	B-per
in	O
een	O
interview	O
met	O
de	O
Duitse	B-loc
televisie	O
.	O

De	O
Montenegrijnse	B-loc
partij	O
SNP	B-org
is	O
woest	O
dat	O
zij	O
buiten	O
de	O
uitlevering	O
van	O
Milosevic	B-per
is	O
gehouden	O
.	O

Politieke	O
waarnemers	O
denken	O
dat	O
de	O
Montenegrijnse	B-loc
ministers	O
van	O
de	O
partij	O
SNP	B-org
,	O
de	O
voormalige	O
bondgenoten	O
van	O
Milosevic	B-per
,	O
snel	O
op	O
hun	O
schreden	O
terug	O
zullen	O
keren	O
en	O
in	O
de	O
nieuwe	O
regering	O
plaats	O
zullen	O
nemen	O
.	O

In	O
Montenegro	B-loc
zelf	O
is	O
weinig	O
animo	O
voor	O
de	O
dialoog	O
die	O
Servië	B-loc
aanbiedt	O
.	O

,,	O
Ik	O
denk	O
dat	O
Servië	B-loc
en	O
Montenegro	B-loc
nu	O
juist	O
veel	O
makkelijker	O
overeenstemming	O
zullen	O
bereiken	O
over	O
het	O
vormen	O
van	O
een	O
unie	O
van	O
onafhankelijke	O
staten	O
''	O
,	O
zei	O
de	O
Montenegrijnse	B-loc
premier	O
Vujanovic	B-per
.	O

,,	O
En	O
als	O
Servië	B-loc
geen	O
interesse	O
heeft	O
in	O
een	O
unie	O
met	O
ons	O
,	O
dan	O
roepen	O
we	O
binnenkort	O
de	O
onafhankelijkheid	O
uit	O
.	O
''	O

Het	O
Joegoslavische	B-loc
persbureau	O
Tanjug	B-org
meldde	O
dat	O
president	O
Kostunica	B-per
vandaag	O
begint	O
met	O
het	O
overleg	O
over	O
de	O
samenstelling	O
van	O
een	O
nieuwe	O
federale	O
regering	O
.	O

Waarnemers	O
verwachten	O
dat	O
het	O
westen	O
grote	O
druk	O
zal	O
uitoefenen	O
op	O
de	O
komende	O
Joegoslavische	B-loc
regering	O
om	O
de	O
breuk	O
in	O
de	O
federatie	O
te	O
lijmen	O
.	O

Het	O
Westen	B-loc
wil	O
voorkomen	O
dat	O
Montenegro	B-loc
de	O
onafhankelijkheid	O
uitroept	O
.	O

Dat	O
zou	O
namelijk	O
koren	O
op	O
de	O
molen	O
zijn	O
van	O
bijvoorbeeld	O
Albanese	B-loc
rebellen	O
in	O
Macedonië	B-loc
en	O
Kosovo	B-loc
.	O

Een	O
probleem	O
is	O
dat	O
de	O
federale	O
regering	O
tot	O
nu	O
toe	O
bestond	O
uit	O
curieuze	O
partners	O
.	O

De	O
Servische	B-loc
hervormers	O
van	O
DOS	B-org
zaten	O
in	O
een	O
coalitie	O
met	O
de	O
Montenegrijnse	B-loc
nationalisten	O
van	O
de	O
SNP	B-org
.	O

Hun	O
onenigheid	O
over	O
de	O
samenwerking	O
met	O
het	O
Joegoslavië-Tribunaal	B-org
maakte	O
duidelijk	O
hoe	O
breekbaar	O
de	O
federatie	O
is	O
.	O

De	O
Servische	B-loc
premier	O
heeft	O
geen	O
spijt	O
dat	O
de	O
uitlevering	O
van	O
Milosevic	B-per
de	O
federatie	O
in	O
diepe	O
crisis	O
heeft	O
gestort	O
.	O

Hij	O
zei	O
gisteren	O
dat	O
de	O
voordelen	O
van	O
de	O
uitlevering	O
ruimschoots	O
opwegen	O
tegen	O
de	O
'	O
kleine	O
'	O
nadelen	O
.	O

,,	O
Het	O
is	O
het	O
eind	O
van	O
een	O
beproeving	O
.	O
''	O

