NEW	B-loc
YORK	I-loc
-	O

Topman	O
Jack	B-per
Welch	I-per
van	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
industriële	O
concern	O
General	B-org
Electric	I-org
(	O
GE	B-org
)	O
verwerpt	O
het	O
aanbod	O
van	O
zijn	O
collega	O
van	O
Honeywell	B-org
om	O
de	O
beoogde	O
fusie	O
van	O
de	O
twee	O
ondernemingen	O
te	O
redden	O
.	O

De	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
verwerpt	O
de	O
fusie	O
.	O

Die	O
zou	O
te	O
machtig	O
worden	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Met	O
name	O
in	O
de	O
luchtvaart	O
voorziet	O
de	O
commissie	O
een	O
dominante	O
positie	O
voor	O
het	O
fusieconcern	O
.	O

Honeywell	B-org
bood	O
GE	B-org
aan	O
dat	O
dit	O
concern	O
minder	O
hoeft	O
te	O
betalen	O
voor	O
Honeywell	B-org
als	O
het	O
bepaalde	O
onderdelen	O
afstoot	O
zoals	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
graag	O
wil	O
.	O

GE-baas	B-misc
Welch	B-per
vindt	O
echter	O
dat	O
door	O
het	O
afstoten	O
van	O
die	O
onderdelen	O
de	O
ratio	O
achter	O
de	O
fusie	O
is	O
verdwenen	O
.	O

