Het	O
Haarlems	B-pro
Dagblad	I-pro
schrapte	O
hem	O
als	O
politiek	O
tekenaar	O
en	O
nu	O
dreigt	O
staatssecretaris	O
Van	B-per
der	I-per
Ploeg	I-per
van	O
cultuur	O
ook	O
een	O
streep	O
te	O
zetten	O
door	O
de	O
animatie-afdeling	O
van	O
de	O
Tilburgse	B-org
Kunstacademie	I-org
,	O
die	O
door	O
hem	O
is	O
opgezet	O
.	O

Gerrit	B-per
van	I-per
Dijk	I-per
doet	O
boos	O
,	O
maar	O
of	O
het	O
hem	O
echt	O
raakt	O
?	O

Pfff	O
.	O

Lesgeven	O
levert	O
geld	O
op	O
,	O
maar	O
Van	B-per
Dijk	I-per
is	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
filmer	O
.	O

Al	O
doet	O
hij	O
er	O
van	O
alles	O
naast	O
om	O
de	O
spanningsboog	O
te	O
breken	O
.	O

"	O
Ik	O
ben	O
een	O
cultuurexhibitionist	O
.	O
"	O

Eerst	O
een	O
wijdverbreid	O
misverstand	O
wegwerken	O
;	O
Gerrit	B-per
van	I-per
Dijk	I-per
heeft	O
geen	O
Oscar	B-pro
.	O

Die	O
is	O
van	O
Cilia	B-per
,	O
zijn	O
vrouw	O
en	O
producente	O
.	O

Ze	O
kreeg	O
hem	O
in	O
1986	O
voor	O
de	O
film	O
'	O
Anna	B-per
&	I-per
Bella	I-per
'	O
van	O
de	O
in	O
Nederland	B-loc
wonende	O
Deen	B-loc
Börge	B-per
Ring	I-per
.	O

"	O
In	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
optiek	O
is	O
productie	O
reuze	O
belangrijk	O
.	O

De	O
producent	O
máákt	O
de	O
film	O
en	O
zoekt	O
er	O
een	O
regisseur	O
bij	O
.	O

Daarom	O
staat	O
dat	O
ding	O
hier	O
in	O
huis	O
.	O

Maar	O
bij	O
animatie	O
is	O
de	O
productie	O
gering	O
:	O
wat	O
telefoontjes	O
en	O
een	O
paar	O
postzegels	O
.	O

Dat	O
hebben	O
we	O
aan	O
de	O
Academy	B-org
geschreven	O
en	O
nadien	O
hebben	O
ze	O
de	O
toekenning	O
voor	O
animatiefilms	O
ook	O
veranderd	O
.	O
"	O

Een	O
belevenis	O
was	O
het	O
wel	O
,	O
daar	O
in	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
.	O

"	O
Zo'n	O
opgeblazen	O
Amerikaanse	B-loc
show	O
,	O
buiten	O
alle	O
proporties	O
.	O

Als	O
je	O
opstond	O
om	O
even	O
buiten	O
een	O
sigaretje	O
te	O
roken	O
,	O
werd	O
meteen	O
je	O
plaats	O
ingenomen	O
want	O
alles	O
kwam	O
live	O
op	O
tv	O
en	O
er	O
mocht	O
in	O
de	O
hele	O
zaal	O
geen	O
lege	O
stoel	O
zijn	O
.	O

Tja	O
,	O
Amerikanen	B-loc
kunnen	O
dat	O
.	O
"	O

In	O
de	O
ruimte	O
waar	O
alle	O
genomineerden	O
na	O
afloop	O
de	O
pers	O
te	O
woord	O
stonden	O
,	O
was	O
geen	O
Nederlandse	B-loc
journalist	O
te	O
bekennen	O
.	O

"	O
Dat	O
is	O
nu	O
wel	O
anders	O
,	O
maar	O
toen	O
was	O
er	O
niemand	O
.	O

Ook	O
de	O
ambassade	O
liet	O
het	O
afweten	O
.	O

Belde	O
de	O
volgende	O
ochtend	O
naar	O
het	O
hotel	O
:	O
of	O
we	O
thee	O
kwamen	O
drinken	O
.	O

Maar	O
wij	O
hadden	O
inmiddels	O
andere	O
plannen	O
,	O
zaten	O
zomaar	O
met	O
Jack	B-per
Nicholson	I-per
aan	O
tafel	O
.	O
"	O

Goed	O
,	O
geen	O
Oscar	B-pro
dus	O
.	O

Maar	O
over	O
prijzen	O
heeft	O
Gerrit	B-per
niet	O
te	O
klagen	O
.	O

Gouden	B-pro
Beren	I-pro
uit	O
Berlijn	B-loc
,	O
een	O
Gouden	B-pro
Schelp	I-pro
uit	O
Bombay	B-loc
,	O
een	O
Gouden	B-pro
Kalf	I-pro
uit	O
Utrecht	B-loc
...	O
En	O
onlangs	O
kwam	O
daar	O
ook	O
nog	O
de	O
Oliphant	B-pro
bij	O
,	O
de	O
jaarlijkse	O
Haarlemse	B-loc
kunstprijs	O
die	O
wordt	O
toegekend	O
door	O
het	O
gewone	O
publiek	O
.	O

Het	O
doet	O
hem	O
goed	O
,	O
zeker	O
na	O
dat	O
akkefietje	O
met	O
de	O
plaatselijke	O
krant	O
.	O

Ach	O
,	O
hij	O
is	O
de	O
eerste	O
om	O
te	O
erkennen	O
dat	O
hij	O
helemaal	O
niet	O
kan	O
tekenen	O
.	O

En	O
dat	O
je	O
wel	O
erg	O
goed	O
ingevoerd	O
moest	O
zijn	O
in	O
het	O
Haarlemse	B-loc
om	O
de	O
clou	O
van	O
zijn	O
prenten	O
altijd	O
te	O
begrijpen	O
.	O

"	O
Soms	O
was	O
de	O
aanleiding	O
zo	O
klein	O
,	O
dat	O
ik	O
het	O
zelf	O
een	O
paar	O
dagen	O
later	O
ook	O
niet	O
meer	O
snapte	O
.	O

Maar	O
dat	O
kneuterige	O
van	O
de	O
lokale	O
politiek	O
,	O
daar	O
had	O
ik	O
wel	O
iets	O
mee	O
.	O
"	O

Dus	O
was	O
het	O
bitter	O
toen	O
de	O
nieuwe	O
hoofdredacteur	O
pardoes	O
een	O
einde	O
maakte	O
aan	O
het	O
werk	O
voor	O
het	O
Haarlems	B-pro
Dagblad	I-pro
,	O
dat	O
hij	O
al	O
zeventien	O
jaar	O
deed	O
.	O

"	O
Nieuwe	O
bezems	O
hè	O
.	O

Het	O
management	O
van	O
tegenwoordig	O
.	O

Vroeger	O
had	O
je	O
leerling	O
-	O
gezel	O
-	O
meester	O
-	O
ouwe	O
lul	O
.	O

Nu	O
komen	O
managers	O
binnenvallen	O
die	O
zich	O
helemaal	O
niet	O
hebben	O
verdiept	O
in	O
de	O
situatie	O
en	O
zich	O
snel	O
moeten	O
waarmaken	O
.	O
"	O

Dat	O
gebeurt	O
volgens	O
hem	O
ook	O
op	O
de	O
kunstacademie	O
.	O

"	O
Vijftien	O
jaar	O
geleden	O
heb	O
ik	O
daar	O
de	O
animatie-afdeling	O
opgezet	O
en	O
die	O
willen	O
ze	O
nu	O
weer	O
stoppen	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
tijdgeest	O
:	O
managers	O
aan	O
de	O
macht	O
.	O

Laatst	O
las	O
ik	O
een	O
zinnetje	O
van	O
Van	B-per
der	I-per
Ploeg	I-per
in	O
de	O
krant	O
,	O
waarin	O
hij	O
zei	O
dat	O
docenten	O
van	O
boven	O
de	O
veertig	O
wegmoeten	O
'	O
want	O
die	O
hebben	O
geen	O
zicht	O
meer	O
op	O
de	O
ontwikkelingen	O
van	O
deze	O
tijd	O
'	O
.	O

Nog	O
een	O
jaar	O
of	O
dertig	O
en	O
dan	O
hebben	O
we	O
een	O
voetballeven	O
:	O
vijf	O
topjaren	O
en	O
klaar	O
!	O
"	O

Als	O
het	O
moet	O
,	O
kan	O
hij	O
zich	O
stevig	O
opwinden	O
,	O
maar	O
doorgaans	O
is	O
hij	O
de	O
beminnelijkheid	O
zelve	O
.	O

Deelt	O
plaagstootjes	O
uit	O
met	O
een	O
glimlach	O
,	O
die	O
de	O
scherpe	O
kanten	O
aan	O
zijn	O
werk	O
lijkt	O
te	O
maskeren	O
.	O

Het	O
was	O
geen	O
toeval	O
dat	O
Haarlems	B-loc
burgemeester	O
Pop	B-per
-	O
toch	O
geregeld	O
mikpunt	O
van	O
zijn	O
spotprenten	O
-	O
tijdens	O
het	O
Oliphantgala	B-misc
ten	O
tonele	O
verscheen	O
met	O
Gerrits	B-per
kenmerkende	O
zwarte	O
hoed	O
.	O

Die	O
trouwens	O
puur	O
toevallig	O
ooit	O
op	O
Van	B-per
Dijks	I-per
hoofd	O
belandde	O
.	O

"	O
Ergens	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
speelde	O
ik	O
in	O
een	O
voorstelling	O
van	O
Perspekt	B-org
een	O
vopo-achtige	O
politieagent	O
.	O

Daarvoor	O
moest	O
mijn	O
haar	O
gemillimeterd	O
,	O
maar	O
het	O
was	O
koud	O
dus	O
ben	O
ik	O
rechtstreeks	O
van	O
de	O
kapper	O
een	O
hoedenwinkel	O
binnengestapt	O
.	O

Ik	O
leg	O
hem	O
nooit	O
zomaar	O
op	O
tafel	O
of	O
op	O
de	O
kapstok	O
,	O
want	O
ik	O
weet	O
hoe	O
dat	O
gaat	O
:	O
zo	O
gauw	O
je	O
dat	O
doet	O
wordt	O
er	O
mee	O
gerotzooid	O
.	O

Mijn	O
hoofd	O
is	O
mijn	O
beste	O
kapstok	O
.	O

En	O
het	O
werkt	O
als	O
een	O
lopend	O
logo	O
.	O
"	O

Zijn	O
eeuwige	O
zwarte	O
pak	O
hoort	O
daar	O
bij	O
,	O
al	O
is	O
ook	O
dat	O
ooit	O
uit	O
praktische	O
motieven	O
gekozen	O
.	O

Het	O
maakt	O
Van	B-per
Dijk	I-per
geknipt	O
voor	O
het	O
straattheater	O
van	O
Haarlemse	B-loc
gelegenheidsgroepen	O
als	O
Les	B-org
Playmats	I-org
en	O
Badmuts	B-org
.	O

"	O
Ik	O
bedenk	O
dat	O
allemaal	O
niet	O
hoor	O
,	O
dat	O
doet	O
mijn	O
compaan	O
Piet	B-per
Zwaanswijk	I-per
.	O

Maar	O
ik	O
doe	O
altijd	O
mee	O
.	O

Mijn	O
spanningsboog	O
bij	O
het	O
maken	O
van	O
een	O
film	O
gaat	O
over	O
jaren	O
en	O
dat	O
kan	O
ik	O
opbrengen	O
door	O
er	O
steeds	O
kleine	O
boogjes	O
in	O
te	O
leggen	O
.	O

Daarom	O
was	O
die	O
wekelijkse	O
tekening	O
voor	O
de	O
krant	O
ook	O
zo	O
leuk	O
.	O

Optreden	O
naar	O
buiten	O
toe	O
heeft	O
mij	O
altijd	O
wel	O
gelegen	O
;	O
ik	O
ben	O
een	O
cultuurexhibitionist	O
.	O

Cilia	B-per
noemt	O
het	O
'	O
voor	O
lul	O
staan	O
'	O
,	O
maar	O
ik	O
kan	O
het	O
gemakkelijk	O
hebben	O
omdat	O
het	O
toch	O
mijn	O
levenswerk	O
niet	O
is	O
.	O
"	O

Zo'n	O
stads	O
eerbetoon	O
is	O
dus	O
wel	O
leuk	O
,	O
maar	O
het	O
doet	O
Van	B-per
Dijk	I-per
weinig	O
.	O

"	O
Prijzen	O
zeggen	O
meer	O
over	O
degenen	O
die	O
ze	O
geven	O
dan	O
over	O
degenen	O
die	O
ze	O
krijgen	O
.	O

Die	O
Oliphant	B-pro
bevestigt	O
mijn	O
beroemdheid	O
in	O
Haarlem	B-loc
.	O

Of	O
het	O
feit	O
dat	O
ik	O
altijd	O
een	O
hoed	O
op	O
heb	O
.	O

Want	O
hier	O
kennen	O
ze	O
mijn	O
werk	O
niet	O
.	O

In	O
het	O
buitenland	O
is	O
dat	O
net	O
andersom	O
.	O
"	O

En	O
ook	O
dat	O
relativeert	O
hij	O
weer	O
.	O

Want	O
natuurlijk	O
zijn	O
het	O
alleen	O
de	O
kenners	O
en	O
de	O
liefhebbers	O
die	O
hij	O
in	O
het	O
buitenland	O
ontmoet	O
.	O

"	O
Die	O
groep	O
is	O
net	O
zo	O
klein	O
als	O
hier	O
,	O
alleen	O
kom	O
ik	O
ze	O
op	O
festivals	O
tegen	O
en	O
niet	O
hier	O
op	O
straat	O
.	O

Maar	O
in	O
Japan	B-loc
ontmoette	O
ik	O
weer	O
iemand	O
die	O
Haarlem	B-loc
heel	O
goed	O
kende	O
van	O
het	O
orgel	O
in	O
de	O
Bavo	B-loc
.	O

In	O
sommige	O
vakken	O
is	O
de	O
wereld	O
erg	O
klein	O
.	O
"	O

Zijn	O
wereld	O
is	O
die	O
van	O
de	O
animatie	O
,	O
maar	O
wel	O
met	O
een	O
boodschap	O
.	O

"	O
Op	O
festivals	O
waar	O
de	O
nadruk	O
op	O
het	O
inhoudelijke	O
ligt	O
doen	O
mijn	O
films	O
het	O
beter	O
dan	O
daar	O
waar	O
de	O
nadruk	O
ligt	O
op	O
animatie	O
,	O
want	O
daar	O
komen	O
de	O
Disneyfreaks	B-misc
op	O
af	O
.	O

Mijn	O
eerste	O
Gouden	B-pro
Beer	I-pro
(	O
voor	O
'	O
Pas	B-pro
a	I-pro
deux	I-pro
'	O
in	O
1989	O
-	O
red.	O
)	O
kreeg	O
ik	O
uit	O
handen	O
van	O
Judy	B-per
Garland	I-per
en	O
die	O
was	O
diep	O
onder	O
de	O
indruk	O
,	O
want	O
'	O
dit	O
had	O
ze	O
nog	O
nooit	O
gezien	O
'	O
.	O

Ze	O
had	O
natuurlijk	O
wel	O
tekenfilms	O
gezien	O
,	O
maar	O
met	O
piepende	O
muizen	O
.	O

Via	O
dat	O
soort	O
filmpjes	O
ben	O
ik	O
niet	O
tot	O
mijn	O
liefde	O
gekomen	O
.	O

Ik	O
vind	O
het	O
best	O
leuk	O
om	O
een	O
keer	O
de	O
Flintstones	B-pro
te	O
zien	O
,	O
maar	O
het	O
heeft	O
niet	O
mijn	O
belangstelling	O
.	O

Ik	O
ben	O
dan	O
ook	O
een	O
laatbloeier	O
.	O

Van	O
origine	O
ben	O
ik	O
schilder	O
en	O
ik	O
was	O
ruim	O
in	O
de	O
dertig	O
toen	O
ik	O
mijn	O
eerste	O
filmpje	O
maakte	O
.	O
"	O

Een	O
grote	O
omvang	O
heeft	O
zijn	O
oeuvre	O
ook	O
niet	O
.	O

"	O
Met	O
een	O
bandje	O
van	O
anderhalf	O
uur	O
heb	O
je	O
alles	O
;	O
ik	O
denk	O
een	O
dertigtal	O
films	O
.	O

Inhoudelijk	O
vormen	O
ze	O
mijn	O
hoofdbestaan	O
,	O
maar	O
financieel	O
is	O
het	O
lesgeven	O
aantrekkelijker	O
.	O

Want	O
rijk	O
word	O
je	O
er	O
niet	O
van	O
.	O

Mijn	O
film	O
'	O
Dada	B-pro
'	O
heeft	O
geloof	O
ik	O
twintig	O
gulden	O
opgebracht	O
.	O
"	O

Dan	O
kun	O
je	O
beter	O
aan	O
tv-spelletjes	O
meedoen	O
,	O
roept	O
Cilia	B-per
vanuit	O
haar	O
kantoor	O
.	O

Gerrit	B-per
van	I-per
Dijk	I-per
met	O
onafscheidelijke	O
hoed	O
en	O
zwart	O
pak	O
.	O

FOTO'S	O
PATRICK	B-per
POST	I-per

