Edmund	B-per
Stoiber	I-per
zal	O
de	O
strijd	O
aangaan	O
met	O
de	O
Duitse	B-loc
sociaal-democratische	O
bondskanselier	O
Gerhard	B-per
Schröder	I-per
bij	O
de	O
verkiezingen	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
kanselier	O
(	O
22	O
september	O
)	O
.	O

...	O

Edmund	B-per
Stoiber	I-per
zal	O
de	O
strijd	O
aangaan	O
met	O
de	O
Duitse	B-loc
sociaal-democratische	O
bondskanselier	O
Gerhard	B-per
Schröder	I-per
bij	O
de	O
verkiezingen	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
kanselier	O
(	O
22	O
september	O
)	O
.	O

De	O
christen-democraat	O
Stoiber	B-per
,	O
minister-president	O
van	O
de	O
Zuid-Duitse	B-loc
deelstaat	O
Beieren	B-loc
en	O
leider	O
van	O
de	O
christen-democratische	O
CSU	B-org
aldaar	O
,	O
staat	O
bekend	O
als	O
zeer	O
conservatief	O
,	O
wat	O
bureaucratisch	O
,	O
hardwerkend	O
en	O
afstandelijk	O
.	O

De	O
voorzitster	O
van	O
de	O
'	O
nationale	O
'	O
christen-democratische	O
CDU	B-org
,	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
,	O
trok	O
vrijdag	O
haar	O
kandidatuur	O
terug	O
,	O
waardoor	O
Stoiber	B-per
naar	O
voren	O
geschoven	O
werd	O
.	O

Waarschijnlijk	O
zal	O
de	O
rechtse	O
politicus	O
in	O
de	O
verkiezingsstrijd	O
de	O
aandacht	O
leggen	O
op	O
economie	O
en	O
het	O
veiligheids-	O
en	O
immigrantenprobleem	O
.	O

