Het	O
protest	O
tegen	O
het	O
eredoctoraat	O
dat	O
de	O
KU	B-org
Leuven	I-org
op	O
4	O
februari	O
wil	O
uitreiken	O
aan	O
prins	O
Filip	B-per
,	O
blijft	O
groeien	O
.	O

De	O
Leuvense	B-loc
studentenkoepel	O
LOKO	B-org
kondigt	O
aan	O
de	O
plechtigheid	O
van	O
de	O
eredoctoraten	O
te	O
zullen	O
boycotten	O
.	O

De	O
studentenorganisatie	O
heeft	O
-	O
naast	O
het	O
eredoctoraat	O
van	O
prins	O
Filip	B-per
-	O
ook	O
twijfels	O
bij	O
de	O
eredoctoraten	O
van	O
BP-topman	B-misc
John	B-per
Brown	I-per
en	O
EU-onderwijsambtenaar	B-misc
Domenico	B-per
Lenarduzzi	I-per
.	O

LOKO	B-org
stelt	O
dat	O
de	O
maatschappelijke	O
keuzes	O
die	O
de	O
KU	B-org
Leuven	I-org
dit	O
jaar	O
maakt	O
bij	O
de	O
uitreiking	O
van	O
de	O
eredoctoraten	O
'	O
overschaduwd	O
worden	O
door	O
een	O
schijn	O
van	O
politiek	O
opportunisme	O
'	O
en	O
eist	O
een	O
andere	O
toekenningsprocedure	O
.	O

Eerder	O
namen	O
225	O
wetenschappelijke	O
medewerkers	O
van	O
de	O
KU	B-org
Leuven	I-org
in	O
een	O
open	O
brief	O
afstand	O
van	O
de	O
beslissing	O
om	O
prins	O
Filip	B-per
een	O
eredoctoraat	O
te	O
geven	O
.	O

