De	O
discussies	O
over	O
de	O
efficiëntie	O
van	O
de	O
strijd	O
tegen	O
het	O
broeikaseffect	O
,	O
dat	O
het	O
klimaat	O
op	O
aarde	O
beduidend	O
zou	O
kunnen	O
veranderen	O
,	O
blijven	O
woeden	O
.	O

Belgische	B-loc
vorsers	O
laten	O
zich	O
daarbij	O
niet	O
onbetuigd	O
.	O

Jean-Pascal	B-per
Van	I-per
Ypersele	I-per
van	O
de	O
Franstalige	B-misc
Katholieke	B-org
Universiteit	I-org
te	O
Louvain-la-Neuve	B-loc
(	O
UCL	B-org
)	O
probeerde	O
met	O
een	O
aantal	O
collega's	O
de	O
lezers	O
van	O
Science	B-pro
ervan	O
te	O
overtuigen	O
dat	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
technieken	O
om	O
broeikasgassen	O
uit	O
de	O
atmosfeer	O
te	O
halen	O
,	O
essentieel	O
zal	O
zijn	O
om	O
met	O
succes	O
de	O
strijd	O
tegen	O
de	O
opwarming	O
te	O
voeren	O
.	O

Het	O
is	O
wel	O
duidelijk	O
dat	O
dit	O
niet	O
vanzelfsprekend	O
zal	O
zijn	O
,	O
gezien	O
de	O
enorme	O
complexiteit	O
van	O
de	O
factoren	O
die	O
atmosferische	O
gasconcentraties	O
beïnvloeden	O
.	O

Er	O
is	O
zelfs	O
geen	O
eensgezindheid	O
over	O
de	O
limieten	O
vanaf	O
wanneer	O
een	O
gas	O
een	O
broeikaseffect	O
teweeg	O
zal	O
brengen	O
.	O

Toch	O
toonden	O
simulaties	O
aan	O
dat	O
een	O
combinatie	O
van	O
een	O
verhoogd	O
gebruik	O
van	O
bio-energie	O
met	O
inspanningen	O
om	O
koolstof	O
uit	O
de	O
atmosfeer	O
te	O
halen	O
,	O
tot	O
een	O
vermindering	O
met	O
35	O
procent	O
van	O
de	O
koolstofuitstoot	O
in	O
de	O
21ste	O
eeuw	O
kan	O
leiden	O
.	O

Een	O
punt	O
van	O
debat	O
is	O
ook	O
het	O
belang	O
van	O
koolstofreservoirs	O
:	O
bossen	O
,	O
bijvoorbeeld	O
,	O
die	O
door	O
fotosynthese	O
koolstofdioxide	O
uit	O
de	O
lucht	O
halen	O
.	O

Bas	B-per
Van	I-per
Wesemael	I-per
en	O
Eric	B-per
Lambin	I-per
van	O
de	O
UCL	B-org
poneerden	O
elders	O
in	O
Science	B-pro
dat	O
deze	O
stap	O
niet	O
ten	O
koste	O
van	O
de	O
biodiversiteit	O
hoeft	O
te	O
gaan	O
-	O
in	O
de	O
optie	O
dat	O
snelgroeiende	O
bossen	O
meer	O
koolstof	O
opslaan	O
dan	O
rijke	O
oude	O
bossen	O
.	O

Doordachte	O
beheersplannen	O
kunnen	O
beide	O
opties	O
steunen	O
:	O
zowel	O
behoud	O
van	O
het	O
huidige	O
klimaat	O
als	O
van	O
de	O
biodiversiteit	O
.	O

