UTRECHT	B-loc
-	O

NS-topman	B-misc
H.	B-per
Huisinga	I-per
erkent	O
dat	O
het	O
groeiend	O
aantal	O
uitvallende	O
en	O
vertraagde	O
treinen	O
onacceptabel	O
is	O
.	O

Dat	O
zegt	O
Huisinga	B-per
in	O
het	O
personeelsblad	O
De	B-pro
Koppeling	I-pro
.	O

Hij	O
erkent	O
dat	O
er	O
fouten	O
zijn	O
gemaakt	O
bij	O
de	O
uitvoering	O
van	O
het	O
plan	O
Bestemming	B-misc
Klant	I-misc
,	O
waarvan	O
het	O
gewraakte	O
'	O
rondje	O
om	O
de	O
kerk	O
'	O
onderdeel	O
is	O
.	O

,,	O
Die	O
veranderingen	O
kosten	O
bij	O
elkaar	O
meer	O
energie	O
dan	O
ik	O
vooraf	O
had	O
ingeschat	O
.	O

Ze	O
hebben	O
een	O
zware	O
wissel	O
getrokken	O
op	O
onze	O
medewerkers	O
en	O
onze	O
basiskwaliteit	O
is	O
op	O
een	O
onacceptabel	O
laag	O
niveau	O
gekomen	O
''	O
,	O
zegt	O
Huisinga	B-per
.	O

De	O
NS	B-org
werken	O
inmiddels	O
aan	O
een	O
nieuw	O
plan	O
van	O
aanpak	O
,	O
onder	O
de	O
werktitel	O
Bestemming	B-misc
Klant	I-misc
Nu	I-misc
.	O

Dit	O
moet	O
ertoe	O
leiden	O
dat	O
knelpunten	O
snel	O
worden	O
opgelost	O
.	O

Het	O
personeel	O
wordt	O
nadrukkelijk	O
betrokken	O
bij	O
de	O
maatregelen	O
die	O
,,	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
merkbare	O
verbeteringen	O
''	O
moeten	O
opleveren	O
.	O

De	O
communicatie	O
over	O
te	O
nemen	O
maatregelen	O
liet	O
tot	O
nu	O
toe	O
te	O
wensen	O
over	O
,	O
erkent	O
Huisinga	B-per
tevens	O
.	O

,,	O
Daarom	O
trekken	O
we	O
nu	O
vanaf	O
het	O
eerste	O
begin	O
bedrijfsbreed	O
met	O
elkaar	O
op	O
.	O

Gezamenlijk	O
,	O
zoals	O
dat	O
ook	O
eigenlijk	O
moet	O
.	O

Dat	O
hebben	O
we	O
tot	O
nu	O
toe	O
te	O
weinig	O
gedaan	O
en	O
dat	O
moet	O
beter	O
.	O
''	O

Er	O
zijn	O
teams	O
gevormd	O
die	O
mogelijke	O
maatregelen	O
op	O
een	O
rijtje	O
gaan	O
zetten	O
.	O

A.	B-per
van	I-per
den	I-per
Berg	I-per
van	O
FNV-Bondgenoten	B-org
vindt	O
het	O
op	O
zich	O
verheugend	O
dat	O
de	O
NS-top	B-misc
het	O
boetekleed	O
aantrekt	O
.	O

,,	O
Dit	O
moet	O
ik	O
even	O
verwerken	O
.	O

Het	O
erkennen	O
van	O
fouten	O
door	O
de	O
NS-directie	B-misc
is	O
geen	O
alledaags	O
verschijnsel	O
.	O

Ik	O
ben	O
blij	O
dat	O
Huisinga	B-per
dat	O
nu	O
wel	O
doet	O
''	O
,	O
zei	O
hij	O
in	O
een	O
reactie	O
.	O

De	O
vakbondsbestuurder	O
stelt	O
dat	O
de	O
arbeidsverhoudingen	O
bij	O
het	O
spoorbedrijf	O
nog	O
altijd	O
verziekt	O
zijn	O
.	O

Herstel	O
van	O
vertrouwen	O
tussen	O
leiding	O
en	O
personeel	O
is	O
absoluut	O
noodzakelijk	O
.	O

,,	O
Op	O
dat	O
vlak	O
moet	O
er	O
nog	O
heel	O
wat	O
gebeuren	O
''	O
,	O
aldus	O
Van	B-per
den	I-per
Berg	I-per
.	O

Minister	O
Netelenbos	B-per
van	O
verkeer	O
wordt	O
met	O
het	O
plan	O
op	O
haar	O
wenken	O
bediend	O
.	O

Vorige	O
week	O
eiste	O
zij	O
in	O
een	O
brief	O
aan	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
dat	O
de	O
NS-directie	B-misc
binnen	O
'	O
zeer	O
afzienbare	O
termijn	O
'	O
de	O
vertragingen	O
gaat	O
aanpakken	O
.	O

Zij	O
is	O
ervan	O
overtuigd	O
dat	O
de	O
NS	B-org
in	O
het	O
tweede	O
kwartaal	O
niet	O
beter	O
is	O
gaan	O
werken	O
ten	O
opzichte	O
van	O
het	O
eerste	O
kwartaal	O
.	O

Toen	O
lag	O
de	O
punctualiteit	O
van	O
de	O
dienstverlening	O
al	O
ruim	O
beneden	O
de	O
norm	O
die	O
in	O
het	O
prestatiecontract	O
tussen	O
de	O
NS	B-org
en	O
de	O
overheid	O
is	O
vastgelegd	O
.	O

In	O
dat	O
contract	O
staat	O
dat	O
88	O
procent	O
van	O
de	O
treinen	O
op	O
tijd	O
moeten	O
rijden	O
.	O

Als	O
dat	O
meer	O
dan	O
drie	O
procent	O
naar	O
beneden	O
afwijkt	O
moet	O
de	O
NS	B-org
aan	O
het	O
eind	O
van	O
het	O
jaar	O
met	O
een	O
verbeterplan	O
komen	O
.	O

Maar	O
de	O
bewindsvrouw	O
wilde	O
daarop	O
niet	O
wachten	O
.	O

In	O
het	O
eerste	O
kwartaal	O
reed	O
83,3	O
procent	O
van	O
de	O
treinen	O
op	O
tijd	O
.	O

Netelenbos	B-per
denkt	O
dat	O
het	O
in	O
het	O
tweede	O
kwartaal	O
niet	O
beter	O
wordt	O
.	O

