1e	O
jaargang	O
,	O
nr.	O
3	O

september	O
2005	O

fnb-bulletin	O
is	O
het	O
actuele	O
informatiemagazine	O
van	O
FNB	O
.	O

FNB	B-org
is	O
de	O
centrale	O
organisatie	O
in	O
Nederland	B-loc
voor	O
toegankelijke	O
lectuur	O
en	O
informatie	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
.	O

FNB	B-org
zet	O
teksten	O
van	O
kranten	O
en	O
tijdschriften	O
,	O
boeken	O
,	O
studie-	O
en	O
vaklectuur	O
,	O
bladmuziek	O
,	O
folders	O
,	O
brochures	O
om	O
in	O
gesproken	O
,	O
digitale	O
,	O
vergrote	O
of	O
braille-vorm	O
.	O

De	O
aangepaste	O
versies	O
zijn	O
bestemd	O
voor	O
mensen	O
die	O
slechtziend	O
of	O
blind	O
zijn	O
,	O
dyslexie	O
,	O
afasie	O
,	O
een	O
motorische	O
beperking	O
of	O
chronische	O
aandoening	O
als	O
MS	B-misc
,	O
Parkinson	B-misc
of	O
reuma	O
hebben	O
.	O

FNB	B-org
is	O
actief	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
innovatie	O
en	O
ontwikkeling	O
,	O
onderzoek	O
,	O
marketing	O
en	O
voorlichting	O
en	O
internationale	O
samenwerkingsprojecten	O
.	O

De	O
behoeften	O
van	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
staan	O
daarbij	O
centraal	O
.	O

Sinds	O
1	O
juli	O
is	O
het	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
mogelijk	O
om	O
bij	O
FNB	B-org
elke	O
gewenste	O
lectuur	O
in	O
aangepaste	O
leesvorm	O
aan	O
te	O
vragen	O
.	O

FNB	B-org
is	O
nu	O
niet	O
alleen	O
meer	O
het	O
loket	O
voor	O
kranten	O
,	O
tijdschriften	O
,	O
Anderslezen.nl	B-pro
en	O
studiemateriaal	O
,	O
maar	O
ook	O
voor	O
romans	O
en	O
licht	O
informatieve	O
boeken	O
in	O
braille	O
en	O
gesproken	O
vorm	O
.	O

Hiermee	O
komt	O
FNB	B-org
tegemoet	O
aan	O
een	O
grote	O
wens	O
bij	O
de	O
klanten	O
.	O

Zij	O
hoeven	O
niet	O
meer	O
doorverwezen	O
te	O
worden	O
en	O
kunnen	O
bij	O
één	O
loket	O
alles	O
bestellen	O
.	O

Deze	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
dienstverlening	O
sluit	O
tevens	O
aan	O
bij	O
een	O
advies	O
dat	O
de	O
Federatie	B-org
Slechtzienden-	I-org
en	I-org
Blindenbelang	I-org
in	O
haar	O
visiedocument	O
heeft	O
gegeven	O
.	O

Ook	O
de	O
procesmanager	O
die	O
door	O
staatssecretaris	O
Van	B-per
der	I-per
Laan	I-per
was	O
aangesteld	O
om	O
een	O
advies	O
te	O
geven	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
voorziening	O
van	O
blindenbibliotheken	O
doet	O
een	O
dergelijke	O
aanbeveling	O
.	O

Zij	O
stelt	O
dat	O
mensen	O
die	O
de	O
weg	O
naar	O
de	O
blindenbibliotheek	O
reeds	O
gevonden	O
hebben	O
bij	O
FNB	B-org
rechtstreeks	O
hun	O
boeken	O
moeten	O
kunnen	O
lenen	O
.	O

FNB	B-org
biedt	O
daarbij	O
een	O
extra	O
service	O
.	O

De	O
klanten	O
kunnen	O
24	O
uur	O
per	O
dag	O
,	O
7	O
dagen	O
in	O
de	O
week	O
via	O
de	O
site	O
Anderslezen.nl	B-pro
zelf	O
rechtstreeks	O
hun	O
boeken	O
bestellen	O
.	O

Deze	O
worden	O
vervolgens	O
automatisch	O
op	O
cd-rom	O
gebrand	O
of	O
in	O
braille	O
geprint	O
naar	O
de	O
klant	O
verstuurd	O
.	O

FNB	B-org
vraagt	O
haar	O
klanten	O
een	O
contributie	O
van	O
euro	O
25,-	O
per	O
jaar	O
.	O

Zo	O
heet	O
het	O
strategieplan	O
dat	O
FNB	B-org
geschreven	O
heeft	O
voor	O
de	O
komende	O
vijf	O
jaren	O
.	O

Het	O
komt	O
binnenkort	O
beschikbaar	O
voor	O
onze	O
externe	O
relaties	O
.	O

Iedereen	O
die	O
fnb-bulletin	O
ontvangt	O
,	O
zal	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
komende	O
weken	O
automatisch	O
de	O
toekomstvisie	O
van	O
FNB	B-org
toegestuurd	O
krijgen	O
.	O

'	O
FNB	B-pro
op	I-pro
weg	I-pro
naar	I-pro
2010	I-pro
'	O
maakt	O
duidelijk	O
op	O
welke	O
manier	O
FNB	B-org
in	O
wil	O
springen	O
op	O
de	O
behoeften	O
van	O
de	O
doelgroep	O
en	O
de	O
toekomstige	O
demografische	O
en	O
technologische	O
ontwikkelingen	O
.	O

Speerpunten	O
uit	O
het	O
plan	O
zijn	O
:	O
groter	O
bereik	O
onder	O
de	O
snelgroeiende	O
potentiële	O
doelgroep	O
en	O
een	O
breder	O
,	O
meer	O
vraaggestuurd	O
en	O
beter	O
en	O
sneller	O
beschikbaar	O
aanbod	O
.	O

Dé	O
boekensite	O
op	O
internet	O
voor	O
managers	O
,	O
Managementboek.nl	B-pro
,	O
gaat	O
in	O
samenwerking	O
met	O
FNB	B-org
een	O
gesproken	O
versie	O
uitgeven	O
van	O
het	O
tijdschrift	O
'	O
Manager	B-pro
en	I-pro
Literatuur	I-pro
'	O
.	O

Een	O
dergelijke	O
samenwerking	O
past	O
duidelijk	O
in	O
de	O
strategie	O
die	O
FNB	B-org
onlangs	O
heeft	O
geformuleerd	O
voor	O
de	O
komende	O
5	O
jaren	O
.	O

Samenwerking	O
met	O
uitgevers	O
is	O
een	O
belangrijke	O
ontwikkeling	O
om	O
informatie	O
'	O
vanaf	O
de	O
bron	O
'	O
voor	O
iedereen	O
toegankelijk	O
te	O
maken	O
.	O

De	O
eerste	O
gesproken	O
editie	O
komt	O
deze	O
maand	O
uit	O
.	O

FNB	B-org
gaat	O
10	O
keer	O
per	O
jaar	O
het	O
tijdschrift	O
op	O
audio-cd	O
produceren	O
.	O

Managementboek.nl	B-pro
zorgt	O
voor	O
de	O
verspreiding	O
.	O

Abonnees	O
van	O
Manager	B-pro
en	I-pro
Literatuur	I-pro
ontvangen	O
de	O
cd	O
automatisch	O
bij	O
het	O
gedrukte	O
exemplaar	O
.	O

Managementboek.nl	B-pro
wil	O
de	O
manager	O
zo	O
de	O
mogelijkheid	O
geven	O
het	O
tijdschrift	O
te	O
lezen	O
op	O
de	O
door	O
hem	O
/	O
haar	O
gewenste	O
manier	O
.	O

Het	O
bedrijfsleven	O
realiseert	O
zich	O
steeds	O
meer	O
dat	O
informatie	O
voor	O
iedereen	O
toegankelijk	O
moet	O
zijn	O
.	O

FNB	B-org
adviseert	O
deze	O
organisaties	O
als	O
het	O
gaat	O
om	O
de	O
mogelijkheden	O
van	O
de	O
verschillende	O
leesvormen	O
,	O
de	O
productie	O
en	O
verspreiding	O
.	O

Een	O
aantal	O
voorbeelden	O
van	O
recente	O
opdrachten	O
die	O
door	O
FNB	B-org
worden	O
uitgevoerd	O
:	O

-	O
Vanaf	O
het	O
herfstnummer	O
verschijnt	O
Altijd	B-pro
,	O
het	O
gratis	O
kwartaalblad	O
van	O
NUON	B-org
voor	O
haar	O
klanten	O
,	O
ook	O
op	O
Daisy-cd	B-misc
voor	O
mensen	O
die	O
in	O
hun	O
leesvermogen	O
beperkt	O
zijn	O
.	O

Tevens	O
biedt	O
NUON	B-org
het	O
tijdschrift	O
digitaal	O
aan	O
via	O
de	O
website	O
Anderslezen.nl	B-pro
.	O

-	O
De	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Erkende	I-org
Pannekoekenrestaurants	I-org
informeert	O
haar	O
leden	O
over	O
de	O
mogelijkheden	O
van	O
het	O
omzetten	O
van	O
menukaarten	O
in	O
braille	O
en	O
grootletter	O
,	O
zodat	O
mensen	O
die	O
blind	O
of	O
slechtziend	O
zijn	O
zelf	O
hun	O
menukeuze	O
kunnen	O
maken	O
.	O

Geïnteresseerde	O
restaurants	O
kunnen	O
contact	O
opnemen	O
met	O
FNB	B-org
en	O
ontvangen	O
een	O
kostenopzet	O
op	O
maat	O
.	O

-	O
FNB	B-org
werkt	O
sinds	O
2004	O
samen	O
met	O
Home	B-org
Academy	I-org
,	O
producent	O
van	O
hoorcolleges	O
op	O
audio-cd's	O
.	O

Onlangs	O
is	O
deze	O
samenwerking	O
geïntensiveerd	O
:	O
alle	O
hoorcolleges	O
en	O
de	O
demo-cd	O
zijn	O
beschikbaar	O
gekomen	O
in	O
Daisy-formaat	B-misc
op	O
cd-rom	O
,	O
speciaal	O
voor	O
klanten	O
van	O
FNB	B-org
.	O

Tevens	O
zijn	O
FNB	B-org
en	O
Home	B-org
Academy	I-org
overeengekomen	O
dat	O
klanten	O
van	O
FNB	B-org
50	O
%	O
korting	O
krijgen	O
op	O
de	O
prijs	O
.	O

Klanten	O
van	O
FNB	B-org
kunnen	O
de	O
hoorcolleges	O
bij	O
FNB	B-org
of	O
op	O
de	O
site	O
van	O
Home	B-org
Academy	I-org
bestellen	O
.	O

-	O
De	O
vertaling	O
(	O
van	O
Engels	B-pro
naar	O
Nederlands	B-pro
)	O
en	O
opname	O
van	O
de	O
gesproken	O
prompts	O
en	O
handleiding	O
van	O
de	O
nieuwste	O
Daisy-speler	B-misc
van	O
HumanWare	B-org
:	O
de	O
Wave	B-pro
.	O

De	O
audiobestanden	O
worden	O
als	O
'	O
master	O
'	O
aangeleverd	O
aan	O
HumanWare	B-org
die	O
het	O
verder	O
in	O
de	O
spelers	O
verwerkt	O
.	O

In	O
opdracht	O
van	O
staatssecretaris	O
Medy	B-per
van	I-per
der	I-per
Laan	I-per
(	O
Cultuur	B-misc
)	O
heeft	O
een	O
procesmanager	O
advies	O
uitgebracht	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
lectuurvoorziening	O
voor	O
mensen	O
die	O
in	O
hun	O
leesvermogen	O
beperkt	O
zijn	O
.	O

Uitgangspunt	O
in	O
de	O
aanbevelingen	O
van	O
dit	O
advies	O
is	O
zoveel	O
als	O
mogelijk	O
aan	O
te	O
sluiten	O
bij	O
reguliere	O
vormen	O
van	O
dienstverlening	O
voor	O
lectuur	O
.	O

Voor	O
de	O
romans	O
en	O
licht	O
informatieve	O
lectuur	O
betekent	O
dat	O
onderbrenging	O
bij	O
de	O
openbare	O
bibliotheken	O
.	O

Mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
moeten	O
rechtstreeks	O
bij	O
hun	O
eigen	O
openbare	O
bibliotheek	O
gesproken	O
boeken	O
kunnen	O
lenen	O
.	O

Mensen	O
die	O
precies	O
weten	O
welke	O
lectuur	O
ze	O
willen	O
lezen	O
kunnen	O
dat	O
rechtstreeks	O
bestellen	O
bij	O
FNB	B-org
,	O
aldus	O
het	O
advies	O
.	O

Abonnementen	O
voor	O
gesproken	O
en	O
braille	O
kranten	O
en	O
tijdschriften	O
moeten	O
direct	O
te	O
bestellen	O
zijn	O
bij	O
FNB	B-org
.	O

Ook	O
studieboeken	O
in	O
aangepaste	O
leesvorm	O
moeten	O
rechtstreeks	O
bij	O
FNB	B-org
kunnen	O
worden	O
aangevraagd	O
.	O

Deze	O
aanbevelingen	O
passen	O
in	O
de	O
beleidslijn	O
'	O
gewoon	O
als	O
het	O
kan	O
,	O
bijzonder	O
als	O
het	O
moet	O
'	O
die	O
zowel	O
door	O
het	O
ministerie	O
,	O
de	O
belangenvereniging	O
als	O
FNB	B-org
worden	O
onderstreept	O
.	O

Een	O
andere	O
aanbeveling	O
die	O
zij	O
doet	O
is	O
om	O
bij	O
het	O
samenstellen	O
van	O
de	O
collectie	O
romans	O
in	O
aangepaste	O
leesvorm	O
de	O
openbare	O
bibliotheek	O
medebepalend	O
te	O
laten	O
zijn	O
.	O

Dit	O
om	O
de	O
gebruikersinbreng	O
te	O
optimaliseren	O
.	O

De	O
samenwerking	O
tussen	O
FNB	B-org
,	O
de	O
openbare	O
bibliotheek	O
en	O
de	O
NBD	B-org
(	O
Nederlandse	B-org
Bibliotheek	I-org
Dienst	I-org
)	O
moet	O
geborgd	O
worden	O
.	O

Marketing-	O
en	O
innovatiecapaciteit	O
bij	O
FNB	B-org
moet	O
hieraan	O
ten	O
goede	O
komen	O
.	O

Het	O
is	O
op	O
dit	O
moment	O
nog	O
onduidelijk	O
in	O
welke	O
vorm	O
de	O
staatssecretaris	O
deze	O
aanbevelingen	O
zal	O
overnemen	O
in	O
het	O
Rijksvoorzieningenplan	B-misc
2005	I-misc
-	I-misc
2008	I-misc
.	O

Dat	O
plan	O
wordt	O
dit	O
najaar	O
verwacht	O
.	O

FNB	B-org
voert	O
op	O
dit	O
moment	O
in	O
opdracht	O
van	O
de	O
internationale	O
blindenbibliotheekorganisatie	O
IFLA	B-org
,	O
Libraries	B-org
for	I-org
the	I-org
Blind	I-org
Section	I-org
(	O
LBS	B-org
)	O
het	O
project	O
START	B-misc
uit	O
.	O

In	O
dit	O
onderzoek	O
wordt	O
gekeken	O
naar	O
het	O
productieproces	O
en	O
de	O
service	O
bij	O
verschillende	O
blindenbibliotheken	O
in	O
de	O
wereld	O
die	O
zijn	O
aangesloten	O
bij	O
de	O
IFLA	B-org
.	O

Het	O
uiteindelijke	O
doel	O
is	O
het	O
formuleren	O
van	O
best	O
practices	O
richtlijnen	O
voor	O
het	O
productieproces	O
en	O
de	O
dienstverlening	O
.	O

Het	O
project	O
wordt	O
in	O
december	O
2005	O
afgerond	O
.	O

Onafhankelijk	O
daarvan	O
heeft	O
het	O
NOB	B-org
AV	I-org
Expertisecentrum	I-org
een	O
benchmark	O
uitgevoerd	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
een	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
kosten	O
van	O
de	O
productie	O
van	O
gesproken	O
lectuur	O
door	O
FNB	B-org
.	O

Dit	O
onderzoek	O
is	O
gedaan	O
in	O
opdracht	O
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
OC&W	B-misc
.	O

In	O
deze	O
benchmark	O
is	O
een	O
vergelijking	O
gemaakt	O
met	O
twee	O
met	O
FNB	B-org
vergelijkbare	O
instellingen	O
in	O
Zweden	B-loc
en	O
Denemarken	B-loc
.	O

In	O
het	O
oog	O
springende	O
conclusies	O
zijn	O
dat	O
FNB	B-org
de	O
productieprocessen	O
voor	O
audio	O
goed	O
op	O
orde	O
heeft	O
en	O
duidelijk	O
voorop	O
loopt	O
in	O
de	O
reproductie	O
en	O
distributie	O
.	O

Dat	O
laatste	O
bereikt	O
FNB	B-org
dankzij	O
de	O
unieke	O
,	O
verregaande	O
automatisering	O
van	O
de	O
processen	O
,	O
aldus	O
NOB	B-org
.	O

Uit	O
de	O
vergelijking	O
blijkt	O
ook	O
dat	O
de	O
kosten	O
voor	O
de	O
productie	O
,	O
reproductie	O
en	O
distributie	O
van	O
gesproken	O
lectuur	O
bij	O
FNB	B-org
lager	O
zijn	O
dan	O
in	O
Zweden	B-loc
en	O
Denemarken	B-loc
.	O

FNB	B-org
heeft	O
met	O
Daisy	B-misc
als	O
formaat	O
voor	O
gesproken	O
boeken	O
,	O
net	O
zoals	O
in	O
Zweden	B-loc
en	O
Denemarken	B-loc
,	O
een	O
juiste	O
keuze	O
gemaakt	O
.	O

NOB	B-org
beveelt	O
wel	O
aan	O
afstemming	O
te	O
zoeken	O
met	O
de	O
reguliere	O
markt	O
,	O
zowel	O
met	O
uitgevers	O
als	O
met	O
producenten	O
van	O
afspeelapparatuur	O
.	O

Uitwisseling	O
met	O
uitgevers	O
van	O
commerciële	O
gesproken	O
boeken	O
kan	O
voordelen	O
bieden	O
.	O

Deze	O
aanbevelingen	O
sluiten	O
aan	O
bij	O
de	O
koers	O
die	O
FNB	B-org
in	O
haar	O
strategieplan	O
heeft	O
uitgezet	O
.	O

Het	O
project	O
EUAIN	B-misc
dat	O
uitgevers	O
wil	O
stimuleren	O
informatie	O
vanaf	O
de	O
bron	O
toegankelijk	O
te	O
maken	O
is	O
actief	O
bezig	O
om	O
deze	O
doelstelling	O
en	O
de	O
bijbehorende	O
activiteiten	O
meer	O
bekendheid	O
te	O
geven	O
.	O

FNB	B-org
,	O
de	O
coördinator	O
van	O
dit	O
Europese	B-loc
project	O
,	O
heeft	O
onlangs	O
tijdens	O
de	O
AAATE	B-org
conferentie	O
in	O
Lille	B-loc
een	O
presentatie	O
gegeven	O
over	O
EUAIN	B-misc
.	O

De	O
conferentie	O
die	O
betrekking	O
heeft	O
op	O
ondersteunende	O
technologie	O
voor	O
gehandicapten	O
in	O
het	O
algemeen	O
,	O
bood	O
een	O
goed	O
platform	O
om	O
duidelijk	O
te	O
maken	O
hoe	O
uitgevers	O
zelf	O
toegankelijke	O
structuren	O
in	O
hun	O
informatie	O
kunnen	O
aanbrengen	O
.	O

Mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
kunnen	O
op	O
die	O
manier	O
sneller	O
en	O
meer	O
toegankelijk	O
de	O
informatie	O
tot	O
zich	O
nemen	O
.	O

Andere	O
evenementen	O
waar	O
EUAIN	B-misc
onder	O
de	O
aandacht	O
zal	O
worden	O
gebracht	O
:	O

-	O
De	B-eve
Frankfurter	I-eve
Buchmesse	I-eve
in	I-eve
Frankfurt	I-eve
,	O
Duitsland	B-loc
,	O
met	O
presentaties	O
op	O
19	O
en	O
21	O
oktober	O
;	O

-	O
MPEG	B-eve
74	I-eve
in	O
Nice	B-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
(	O
17	O
-	O
21	O
oktober	O
2005	O
)	O
;	O

-	O
AXMEDIS	B-eve
in	O
Florence	B-loc
,	O
Italië	B-loc
(	O
30	O
november	O
-	O
2	O
december	O
)	O
;	O

-	O
In	O
januari	O
2006	O
zal	O
een	O
tweede	O
EUAIN	B-misc
workshop	O
georganiseerd	O
worden	O
in	O
Parijs	B-loc
.	O

Hierover	O
meer	O
in	O
een	O
volgende	O
fnb-bulletin	O
.	O

Meer	O
informatie	O
over	O
EUAIN	B-misc
en	O
bovenstaande	O
evenementen	O
wordt	O
gegeven	O
via	O
www.euain.org	O
.	O

De	O
Federatie	B-org
Slechtzienden-	I-org
en	I-org
Blindenbelang	I-org
heeft	O
onlangs	O
een	O
onderzoek	O
laten	O
uitvoeren	O
naar	O
de	O
verkrijgbaarheid	O
en	O
kwaliteit	O
van	O
braillelectuur	O
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
maken	O
ongeveer	O
1.200	O
mensen	O
actief	O
gebruik	O
van	O
braillelectuur	O
.	O

Het	O
gaat	O
hierbij	O
om	O
romans	O
,	O
tijdschriften	O
,	O
studiematerialen	O
,	O
bladmuziek	O
en	O
persoonlijke	O
informatie	O
(	O
zoals	O
een	O
handleiding	O
)	O
.	O

FNB	B-org
produceert	O
sinds	O
medio	O
2002	O
alle	O
romans	O
in	O
braille	O
;	O
studieboeken	O
in	O
braille	O
was	O
al	O
veel	O
langer	O
een	O
taak	O
van	O
FNB	B-org
.	O

De	O
CBB	B-org
produceert	O
in	O
opdracht	O
van	O
FNB	B-org
een	O
aantal	O
tijdschriften	O
in	O
braille	O
en	O
heeft	O
daarnaast	O
zelf	O
nog	O
een	O
eigen	O
aanbod	O
van	O
brailletijdschriften	O
.	O

De	O
CBB	B-org
,	O
LSB	B-org
en	O
NLBB	B-org
krijgen	O
subsidie	O
om	O
persoonlijke	O
informatie	O
van	O
klanten	O
om	O
te	O
zetten	O
in	O
een	O
aangepaste	O
leesvorm	O
.	O

Het	O
onderzoek	O
wijst	O
uit	O
dat	O
de	O
meeste	O
klanten	O
de	O
verkrijgbaarheid	O
,	O
levertijd	O
en	O
kwaliteit	O
voldoende	O
tot	O
goed	O
beoordelen	O
.	O

Dat	O
wil	O
uiteraard	O
niet	O
zeggen	O
dat	O
we	O
op	O
onze	O
lauweren	O
kunnen	O
rusten	O
.	O

Er	O
zijn	O
wel	O
degelijk	O
aandachtspunten	O
,	O
zoals	O
:	O

-	O
een	O
grotere	O
verkrijgbaarheid	O
van	O
persoonlijke	O
informatie	O
;	O

-	O
meer	O
actuele	O
tijdschriften	O
(	O
zoals	O
opiniebladen	O
)	O
en	O
jeugdbladen	O
.	O

FNB	B-org
is	O
bezig	O
het	O
aanbod	O
van	O
brailletijdschriften	O
te	O
herzien	O
en	O
neemt	O
deze	O
wensen	O
zeker	O
mee	O
;	O

-	O
een	O
snellere	O
levering	O
van	O
studie-	O
en	O
vaklectuur	O
in	O
braille	O
en	O
digitale	O
vorm	O
.	O

Het	O
feit	O
dat	O
leerlingen	O
vaak	O
pas	O
laat	O
in	O
het	O
jaar	O
vernemen	O
welke	O
titels	O
ze	O
nodig	O
hebben	O
voor	O
het	O
volgende	O
schooljaar	O
,	O
is	O
een	O
van	O
de	O
oorzaken	O
.	O

FNB	B-org
heeft	O
daardoor	O
weinig	O
tijd	O
beschikbaar	O
om	O
vóór	O
het	O
begin	O
van	O
het	O
schooljaar	O
alle	O
aangevraagde	O
materialen	O
te	O
produceren	O
;	O

-	O
een	O
verbeterde	O
kwaliteit	O
van	O
brailletijdschriften	O
.	O

Tweederde	O
van	O
de	O
ondervraagden	O
vindt	O
dat	O
de	O
braillekwaliteit	O
niet	O
is	O
teruggelopen	O
of	O
zelfs	O
is	O
verbeterd	O
.	O

Eenderde	O
van	O
de	O
groep	O
ondervraagde	O
klanten	O
is	O
het	O
daar	O
niet	O
mee	O
eens	O
.	O

Hoewel	O
niet	O
iedereen	O
exact	O
kan	O
aangeven	O
welke	O
fouten	O
men	O
tegenkomt	O
,	O
zal	O
FNB	B-org
de	O
signalen	O
zeker	O
in	O
de	O
gaten	O
houden	O
en	O
waar	O
mogelijk	O
verbeteringen	O
in	O
het	O
productieproces	O
aanbrengen	O
.	O

Zo	O
worden	O
de	O
instellingen	O
van	O
de	O
brailleprinters	O
nu	O
meerdere	O
keren	O
per	O
dag	O
nagekeken	O
en	O
moet	O
het	O
verder	O
digitaliseren	O
van	O
het	O
gehele	O
productieproces	O
(scan)fouten	O
verminderen	O
.	O

Dit	O
laatste	O
zal	O
bij	O
aanlevering	O
van	O
digitale	O
bestanden	O
van	O
uitgevers	O
duidelijke	O
verbeteringen	O
opleveren	O
.	O

De	O
Federatie	B-org
Slechtzienden-	I-org
en	I-org
Blindenbelang	I-org
,	O
Sonneheerdt	B-org
en	O
FNB	B-org
hebben	O
gezamenlijk	O
de	O
bekostiging	O
gezocht	O
voor	O
dit	O
onderzoek	O
en	O
vormden	O
tevens	O
de	O
stuurgroep	O
.	O

1	O

