/	O

Reisadvies	O
Iran	B-loc

Samenvatting	O

In	O
Iran	B-loc
kan	O
-	O
met	O
uitzondering	O
van	O
hieronder	O
te	O
noemen	O
onveilige	O
gebieden	O
en	O
met	O
inachtneming	O
van	O
het	O
onderstaande	O
advies	O
-	O
worden	O
gereisd	O
.	O

Actualiteiten	O

De	O
politieke	O
situatie	O
in	O
Iran	B-loc
is	O
instabiel	O
.	O

U	O
wordt	O
aangeraden	O
demonstraties	O
en	O
andere	O
politieke	O
activiteiten	O
te	O
mijden	O
.	O

Iran	B-loc
wordt	O
regelmatig	O
getroffen	O
door	O
aardbevingen	O
.	O

Meestal	O
zijn	O
het	O
kleine	O
bevingen	O
die	O
geen	O
gevaar	O
opleveren	O
.	O

Grote	O
aardbevingen	O
doen	O
zich	O
echter	O
eveneens	O
voor	O
,	O
zoals	O
laatstelijk	O
de	O
aardbeving	O
van	O
26	O
december	O
2003	O
,	O
die	O
de	O
stad	O
Bam	B-loc
verwoestte	O
en	O
26.000	O
slachtoffers	O
heeft	O
geëist	O
.	O

Algemeen	O

De	O
strafmaat	O
in	O
het	O
Iraanse	B-loc
rechtssysteem	O
is	O
naar	O
westerse	O
begrippen	O
hoog	O
.	O

De	O
doodstraf	O
kan	O
worden	O
uitgesproken	O
voor	O
moord	O
,	O
gewapende	O
overval	O
,	O
verkrachting	O
,	O
grootschalige	O
drugshandel	O
,	O
geloofsafval	O
en	O
andere	O
vergrijpen	O
die	O
zeer	O
tegen	O
de	O
islam	O
indruisen	O
.	O

U	O
wordt	O
geadviseerd	O
zich	O
strikt	O
te	O
houden	O
aan	O
de	O
geldende	O
islamitische	O
voorschriften	O
,	O
met	O
name	O
voor	O
wat	O
betreft	O
kleding	O
.	O

Vrouwen	O
dienen	O
het	O
haar	O
te	O
bedekken	O
door	O
middel	O
van	O
een	O
hoofddoek	O
.	O

De	O
overige	O
lichaamsdelen	O
,	O
behalve	O
de	O
handen	O
,	O
dienen	O
eveneens	O
bedekt	O
te	O
zijn	O
.	O

Voor	O
mannen	O
is	O
het	O
dragen	O
van	O
een	O
korte	O
broek	O
in	O
het	O
openbaar	O
verboden	O
.	O

Het	O
dragen	O
van	O
overhemden	O
met	O
korte	O
mouwen	O
wordt	O
inmiddels	O
toegestaan	O
.	O

Met	O
uitzondering	O
van	O
de	O
als	O
zodanig	O
bekend	O
staande	O
toeristische	O
trekpleisters	O
,	O
dient	O
u	O
zeer	O
voorzichtig	O
te	O
zijn	O
met	O
het	O
fotograferen	O
en	O
het	O
maken	O
van	O
video-opnamen	O
.	O

Invoer	O
van	O
alcoholische	O
dranken	O
,	O
drugs	O
en	O
wapens	O
is	O
verboden	O
.	O

Geadviseerd	O
wordt	O
geen	O
literatuur	O
met	O
een	O
politiek	O
gevoelig	O
karakter	O
(	O
kritiek	O
op	O
de	O
Iraanse	B-loc
overheid	O
of	O
op	O
de	O
islam	O
)	O
mee	O
te	O
nemen	O
.	O

Modetijdschriften	O
zijn	O
verboden	O
,	O
omdat	O
deze	O
als	O
aanstootgevend	O
worden	O
beschouwd	O
.	O

De	O
in-	O
en	O
uitvoer	O
van	O
Iraans	B-loc
geld	O
is	O
verboden	O
.	O

Master	B-org
cards	O
en	O
Visa	B-org
cards	O
kunnen	O
soms	O
worden	O
gebruikt	O
.	O

De	O
American	B-org
Express	I-org
card	O
kunt	O
u	O
echter	O
nergens	O
gebruiken	O
.	O

Voorts	O
kunnen	O
American	B-org
Express	I-org
traveller	O
cheques	O
in	O
Iran	B-loc
niet	O
worden	O
verzilverd	O
.	O

Het	O
is	O
daarom	O
raadzaam	O
voldoende	O
contant	O
geld	O
mee	O
te	O
nemen	O
,	O
zoals	O
euro's	O
of	O
Amerikaanse	B-loc
dollars	O
.	O

Iraanse	B-loc
onderdanen	O
die	O
in	O
Nederland	B-loc
een	O
verblijfsstatus	O
hebben	O
,	O
dan	O
wel	O
mede	O
de	O
Nederlandse	B-loc
nationaliteit	O
bezitten	O
,	O
dienen	O
bij	O
in-	O
en	O
uitreis	O
te	O
beschikken	O
over	O
geldige	O
Iraanse	B-loc
reisdocumenten	O
.	O

Deze	O
categorie	O
reizigers	O
kan	O
in	O
Iran	B-loc
geen	O
gebruik	O
maken	O
van	O
Nederlandse	B-loc
reisdocumenten	O
(	O
paspoort	O
e.d.	O
)	O
.	O

De	O
dubbele	O
nationaliteit	O
wordt	O
door	O
de	O
Iraanse	B-loc
autoriteiten	O
niet	O
erkend	O
.	O

Nederlandse	B-loc
reisdocumenten	O
kunnen	O
door	O
de	O
Iraanse	B-loc
autoriteiten	O
worden	O
ingenomen	O
.	O

Onveilige	O
gebieden	O

Het	O
grensgebied	O
met	O
Pakistan	B-loc
en	O
Afghanistan	B-loc
,	O
met	O
name	O
de	O
provincie	O
Sistan-Baluchestan	B-loc
alsook	O
de	O
provincie	O
Kerman	B-loc
,	O
is	O
in	O
hoge	O
mate	O
onveilig	O
door	O
de	O
intensieve	O
,	O
grensoverschrijdende	O
drugshandel	O
.	O

Er	O
vinden	O
regelmatig	O
vuurgevechten	O
plaats	O
tussen	O
drugsbendes	O
en	O
de	O
Iraanse	B-loc
politie	O
en	O
militie	O
,	O
waarbij	O
sedert	O
de	O
revolutie	O
van	O
1979	O
aan	O
de	O
kant	O
van	O
de	O
Iraanse	B-loc
autoriteiten	O
ruim	O
3.000	O
slachtoffers	O
zijn	O
gevallen	O
.	O

In	O
deze	O
regio	O
zijn	O
herhaaldelijk	O
westerse	O
toeristen	O
gegijzeld	O
,	O
laatstelijk	O
in	O
december	O
2003	O
.	O

Reizen	O
in	O
deze	O
regio	O
wordt	O
ontraden	O
.	O

Indien	O
u	O
toch	O
door	O
deze	O
regio	O
wilt	O
reizen	O
,	O
wordt	O
geadviseerd	O
in	O
overleg	O
met	O
een	O
reisbureau	O
bijzondere	O
voorzorgsmaatregelen	O
te	O
treffen	O
.	O

Bovendien	O
wordt	O
reizigers	O
naar	O
deze	O
regio	O
in	O
elk	O
geval	O
aangeraden	O
om	O
zich	O
voor	O
of	O
direct	O
na	O
aankomst	O
in	O
Iran	B-loc
te	O
melden	O
bij	O
de	O
Nederlandse	B-loc
ambassade	O
te	O
Teheran	B-loc
.	O

Geadviseerd	O
wordt	O
de	O
provincie	O
Khuzistan	B-loc
en	O
in	O
het	O
bijzonder	O
de	O
provinciehoofdstad	O
Ahvaz	B-loc
te	O
mijden	O
.	O

De	O
provincie	O
grenst	O
aan	O
Irak	B-loc
en	O
heeft	O
een	O
meerderheid	O
van	O
etnisch	O
Arabieren	B-misc
,	O
die	O
zich	O
achtergesteld	O
voelt	O
.	O

In	O
april	O
2005	O
was	O
Ahwaz	B-loc
het	O
toneel	O
van	O
onlusten	O
en	O
in	O
juni	O
2005	O
van	O
bomaanslagen	O
.	O

