Horden	O
toeristen	O
vergapen	O
zich	O
nog	O
elke	O
dag	O
aan	O
de	O
middeleeuwse	O
contouren	O
van	O
de	O
Brugse	B-loc
binnenstad	O
.	O

Maar	O
in	O
de	O
14de	O
eeuw	O
klopte	O
hier	O
het	O
hart	O
van	O
de	O
internationale	O
handel	O
.	O

'	O
Brugge	B-loc
was	O
de	O
stapelplaats	O
van	O
Europa	B-loc
'	O
,	O
verklaarde	O
eminent	O
historicus	O
Jules	B-per
Michelet	I-per
twee	O
eeuwen	O
geleden	O
.	O

Tussen	O
de	O
11de	O
en	O
de	O
15de	O
eeuw	O
verkochten	O
kooplui	O
uit	O
alle	O
hoeken	O
van	O
Europa	B-loc
in	O
Brugge	B-loc
een	O
waaier	O
van	O
goederen	O
,	O
gaande	O
van	O
basisproducten	O
tot	O
exclusieve	O
luxewaren	O
.	O

De	O
stad	O
is	O
altijd	O
een	O
internationale	O
handelsplaats	O
geweest	O
.	O

Zelfs	O
toen	O
ze	O
tweeduizend	O
jaar	O
geleden	O
nog	O
een	O
Gallo-Romeinse	B-misc
nederzetting	O
was	O
,	O
voerden	O
de	O
bewoners	O
al	O
handel	O
met	O
Gallië	B-loc
en	O
Engeland	B-loc
.	O

Rond	O
750	O
groeiden	O
commerciële	O
banden	O
met	O
Scandinavië	B-loc
-	O
de	O
naam	O
Brugge	B-loc
is	O
afgeleid	O
van	O
het	O
Oudnoorse	B-misc
woord	O
Bryggja	B-misc
,	O
wat	O
aanlegsteiger	O
betekent	O
.	O

De	O
oudste	O
handelsnederzetting	O
en	O
vroegmiddeleeuwse	O
haven	O
was	O
tot	O
1050	O
vanuit	O
zee	O
bereikbaar	O
.	O

Later	O
verzandde	O
die	O
natuurlijke	O
verbinding	O
met	O
de	O
zee	O
,	O
maar	O
er	O
ontstond	O
een	O
diepe	O
vaargeul	O
-	O
het	O
Zwin	B-loc
-	O
die	O
toen	O
tot	O
Damme	B-loc
reikte	O
.	O

Dankzij	O
die	O
geul	O
en	O
vele	O
kanalen	O
bleef	O
de	O
stad	O
,	O
met	O
Damme	B-loc
en	O
Sluis	B-loc
als	O
voorhavens	O
,	O
tot	O
de	O
15de	O
eeuw	O
toegankelijk	O
voor	O
zeeschepen	O
.	O

In	O
de	O
14de	O
eeuw	O
legden	O
gemiddeld	O
150	O
schepen	O
per	O
dag	O
aan	O
in	O
Brugge	B-loc
.	O

De	O
Italiaanse	B-loc
handelaars	O
beheersten	O
de	O
handel	O
in	O
Zuid-	B-loc
en	O
West-Europa	B-misc
.	O

Ze	O
ontwikkelden	O
een	O
superieur	O
boekhoudsysteem	O
,	O
gebaseerd	O
op	O
oosterse	O
tradities	O
en	O
aangepast	O
aan	O
de	O
noden	O
van	O
een	O
nieuwe	O
economie	O
.	O

In	O
Noord-Europa	B-loc
domineerde	O
het	O
genootschap	O
van	O
de	O
Hanze	B-org
,	O
dat	O
goederen	O
uit	O
Scandinavië	B-loc
en	O
de	O
Russische	B-loc
gebieden	O
verhandelde	O
.	O

Brugge	B-loc
,	O
in	O
het	O
rijke	O
en	O
dichtbevolkte	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
fungeerde	O
als	O
afzetmarkt	O
,	O
draaischijf	O
en	O
ontmoetingsplaats	O
voor	O
handelaars	O
uit	O
heel	O
Europa	B-loc
.	O

De	O
stad	O
importeerde	O
aanvankelijk	O
vooral	O
wol	O
uit	O
Engeland	B-loc
,	O
basisgrondstof	O
voor	O
de	O
gerenommeerde	O
Vlaamse	B-loc
lakenindustrie	O
,	O
en	O
wijnen	O
uit	O
Gascogne	B-loc
.	O

Later	O
verruimde	O
het	O
goederenaanbod	O
in	O
de	O
stad	O
aanzienlijk	O
en	O
werd	O
er	O
een	O
jaarmarkt	O
gehouden	O
.	O

Brugge	B-loc
profileerde	O
zich	O
ook	O
als	O
kunstencentrum	O
.	O

Al	O
die	O
elementen	O
samen	O
trokken	O
steeds	O
meer	O
kooplui	O
aan	O
.	O

Brugge	B-loc
huisvestte	O
handelaars	O
van	O
allerlei	O
slag	O
.	O

Bovenaan	O
de	O
ladder	O
stonden	O
de	O
internationale	O
handelaars-bankiers	O
die	O
een	O
netwerk	O
van	O
Europese	B-loc
filialen	O
uitbaatten	O
.	O

Op	O
de	O
onderste	O
sporten	O
stonden	O
de	O
kleine	O
,	O
lokale	O
geldwisselaars	O
en	O
zogenaamde	O
lombarden	O
,	O
die	O
verbruikskrediet	O
verschaften	O
op	O
korte	O
termijn	O
én	O
tegen	O
hoge	O
intrest	O
,	O
die	O
soms	O
tot	O
100	O
procent	O
kon	O
oplopen	O
.	O

Wouter	B-per
Ameide	I-per
bijvoorbeeld	O
,	O
een	O
groot	O
Brugs	B-loc
handelaar-bankier	O
,	O
leende	O
in	O
1500	O
geld	O
aan	O
verschillende	O
klanten	O
voor	O
een	O
totaal	O
bedrag	O
van	O
15.000	O
Vlaamse	B-pro
Groten	I-pro
,	O
wat	O
overeenkomt	O
met	O
ongeveer	O
360.000	O
daglonen	O
van	O
een	O
ambachtsman	O
.	O

Naast	O
eenvoudige	O
wisselbanken	O
bestonden	O
heuse	O
depositobanken	O
,	O
die	O
geld	O
van	O
klanten	O
in	O
bewaring	O
hielden	O
.	O

Dat	O
systeem	O
had	O
vanaf	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
13de	O
eeuw	O
in	O
Italië	B-loc
ingang	O
gevonden	O
en	O
groeide	O
uit	O
tot	O
een	O
banksysteem	O
met	O
lopende	O
rekeningen	O
,	O
overschrijvingen	O
en	O
cheques	O
.	O

Doordat	O
kooplui	O
bij	O
meerdere	O
banken	O
in	O
verschillende	O
steden	O
een	O
deposito	O
hadden	O
,	O
konden	O
ze	O
overschrijvingen	O
uitvoeren	O
van	O
de	O
ene	O
rekening	O
naar	O
de	O
andere	O
,	O
zonder	O
een	O
feitelijk	O
transport	O
van	O
speciën	O
.	O

Het	O
geavanceerde	O
systeem	O
van	O
bankieren	O
raakte	O
ook	O
snel	O
ingeburgerd	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Omstreeks	O
1380	O
zou	O
in	O
Brugge	B-loc
ongeveer	O
een	O
op	O
de	O
vijfentwintig	O
familiehoofden	O
een	O
lopende	O
rekening	O
gehad	O
hebben	O
.	O

Het	O
was	O
dus	O
zeker	O
niet	O
alleen	O
de	O
elite	O
die	O
gebruik	O
maakte	O
van	O
giraal	O
geld	O
.	O

De	O
kooplui	O
vonden	O
onderdak	O
in	O
de	O
honderden	O
herbergen	O
die	O
de	O
stad	O
rijk	O
was	O
.	O

De	O
herbergiers	O
verschaften	O
niet	O
alleen	O
logies	O
,	O
maar	O
ondersteunden	O
de	O
handelaars	O
ook	O
in	O
hun	O
activiteiten	O
:	O
ze	O
bewaarden	O
en	O
wisselden	O
geld	O
,	O
sloegen	O
hun	O
goederen	O
op	O
,	O
traden	O
op	O
als	O
bemiddelaar	O
tussen	O
buitenlandse	O
kooplui	O
.	O

Zo	O
groeiden	O
ze	O
uit	O
tot	O
hoteliers-bankiers-makelaars	O
.	O

De	O
handelaars	O
verzamelden	O
elke	O
dag	O
op	O
het	O
Beursplein	B-loc
,	O
vernoemd	O
naar	O
de	O
herberg	O
van	O
de	O
familie	O
Van	B-per
der	I-per
Buerse	I-per
,	O
om	O
zaken	O
te	O
doen	O
:	O
ze	O
bepaalden	O
er	O
de	O
wisselkoersen	O
,	O
de	O
waarde	O
van	O
goederen	O
,	O
verhandelden	O
er	O
waren	O
.	O

Het	O
Babel	B-loc
van	O
de	O
lage	O
landen	O
telde	O
niet	O
minder	O
dan	O
zeventien	O
verschillende	O
'	O
naties	O
'	O
onder	O
zijn	O
inwoners	O
.	O

De	O
grote	O
,	O
invloedrijke	O
kooplui	O
vestigden	O
zich	O
,	O
doorgaans	O
gegroepeerd	O
per	O
afkomst	O
,	O
in	O
de	O
handelaarswijken	O
.	O

Ze	O
lieten	O
luxueuze	O
huizen	O
en	O
consulaten	O
met	O
weelderige	O
tuinen	O
bouwen	O
,	O
waardoor	O
ze	O
het	O
middeleeuwse	O
Brugge	B-loc
mee	O
zijn	O
grandeur	O
gaven	O
.	O

De	O
Italiaanse	B-loc
handelaars	O
waren	O
de	O
ongekroonde	O
koningen	O
onder	O
de	O
kooplui	O
en	O
dat	O
lieten	O
ze	O
graag	O
zien	O
.	O

Ze	O
kochten	O
gronden	O
en	O
gebouwen	O
op	O
-	O
binnen	O
én	O
buiten	O
de	O
stadsmuren	O
-	O
droegen	O
verfijnde	O
,	O
dure	O
kleren	O
,	O
verzamelden	O
kunstwerken	O
en	O
speelden	O
mecenas	O
voor	O
menig	O
kunstenaar	O
.	O

Het	O
vermaarde	O
Arnolfini-portret	B-misc
van	O
Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
uit	O
1434	O
getuigt	O
van	O
hun	O
rijkdom	O
.	O

Afgebeeld	O
op	O
het	O
schilderij	O
zijn	O
Giovanni	B-per
Arnolfini	I-per
,	O
koopman	O
uit	O
Lucca	B-loc
,	O
en	O
diens	O
vrouw	O
Giovanna	B-per
Cenami	I-per
,	O
dochter	O
van	O
een	O
Italiaanse	B-loc
koopman	O
.	O

Het	O
koppel	O
woonde	O
in	O
Brugge	B-loc
en	O
was	O
rijk	O
genoeg	O
om	O
zich	O
te	O
laten	O
portretteren	O
door	O
een	O
van	O
de	O
grootste	O
schilders	O
uit	O
die	O
tijd	O
,	O
Jan	B-per
van	I-per
Eyck	I-per
,	O
werkzaam	O
in	O
Brugge	B-loc
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
vorsten	O
hadden	O
de	O
kooplui	O
heel	O
wat	O
voorrechten	O
geschonken	O
opdat	O
ze	O
in	O
de	O
stad	O
zouden	O
blijven	O
.	O

De	O
buitenlandse	O
handelaars	O
mochten	O
bijvoorbeeld	O
eigen	O
rechtbanken	O
oprichten	O
bij	O
interne	O
twisten	O
of	O
een	O
vertegenwoordiger	O
hebben	O
in	O
de	O
stedelijke	O
rechtbank	O
als	O
iemand	O
daar	O
moest	O
terechtstaan	O
.	O

Margaretha	B-per
van	I-per
Constantinopel	I-per
,	O
gravin	O
van	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
verzekerde	O
de	O
Hanzeaten	B-misc
in	O
1252	O
dat	O
ze	O
zich	O
in	O
rechtszaken	O
mochten	O
laten	O
vertegenwoordigen	O
door	O
een	O
handelspartner	O
wanneer	O
de	O
procedure	O
lang	O
aansleepte	O
en	O
hun	O
activiteiten	O
belemmerde	O
.	O

In	O
dezelfde	O
brief	O
zijn	O
ook	O
de	O
vigerende	O
toltarieven	O
en	O
belastingen	O
voor	O
handelaars	O
opgesomd	O
,	O
waardoor	O
de	O
kooplui	O
een	O
basis	O
van	O
verweer	O
hadden	O
als	O
ze	O
plots	O
hogere	O
bedragen	O
moesten	O
neertellen	O
.	O

Dankzij	O
de	O
juridische	O
erkenning	O
konden	O
de	O
handelaars	O
een	O
gemeenschap	O
vormen	O
binnen	O
de	O
stedelijke	O
samenleving	O
.	O

Ze	O
namen	O
deel	O
aan	O
het	O
sociale	O
leven	O
,	O
bijvoorbeeld	O
door	O
op	O
feestdagen	O
kerken	O
te	O
versieren	O
,	O
aalmoezen	O
te	O
verdelen	O
of	O
mee	O
te	O
lopen	O
in	O
optochten	O
.	O

Ze	O
integreerden	O
zich	O
in	O
de	O
lokale	O
hogere	O
klasse	O
en	O
namen	O
deel	O
aan	O
het	O
stadsbestuur	O
.	O

De	O
handelaars	O
en	O
ondernemers	O
vormden	O
een	O
nieuwe	O
,	O
weliswaar	O
zeer	O
kleine	O
,	O
sociale	O
klasse	O
binnen	O
de	O
agrarische	O
maatschappij	O
.	O

In	O
de	O
traditionele	O
driedeling	O
-	O
'	O
zij	O
die	O
vechten	O
,	O
zij	O
die	O
bidden	O
,	O
zij	O
die	O
werken	O
'	O
-	O
was	O
geen	O
plaats	O
voor	O
hen	O
voorzien	O
.	O

De	O
nieuwe	O
groep	O
moest	O
zich	O
een	O
plaats	O
verwerven	O
in	O
de	O
hoofden	O
van	O
de	O
mensen	O
en	O
in	O
de	O
wetboeken	O
van	O
de	O
wereldlijke	O
en	O
geestelijke	O
overheden	O
.	O

De	O
godgeleerden	O
hadden	O
het	O
niet	O
begrepen	O
op	O
de	O
handelaars	O
.	O

In	O
hun	O
ogen	O
riskeerden	O
kooplui	O
hun	O
zielenheil	O
,	O
waarbij	O
vooral	O
winst	O
en	O
intrest	O
werden	O
verketterd	O
:	O
geld	O
moest	O
improductief	O
blijven	O
!	O

De	O
godgeleerden	O
verwezen	O
hiervoor	O
onder	O
meer	O
naar	O
het	O
boek	O
Exodus	B-pro
in	O
het	O
Oude	B-pro
Testament	I-pro
:	O
'	O
Gij	O
zult	O
van	O
uw	O
broeder	O
geen	O
intrest	O
eisen	O
'	O
.	O

De	O
canonieke	O
theorie	O
werd	O
in	O
de	O
12de	O
eeuw	O
bij	O
de	O
heropleving	O
van	O
de	O
handel	O
door	O
de	O
realiteit	O
ingehaald	O
..	O
Na	O
veel	O
gepalaver	O
besloot	O
de	O
Kerk	B-org
een	O
onderscheid	O
in	O
te	O
voeren	O
tussen	O
woeker	O
als	O
winstobject	O
en	O
woeker	O
als	O
compensatie	O
.	O

Hierdoor	O
mocht	O
een	O
geldhandelaar	O
intrest	O
vragen	O
als	O
een	O
ontlener	O
te	O
laat	O
betaalde	O
,	O
als	O
hij	O
grote	O
risico's	O
gelopen	O
had	O
,	O
of	O
als	O
er	O
grote	O
onzekerheid	O
was	O
over	O
de	O
opbrengst	O
van	O
de	O
goederen	O
.	O

De	O
Kerk	B-org
zat	O
zo	O
met	O
haar	O
eigen	O
rigide	O
verordeningen	O
in	O
de	O
maag	O
dat	O
ze	O
rond	O
1300	O
de	O
idee	O
van	O
het	O
vagevuur	O
introduceerde	O
om	O
de	O
handelaars	O
niet	O
allemaal	O
naar	O
de	O
hel	O
te	O
hoeven	O
doorverwijzen	O
.	O

Handelaars	O
gebruikten	O
uiteraard	O
alle	O
'	O
trucs	O
van	O
de	O
foor	O
'	O
om	O
de	O
kerkelijke	O
reglementen	O
te	O
omzeilen	O
.	O

Een	O
woekeraar	O
stelde	O
bijvoorbeeld	O
een	O
terugbetaaldatum	O
voor	O
waarvan	O
hij	O
wist	O
dat	O
zijn	O
klant	O
die	O
onmogelijk	O
kon	O
halen	O
.	O

De	O
klant	O
betaalde	O
dus	O
sowieso	O
te	O
laat	O
terug	O
en	O
de	O
woekeraar	O
mocht	O
een	O
boete	O
aanrekenen	O
,	O
een	O
bedrag	O
dat	O
eigenlijk	O
verborgen	O
intrest	O
was	O
.	O

De	O
kerkelijke	O
overheid	O
nam	O
het	O
zelf	O
ook	O
niet	O
zo	O
nauw	O
met	O
haar	O
regelgeving	O
.	O

In	O
de	O
praktijk	O
benadrukte	O
de	O
Kerk	B-org
het	O
nut	O
van	O
kooplieden	O
omdat	O
ze	O
het	O
bien	O
commun	O
ondersteunden	O
;	O
zij	O
verzekerden	O
namelijk	O
de	O
aanvoer	O
van	O
voedsel	O
.	O

Dat	O
de	O
kooplieden	O
ook	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
de	O
organisatie	O
,	O
inning	O
en	O
transport	O
van	O
de	O
kerkelijke	O
inkomsten	O
voor	O
zich	O
namen	O
,	O
is	O
een	O
bijkomende	O
verklaring	O
voor	O
die	O
inschikkelijkheid	O
van	O
de	O
clerus	O
.	O

Onder	O
meer	O
de	O
Frescolbaldi's	B-misc
uit	O
Firenze	B-loc
en	O
de	O
Riccardi's	B-misc
uit	O
Lucca	B-loc
inden	O
begin	O
14de	O
eeuw	O
de	O
kerkelijke	O
tienden	O
in	O
Engeland	B-loc
.	O

Die	O
belasting	O
zetten	O
ze	O
om	O
in	O
Engelse	B-loc
wol	O
die	O
ze	O
in	O
Italië	B-loc
met	O
winst	O
verkochten	O
.	O

Van	O
die	O
opbrengsten	O
werden	O
de	O
kerkelijke	O
Engelse	B-loc
tienden	O
aan	O
de	O
pauselijke	O
curia	O
overgemaakt	O
.	O

Iedereen	O
tevreden	O
:	O
de	O
Kerk	O
kreeg	O
haar	O
inkomsten	O
uit	O
Engeland	B-loc
terwijl	O
de	O
Italiaanse	B-loc
kooplui	O
door	O
de	O
inning	O
over	O
geld	O
beschikten	O
om	O
wol	O
te	O
kopen	O
en	O
winst	O
uit	O
de	O
verkoop	O
te	O
halen	O
.	O

Historici	O
zijn	O
het	O
nog	O
niet	O
eens	O
over	O
de	O
rol	O
van	O
de	O
Kerk	B-org
in	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
handel	O
en	O
geldzaken	O
.	O

Voor	O
sommigen	O
was	O
het	O
instituut	O
een	O
remmende	O
factor	O
,	O
anderen	O
beweren	O
dat	O
de	O
Kerk	B-org
de	O
handel	O
stimuleerde	O
omdat	O
ze	O
er	O
zelf	O
baat	O
bij	O
had	O
.	O

De	O
canonieke	O
kronkels	O
en	O
dreigementen	O
konden	O
de	O
groei	O
van	O
de	O
handel	O
niet	O
tegenhouden	O
.	O

Rond	O
de	O
12de	O
eeuw	O
ontstonden	O
over	O
heel	O
Europa	B-loc
interregionale	O
jaarmarkten	O
die	O
producten	O
en	O
bezoekers	O
van	O
heinde	O
en	O
ver	O
aantrokken	O
.	O

Vlaams	B-loc
laken	O
,	O
fijne	O
oosterse	O
stoffen	O
,	O
Franse	B-loc
wijnen	O
,	O
Scandinavische	B-loc
vachten	O
...	O
,	O
goederen	O
allerhande	O
wisselden	O
er	O
van	O
eigenaar	O
.	O

Lokale	O
heren	O
begrepen	O
snel	O
dat	O
het	O
succes	O
van	O
de	O
markten	O
ook	O
voor	O
hen	O
voordelig	O
was	O
.	O

Ze	O
konden	O
tol	O
en	O
belasting	O
heffen	O
op	O
de	O
toevloed	O
van	O
goederen	O
en	O
personen	O
én	O
op	O
de	O
transacties	O
,	O
terwijl	O
het	O
periodiek	O
neerstrijkende	O
circus	O
de	O
lokale	O
economie	O
aanzwengelde	O
.	O

De	O
meeste	O
heren	O
legden	O
daarom	O
een	O
vrede	O
op	O
voor	O
de	O
duur	O
van	O
de	O
jaarmarkt	O
en	O
boden	O
de	O
vreemde	O
handelaars	O
juridische	O
bescherming	O
en	O
belastingvoordelen	O
aan	O
om	O
hun	O
markt	O
te	O
promoten	O
.	O

De	O
jaarmarkt	O
in	O
de	O
Franse	B-loc
Champagne	B-loc
was	O
de	O
belangrijkste	O
van	O
allemaal	O
.	O

Kopers	O
en	O
verkopers	O
streken	O
achtereenvolgens	O
neer	O
in	O
de	O
steden	O
Bar	B-loc
,	O
Lagny	B-loc
,	O
Provins	B-loc
en	O
Troyes	B-loc
.	O

Het	O
was	O
de	O
geliefde	O
ontmoetingsplaats	O
voor	O
handelaars	O
uit	O
de	O
commerciële	O
polen	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
Italië	B-loc
,	O
omdat	O
de	O
streek	O
makkelijk	O
te	O
bereiken	O
was	O
en	O
tussen	O
beide	O
centra	O
lag	O
.	O

Belangrijker	O
nog	O
dan	O
de	O
ligging	O
was	O
de	O
uitmuntende	O
bescherming	O
,	O
bewaking	O
en	O
onthaal	O
van	O
de	O
graaf	O
van	O
de	O
Champagne	B-loc
.	O

Die	O
bescherming	O
was	O
levensnoodzakelijk	O
voor	O
de	O
reizende	O
handelaar	O
:	O
eenmaal	O
hij	O
zijn	O
thuisgebied	O
verlaten	O
had	O
,	O
was	O
hij	O
vogelvrij	O
en	O
vormden	O
zijn	O
goederen	O
en	O
geld	O
een	O
gegeerde	O
prooi	O
voor	O
allerhande	O
gespuis	O
.	O

Wanneer	O
een	O
vorst	O
handelaars	O
in	O
bescherming	O
nam	O
,	O
werd	O
een	O
overval	O
vertaald	O
als	O
een	O
politieke	O
daad	O
,	O
als	O
een	O
aanval	O
op	O
de	O
vorst	O
.	O

Een	O
veilig	O
wegennet	O
en	O
marktgebeuren	O
was	O
daarom	O
een	O
van	O
de	O
kenmerken	O
van	O
middeleeuwse	O
vorstelijke	O
macht	O
.	O

Galbert	B-per
van	I-per
Brugge	I-per
,	O
grafelijk	O
secretaris	O
,	O
verhaalt	O
dat	O
de	O
jaarmarkt	O
van	O
Ieper	B-loc
in	O
1127	O
in	O
geen	O
tijd	O
leegliep	O
wanneer	O
het	O
nieuws	O
over	O
de	O
dood	O
van	O
Vlaamse	B-loc
graaf	O
Karel	B-per
de	I-per
Goede	I-per
de	O
markt	O
bereikte	O
.	O

Met	O
zijn	O
dood	O
was	O
ook	O
de	O
bescherming	O
van	O
de	O
kooplui	O
verdwenen	O
,	O
waardoor	O
ze	O
plots	O
groot	O
risico	O
liepen	O
en	O
naar	O
veiliger	O
oorden	O
vluchtten	O
.	O

Op	O
de	O
jaarmarkten	O
ontstonden	O
nieuwe	O
betalingstechnieken	O
,	O
geschoeid	O
op	O
oude	O
,	O
notariële	O
documenten	O
.	O

De	O
eerste	O
lettres	O
de	O
foire	O
waren	O
niets	O
meer	O
dan	O
een	O
belofte	O
om	O
een	O
schuld	O
te	O
vereffenen	O
op	O
een	O
andere	O
plaats	O
en	O
tijd	O
dan	O
die	O
van	O
de	O
verkoop	O
.	O

Uit	O
die	O
eenvoudige	O
schuldbrieven	O
groeiden	O
de	O
wisselbrieven	O
,	O
het	O
middeleeuwse	O
betalingsmiddel	O
bij	O
uitstek	O
.	O

Ze	O
hielden	O
de	O
belofte	O
in	O
een	O
schuld	O
te	O
vereffenen	O
op	O
een	O
andere	O
tijd	O
,	O
plaats	O
én	O
in	O
een	O
andere	O
munt	O
dan	O
die	O
van	O
de	O
aankoop	O
.	O

Het	O
document	O
was	O
dus	O
een	O
betaalmiddel	O
,	O
een	O
vorm	O
van	O
krediet	O
,	O
een	O
middel	O
om	O
geld	O
te	O
transporteren	O
tussen	O
plaatsen	O
met	O
verschillende	O
muntsystemen	O
,	O
een	O
middel	O
om	O
het	O
uiterst	O
gevaarlijke	O
transport	O
van	O
munten	O
te	O
vermijden	O
én	O
er	O
was	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
winst	O
te	O
maken	O
door	O
te	O
speculeren	O
op	O
de	O
wisselkoers	O
op	O
de	O
diverse	O
markten	O
.	O

Een	O
Pisaans	B-loc
koopman	O
kon	O
dankzij	O
het	O
systeem	O
van	O
de	O
wisselbrieven	O
bijvoorbeeld	O
in	O
Brugge	B-loc
goederen	O
op	O
krediet	O
kopen	O
bij	O
een	O
Vlaamse	B-loc
lakenkoopman	O
.	O

Hierbij	O
gaf	O
hij	O
aan	O
zijn	O
Pisaans	B-loc
bankier	O
in	O
Brugge	B-loc
de	O
opdracht	O
de	O
koopsom	O
van	O
zijn	O
rekening	O
te	O
debiteren	O
en	O
dat	O
bedrag	O
op	O
een	O
van	O
de	O
jaarmarkten	O
in	O
de	O
Champagne	B-loc
aan	O
de	O
Vlaamse	B-loc
koopman	O
uit	O
te	O
betalen	O
.	O

De	O
Pisaanse	B-loc
bankier	O
stuurde	O
daarop	O
een	O
betaalbrief	O
aan	O
zijn	O
collega-bankier	O
in	O
de	O
Champagne	B-loc
met	O
het	O
verzoek	O
de	O
Vlaamse	B-loc
koopman	O
te	O
betalen	O
,	O
ofwel	O
overhandigde	O
de	O
bankier	O
de	O
betaalbrief	O
meteen	O
aan	O
de	O
Vlaamse	B-loc
koopman	O
die	O
hem	O
op	O
de	O
jaarmarkt	O
ter	O
betaling	O
kon	O
aanbieden	O
.	O

De	O
grote	O
kooplui	O
schrokken	O
niet	O
terug	O
voor	O
gigantische	O
ondernemingen	O
.	O

Een	O
tijdgenoot	O
beschreef	O
hoe	O
een	O
Venetiaans	B-loc
koopman	O
in	O
de	O
14de	O
eeuw	O
met	O
de	O
immense	O
som	O
van	O
25.000	O
florijnen	O
ongeveer	O
36	O
ton	O
zijde	O
uit	O
het	O
oosten	O
liet	O
overkomen	O
.	O

Die	O
36	O
ton	O
werd	O
in	O
ongeveer	O
900	O
balen	O
getransporteerd	O
in	O
een	O
karavaan	O
van	O
45	O
karren	O
getrokken	O
door	O
runderen	O
,	O
of	O
75	O
karren	O
getrokken	O
door	O
paarden	O
.	O

De	O
Engelse	B-loc
handelaar-bankier	O
William	B-per
de	I-per
la	I-per
Pole	I-per
,	O
grootste	O
financier	O
van	O
de	O
Engelse	B-loc
kroon	O
,	O
groeide	O
uit	O
tot	O
een	O
echte	O
magnaat	O
.	O

Begin	O
14de	O
eeuw	O
voerde	O
hij	O
per	O
twee	O
jaar	O
30.000	O
zakken	O
wol	O
uit	O
,	O
van	O
165	O
kilogram	O
elk	O
,	O
afkomstig	O
van	O
7.800.000	O
schapen	O
,	O
waarvan	O
ongeveer	O
130.000	O
stukken	O
laken	O
konden	O
gemaakt	O
worden	O
van	O
ongeveer	O
25	O
bij	O
2	O
meter	O
.	O

Om	O
bij	O
de	O
internationale	O
operaties	O
discussies	O
over	O
de	O
afhandeling	O
van	O
de	O
transacties	O
te	O
vermijden	O
,	O
ontwikkelden	O
de	O
Italianen	B-loc
nieuwe	O
boekhoudsystemen	O
.	O

Zo	O
werkten	O
ze	O
al	O
in	O
de	O
13de	O
eeuw	O
de	O
dubbele	O
boekhouding	O
uit	O
.	O

Ze	O
hielden	O
verschillende	O
rekenboeken	O
bij	O
,	O
waaronder	O
een	O
boek	O
met	O
transacties	O
per	O
dag	O
,	O
per	O
cliënt	O
,	O
per	O
locatie	O
...	O
en	O
een	O
geheim	O
boek	O
met	O
winsten	O
.	O

De	O
vooruitstrevende	O
boekhoudtechnieken	O
verspreidden	O
zich	O
langs	O
hun	O
handelsroutes	O
en	O
filialen	O
over	O
Europa	B-loc
.	O

Door	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
hun	O
gebieden	O
en	O
bevolking	O
,	O
en	O
door	O
de	O
toenemende	O
bureaucratisering	O
en	O
institutionele	O
centralisering	O
hadden	O
de	O
vorsten	O
modernere	O
boekhoudtechnieken	O
nodig	O
.	O

Daarom	O
deden	O
ze	O
een	O
beroep	O
op	O
de	O
specialisten	O
in	O
de	O
financiële	O
wereld	O
:	O
de	O
Italiaanse	B-loc
handelaars-bankiers	O
.	O

Dankzij	O
hun	O
superieure	O
boekhouding	O
en	O
opgeleid	O
personeel	O
konden	O
ze	O
transacties	O
beter	O
opvolgen	O
,	O
de	O
kansen	O
op	O
fraude	O
verminderen	O
en	O
geld	O
efficiënter	O
beheren	O
.	O

Sommige	O
handelaars	O
groeiden	O
door	O
hun	O
diensten	O
aan	O
de	O
vorst	O
uit	O
tot	O
de	O
ontvangers	O
en	O
controleurs	O
van	O
de	O
geldstromen	O
binnen	O
een	O
vorstendom	O
,	O
terwijl	O
ze	O
daarnaast	O
gigantische	O
sommen	O
leenden	O
aan	O
die	O
vorst	O
om	O
oorlogen	O
of	O
infrastructuurwerken	O
te	O
financieren	O
.	O

Die	O
positie	O
maakte	O
hen	O
rijk	O
,	O
maar	O
ook	O
heel	O
kwetsbaar	O
:	O
bij	O
fraude	O
of	O
financiële	O
problemen	O
liet	O
de	O
vorst	O
de	O
koppen	O
van	O
zijn	O
financiers	O
rollen	O
en	O
ging	O
zelf	O
vrijuit	O
.	O

Een	O
aantal	O
Italiaanse	B-loc
handelaarfamilies	O
,	O
waaronder	O
de	O
Florentijnse	B-loc
Bardi's	B-misc
en	O
Peruzzi's	B-misc
,	O
stonden	O
in	O
de	O
14de	O
eeuw	O
aan	O
het	O
hoofd	O
van	O
gigantische	O
internationale	O
ondernemingen	O
.	O

Vanuit	O
hun	O
Italiaanse	B-loc
hoofdzetel	O
controleerden	O
ze	O
een	O
heel	O
netwerk	O
van	O
filialen	O
,	O
verspreid	O
over	O
Europa	B-loc
.	O

Ze	O
waren	O
actief	O
op	O
alle	O
terreinen	O
van	O
het	O
handel	O
drijven	O
:	O
bankzaken	O
,	O
leenoperaties	O
en	O
dies	O
meer	O
.	O

De	O
grootste	O
onderneming	O
,	O
die	O
van	O
de	O
Bardi's	B-misc
,	O
had	O
ongeveer	O
150	O
gesalarieerden	O
vast	O
in	O
dienst	O
,	O
in	O
Avignon	B-loc
,	O
Barcelona	B-loc
,	O
Bari	B-loc
,	O
Brugge	B-loc
,	O
Constantinopel	B-loc
,	O
Jeruzalem	B-loc
,	O
Genua	B-loc
,	O
Palermo	B-loc
,	O
Parijs	B-loc
,	O
Tunis	B-loc
,	O
Mallorca	B-loc
en	O
Nice	B-loc
.	O

Daarnaast	O
schakelde	O
ze	O
een	O
rist	O
tijdelijke	O
werknemers	O
in	O
zoals	O
vaarlui	O
,	O
hoteluitbaters	O
of	O
gidsen	O
.	O

Waarschijnlijk	O
hadden	O
alleen	O
sommige	O
vorstelijke	O
administraties	O
méér	O
mensen	O
in	O
dienst	O
.	O

In	O
1318	O
haalden	O
de	O
Bardi's	B-misc
de	O
gigantische	O
omzet	O
van	O
1.266.775	O
florijnen	O
.	O

De	O
superbedrijven	O
bleken	O
echter	O
reuzen	O
op	O
lemen	O
voeten	O
:	O
door	O
hun	O
gecentraliseerde	O
structuur	O
waren	O
alle	O
filialen	O
juridisch	O
verantwoordelijk	O
als	O
er	O
één	O
ten	O
gronde	O
ging	O
.	O

Wanneer	O
de	O
Engelse	B-loc
filialen	O
van	O
de	O
Bardi's	B-misc
en	O
Peruzzi's	B-misc
bij	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
Honderdjarige	B-eve
Oorlog	I-eve
grote	O
verliezen	O
lijden	O
door	O
immense	O
leningen	O
aan	O
de	O
Engelse	B-loc
koning	O
Edward	B-per
III	I-per
,	O
mondt	O
dat	O
uit	O
in	O
de	O
dramatische	O
ondergang	O
van	O
beide	O
huizen	O
in	O
de	O
jaren	O
1340	O
.	O

In	O
de	O
15de	O
eeuw	O
verspreidde	O
een	O
nieuw	O
type	O
internationaal	O
handelsgenootschap	O
zich	O
over	O
Europa	B-loc
,	O
met	O
een	O
gedecentraliseerde	O
structuur	O
deze	O
keer	O
.	O

Meest	O
tot	O
de	O
verbeelding	O
sprekende	O
voorbeelden	O
zijn	O
de	O
Florentijnse	B-loc
Medici's	B-misc
en	O
de	O
Lübecker	B-org
firma	O
van	O
Hildebrand	B-per
Veckinchusen	I-per
.	O

Ook	O
deze	O
handelaars-bankiers	O
waren	O
nauw	O
verbonden	O
met	O
de	O
staatspolitiek	O
en	O
overheidsinstanties	O
.	O

De	O
Medici's	B-misc
werden	O
zo	O
belangrijk	O
dat	O
de	O
familie	O
op	O
het	O
hoogtepunt	O
van	O
haar	O
glorie	O
pausen	O
leverde	O
.	O

Tomasso	B-per
Portinari	I-per
was	O
een	O
invloedrijk	O
vertegenwoordiger	O
van	O
die	O
Medici	B-per
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Hij	O
werkte	O
zich	O
op	O
in	O
de	O
kringen	O
van	O
de	O
Bourgondische	B-loc
hertogen	O
,	O
aan	O
wie	O
de	O
Medici	B-per
enorme	O
hoeveelheden	O
geld	O
leenden	O
.	O

Verder	O
was	O
hij	O
raadgever	O
en	O
diplomaat	O
aan	O
het	O
hof	O
,	O
hij	O
mengde	O
zich	O
bijvoorbeeld	O
in	O
huwelijksonderhandelingen	O
.	O

Hofchroniqueur	O
Philippe	B-per
de	I-per
Commines	I-per
roemde	O
het	O
handelshuis	O
als	O
het	O
grootste	O
ooit	O
:	O
'	O
Et	O
en	O
son	O
cas	O
,	O
qui	O
estoit	O
de	O
marchandise	O
,	O
estoit	O
la	O
plus	O
grant	O
maison	O
que	O
je	O
croy	O
qui	O
jamais	O
ait	O
esté	O
au	O
monde	O
'	O
.	O

De	O
pracht	O
van	O
Brugge	B-loc
taande	O
in	O
de	O
15de	O
eeuw	O
.	O

De	O
vaargeul	O
naar	O
open	O
zee	O
verzandde	O
waardoor	O
de	O
toegang	O
tot	O
de	O
haven	O
dichtslibde	O
.	O

De	O
opstand	O
tegen	O
Duits	B-loc
keizer	O
Maximiliaan	B-per
woedde	O
hevig	O
en	O
maakte	O
de	O
stad	O
onaantrekkelijk	O
voor	O
handelaars	O
.	O

Het	O
aristocratische	O
Brugge	B-loc
verzandde	O
ook	O
mentaal	O
:	O
de	O
zelfgenoegzame	O
stad	O
verstarde	O
langzaam	O
in	O
haar	O
rijkdom	O
,	O
in	O
fel	O
contrast	O
met	O
het	O
ondernemende	O
Antwerpen	B-loc
waar	O
de	O
mogelijkheden	O
onbegrensd	O
leken	O
te	O
zijn	O
.	O

De	O
Portugese	B-loc
handelslieden	O
kozen	O
de	O
stad	O
aan	O
de	O
Schelde	B-loc
snel	O
als	O
uitvalsbasis	O
voor	O
hun	O
Indische	B-loc
goederen	O
.	O

Algauw	O
verhuisden	O
andere	O
grote	O
handelsnaties	O
naar	O
de	O
stad	O
waar	O
de	O
geest	O
van	O
de	O
Renaissance	B-misc
rondwaarde	O
.	O

Het	O
verval	O
van	O
Brugge	B-loc
stond	O
in	O
de	O
sterren	O
geschreven	O
,	O
de	O
glorie	O
van	O
Antwerpen	B-loc
eveneens	O
.	O

