Het	O
Pentagon	B-loc
geeft	O
foto's	O
vrij	O
van	O
zijn	O
al-Qaeda-	B-misc
en	O
Talibangevangenen	B-misc
,	O
opgesloten	O
in	O
kamp	O
X-Ray	B-loc
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
marinebasis	O
in	O
Guantanamo	B-loc
Bay	I-loc
op	O
Cuba	B-loc
.	O

De	O
gevangenen	O
zijn	O
strak	O
geboeid	O
,	O
dragen	O
oorkleppen	O
,	O
mondmasker	O
en	O
een	O
blinddoek	O
.	O

De	O
internationale	O
kritiek	O
op	O
hun	O
behandeling	O
zwelt	O
nog	O
aan	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
weigeren	O
hen	O
immers	O
het	O
statuut	O
van	O
krijgsgevangene	O
te	O
verlenen	O
waardoor	O
ze	O
niet	O
onder	O
oorlogsconventies	O
vallen	O
.	O

De	O
zes	O
islamieten	O
die	O
de	O
Amerikanen	B-loc
vrijdag	O
18	O
januari	O
onder	O
groot	O
protest	O
overnamen	O
van	O
de	O
Bosnische	B-loc
autoriteiten	O
arriveren	O
zondag	O
samen	O
met	O
nieuwe	O
gevangenen	O
uit	O
Afghanistan	B-loc
op	O
Cuba	B-loc
.	O

Vrijdag	O
18	O
januari	O
begon	O
een	O
delegatie	O
van	O
het	O
Rode	B-org
Kruis	I-org
aan	O
een	O
uitgebreid	O
onderzoek	O
van	O
de	O
gevangenen	O
.	O

Twee	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
regering	O
arriveerden	O
eveneens	O
om	O
zich	O
te	O
vergewissen	O
van	O
de	O
toestand	O
van	O
een	O
aantal	O
Britse	B-loc
gevangenen	O
.	O

