Het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
verklaart	O
donderdag	O
dat	O
de	O
Talibangevangenen	B-misc
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
basis	O
van	O
Guantanamo	B-loc
Bay	I-loc
(	O
Cuba	B-loc
)	O
behandeld	O
worden	O
volgens	O
de	O
Conventie	B-misc
van	I-misc
Genève	I-misc
.	O

De	O
Conventie	B-misc
is	O
evenwel	O
niet	O
van	O
toepassing	O
op	O
al-Qaedastrijders	B-misc
omdat	O
zij	O
'	O
onwettige	O
strijders	O
'	O
zijn	O
die	O
tot	O
een	O
terreurorganisatie	O
behoren	O
.	O

De	O
beslissing	O
houdt	O
niet	O
in	O
dat	O
de	O
Taliban	B-org
de	O
status	O
van	O
krijgsgevangene	O
verwerven	O
,	O
want	O
dan	O
zouden	O
ze	O
meer	O
rechten	O
verkrijgen	O
.	O

Het	O
besluit	O
lokt	O
felle	O
kritiek	O
uit	O
van	O
mensenrechtenorganisaties	O
.	O

Vrijdag	O
geeft	O
mullah	O
Wakil	B-per
Ahmed	I-per
Muttawakil	I-per
,	O
voormalig	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
onder	O
het	O
Talibanregime	B-misc
,	O
zichzelf	O
aan	O
in	O
Kandahar	B-loc
.	O

De	O
Afghaanse	B-loc
autoriteiten	O
dragen	O
hem	O
meteen	O
over	O
aan	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
troepen	O
die	O
met	O
hem	O
de	O
belangrijkste	O
gevangene	O
tot	O
nu	O
toe	O
in	O
handen	O
hebben	O
.	O

Een	O
dag	O
later	O
laat	O
Hamid	B-per
Karzai	I-per
,	O
de	O
Afghaanse	B-loc
interim-premier	O
,	O
ongeveer	O
350	O
Talibangevangenen	B-misc
vrij	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
een	O
amnestieregeling	O
voor	O
'	O
eenvoudige	O
strijders	O
'	O
.	O

