Eduardo	B-per
Duhalde	I-per
,	O
voormalig	O
vice-president	O
onder	O
Carlos	B-per
Menem	I-per
en	O
oud-gouverneur	O
van	O
de	O
provincie	O
Buenos	B-loc
Aires	I-loc
,	O
wordt	O
op	O
1	O
januari	O
de	O
vijfde	O
Argentijnse	B-loc
president	O
in	O
twee	O
weken	O
.	O

Hij	O
trekt	O
de	O
populistische	O
kaart	O
en	O
bekritiseert	O
na	O
zijn	O
aanstelling	O
de	O
neoliberale	O
politiek	O
en	O
de	O
fraude	O
tijdens	O
de	O
voorbije	O
decennia	O
.	O

Zondag	O
6	O
januari	O
geeft	O
het	O
parlement	O
de	O
nieuwe	O
president	O
extra	O
volmachten	O
om	O
de	O
economische	O
crisis	O
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

Duhalde	B-per
devalueert	O
meteen	O
de	O
Argentijnse	B-loc
peso	O
met	O
30	O
procent	O
en	O
maakt	O
de	O
koppeling	O
tussen	O
de	O
munt	O
en	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
dollar	O
ongedaan	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
76	O
)	O

