Evenementenagenda	O

BRESKENS	B-loc
,	O
Visserijmuseum	B-loc
,	O
Kaai	B-loc
1	O

Presentatie	O
Slibreeks	B-pro
112	O
,	O
vrijdag	O
19	O
augustus	O
2005	O
,	O
15.00	O
uur	O
.	O

#	O
Presentatie	O
van	O
deel	O
112	O
uit	O
de	O
Slibreeks	B-pro
.	O

Zie	O
afzonderlijke	O
mededeling	O
in	O
deze	O
aflevering	O
.	O

DEN	B-loc
HAAG	I-loc
,	O
Koninklijke	B-loc
Bibliotheek	I-loc
,	O
Prins	B-loc
Willem-Alexanderhof	I-loc

Tentoonstelling	O
Luxe	B-pro
,	O
donderdag	O
8	O
september	O
-	O
woensdag	O
19	O
oktober	O
2005	O
.	O

#	O
Tentoonstelling	O
'	O
Luxe	B-pro
,	I-pro
de	I-pro
kunst	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
Franse	I-pro
boek	I-pro
'	O
,	O
waarvoor	O
geput	O
is	O
uit	O
de	O
prachtige	O
collectie	O
van	O
Louis	B-per
Koopman	I-per
(	O
1887	O
-	O
1968	O
)	O
met	O
fraaie	O
typografie	O
,	O
bijzondere	O
illustraties	O
en	O
unieke	O
kunstwerken	O
.	O

Vanaf	O
8	O
september	O
is	O
ook	O
de	O
webexpositie	O
toegankelijk	O
op	O
http://www.kb.nl/koopman	O
.	O

Zie	O
voor	O
meer	O
informatie	O
http://www.deverdiepingvannederland.nl/	O

.	O
ROTTERDAM	B-loc
,	O
Rotterdamse	B-loc
Schouwburg	I-loc
,	O
Schouwburgplein	B-loc
25	O

9e	O
editie	O
GDMW	B-eve
Festival	I-eve
,	O
vrijdag	O
30	O
september	O
-	O
zaterdag	O
1	O
oktober	O
2005	O
.	O

#	O
Tijdens	O
de	O
9e	O
editie	O
van	O
GDMW	B-eve
Festival	I-eve
op	O
30	O
september	O
en	O
1	O
oktober	O
is	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
Schouwburg	I-loc
gevuld	O
met	O
een	O
unieke	O
combinatie	O
van	O
grote	O
literaire	O
namen	O
,	O
aanstormend	O
talent	O
en	O
literaire	O
premières	O
.	O

Er	O
zijn	O
optredens	O
van	O
o.a.	O
Kees	B-per
van	I-per
Kooten	I-per
,	O
Tim	B-per
Krabbe	I-per
,	O
Tom	B-per
Lanoye	I-per
,	O
Arthur	B-per
Japin	I-per
en	O
Kristien	B-per
Hemmerechts	I-per
.	O

Bekende	O
namen	O
wisselen	O
af	O
met	O
new	O
kids	O
on	O
the	O
block	O
als	O
Ernest	B-per
van	I-per
der	I-per
Kwast	I-per
,	O
Sanneke	B-per
van	I-per
Hassel	I-per
,	O
Richard	B-per
Osinga	I-per
,	O
Liesbeth	B-per
Mende	I-per
en	O
nationaal	O
kampioen	O
poetry	O
slam	O
Sander	B-per
Koolwijk	I-per
.	O

In	O
totaal	O
vinden	O
er	O
zo'n	O
45	O
optredens	O
plaats	O
op	O
drie	O
locaties	O
in	O
de	O
tot	O
festivalplek	O
omgebouwde	O
Rotterdamse	B-loc
Schouwburg	I-loc
.	O

Nadere	O
informatie	O
:	O
http://www.gdmw.nl/	O

.	O
Overleden	O

Op	O
30	O
juli	O
2005	O
overleed	O
te	O
Amsterdam	B-loc
de	O
fotograaf	O
Philip	B-per
Mechanicus	I-per
(	O
*	O
1936	O
te	O
Amsterdam	B-loc
)	O
.	O

Mechanicus	B-per
werd	O
vooral	O
bekend	O
door	O
zijn	O
reeks	O
schrijversportretten	O
in	O
NRC-Handelsblad	B-pro
in	O
de	O
jaren	O
1979	O
-	O
1981	O
,	O
gebundeld	O
in	O
'	O
De	B-pro
pose	I-pro
der	I-pro
natuurlijkheid	I-pro
'	O
(	O
1981	O
)	O
.	O

Na	O
zijn	O
reis	O
met	O
Cees	B-per
Nooteboom	I-per
naar	O
Parijs	B-loc
figureerde	O
hij	O
met	O
zijn	O
voornaam	O
in	O
Nootebooms	B-per
debuut	O
'	O
Philip	B-pro
en	I-pro
de	I-pro
anderen	I-pro
'	O
(	O
1955	O
)	O
.	O

Foto's	O
van	O
hem	O
verschenen	O
in	O
vele	O
kookboeken	O
,	O
geschreven	O
door	O
hemzelf	O
of	O
anderen	O
,	O
en	O
in	O
bijvoorbeeld	O
Theun	B-per
de	I-per
Winters	I-per
'	O
De	B-pro
billen	I-pro
van	I-pro
Jan	I-pro
Cremer	I-pro
'	O
(	O
1975	O
)	O
.	O

Dit	O
najaar	O
zal	O
nog	O
'	O
De	B-pro
laatste	I-pro
keuze	I-pro
uit	I-pro
het	I-pro
fotografisch	I-pro
woordenboek	I-pro
van	I-pro
Philip	I-pro
Mechanicus	I-pro
'	O
verschijnen	O
.	O

ZuiderZinnen	B-eve

Het	O
festival	O
van	O
het	O
woord	O

Met	O
15000	O
bezoekers	O
groeide	O
ZuiderZinnen	B-eve
vorig	O
jaar	O
uit	O
tot	O
het	O
grootste	O
woordfestival	O
van	O
de	O
Nederlanden	B-loc
en	O
zondag	O
18	O
september	O
2005	O
is	O
het	O
weer	O
zover	O
.	O

Op	O
meer	O
dan	O
20	O
podia	O
vieren	O
de	O
meest	O
uiteenlopende	O
woordkunstenaars	O
van	O
België	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
"	O
het	O
festival	O
van	O
het	O
woord	O
"	O
.	O

De	O
fine	O
fleur	O
van	O
onze	O
schrijvers	O
,	O
dichters	O
,	O
zangers	O
,	O
acteurs	O
,	O
journalisten	O
en	O
politici	O
houden	O
u	O
een	O
hele	O
middag	O
in	O
de	O
ban	O
van	O
het	O
woord	O
.	O

Namen	O
als	O
Wim	B-per
De	I-per
Bie	I-per
,	O
Jan	B-per
Mulder	I-per
,	O
Remco	B-per
Campert	I-per
,	O
Tom	B-per
Lanoye	I-per
,	O
Kristien	B-per
Hemmerechts	I-per
,	O
Herman	B-per
Brusselmans	I-per
,	O
Lulu	B-per
Wang	I-per
,	O
Rick	B-per
De	I-per
Leeuw	I-per
,	O
Tom	B-per
Naegels	I-per
,	O
Joost	B-per
Zwagerman	I-per
,	O
Antje	B-per
De	I-per
Boeck	O
,	O
Marc	B-per
De	I-per
Bel	I-per
,	O
Marcel	B-per
Vanthilt	I-per
,	O
Anna	B-per
Enquist	I-per
,	O
Ramsey	B-per
Nasr	I-per
en	O
internationale	O
vedetten	O
als	O
de	O
Zuid	B-loc
Afrikaan	I-loc
Etienne	B-per
Van	I-per
Heerden	I-per
,	O
Martine	B-per
Bril	I-per
en	O
thrillerfenomeen	O
Sean	B-per
French	I-per
,	O
noem	O
maar	O
op	O
,	O
ze	O
zullen	O
er	O
zijn	O
.	O

En	O
ook	O
Bart	B-per
Peeters	I-per
bijvoorbeeld	O
,	O
op	O
het	O
grote	O
podium	O
voor	O
het	O
Museum	B-loc
voor	I-loc
Schone	I-loc
Kunsten	I-loc
,	O
of	O
een	O
intimistisch	O
concert	O
van	O
Yasmine	B-per
of	O
Raymond	B-per
in	O
de	O
Arenberg	B-loc
.	O

Het	O
thema	O
dit	O
jaar	O
is	O
"	O
Steden	B-pro
"	O
.	O

Antwerpen	B-loc
,	O
Gent	B-loc
,	O
Londen	B-loc
,	O
Parijs	B-loc
,	O
Amsterdam	B-loc
,	O
ze	O
krijgen	O
allemaal	O
extra	O
aandacht	O
.	O

Alles	O
kan	O
u	O
verwachten	O
.	O

Een	O
zondag	O
om	O
nooit	O
te	O
vergeten	O
.	O

En	O
dit	O
jaar	O
koppelt	O
ZuiderZinnen	B-eve
,	O
in	O
samenwerking	O
met	O
Antwerpen	B-org
Boekenstad	I-org
,	O
Stad	B-org
Antwerpen	I-org
en	O
Antwerpen	B-org
Autovrij	I-org
ook	O
nog	O
een	O
Culturele	B-eve
Vrijmarkt	I-eve
aan	O
het	O
festival	O
.	O

De	O
inwoners	O
van	O
autovrije	O
zone	O
(	O
het	O
is	O
ook	O
Antwerpen	B-eve
autovrij	I-eve
die	O
zondag	O
)	O
mogen	O
voor	O
hun	O
deur	O
hun	O
oude	O
boeken	O
,	O
schilderijen	O
en	O
andere	O
cultuurgelinkte	O
voorwerpen	O
verkopen	O
.	O

Aanvang	O
:	O
12u00	O
aan	O
het	O
Museum	B-loc
voor	I-loc
Schone	I-loc
Kunsten	I-loc
te	O
Antwerpen	B-loc
-	O
Leopold	B-loc
de	I-loc
Waelplaats	I-loc
-	O
2000	O
Antwerpen	B-loc
Tickets	O
en	O
Inlichtingen	O
aan	O
de	O
rode	O
dubbeldekbus	O
voor	O
het	O
Museum	B-loc
.	O

Een	O
all-in	O
ticket	O
dat	O
toegang	O
geeft	O
tot	O
meer	O
dan	O
20	O
podia	O
kost	O
slechts	O
5	O
euro	O
!	O

Kinderen	O
tot	O
15	O
jaar	O
mogen	O
gratis	O
meekomen	O
.	O

De	O
laatste	O
optredens	O
zijn	O
voorzien	O
rond	O
21u00	O
.	O

Meer	O
info	O
en	O
het	O
ganse	O
programma	O
op	O
:	O
http://www.zuiderzinnen.be/	B-eve

ZuiderZinnen	O
,	O
Festival	O
van	O
het	O
woord	O
is	O
een	O
initiatief	O
van	O
vzw	B-org
ZuiderZinnen	I-org
,	O
met	O
de	O
steun	O
van	O
Antwerpen	B-org
Boekenstad	I-org
.	O

Presentatie	O
Slibreeks	B-pro
112	O

Op	O
vrijdag	O
19	O
augustus	O
om	O
15.00	O
uur	O
zal	O
in	O
het	O
Visserijmuseum	B-loc
te	O
Breskens	B-loc
nummer	O
112	O
in	O
de	O
Slibreeks	B-pro
gepresenteerd	O
worden	O
:	O
'	O
Van	B-pro
een	I-pro
lieflijkheid	I-pro
die	I-pro
wij	I-pro
niet	I-pro
bereiken	I-pro
kunnen	I-pro
'	O
van	O
de	O
schrijver	O
/	O
beeldend	O
kunstenaar	O
Toine	B-per
Moerbeek	I-per
.	O

Deze	O
presentatie	O
omvat	O
de	O
volgende	O
onderdelen	O
:	O

1	O
.	O

Woord	O
van	O
welkom	O
door	O
de	O
hoofdredacteur	O
van	O
de	O
Slibreeks	B-pro
:	O
drs.	O
Aamout	B-per
de	I-per
Bruyne	I-per
.	O

2	O
.	O

Korte	O
toespraak	O
door	O
de	O
wethouder	O
cultuur	O
van	O
de	O
Gemeente	B-misc
Sluis	B-loc
:	O
de	O
heer	O
L.	B-per
Wille	I-per
.	O

3	O
.	O

Lezing	O
over	O
de	O
poëzie	O
van	O
de	O
dichter	O
Kees	B-per
Ouwens	I-per
door	O
Hans	B-per
Groenewegen	I-per
,	O
dichter	O
en	O
bekend	O
publicist	O
over	O
poëzie	O
.	O

4	O
.	O

De	O
schrijver	O
Toine	B-per
Moerbeek	I-per
leest	O
enkele	O
teksten	O
.	O

5	O
.	O

Voorpremiere	O
van	O
de	O
film	O
over	O
het	O
gedicht	O
van	O
Kees	B-per
Ouwens	I-per
:	O
'	O
betreft	B-pro
het	I-pro
Breskens	I-pro
?	O
'	O
gemaakt	O
door	O
de	O
filmer	O
Ate	B-per
de	I-per
Jong	I-per
,	O
die	O
o.a.	O
'	O
De	B-pro
ontdekking	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
hemel	I-pro
'	O
van	O
Harry	B-per
Mulisch	I-per
verfilmde	O
.	O

6	O
.	O

We	O
heffen	O
het	O
glas	O
.	O

Eigenlijk	O
draait	O
alles	O
om	O
de	O
gedichten	O
die	O
de	O
dichter	O
Kees	B-per
Ouwens	I-per
ooit	O
over	O
de	O
scheldemonding	O
schreef	O
.	O

Ouwens	B-per
overleed	O
op	O
24	O
augustus	O
2004	O
.	O

Zijn	O
as	O
werd	O
uitgestrooid	O
over	O
het	O
water	O
van	O
de	O
Schelde	B-loc
voor	O
de	O
haven	O
van	O
Breskens	B-loc
.	O

In	O
kringen	O
van	O
poezielezers	O
geldt	O
hij	O
als	O
een	O
van	O
de	O
allergrootsten	O
.	O

Zijn	O
oeuvre	O
werd	O
met	O
nagenoeg	O
alle	O
literaire	O
prijzen	O
bekroond	O
.	O

Al	O
zijn	O
gedichten	O
werden	O
nog	O
voor	O
zijn	O
dood	O
gebundeld	O
in	O
de	O
prachtige	O
uitgave	O
:	O
'	O
Alle	B-pro
gedichten	I-pro
tot	I-pro
dusver	I-pro
'	O
,	O
uitgegeven	O
bij	O
Meulenhoff	B-org
Amsterdam	I-org
.	I-org

De	O
film	O
die	O
Ate	B-per
de	I-per
Jong	I-per
maakte	O
naar	O
een	O
van	O
Ouwens'	B-per
gedichten	O
is	O
klaar	O
.	O

Alleen	O
aan	O
het	O
geluid	O
moet	O
op	O
dit	O
moment	O
nog	O
het	O
nodige	O
worden	O
gedaan	O
.	O

Dat	O
zou	O
in	O
het	O
slechtste	O
geval	O
kunnen	O
betekenen	O
dat	O
de	O
voorpremière	O
op	O
de	O
presentatie	O
geen	O
doorgang	O
zou	O
kunnen	O
vinden	O
.	O

Het	O
essay	O
van	O
Toine	B-per
Moerbeek	I-per
gaat	O
over	O
de	O
tocht	O
die	O
hij	O
samen	O
met	O
de	O
dichter	O
in	O
opdracht	O
van	O
de	O
VPRO-radio	B-misc
maakte	O
naar	O
Breskens	B-loc
om	O
het	O
licht	O
op	O
de	O
Schelde	B-loc
te	O
zien	O
.	O

U	O
begrijpt	O
dat	O
wij	O
hier	O
te	O
maken	O
hebben	O
met	O
een	O
zeer	O
bijzondere	O
presentatie	O
.	O

U	O
zou	O
het	O
ook	O
een	O
markering	O
kunnen	O
noemen	O
van	O
een	O
plek	O
die	O
de	O
dichter	O
Kees	B-per
Ouwens	I-per
inspireerde	O
tot	O
enkele	O
schitterende	O
gedichten	O
of	O
een	O
herdenking	O
van	O
een	O
groot	O
dichter	O
.	O

Wij	O
zouden	O
het	O
zeer	O
op	O
prijs	O
stellen	O
als	O
wij	O
u	O
in	O
Breskens	B-loc
zouden	O
mogen	O
begroeten	O
.	O

Mocht	O
u	O
het	O
plan	O
hebben	O
de	O
presentatie	O
bij	O
te	O
wonen	O
,	O
dan	O
verzoeken	O
wij	O
u	O
om	O
uw	O
komst	O
voor	O
15	O
augustus	O
per	O
e-mail	O
te	O
melden	O
aan	O
:	O
slibreeks@cbkzeeland.nl	O
.	O

U	O
krijgt	O
dan	O
een	O
bewegwijzering	O
toegezonden	O
.	O

Namens	O
de	O
redactie	O
van	O
de	O
Slibreeks	B-pro
:	O
drs.	O
Aarnout	B-per
de	I-per
Bruyne	I-per
(	O
hoofdredacteur	O
)	O

Leonardolezing	B-misc
door	O
Ted	B-per
van	I-per
Lieshout	I-per
:	O
'	O
Kunst	B-pro
voor	I-pro
alle	I-pro
leeftijden	I-pro
'	O

Op	O
donderdag	O
8	O
september	O
2005	O
zal	O
schrijver	O
,	O
scenarist	O
(	O
Het	B-pro
Klokhuis	I-pro
,	O
Sesamstraat	B-pro
)	O
,	O
tekenaar	O
,	O
grafisch	O
vormgever	O
,	O
beeldend	O
kunstenaar	O
en	O
dichter	O
Ted	B-per
van	I-per
Lieshout	I-per
(	O
1955	O
)	O
de	O
vijfde	O
Leonardolezing	B-misc
houden	O
.	O

Titel	O
van	O
de	O
lezing	O
is	O
:	O
'	O
Kunst	B-pro
voor	I-pro
alle	I-pro
Leeftijden	I-pro
'	O
.	O

Op	O
8	O
september	O
verschijnt	O
tevens	O
Van	B-per
Lieshouts	I-per
nieuwe	O
poezieprentenboek	O
'	O
Mama	B-pro
!	I-pro

Waar	I-pro
heb	I-pro
jij	I-pro
het	I-pro
geluk	I-pro
gelaten	I-pro
?	O
'	O

Het	O
boek	O
zal	O
na	O
de	O
lezing	O
feestelijk	O
worden	O
gepresenteerd	O
.	O

Ted	B-per
van	I-per
Lieshout	I-per
is	O
de	O
vijfde	O
hoogleraar	O
die	O
de	O
Leonardoleerstoel	B-misc
van	O
de	O
Faculteit	B-loc
Communicatie	I-loc
en	I-loc
Cultuur	I-loc
bekleedt	O
.	O

De	O
Leonardoleerstoel	B-misc
(	O
en	O
de	O
lezing	O
)	O
is	O
een	O
initiatief	O
van	O
de	O
Faculteit	B-loc
Communicatie	I-loc
en	I-loc
Cultuur	I-loc
van	O
de	O
universiteit	O
van	O
Tilburg	B-loc
.	O

Deze	O
wisselleerstoel	O
wordt	O
gedurende	O
een	O
semester	O
bezet	O
door	O
een	O
wetenschappelijk	O
en	O
/	O
of	O
artistiek	O
dubbeltalent	O
.	O

Naast	O
een	O
cursus	O
voor	O
de	O
studenten	O
verzorgt	O
de	O
bekleder	O
van	O
de	O
wisselleerstoel	O
ook	O
een	O
openbare	O
lezing	O
:	O
de	O
Leonardolezing	B-misc
.	O

Eerdere	O
Leonardohoogleraren	B-misc
waren	O
Hugo	B-per
Brandt	I-per
Corstius	I-per
,	O
Rutger	B-per
Kopland	I-per
,	O
Jan	B-per
Terlouw	I-per
en	O
Leo	B-per
Vroman	I-per
.	O

Entree	O
:	O
gratis	O

Aanvang	O
:	O
16.00	O
uur	O

Plaats	O
:	O
aula	O
,	O
Universiteit	B-loc
van	I-loc
Tilburg	I-loc

Meer	O
informatie	O
:	O
http://www.uvt.nl/fcc/leonardo	O
http://home.wanadoo.nl/tedvanlieshout/	O
http://www.uvt.nl/universiteit/bereik/	B-per

Herman	I-per
Brusselmans	I-per
-	O
De	B-pro
openingszin	I-pro

Wilt	O
u	O
een	O
nieuwe	O
relatie	O
met	O
iemand	O
aanknopen	O
,	O
maar	O
weet	O
u	O
niet	O
hoe	O
u	O
een	O
gesprek	O
met	O
uw	O
mogelijk	O
toekomstige	O
partner	O
moet	O
beginnen	O
?	O

Laat	O
u	O
dan	O
adviseren	O
door	O
de	O
Vlaamse	B-loc
specialist	O
bij	O
uitstek	O
op	O
dit	O
gebied	O
:	O
de	O
geliefde	O
schrijver	O
,	O
bekende	O
vrouwenversierder	O
en	O
immer	O
mooie	O
jongen	O
Herman	B-per
Brusselmans	I-per
.	O

Hij	O
schreef	O
er	O
voor	O
Taalschrift	B-pro
het	O
korte	O
verhaal	O
'	O
De	B-pro
openingszin	I-pro
'	O
over	O
,	O
te	O
lezen	O
op	O
http://taalschrift.org/reportage/000859.html	O
.	O

Uit	O
zijn	O
verhaal	O
blijkt	O
overigens	O
dat	O
Brusselmans	B-per
dit	O
jaar	O
voor	O
het	O
eerst	O
met	O
een	O
gedicht	O
meedingt	O
naar	O
de	O
poëzieprijs	O
van	O
het	O
culturele	O
tijdschrift	O
De	B-pro
Rotgans	I-pro
.	O

Toch	O
een	O
aardig	O
nieuwtje	O
,	O
dachten	O
we	O
zo	O
!	O

Taalunie	B-org
onderzoekt	O
informatiebehoefte	O
over	O
boeken	O
,	O
schrijvers	O
en	O
literatuur	O

De	O
Erasmus	B-loc
Universiteit	I-loc
Rotterdam	I-loc
en	O
de	O
Universiteit	B-loc
Antwerpen	I-loc
zijn	O
deze	O
week	O
begonnen	O
met	O
een	O
grootschalige	O
enquête	O
naar	O
de	O
behoefte	O
van	O
lezers	O
uit	O
Nederland	B-loc
en	O
Vlaanderen	B-loc
aan	O
informatie	O
over	O
literatuur	O
,	O
schrijvers	O
en	O
boeken	O
.	O

Deze	O
enquête	O
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
een	O
onderzoek	O
naar	O
informatiegebruik	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
literatuur	O
en	O
lezen	O
dat	O
zij	O
in	O
opdracht	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-org
Taalunie	I-org
uitvoeren	O
.	O

Wat	O
wilt	O
u	O
allemaal	O
weten	O
over	O
boeken	O
,	O
literatuur	O
,	O
schrijvers	O
...	O
?	O

Door	O
het	O
invullen	O
van	O
de	O
enquête	O
kunt	O
u	O
dat	O
kenbaar	O
maken	O
.	O

De	O
gegevens	O
die	O
u	O
in	O
de	O
enquête	O
invult	O
,	O
worden	O
anoniem	O
verwerkt	O
.	O

Als	O
uit	O
het	O
onderzoek	O
blijkt	O
dat	O
voor	O
lezers	O
belangrijke	O
informatie	O
over	O
boeken	O
en	O
lezen	O
niet	O
bestaat	O
of	O
moeilijk	O
te	O
vinden	O
is	O
,	O
dan	O
zal	O
de	O
Nederlandse	B-org
Taalunie	I-org
initiatieven	O
nemen	O
om	O
die	O
informatie	O
te	O
ontwikkelen	O
,	O
beschikbaar	O
te	O
stellen	O
en	O
bij	O
het	O
publiek	O
bekend	O
te	O
maken	O
.	O

Doe	O
daarom	O
mee	O
aan	O
de	O
enquête	O
!	O

Lezers	O
en	O
professionals	O
(	O
zoals	O
schrijvers	O
,	O
vertalers	O
,	O
bibliothecarissen	O
en	O
organisatoren	O
van	O
literaire	O
activiteiten	O
)	O
uit	O
Nederland	B-loc
en	O
Vlaanderen	B-loc
kunnen	O
on-line	O
meedoen	O
aan	O
de	O
enquête	O
.	O

De	O
enquête	O
voor	O
lezers	O
is	O
te	O
vinden	O
op	O
http://www.risbo.org/consumenten	O
.	O

Professionals	O
kunnen	O
op	O
het	O
volgende	O
mailadres	O
een	O
wachtwoord	O
aanvragen	O
om	O
mee	O
te	O
doen	O
:	O
onderzoektaalunie@fhk.eur.nl	O
.	O

Meer	O
informatie	O
over	O
dit	O
onderzoek	O
en	O
de	O
weblink	O
naar	O
de	O
enquête	O
is	O
te	O
vinden	O
op	O
de	O
speciale	O
Taaluniewebpagina	B-misc
over	O
het	O
onderzoek	O
:	O
http://www.taalunieversum.org/taalunie/onderzoek_naar_behoefte_aan_informatie_over_boeken_schrijvers_en_literatuur/	O

Pas	O
verschenen	O

Walter	B-per
Schlundt	I-per
Bodien	I-per
en	O
Fransje	B-per
Nelck-da	I-per
Silva	I-per
Rosa	I-per
.	O

Als	B-pro
jongeren	I-pro
lezen	I-pro
.	I-pro

Longitudinaal	I-pro
empirisch	I-pro
onderzoek	I-pro
naar	I-pro
het	I-pro
verband	I-pro
tussen	I-pro
ego-ontwikkeling	I-pro
en	I-pro
leesattitude-ontwikkeling	I-pro
bij	I-pro
adolescenten	I-pro
tussen	I-pro
13	I-pro
en	I-pro
19	I-pro
jaar	I-pro
en	I-pro
didactisch	I-pro
model	I-pro
voor	I-pro
reflectief	I-pro
lezen	I-pro
.	O

Amsterdam	B-loc
:	O
Stichting	B-org
Lezen	I-org
,	O
2005	O
.	O

EUR	O
11,25	O
;	O
ISBN	O
90-75870-33-7	O
.	O

Dat	O
de	O
ene	O
leerling	O
graag	O
leest	O
en	O
de	O
andere	O
niet	O
,	O
weet	O
elke	O
docent	O
.	O

Maar	O
hoe	O
dat	O
precies	O
komt	O
is	O
niet	O
zo	O
duidelijk	O
.	O

En	O
of	O
het	O
beïnvloed	O
kan	O
worden	O
nog	O
veel	O
minder	O
.	O

Walter	B-per
Schlundt	I-per
Bodien	I-per
en	O
Fransje	B-per
Nelck-da	I-per
Silva	I-per
Rosa	I-per
,	O
beide	O
leraar	O
Nederlands	B-pro
in	O
het	O
voortgezet	O
onderwijs	O
,	O
hebben	O
tien	O
jaar	O
lang	O
empirisch	O
onderzoek	O
gedaan	O
naar	O
de	O
vraag	O
of	O
er	O
verband	O
bestaat	O
tussen	O
leesattitude	O
en	O
persoonlijkheidsontwikkeling	O
.	O

De	O
belangrijkste	O
bevindingen	O
zijn	O
samengevat	O
in	O
deze	O
brochure	O
uitgegeven	O
door	O
Stichting	B-org
Lezen	I-org
,	O
die	O
het	O
onderzoek	O
mede	O
financierde	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
publieksuitgave	O
van	O
het	O
academische	O
proefschrift	O
en	O
bevat	O
ook	O
een	O
didactisch	O
model	O
voor	O
het	O
aanleren	O
van	O
gedifferentieerde	O
vormen	O
van	O
reflectie	O
in	O
relatie	O
tot	O
het	O
lees-	O
en	O
literatuuronderwijs	O
op	O
scholen	O
voor	O
voortgezet	O
onderwijs	O
.	O

Als	B-pro
jongeren	I-pro
lezen	I-pro
is	O
te	O
bestellen	O
door	O
EUR	O
11,25	O
over	O
te	O
maken	O
op	O
postbank	O
465899	O
,	O
ten	O
name	O
van	O
Stichting	B-org
Lezen	I-org
Amsterdam	B-loc
,	O
onder	O
vermelding	O
van	O
'	O
Schlundt	B-per
Bodien	I-per
'	O
,	O
onder	O
vermelding	O
van	O
uw	O
naam	O
en	O
adres	O
.	O

Pas	O
verschenen	O

Van	B-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
Beeldwoordenboek	I-pro
Nederlands	I-pro
-	I-pro
Engels	I-pro
-	I-pro
Frans	I-pro
.	O

Utrecht	B-loc
,	O
Van	B-org
Dale	I-org
Lexicografie	I-org
bv	I-org
,	O
2005	O
.	O

3500	O
afbeeldingen	O
in	O
kleur	O
,	O
drietalig	O
:	O
Nederlands	B-pro
,	O
Frans	B-pro
en	O
Engels	B-pro
,	O
drie	O
indexen	O
:	O
Nederlands	B-pro
,	O
Frans	B-pro
en	O
Engels	B-pro
,	O
610	O
blz.	O
,	O
EUR	O
37,50	O
;	O
ISBN	O
90-6648-9766	O
.	O

Wat	O
is	O
toch	O
het	O
woord	O
voor	O
dat	O
harde	O
dingetje	O
aan	O
het	O
eind	O
van	O
een	O
schoenveter	O
?	O

En	O
hoe	O
heet	O
dat	O
eigenlijk	O
in	O
het	O
Engels	B-pro
en	O
in	O
het	O
Frans	B-pro
?	O

Het	O
antwoord	O
op	O
deze	O
en	O
vele	O
andere	O
vragen	O
is	O
te	O
vinden	O
met	O
het	O
Van	B-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
Beeldwoordenboek	I-pro
.	O

Na	O
het	O
succes	O
van	O
het	O
Van	B-pro
Dale	I-pro
Beeldwoordenboek	I-pro
Nederlands	I-pro
-	I-pro
Engels	I-pro
introduceert	O
Van	B-org
Dale	I-org
nu	O
het	O
Groot	B-pro
Beeldwoordenboek	I-pro
Nederlands	I-pro
-	I-pro
Engels	I-pro
-	I-pro
Frans	I-pro
.	O

Dit	O
boek	O
is	O
uitgebreider	O
,	O
bevat	O
meer	O
afbeeldingen	O
en	O
meer	O
trefwoorden	O
;	O
niet	O
alleen	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
en	O
Engels	B-pro
,	O
maar	O
nu	O
ook	O
in	O
het	O
Frans	B-pro
.	O

In	O
ruim	O
3.500	O
afbeeldingen	O
,	O
verdeeld	O
over	O
17	O
onderwerpen	O
,	O
brengt	O
dit	O
boek	O
uiteenlopende	O
onderwerpen	O
in	O
beeld	O
.	O

Een	O
leerzaam	O
naslagwerk	O
voor	O
thuis	O
en	O
een	O
handige	O
vertaalhulp	O
op	O
het	O
werk	O
.	O

Van	O
huis-	O
,	O
tuin-	O
en	O
keukenonderwerpen	O
tot	O
de	O
onderdelen	O
van	O
een	O
windmolen	O
,	O
terminologie	O
in	O
de	O
architectuur	O
of	O
instrumenten	O
in	O
het	O
symfonieorkest	O
:	O
in	O
het	O
Van	B-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
beeldwoordenboek	I-pro
staan	O
beelden	O
centraal	O
.	O

Bij	O
de	O
afbeeldingen	O
staan	O
het	O
Nederlandse	B-loc
woord	O
met	O
aanduiding	O
van	O
het	O
lidwoord	O
en	O
de	O
corresponderende	O
woorden	O
in	O
het	O
Engels	B-pro
en	O
Frans	B-pro
.	O

Bij	O
het	O
Frans	B-pro
is	O
bovendien	O
het	O
woordgeslacht	O
aangeduid	O
.	O

Via	O
de	O
uitgebreide	O
inhoud	O
en	O
de	O
drietalige	O
index	O
is	O
een	O
onderwerp	O
of	O
trefwoord	O
snel	O
gevonden	O
.	O

Met	O
vele	O
afbeeldingen	O
en	O
10.000	O
termen	O
biedt	O
het	O
Van	B-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
beeldwoordenboek	I-pro
eenvoudig	O
toegang	O
tot	O
een	O
schat	O
aan	O
informatie	O
die	O
op	O
een	O
andere	O
manier	O
vaak	O
moeilijk	O
te	O
achterhalen	O
is	O
.	O

Zie	O
ook	O
:	O
http://www.vandale.nl/producten/141800	O
.	O

Pas	O
verschenen	O

Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
.	O

Van	B-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
Leenwoordenboek	I-pro
.	O

Utrecht	B-loc
,	O
Van	B-org
Dale	I-org
Lexicografie	I-org
bv	I-org
,	O
2005	O
.	O

Met	O
cd-rom	O
voor	O
Windows	B-pro
en	O
Mac	B-pro
,	O
15.000	O
Nederlandse	O
trefwoorden	O
afkomstig	O
uit	O
andere	O
talen	O
,	O
684	O
blz.	O
,	O
EUR	O
55	O
;	O
ISBN	O
90-6648-0270	O
.	O

Sommige	O
landen	O
houden	O
hun	O
grenzen	O
dicht	O
voor	O
vreemdelingen	O
en	O
sommige	O
talen	O
weigeren	O
nieuwe	O
woorden	O
op	O
te	O
nemen	O
.	O

In	O
het	O
Frans	B-pro
zijn	O
buitenlandse	O
woorden	O
officieel	O
niet	O
welkom	O
en	O
op	O
IJsland	B-loc
wordt	O
voor	O
elk	O
nieuw	O
begrip	O
een	O
IJslands	B-loc
woord	O
bedacht	O
.	O

Het	O
Nederlands	B-pro
heeft	O
echter	O
al	O
eeuwenlang	O
een	O
ruimhartig	O
'	O
toelatingsbeleid	O
'	O
voor	O
vreemde	O
woorden	O
.	O

Maar	O
om	O
hoeveel	O
woorden	O
gaat	O
het	O
?	O

En	O
uit	O
hoeveel	O
verschillende	O
talen	O
zijn	O
al	O
die	O
woorden	O
gekomen	O
?	O

In	O
het	O
Van	B-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
leenwoordenboek	I-pro
vertelt	O
Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
in	O
een	O
levendige	O
,	O
verhalende	O
stijl	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
leenwoorden	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
.	O

Leeswoordenboek	O

Van	B-per
der	I-per
Sijs	I-per
is	O
geen	O
purist	O
;	O
ze	O
kijkt	O
met	O
belangstelling	O
naar	O
de	O
manieren	O
waarop	O
talen	O
op	O
elkaar	O
inwerken	O
en	O
ze	O
beschrijft	O
dat	O
proces	O
met	O
gevoel	O
voor	O
wetenswaardige	O
details	O
.	O

Daardoor	O
is	O
het	O
Van	B-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
leenwoordenboek	I-pro
behalve	O
een	O
woordenboek	O
ook	O
een	O
leesboek	O
,	O
taalboek	O
en	O
een	O
geschiedenisboek	O
.	O

Nu	O
rappers	O
veel	O
Engels	B-pro
in	O
hun	O
teksten	O
gebruiken	O
,	O
maakt	O
ze	O
daar	O
bijvoorbeeld	O
melding	O
van	O
-	O
met	O
een	O
citaat	O
van	O
Def	B-per
P	I-per
-	O
zonder	O
er	O
een	O
oordeel	O
over	O
uit	O
te	O
spreken	O
.	O

Per	O
vreemde	O
taal	O
beschrijft	O
ze	O
welke	O
contacten	O
er	O
waren	O
met	O
sprekers	O
van	O
andere	O
talen	O
en	O
worden	O
vele	O
voorbeelden	O
genoemd	O
van	O
ontleende	O
woorden	O
.	O

Zo	O
is	O
het	O
woord	O
japon	O
bijvoorbeeld	O
afkomstig	O
uit	O
Japan	B-loc
,	O
werd	O
het	O
woord	O
sauna	O
geleend	O
van	O
de	O
Finnen	B-loc
en	O
is	O
bazaar	O
een	O
woord	O
dat	O
uit	O
het	O
Perzisch	B-pro
komt	O
.	O

Ook	O
gaat	O
ze	O
in	O
op	O
categorieën	O
van	O
woorden	O
die	O
uit	O
bepaalde	O
talen	O
geleend	O
zijn	O
.	O

Zo	O
worden	O
bijvoorbeeld	O
uit	O
het	O
Japans	B-pro
veel	O
woorden	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
sport	O
en	O
computerspelletjes	O
geleend	O
en	O
neemt	O
het	O
Standaardnederlands	B-pro
uit	O
het	O
Surinaams	B-pro
voornamelijk	O
namen	O
van	O
voedingsmiddelen	O
over	O
zoals	O
bojo	O
,	O
roti	O
en	O
tajer	O
.	O

Via	O
de	O
index	O
met	O
ongeveer	O
15.000	O
trefwoorden	O
zijn	O
alle	O
beschreven	O
leenwoorden	O
snel	O
te	O
vinden	O
.	O

Cd-rom	O

Het	B-pro
Van	I-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
leenwoordenboek	I-pro
is	O
voorzien	O
van	O
een	O
cd-rom	O
waarop	O
de	O
gehele	O
tekst	O
van	O
het	O
boek	O
eenvoudig	O
te	O
doorzoeken	O
is	O
.	O

De	O
cd-rom	O
maakt	O
gebruik	O
van	O
standaardbrowsertechniek	O
en	O
is	O
daardoor	O
geschikt	O
voor	O
zowel	O
Windows	B-pro
als	O
Mac	B-pro
.	O

Auteur	O

De	O
auteur	O
van	O
het	O
Van	B-pro
Dale	I-pro
Groot	I-pro
leenwoordenboek	I-pro
,	O
Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
,	O
is	O
etymoloog	O
.	O

Zij	O
publiceerde	O
diverse	O
boeken	O
over	O
de	O
herkomst	O
en	O
geschiedenis	O
van	O
woorden	O
,	O
waaronder	O
het	O
'	O
Chronologisch	B-pro
woordenboek	I-pro
'	O
,	O
'	O
Geleend	B-pro
en	I-pro
uitgeleend	I-pro
'	O
en	O
'	O
Taal	B-pro
als	I-pro
mensenwerk	I-pro
:	I-pro
het	I-pro
ontstaan	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
ABN	I-pro
'	O
.	O

Zij	O
is	O
hoofdredacteur	O
van	O
het	O
Etymologisch	B-pro
woordenboek	I-pro
van	O
Van	B-org
Dale	I-org
en	O
vaste	O
medewerker	O
van	O
Onze	B-org
Taal	I-org
.	O

Nadere	O
informatie	O

Zie	O
:	O
http://www.vandale.nl/producten/141742	O
.	O

