Uit	O
cijfers	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
blijkt	O
dat	O
meer	O
dan	O
30	O
procent	O
van	O
alle	O
volwassen	O
Belgen	B-loc
niet	O
wil	O
werken	O
.	O

In	O
België	B-loc
ligt	O
het	O
aantal	O
niet-werkzoekende	O
volwassenen	O
op	O
39,1	O
procent	O
:	O
4,3	O
procent	O
is	O
ingeschreven	O
als	O
werkloze	O
,	O
1,9	O
procent	O
is	O
niet	O
ingeschreven	O
maar	O
zou	O
onder	O
bepaalde	O
voorwaarden	O
wel	O
bereid	O
zijn	O
te	O
werken	O
.	O

En	O
32,9	O
procent	O
is	O
evenmin	O
ingeschreven	O
,	O
maar	O
verklaart	O
onder	O
geen	O
enkele	O
voorwaarde	O
te	O
willen	O
werken	O
.	O

Ter	O
vergelijking	O
:	O
in	O
Europa	B-loc
wil	O
gemiddeld	O
26,7	O
procent	O
van	O
de	O
bevolking	O
niet	O
aan	O
de	O
slag	O
.	O

Ook	O
de	O
werkgelegenheidsgraad	O
ligt	O
in	O
België	B-loc
laag	O
in	O
vergelijking	O
met	O
de	O
rest	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Momenteel	O
werkt	O
64,5	O
procent	O
van	O
de	O
volwassen	O
Europeanen	B-loc
,	O
in	O
België	B-loc
is	O
dat	O
slechts	O
60,2	O
procent	O
.	O

Het	O
probleem	O
uit	O
zich	O
vooral	O
bij	O
vrouwen	O
en	O
ouderen	O
.	O

Volgens	O
Europees	B-misc
Commissaris	I-misc
Anna	B-per
Diamantopoulou	I-per
moet	O
België	B-loc
extra	O
inspanningen	O
leveren	O
om	O
toch	O
mensen	O
aan	O
te	O
zetten	O
tot	O
werk	O
.	O

