ROTTERDAM	B-loc
-	O

Mildred	B-per
Clark	I-per
,	O
haar	O
zus	O
Verginia	B-per
en	O
haar	O
nicht	O
Alliston	B-per
van	I-per
Dans	I-per
hebben	O
geen	O
van	O
allen	O
de	O
slaventijd	O
meegemaakt	O
.	O

Maar	O
de	O
gevolgen	O
ervan	O
zijn	O
nog	O
levensgroot	O
aanwezig	O
,	O
zeggen	O
ze	O
.	O

,,	O
Je	O
moet	O
je	O
altijd	O
bewijzen	O
.	O

Je	O
blijft	O
zwart	O
,	O
een	O
minderwaardige	O
kleur	O
''	O
,	O
zegt	O
Clark	B-per
.	O

Je	O
met	O
kennis	O
daartegen	O
verweren	O
is	O
het	O
enige	O
redmiddel	O
,	O
weet	O
zij	O
.	O

Je	O
moet	O
trots	O
zijn	O
op	O
je	O
afkomst	O
,	O
fier	O
de	O
vlag	O
van	O
Suriname	B-loc
blijven	O
dragen	O
.	O

Daarom	O
staat	O
Mildred	B-per
Clark	I-per
met	O
haar	O
familie	O
in	O
traditionele	O
Surinaamse	B-loc
gewaden	O
al	O
uren	O
te	O
wachten	O
tot	O
voor	O
de	O
St.	B-loc
Laurenskerk	I-loc
in	O
Rotterdam	B-loc
de	O
'	O
Bigi	B-eve
Spikri	I-eve
'	O
begint	O
,	O
de	O
grote	O
optocht	O
van	O
trots	O
tijdens	O
het	O
Surinaams-Antilliaanse	B-misc
feest	O
ter	O
ere	O
van	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
slaventijd	O
:	O
Keti	B-eve
Koti	I-eve
,	O
oftewel	O
'	O
het	O
verbreken	O
van	O
de	O
ketenen	O
'	O
.	O

Zelfs	O
de	O
pasgeboren	O
dochter	O
van	O
Alliston	B-per
gaat	O
mee	O
;	O
,,	O
Ze	O
moet	O
weten	O
wat	O
er	O
met	O
haar	O
voorvaderen	O
is	O
gebeurd	O
,	O
en	O
op	O
school	O
zal	O
ze	O
het	O
misschien	O
niet	O
leren	O
''	O
,	O
zegt	O
de	O
moeder	O
.	O

De	O
herdenkingsdag	O
werd	O
ook	O
in	O
Amsterdam	B-loc
en	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
gevierd	O
,	O
maar	O
de	O
bijeenkomst	O
in	O
Rotterdam	B-loc
was	O
dit	O
keer	O
de	O
belangrijkste	O
,	O
omdat	O
minister	O
van	B-per
Boxtel	I-per
(	O
integratiezaken	O
)	O
er	O
bekend	O
maakte	O
welke	O
kunstenaar	O
de	O
opdracht	O
in	O
de	O
wacht	O
had	O
gesleept	O
voor	O
het	O
maken	O
van	O
een	O
Nationaal	B-pro
Monument	I-pro
Slavernijverleden	I-pro
.	O

Het	O
werd	O
de	O
71-jarige	O
Surinaamse	B-loc
kunstenaar	O
Erwin	B-per
de	I-per
Vries	I-per
.	O

,,	O
Een	O
beeld	O
dat	O
heden	O
,	O
verleden	O
en	O
toekomst	O
bijeen	O
brengt	O
''	O
,	O
zo	O
legde	O
van	B-per
Boxtel	I-per
het	O
ontwerp	O
uit	O
.	O

De	B-per
Vries	I-per
,	O
al	O
sinds	O
de	O
jaren	O
zestig	O
een	O
gevierd	O
kunstenaar	O
in	O
binnen-	O
en	O
buitenland	O
,	O
geldt	O
als	O
de	O
grondlegger	O
van	O
de	O
hedendaagse	O
Surinaamse	B-loc
kunst	O
.	O

Het	O
bronzen	O
beeld	O
zal	O
twaalf	O
meter	O
breed	O
en	O
vier	O
meter	O
hoog	O
worden	O
.	O

,,	O
Jullie	O
hebben	O
geluk	O
dat	O
ik	O
snel	O
werk	O
''	O
,	O
zei	O
De	B-per
Vries	I-per
,	O
wiens	O
abstracte	O
werk	O
niet	O
door	O
alle	O
aanwezigen	O
wordt	O
gewaardeerd	O
.	O

Het	O
monument	O
zal	O
spoedig	O
te	O
zien	O
zijn	O
in	O
het	O
Amsterdamse	B-loc
Oosterpark	B-loc
.	O

Voor	O
De	B-per
Vries	I-per
is	O
de	O
slaventijd	O
een	O
inspiratiebron	O
geweest	O
voor	O
veel	O
van	O
zijn	O
werk	O
,	O
legt	O
hij	O
uit	O
.	O

,,	O
Er	O
zijn	O
nog	O
steeds	O
momenten	O
waarop	O
ik	O
eraan	O
herinnerd	O
word	O
dat	O
ik	O
anders	O
ben	O
.	O

Dan	O
verwachten	O
mensen	O
een	O
blanke	O
Erwin	B-per
de	I-per
Vries	I-per
en	O
schrikken	O
ze	O
van	O
een	O
zwarte	O
.	O

Niemand	O
weet	O
hoe	O
de	O
Nederlanders	B-loc
zich	O
hebben	O
gedragen	O
voor	O
1863	O
,	O
toen	O
ze	O
tientallen	O
jaren	O
na	O
alle	O
andere	O
Europese	B-loc
landen	O
de	O
slavernij	O
afschaften	O
.	O

Er	O
zijn	O
mensen	O
die	O
het	O
ontkennen	O
.	O

Ik	O
ben	O
er	O
trots	O
op	O
dat	O
ik	O
dit	O
monument	O
mag	O
maken	O
,	O
zodat	O
de	O
erkenning	O
er	O
in	O
ieder	O
geval	O
is	O
.	O
''	O

Op	O
Koti	B-eve
Keti	I-eve
was	O
van	O
die	O
ontkenning	O
weinig	O
te	O
merken	O
.	O

Burgemeester	O
Opstelten	B-per
van	O
Rotterdam	B-loc
zei	O
zelfs	O
dat	O
hij	O
het	O
jammer	O
vindt	O
dat	O
het	O
monument	O
in	O
Amsterdam	B-loc
komt	O
te	O
staan	O
.	O

Hij	O
beloofde	O
,	O
nog	O
eens	O
te	O
kijken	O
of	O
er	O
niet	O
iets	O
gedaan	O
kan	O
worden	O
aan	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
straatnamen	O
.	O

,,	O
Daarin	O
komt	O
geen	O
enkele	O
verwijzing	O
naar	O
Suriname	B-loc
of	O
de	O
Antillen	B-loc
voor	O
,	O
laat	O
staan	O
dat	O
er	O
wordt	O
gerefereerd	O
aan	O
verzetshelden	O
uit	O
de	O
slaventijd	O
.	O
''	O

Opstelten	B-per
beloofde	O
ook	O
geld	O
:	O
,,	O
We	O
zullen	O
moeten	O
onderzoeken	O
of	O
het	O
onderwijs	O
in	O
Rotterdam	B-loc
ondersteuning	O
nodig	O
heeft	O
bij	O
het	O
aanpassen	O
van	O
het	O
lesprogramma	O
.	O
''	O

Met	O
die	O
laatste	O
opmerking	O
is	O
docente	O
Mildred	B-per
,	O
op	O
het	O
Kerkplein	B-loc
wachtend	O
tot	O
de	O
start	O
van	O
de	O
optocht	O
,	O
het	O
van	O
harte	O
eens	O
.	O

,,	O
Surinamers	B-loc
hebben	O
een	O
lange	O
weg	O
moeten	O
afleggen	O
voordat	O
we	O
hier	O
geaccepteerd	O
werden	O
.	O

Er	O
is	O
niemand	O
in	O
Nederland	B-loc
die	O
weet	O
wat	O
de	O
Surinamers	B-loc
is	O
aangedaan	O
,	O
hoe	O
Nederland	B-loc
met	O
zijn	O
slaven	O
is	O
omgegaan	O
.	O

Terwijl	O
Surinamers	B-loc
uit	O
den	O
treure	O
alles	O
hebben	O
geleerd	O
over	O
Nederland	B-loc
.	O

Ik	O
weet	O
zeker	O
:	O
als	O
men	O
het	O
wel	O
had	O
geweten	O
,	O
was	O
er	O
anders	O
en	O
respectvoller	O
met	O
ons	O
omgegaan	O
.	O
''	O

Ook	O
in	O
Rotterdam	B-loc
,	O
waar	O
het	O
winnende	O
ontwerp	O
van	O
het	O
slavernijmonument	O
werd	O
bekendgemaakt	O
,	O
werd	O
de	O
afschaffing	O
van	O
de	O
slavernij	O
weer	O
herdacht	O
.	O

FOTO	O
ROBIN	B-per
UTRECHT	I-per
,	O
ANP	B-org

