Evenementenagenda	O

Inaugurele	O
rede	O
prof.	B-misc
dr.	O
J.A.A.M.	B-per
Biemans	I-per
,	O
vrijdag	O
15	O
april	O
2005	O
,	O

#	O
Prof.	O
dr.	O
Jos	B-per
Biemans	I-per
spreekt	O
zijn	O
oratie	O
uit	O
vanwege	O
zijn	O
benoeming	O
tot	O
bijzonder	O
hoogleraar	O
in	O
de	O
wetenschap	O
van	O
het	O
handschrift	O
in	O
relatie	O
tot	O
de	O
beschavingsgeschiedenis	O
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
van	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
(	O
500	O
-	O
1500	O
)	O
.	O

De	O
bijzondere	O
leerstoel	O
is	O
ingesteld	O
door	O
de	O
Prof.	B-org
mr.	I-org
Herman	I-org
de	I-org
la	I-org
Fontaine	I-org
Verwey	I-org
Stichting	I-org
en	O
de	O
Koninklijke	B-org
Bibliotheek	I-org
.	O

Zie	O
ook	O
:	O
http://www.hum.uva.nl/bookmaster	O
.	O

Jubileum	O
uitgeverij	O
De	B-org
Buitenkant	I-org
,	O
vrijdag	O
13	O
mei	O
2005	O
,	O
14.00	O
uur	O
.	O

#	O
Uitgeverij	O
De	B-org
Buitenkant	I-org
,	O
drukkerij	O
Jan	B-org
de	I-org
Jong	I-org
en	O
zetterij	O
Chang-Chi	B-org
Lan-Ying	I-org
bestaan	O
25	O
jaar	O
.	O

De	O
bedrijfsarchieven	O
van	O
De	B-org
Buitenkant	I-org
zijn	O
verworven	O
door	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
Universiteitsbibliotheek	B-misc
.	O

Een	O
keuze	O
uit	O
het	O
materiaal	O
is	O
te	O
zien	O
van	O
18	O
april	O
t/m	O
17	O
juni	O
in	O
de	O
Galerij	B-loc
Bijzondere	I-loc
Collecties	I-loc
van	O
de	O
UB	B-misc
.	O

Prijsuitreiking	O
VSB-poezieprijs	B-pro
2005	O
,	O
vrijdag	O
22	O
april	O
2005	O
,	O
20.00	O
uur	O
.	O

#	O
Bekendmaking	O
van	O
de	O
winnaar	O
van	O
de	O
VSB-poezieprijs	B-pro
2005	O
.	O

Genomineerd	O
zijn	O
H.H.	B-per
ter	I-per
Balkt	I-per
,	O
Arjen	B-per
Duinker	I-per
,	O
Alfred	B-per
Schaffer	I-per
,	O
Bart	B-per
Meuleman	I-per
en	O
Nachoem	B-per
M.	I-per
Wijnberg	I-per
.	O

De	O
prijsuitreiking	O
maakt	O
onderdeel	O
uit	O
van	O
De	B-eve
week	I-eve
van	I-eve
de	I-eve
poëzie	I-eve
:	O
http://www.vsbpoezieprijs.nl	O
/	O
en	O
http://www.weekvandepoezie.nl	O
/	O
.	O

Tentoonstelling	O
fotoportretten	O
,	O
ma.-vr.	O
t/m	O
1	O
juli	O
2005	O
,	O
9.00	O
-	O
17.00	O
uur	O
.	O

#	O
Tentoonstelling	O
'	O
Dichter	B-pro
bij	I-pro
handschrift	I-pro
'	O
:	O
fotoportretten	O
van	O
Hans	B-per
Vermeulen	I-per
en	O
gedichten	O
in	O
handschrift	O
van	O
de	O
genomineerden	O
voor	O
de	O
VSB-poezieprijs	B-pro
2005	O
:	O
H.H.	B-per
ter	I-per
Balkt	I-per
,	O
Arjen	B-per
Duinker	I-per
,	O
Alfred	B-per
Schaffer	I-per
,	O
Bart	B-per
Meuleman	I-per
en	O
Nachoem	B-per
M.	I-per
Wijnberg	I-per
.	O

Toegang	O
is	O
gratis	O
.	O

De	B-eve
week	I-eve
van	I-eve
de	I-eve
poëzie	I-eve
,	O
maandag	O
18	O
t/m	O
zaterdag	O
23	O
april	O
2005	O
.	O

#	O
In	O
samenspraak	O
met	O
instellingen	O
als	O
de	O
Openbare	B-org
Bibliotheek	I-org
Amsterdam	I-org
(	O
OBA	B-org
)	O
,	O
Stichting	B-org
Perdu	I-org
,	O
SLAA	B-org
,	O
het	O
Zuid-Afrika	B-org
Huis	I-org
en	O
de	O
leerstoelen	O
Nederlandse	B-loc
letterkunde	O
van	O
de	O
beide	O
Amsterdamse	B-loc
universiteiten	O
heeft	O
het	O
bestuur	O
van	O
Stichting	B-org
VSB	I-org
Poezieprijs	I-org
het	O
initiatief	O
genomen	O
tot	O
'	O
De	B-eve
week	I-eve
van	I-eve
de	I-eve
poëzie	I-eve
'	O
.	O

Het	O
bestuur	O
ziet	O
dit	O
als	O
een	O
voor	O
de	O
hand	O
liggende	O
uitbreiding	O
van	O
het	O
sinds	O
jaren	O
bestaande	O
meerdaagse	O
Festival	B-eve
VSB	I-eve
Poezieprijs	I-eve
rond	O
de	O
nominaties	O
en	O
de	O
uitreiking	O
van	O
de	O
VSB	B-pro
Poezieprijs	I-pro
.	O

Het	O
is	O
nadrukkelijk	O
de	O
bedoeling	O
dat	O
in	O
diezelfde	O
week	O
allerlei	O
andere	O
manifestaties	O
,	O
binnen	O
allerlei	O
samenwerkingsverbanden	O
,	O
gaan	O
opbloeien	O
rond	O
de	O
poëzie	O
,	O
al	O
dan	O
niet	O
inhoudelijk	O
verbonden	O
met	O
de	O
nominaties	O
voor	O
de	O
VSB	B-pro
Poezieprijs	I-pro
.	O

Een	O
blik	O
op	O
de	O
agenda	O
leert	O
dat	O
het	O
aanbod	O
in	O
het	O
eerste	O
jaar	O
van	O
'	O
De	B-eve
week	I-eve
'	O
een	O
heel	O
afwisselende	O
en	O
rijke	O
programmering	O
te	O
zien	O
geeft	O
met	O
o.a.	O
een	O
'	O
Dichtersavond	B-eve
'	O
op	O
maandag	O
18	O
april	O
,	O
'	O
Poezie	B-eve
op	I-eve
muziek	I-eve
'	O
op	O
dinsdag	O
19	O
april	O
en	O
de	O
uitreiking	O
van	O
de	O
prijs	O
op	O
vrijdag	O
22	O
april	O
.	O

Zie	O
:	O
http://www.vsbpoezieprijs.nl	O
/	O
en	O
http://www.weekvandepoezie.nl	O
/	O
.	O

Boekenveiling	O
,	O
dinsdag	O
19	O
april	O
2005	O
,	O
19.00	O
uur	O
,	O
woensdag	O
20	O
april	O
2005	O
,	O
14.00	O
en	O
19.00	O
uur	O
.	O

#	O
Auctie	O
van	O
1465	O
nommers	O
.	O

Op	O
dinsdag	O
jubileumveiling	O
(	O
Beijers	B-loc
1865	O
-	O
2005	O
!	O
)	O
van	O
een	O
schitterende	O
collectie	O
boeken	O
over	O
boeken	O
,	O
'	O
fine	O
printing	O
'	O
en	O
'	O
private	O
presses	O
'	O
(	O
afzonderlijke	O
catalogus	O
)	O
.	O

Woensdagmiddag	O
Nederlandse	B-loc
en	O
buitenlandse	O
geschiedenis	O
,	O
topografie	O
,	O
literatuur	O
en	O
kinderboeken	O
.	O

Woensdagavond	O
veiling	O
van	O
'	O
the	B-pro
library	I-pro
of	I-pro
a	I-pro
gentleman	I-pro
'	O
met	O
atlassen	O
,	O
bijbelillustraties	O
,	O
emblemataboeken	O
,	O
kinderboeken	O
en	O
reisboeken	O
.	O

Kijkdagen	O
14	O
-	O
17	O
april	O
,	O
10.00	O
-	O
17.00	O
uur	O
.	O

Zie	O
ook	O
:	O
http://www.beijers-auctions.com	O
/	O
.	O

ZinderZlam	B-eve
!	I-eve

Voordrachtwedstrijd	O
voor	O
dichters	O
,	O
zondag	O
24	O
april	O
2005	O
,	O

14.00	O
uur	O
.	O

#	O
Wie	O
de	O
mooiste	O
poëzie	O
op	O
de	O
meest	O
overtuigende	O
manier	O
weet	O
voor	O
te	O
dragen	O
wint	O
niet	O
alleen	O
de	O
hoofdprijs	O
van	O
EUR	O
100	O
en	O
een	O
plaats	O
in	O
de	O
finale	O
,	O
maar	O
krijgt	O
ook	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
zijn	O
winnende	O
gedicht	O
door	O
huismuzikant	O
Phinx	B-per
op	O
muziek	O
te	O
laten	O
zetten	O
.	O

De	O
jury	O
bestaat	O
uit	O
Gina	B-per
van	I-per
den	I-per
Berg	I-per
,	O
David	B-per
Mulder	I-per
en	O
de	O
winnaar	O
van	O
de	O
voorgaande	O
editie	O
van	O
ZinderZlam	B-eve
!	I-eve

U	O
kunt	O
zelf	O
ook	O
uw	O
stem	O
uitbrengen	O
.	O

De	O
publiekslieveling	O
strijkt	O
niet	O
alleen	O
met	O
de	O
eer	O
,	O
maar	O
gaat	O
ook	O
met	O
een	O
echte	O
prijs	O
naar	O
huis	O
.	O

Wilt	O
u	O
ook	O
gedichten	O
voordragen	O
uit	O
eigen	O
werk	O
?	O

Meld	O
u	O
nu	O
aan	O
via	O
b.roes@utrecht.nl	O
.	O

ZinderZlam	B-eve
!	I-eve
wordt	O
georganiseerd	O
i.s.m.	O
het	O
http://www.poeziecircus.nl	O
/	O
.	O

Lezing	O
over	O
Multatuli	B-per
door	O
Saskia	B-per
Pieterse	I-per
,	O
donderdag	O
28	O
april	O
2005	O
,	O

#	O
De	O
nieuwe	O
theatervoorstelling	O
'	O
Max	B-pro
Havelaar	I-pro
'	O
met	O
in	O
de	O
hoofdrol	O
Thom	B-per
Hoffman	I-per
wordt	O
op	O
5	O
mei	O
in	O
de	O
Utrechtse	B-loc
Stadsschouwburg	B-loc
opgevoerd	O
.	O

Donderdagavond	O
28	O
april	O
is	O
er	O
een	O
Multatulilezing	B-misc
in	O
de	O
bibliotheek	O
.	O

Saskia	B-per
Pieterse	I-per
geeft	O
dan	O
een	O
korte	O
schets	O
van	O
het	O
leven	O
van	O
Multatuli	B-per
en	O
gaat	O
in	O
op	O
de	O
zaak	O
Lebak	B-loc
,	O
het	O
cultuurstelsel	O
en	O
het	O
conflict	O
met	O
de	O
regent	O
.	O

Aan	O
de	O
orde	O
komen	O
verder	O
de	O
ontvangst	O
van	O
de	O
Max	B-pro
Havelaar	I-pro
,	O
het	O
omwerken	O
van	O
het	O
boek	O
naar	O
een	O
toneelstuk	O
en	O
de	O
actualiteit	O
van	O
Multatuli	B-per
.	O

Mevrouw	O
Pieterse	B-per
is	O
neerlandica	O
en	O
bestuurslid	O
van	O
het	O
Multatuligenootschap	B-org
.	O

Zij	O
onderzoekt	O
momenteel	O
aan	O
de	O
Universiteit	B-loc
van	I-loc
Amsterdam	I-loc
de	O
houding	O
van	O
Multatuli	B-per
t.a.v.	O
zijn	O
lezers	O
.	O

Toegang	O
is	O
gratis	O
.	O

Reserveren	O
via	O
telefoonnummer	O
+	O
31	O
(	O
0)30-286.18.00	O
of	O
aan	O
de	O
receptiebalie	O
.	O

U	O
kunt	O
zich	O
ook	O
aanmelden	O
via	O
activiteitenbibliotheek@utrecht.nl	O
.	O

Ontdekte	O
gedichten	O
van	O
Mandeville	B-per
van	O
grote	O
betekenis	O
Europese	B-loc
cultuur	O

Onlangs	O
is	O
door	O
literatuurhistoricus	O
Arne	B-per
C.	I-per
Jansen	I-per
de	O
aandacht	O
gevestigd	O
op	O
een	O
klein	O
dossier	O
met	O
manuscripten	O
in	O
de	O
Universiteitsbibliotheek	B-loc
Leiden	I-loc
,	O
waaronder	O
zich	O
twee	O
gedichten	O
van	O
Bernard	B-per
Mandeville	I-per
bevinden	O
.	O

De	O
brieven	O
bevinden	O
zich	O
in	O
de	O
handschriftencollectie	O
van	O
de	O
Bibliotheek	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Maatschappij	I-loc
der	I-loc
Nederlandse	I-loc
Letterkunde	I-loc
,	O
sinds	O
1876	O
als	O
langdurig	O
bruikleen	O
in	O
de	O
Leidse	B-loc
Universiteitsbibliotheek	B-loc
.	O

Het	O
eerste	O
gedeelte	O
is	O
overigens	O
al	O
in	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
als	O
volgt	O
summier	O
omschreven	O
:	O

Kraeyvanger	B-pro
,	I-pro
Ter	I-pro
voorstellinge	I-pro
van	I-pro
Henrik	I-pro
Zwaardekroon	I-pro
,	I-pro
als	I-pro
Gouverneur-generaal	I-pro
van	I-pro
N.	I-pro
Indie	I-pro
.	I-pro

1720	I-pro
,	I-pro
en	I-pro
andere	I-pro
gedichten	I-pro
.	I-pro

Het	I-pro
gulde	I-pro
A.	I-pro
B.	I-pro
C.	I-pro
-	I-pro
Verzoekschrift	I-pro
van	I-pro
Dr.	I-pro
B.	I-pro
Mandeville	I-pro
,	I-pro
enz.	I-pro

Bernard	B-per
Mandeville	I-per
(	O
1670	O
-	O
1730	O
)	O
was	O
arts	O
en	O
politiek	O
filosoof	O
.	O

Hij	O
studeerde	O
medicijnen	O
en	O
filosofie	O
aan	O
de	O
Universiteit	B-loc
van	I-loc
Leiden	I-loc
(	O
1685	O
-	O
1690	O
)	O
en	O
emigreerde	O
vervolgens	O
naar	O
Engeland	B-loc
,	O
waar	O
hij	O
als	O
arts	O
werkzaam	O
was	O
en	O
een	O
aantal	O
politieke	O
en	O
geschriften	O
in	O
het	O
Engels	B-pro
vervaardigde	O
.	O

Mandeville	B-per
is	O
onder	O
meer	O
bekend	O
vanwege	O
zijn	O
gedicht	O
The	B-pro
Grumbling	I-pro
Hive	I-pro
,	I-pro
or	I-pro
Knaves	I-pro
Turn'd	I-pro
Honest	I-pro
(	O
1705	O
)	O
,	O
later	O
geïncorporeerd	O
in	O
The	B-pro
Fable	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
Bees	I-pro
(	O
1714	O
)	O
.	O

De	O
Leidse	B-loc
gedichten	O
zijn	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
geschreven	O
,	O
maar	O
hebben	O
betrekking	O
op	O
Engelse	B-loc
gebeurtenissen	O
uit	O
1708	O
.	O

De	O
transcripties	O
met	O
toelichting	O
zijn	O
door	O
Jansen	B-per
op	O
internet	O
gepubliceerd	O
(	O
http://www.bernard-mandeville.nl	O
/	O
)	O
.	O

Zie	O
ook	O
de	O
website	O
van	O
de	O
afdeling	O
Westerse	B-loc
handschriften	O
van	O
de	O
Universiteitsbibliotheek	B-loc
Leiden	I-loc
:	O
http://bc.ub.leidenuniv.nl/bc/whs/index.html	O
;	O
onder	O
selecties	O
;	O
onderdeel	O
Engeland	B-loc
.	O

Het	B-eve
Hoge	I-eve
Woord	I-eve
met	O
Judith	B-per
Herzberg	I-per
en	O
Miek	B-per
Zwamborn	I-per

Deze	O
editie	O
van	O
Het	B-eve
Hoge	I-eve
Woord	I-eve
een	O
keer	O
niet	O
op	O
de	O
gebruikelijke	O
maandagavond	O
,	O
maar	O
bij	O
wijze	O
van	O
uitzondering	O
op	O
een	O
dinsdagavond	O
en	O
wel	O
op	O
dinsdag	O
26	O
april	O
.	O

Aanvang	O
:	O
20.30	O
uur	O
.	O

Toegang	O
gratis	O
.	O

De	O
gasten	O
zijn	O
er	O
niet	O
minder	O
om	O
.	O

Judith	B-per
Herzberg	I-per
is	O
een	O
van	O
de	O
meest	O
geliefde	O
dichters	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
eind	O
2004	O
verscheen	O
er	O
een	O
nieuwe	O
bundel	O
gedichten	O
van	O
haar	O
hand	O
.	O

Miek	B-per
Zwamborn	I-per
is	O
een	O
nieuwkomer	O
in	O
de	O
literatuur	O
,	O
zij	O
schreef	O
een	O
prachtig	O
boekje	O
over	O
een	O
tuin	O
die	O
onderhouden	O
wordt	O
door	O
twee	O
mensen	O
.	O

De	B-pro
Gesproken	I-pro
column	I-pro
wordt	O
in	O
deze	O
editie	O
verzorgd	O
door	O
Cor	B-per
Wijn	I-per
.	O

Judith	B-per
Herzberg	I-per
(	O
1934	O
)	O
is	O
niet	O
alleen	O
een	O
van	O
de	O
meest	O
geprezen	O
dichters	O
,	O
maar	O
ook	O
een	O
die	O
veel	O
wordt	O
gelezen	O
.	O

Haar	O
gedichten	O
gaan	O
over	O
de	O
wonderlijke	O
wandelingen	O
van	O
de	O
geest	O
,	O
over	O
de	O
slingerende	O
wegen	O
van	O
het	O
leven	O
,	O
over	O
wat	O
men	O
bedoelde	O
maar	O
niet	O
zei	O
of	O
niet	O
kon	O
zeggen	O
,	O
over	O
een	O
gebaar	O
,	O
een	O
gemis	O
,	O
over	O
de	O
verdeeldheid	O
in	O
ieders	O
hart	O
en	O
hoofd	O
:	O
'	O
We	O
helpen	O
elkaar	O
stap	O
voor	O
stap	O
/	O
terug	O
te	O
gaan	O
naar	O
hoe	O
het	O
was	O
/	O
Zo	O
wordt	O
het	O
pad	O
,	O
eerst	O
bijna	O
/	O
onontwaarbaar	O
,	O
aangestampt	O
.	O
/	O

Met	O
elke	O
tred	O
/	O
verstevig	O
je	O
,	O
bevestig	O
je	O
/	O
dat	O
het	O
begaanbaar	O
is	O
,	O
het	O
het	O
'	O
.	O

Naar	O
aanleiding	O
van	O
haar	O
tot	O
nu	O
toe	O
laatste	O
bundel	O
Soms	O
vaak	O
stond	O
in	O
Provinciaalse	B-org
Zeeuwse	I-org
Courant	I-org
:	O
'	O
Ook	O
in	O
deze	O
bundel	O
staat	O
werk	O
dat	O
geen	O
enkele	O
dichter	O
uit	O
Nederland	B-loc
of	O
Vlaanderen	B-loc
kan	O
evenaren	O
,	O
op	O
een	O
enkeling	O
uit	O
het	O
verleden	O
na	O
.	O

(	O
...	O
)	O
Zij	O
is	O
de	O
dichter	O
van	O
steeds	O
dichterbij	O
,	O
dichtbij	O
de	O
wijsheid	O
,	O
zo	O
dicht	O
mogelijk	O
bij	O
het	O
leven	O
.	O
'	O

Herzberg	B-per
debuteerde	O
in	O
1964	O
met	O
de	O
bundel	O
Zeepost	B-pro
.	O

Daarna	O
volgden	O
onder	O
meer	O
Beemdgras	B-pro
,	O
Vliegen	B-pro
,	O
Strijklicht	B-pro
,	O
27	B-pro
liefdesliedjes	I-pro
en	O
Bijvangst	B-pro
.	O

Behalve	O
poëzie	O
schrijft	O
Herzberg	B-per
ook	O
toneelstukken	O
(	O
o.a.	O
Leedvermaak	B-pro
)	O
en	O
filmscenario's	O
(	O
o.a.	O
voor	O
de	O
film	O
Charlotte	B-pro
)	O
.	O

Zij	O
ontving	O
vele	O
prijzen	O
waaronder	O
de	O
Jan	B-pro
Campertprijs	I-pro
,	O
de	O
Joost	B-pro
van	I-pro
den	I-pro
Vondelprijs	I-pro
en	O
in	O
1997	O
de	O
P.C.	B-pro
Hooftprijs	I-pro
voor	O
poëzie	O
.	O

Herzberg	B-per
is	O
een	O
van	O
de	O
vier	O
Nederlandse	B-loc
dichters	O
van	O
wie	O
verzameld	O
werk	O
in	O
een	O
Rainbowpocket	B-pro
(	O
1999	O
en	O
2003	O
)	O
is	O
verschenen	O
.	O

Miek	B-per
Zwamborn	I-per
(	O
1974	O
)	O
is	O
beeldend	O
kunstenaar	O
,	O
schrijver	O
en	O
sluiswachter	O
en	O
is	O
speciaal	O
geïnteresseerd	O
in	O
alle	O
vormen	O
van	O
isolement	O
.	O

In	O
Vallend	B-pro
hout	I-pro
weet	O
ze	O
de	O
taal	O
parallel	O
aan	O
de	O
toestand	O
van	O
een	O
tuin	O
in	O
winterslaap	O
te	O
dwingen	O
.	O

Ingetogen	O
en	O
verstild	O
schrijft	O
ze	O
over	O
een	O
tuin	O
en	O
de	O
twee	O
mensen	O
die	O
deze	O
onderhouden	O
.	O

Ze	O
verweeft	O
nauwkeurige	O
beschrijvingen	O
van	O
veranderingen	O
die	O
de	O
tuin	O
ondergaat	O
met	O
praktische	O
aanwijzingen	O
voor	O
alledaags	O
tuinonderhoud	O
.	O

De	O
inspiratie	O
voor	O
het	O
verhaal	O
haalde	O
Zwamborn	B-per
uit	O
veldonderzoek	O
bij	O
een	O
boomchirurg	O
,	O
bezoeken	O
aan	O
verschillende	O
botanische	O
tuinen	O
in	O
Europa	B-loc
,	O
en	O
de	O
houtstapels	O
en	O
in	O
bomen	O
gekraste	O
namen	O
en	O
harten	O
die	O
zij	O
de	O
afgelopen	O
jaren	O
fotografeerde	O
.	O

Ook	O
in	O
haar	O
debuutroman	O
Oploper	B-pro
(	O
2000	O
)	O
koos	O
Zwamborn	B-per
het	O
isolement	O
als	O
thema	O
.	O

Het	O
dagboek	O
van	O
een	O
jonge	O
vrouw	O
die	O
ervoor	O
kiest	O
om	O
zich	O
maanden	O
op	O
een	O
kraaneiland	O
af	O
te	O
zonderen	O
stond	O
op	O
de	O
longlist	O
van	O
de	O
AKO	B-pro
Literatuurprijs	I-pro
2001	O
.	O

Cor	B-per
Wijn	I-per
(	O
1962	O
)	O
studeerde	O
politicologie	O
aan	O
de	O
Katholieke	B-loc
Universiteit	I-loc
Nijmegen	I-loc
.	O

Vervolgens	O
was	O
hij	O
beleidsmedewerker	O
bij	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Onderwijs	I-org
en	I-org
Wetenschappen	I-org
,	O
coördinator	O
onderwijs-	O
en	O
cultuurbeleid	O
bij	O
de	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Nederlandse	I-org
Gemeenten	I-org
,	O
secretaris	O
van	O
de	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Tweede	B-org
Kamerfractie	I-org
van	O
D66	B-org
en	O
programmamanager	O
cultuur	O
bij	O
de	O
gemeente	O
Utrecht	B-loc
.	O

Wijn	O
schrijft	O
geregeld	O
over	O
cultuurbeleid	O
en	O
is	O
lid	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
Toezicht	I-org
van	I-org
Cultuurnetwerk	I-org
Nederland	I-org
,	O
voorzitter	O
van	O
de	O
theatergroep	O
Growing	B-org
Up	I-org
in	I-org
Public	I-org
en	O
voorzitter	O
van	O
de	O
redactie	O
van	O
het	O
Handboek	B-pro
Cultuurbeleid	I-pro
van	I-pro
Reed/Elsevier	I-pro
Overheid	I-pro
.	O

In	O
2003	O
publiceerde	O
Cor	B-per
Wijn	I-per
het	O
boek	O
Gemeentelijk	B-pro
Cultuurbeleid	I-pro
-	O
een	O
handleiding	O
.	O

Zeventiende	B-pro
Eeuw	I-pro
Scriptieprijs	I-pro
2004	O
toegekend	O
aan	O
Helmer	B-per
Helmers	I-per

De	O
scriptieprijs	O
van	O
de	O
Werkgroep	B-org
Zeventiende	I-org
Eeuw	I-org
is	O
dit	O
jaar	O
toegekend	O
aan	O
de	O
Utrechtse	B-loc
student	O
Algemene	B-misc
Letteren	I-misc
Helmer	B-per
Helmers	I-per
(	O
27	O
)	O
voor	O
een	O
scriptie	O
over	O
drie	O
zeventiende-eeuwse	O
Nederlandse	B-loc
bewerkingen	O
van	O
Shakespeares	B-per
'	O
The	B-pro
Taming	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
Shrew	I-pro
'	O
.	O

Helmers	B-per
schreef	O
zijn	O
werkstuk	O
aan	O
de	O
Universiteit	B-loc
Utrecht	I-loc
onder	O
begeleiding	O
van	O
L.	B-per
van	I-per
Gemert	I-per
en	O
T.	B-per
Hoenselaars	I-per
.	O

Centraal	O
staan	O
de	O
verschillende	O
manieren	O
waarop	O
het	O
stuk	O
van	O
Shakespeare	B-per
werd	O
overgenomen	O
in	O
de	O
Nederlandse	B-loc
toneelcultuur	O
.	O

Helmers	B-per
beargumenteert	O
hoe	O
afwijkingen	O
ten	O
aanzien	O
van	O
'	O
The	B-pro
Shrew	I-pro
'	O
in	O
de	O
anonieme	O
'	O
Pots	B-pro
van	I-pro
Kees	I-pro
Krollen	I-pro
'	O
(	O
1649	O
)	O
te	O
verklaren	O
zijn	O
uit	O
de	O
mogelijkheid	O
dat	O
als	O
legger	O
een	O
gecorrumpeerde	O
versie	O
werd	O
gebruikt	O
uit	O
de	O
speelboeken	O
van	O
reizende	O
Engelse	B-loc
toneelspelers	O
of	O
een	O
verloren	O
versie	O
van	O
de	O
brontekst	O
.	O

Abraham	B-per
Sybants	I-per
'	O
De	B-pro
dolle	I-pro
Bruyloft	I-pro
'	O
(	O
1654	O
)	O
werd	O
een	O
sterk	O
gemoderniseerde	O
klucht	O
,	O
aangepast	O
aan	O
de	O
wensen	O
van	O
schouwburgdirecteur	O
Jan	B-per
Vos	I-per
.	O

De	O
veranderingen	O
ten	O
aanzien	O
van	O
het	O
Engelse	B-loc
voorbeeld	O
in	O
de	O
'	O
Klucht	B-pro
van	I-pro
dronken	I-pro
Hansje	I-pro
'	O
(	O
1657	O
)	O
van	O
Melchior	B-per
Fockens	I-per
dienden	O
een	O
politiek	O
doel	O
.	O

De	O
jury	O
looft	O
de	O
analyses	O
van	O
Helmers	B-per
die	O
zijn	O
ingebed	O
in	O
de	O
ruimere	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
receptie	O
van	O
het	O
Engelse	B-loc
toneel	O
in	O
de	O
Nederlanden	B-loc
en	O
een	O
grote	O
bedrevenheid	O
laten	O
zien	O
in	O
het	O
hanteren	O
en	O
toepassen	O
van	O
uiteenlopende	O
benaderingswijzen	O
.	O

Meer	O
in	O
het	O
algemeen	O
kenmerkt	O
de	O
scriptie	O
zich	O
door	O
een	O
omzichtige	O
,	O
stapsgewijze	O
maar	O
steeds	O
toch	O
erg	O
doelgerichte	O
betoogtrant	O
,	O
een	O
kwaliteit	O
die	O
vooral	O
in	O
de	O
meer	O
speculatief	O
gekleurde	O
delen	O
van	O
de	O
scriptie	O
vruchten	O
afwerpt	O
.	O

Aan	O
de	O
scriptieprijs	O
is	O
een	O
geldbedrag	O
verbonden	O
van	O
EUR	O
500,00	O
.	O

De	O
scriptie	O
zal	O
omgewerkt	O
worden	O
tot	O
artikel	O
,	O
ter	O
plaatsing	O
in	O
het	O
najaarsnummer	O
van	O
De	B-org
Zeventiende	I-org
Eeuw	I-org
.	O

De	O
uitreiking	O
vindt	O
plaats	O
op	O
het	O
jaarlijkse	O
congres	O
van	O
de	O
Werkgroep	B-org
Zeventiende	I-org
Eeuw	I-org
dat	O
op	O
26	O
augustus	O
2005	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
gehouden	O
wordt	O
.	O

http://www.dbnl.org	O
/	O

Oplevering	O
teksten	O
april	O
2005	O

-	O
Jac.	B-per
van	I-per
Hattum	I-per
,	O
Van	B-pro
Odrimond	I-pro
,	I-pro
Millimas	I-pro
en	I-pro
anderen	I-pro

-	O
Mattheus	B-per
van	I-per
Heijningen	I-per
Bosch	I-per
,	O
Jan	B-pro
en	I-pro
zijn	I-pro
zusje	I-pro
,	I-pro
of	I-pro
eerste	I-pro
leeslesjes	I-pro

-	O
Wim	B-per
Hofman	I-per
,	O
Klein	B-pro
Duimpje	I-pro

-	O
Gijsbrecht	B-per
van	I-per
Hogendorp	I-per
,	O
De	B-pro
spelen	I-pro
van	I-pro
Gijsbrecht	I-pro
van	I-pro
Hogendorp	I-pro

-	O
Jodocus	B-per
van	I-per
Lodenstein	I-per
,	O
Bloemlezing	B-pro
uit	I-pro
de	I-pro
bundel	I-pro
Uyt-spanningen	I-pro

-	O
Lodewijk	B-per
Meyer	I-per
,	O
Verloofde	B-pro
koninksbruidt	I-pro

-	O
Martinus	B-per
Nijhoff	I-per
,	O
Kritisch	B-pro
en	I-pro
verhalend	I-pro
proza	I-pro
(	I-pro
Verzameld	I-pro
werk	I-pro
II	I-pro
)	I-pro

-	O
Een	B-pro
scone	I-pro
leeringe	I-pro
om	I-pro
salich	I-pro
te	I-pro
sterven	I-pro

-	O
De	B-pro
Twintigste	I-pro
Eeuw	I-pro
in	I-pro
honderd	I-pro
artikelen	I-pro

De	O
literatuur	O
van	O
de	O
twintigste	O
eeuw	O
in	O
honderd	O
artikelen	O
:	O
http://www.dbnl.org/letterkunde/twintigste/artikelen	O

De	O
dbnl	O
presenteert	O
vandaag	O
,	O
1	O
april	O
2005	O
,	O
een	O
overzicht	O
van	O
honderd	O
baanbrekende	O
en	O
veel	O
gebruikte	O
artikelen	O
en	O
studies	O
over	O
de	O
Nederlandse	B-loc
literatuur	O
van	O
de	O
twintigste	O
eeuw	O
.	O

De	O
honderd	O
artikelen	O
bieden	O
een	O
veelzijdig	O
tableau	O
van	O
de	O
bestudering	O
van	O
de	O
moderne	O
Nederlandse	B-loc
literatuur	O
,	O
waarbij	O
het	O
onder	O
andere	O
gaat	O
over	O
intertextualiteit	O
,	O
poëtica	O
en	O
canonisering	O
,	O
naast	O
literatuurgeschiedschrijving	O
en	O
het	O
uitgeverswezen	O
.	O

De	O
selectie	O
werd	O
samengesteld	O
door	O
Klaus	B-per
Beekman	I-per
,	O
Jaap	B-per
Goedegebuure	I-per
,	O
Ralf	B-per
Gruettemeier	I-per
,	O
Anne	B-per
Marie	I-per
Musschoot	I-per
en	O
Ad	B-per
Zuiderent	I-per
.	O

Nieuwe	O
gedichten	O
april	O
2005	O

-	O
Stefan	B-per
Hertmans	I-per
,	O
'	O
Kinderhand	B-pro
'	I-pro

Pas	O
verschenen	O

Taal	B-pro
als	I-pro
levenswerk	I-pro
.	I-pro

Aspecten	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
Nederlandse	I-pro
Taalkunde	I-pro
.	O

Onder	O
redactie	O
van	O
Jaap	B-per
Engelsman	I-per
,	O
Joep	B-per
Kruijsen	I-per
,	O
Ewoud	B-per
Sanders	I-per
en	O
Rob	B-per
Tempelaars	I-per
.	O

Feestbundel	O
voor	O
Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
.	O

Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
wordt	O
50	O
jaar	O
!	O

Het	O
boek	O
Taal	B-pro
als	I-pro
levenswerk	I-pro
is	O
een	O
eerbetoon	O
van	O
vrienden	O
en	O
vakgenoten	O
.	O

Deze	O
bundel	O
biedt	O
een	O
gevarieerde	O
reeks	O
artikelen	O
over	O
de	O
Nederlandse	B-loc
taal	O
,	O
van	O
streng	O
wetenschappelijk	O
tot	O
speels	O
.	O

Onder	O
de	O
auteurs	O
bevinden	O
zich	O
onder	O
andere	O
Hugo	B-per
Brandt	I-per
Corstius	I-per
,	O
Marc	B-per
De	I-per
Coster	I-per
,	O
Ton	B-per
den	I-per
Boon	I-per
en	O
Ludo	B-per
Permentier	I-per
.	O

De	O
taalliefhebber	O
kan	O
er	O
onder	O
meer	O
in	O
lezen	O
over	O
:	O

-	O
de	O
vraag	O
wanneer	O
'	O
viertien	O
'	O
geworden	O
is	O
tot	O
'	O
veertien	O
'	O

-	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
woorden	O
als	O
cryptogram	O
,	O
'	O
benul	O
'	O
en	O
'	O
belul	O
'	O
,	O
'	O
Utrechter	B-loc
'	O
en	O
'	O
Utrechtenaar	B-loc
'	O

-	O
klanknabootsingen	O
en	O
lokgeluiden	O

-	O
internet	O
als	O
hulpmiddel	O
bij	O
dialectenonderzoek	O

-	O
de	O
bijbelse	O
zelfvervloekingen	O
en	O
benamingen	O
van	O
de	O
duivel	O

Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per

Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
is	O
een	O
van	O
de	O
bekwaamste	O
en	O
productiefste	O
Nederlandse	B-loc
taalonderzoekers	O
van	O
het	O
moment	O
.	O

Haar	O
markantste	O
bijdragen	O
tot	O
de	O
Nederlandse	B-loc
taalkunde	O
zijn	O
het	O
Leenwoordenboek	B-pro
(	O
1996	O
)	O
,	O
het	O
Chronologisch	B-pro
woordenboek	I-pro
(	O
2001	O
)	O
en	O
Taal	B-pro
als	I-pro
mensenwerk	I-pro
:	I-pro
het	I-pro
ontstaan	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
ABN	I-pro
(	O
2004	O
)	O
;	O
bovendien	O
voerde	O
zij	O
redactie	O
over	O
de	O
24-delige	O
reeks	O
Taal	B-pro
in	I-pro
stad	I-pro
en	I-pro
land	I-pro
(	O
2002	O
-	O
2004	O
)	O
.	O

Eind	O
april	O
2005	O
te	O
verschijnen	O

Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
(	O
red.	O
)	O
.	O

Leeg	B-pro
en	I-pro
IJdel	I-pro
.	O

Wat	O
is	O
de	O
invloed	O
van	O
de	O
Statenvertaling	B-pro
op	O
de	O
spelling	O
,	O
de	O
grammatica	O
en	O
de	O
uitspraak	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
?	O

Welk	O
Testament	B-misc
heeft	O
de	O
meeste	O
spreekwoordelijke	O
uitdrukkingen	O
geleverd	O
?	O

En	O
:	O
zal	O
de	O
Nieuwe	B-pro
Bijbelvertaling	I-pro
nieuwe	O
spreekwoordelijke	O
uitdrukkingen	O
opleveren	O
?	O

Het	O
antwoord	O
op	O
deze	O
vragen	O
vindt	O
u	O
in	O
dit	O
boek	O
,	O
dat	O
bijdragen	O
bevat	O
van	O
enkele	O
bekende	O
taalauteurs	O
.	O

Zij	O
schrijven	O
ook	O
over	O
bijbelse	O
namen	O
,	O
bijbelse	O
metaforen	O
,	O
dialectvertalingen	O
van	O
de	O
bijbel	O
en	O
over	O
de	O
belangrijkste	O
verschillen	O
tussen	O
katholiek	O
en	O
protestants	O
taalgebruik	O
.	O

Al	O
met	O
al	O
geeft	O
Leeg	B-pro
en	I-pro
ijdel	I-pro
daarmee	O
in	O
kort	O
bestek	O
het	O
compleetste	O
beeld	O
van	O
de	O
invloed	O
van	O
het	O
Boek	B-pro
der	I-pro
Boeken	I-pro
op	O
de	O
Nederlandse	B-loc
taal	O
.	O

Auteur	O

Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
is	O
etymoloog	O
.	O

Zij	O
publiceerde	O
onder	O
andere	O
het	O
Leenwoordenboek	B-pro
,	O
het	O
Chronologisch	B-pro
woordenboek	I-pro
en	O
recentelijk	O
het	O
spraakmakende	O
standaardwerk	O
Taal	B-pro
als	I-pro
mensenwerk	I-pro
.	I-pro

Het	I-pro
ontstaan	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
ABN	I-pro
.	O

Meer	O
uitgaven	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
taal	O
vindt	O
u	O
op	O
http://www.sdu.nl/taal	O
.	O

Eind	O
april	O
2005	O
te	O
verschijnen	O

Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
.	O

Wereldnederlands	B-pro
.	O

De	O
mooie	O
paard	O
-	O
wordt	O
dit	O
straks	O
Standaardnederlands	B-pro

?	O

Zeker	O
is	O
dat	O
deze	O
en	O
vergelijkbare	O
constructies	O
voorkomen	O
in	O
het	O

zogenoemde	O
etnische	O
of	O
allochtone	O
Nederlands	B-pro
.	O

Hoe	O
komt	O
dit	O
?	O

En	O
waaruit	O
bestaat	O
dit	O
etnische	O
Nederlands	B-pro
?	O

En	O
:	O
zullen	O
etnische	O
variëteiten	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
,	O
die	O
zich	O
onderscheiden	O
in	O
uitspraak	O
,	O
woordvorming	O
,	O
woordenschat	O
en	O
grammatica	O
,	O
steeds	O
meer	O
invloed	O
krijgen	O
op	O
het	O
Standaardnederlands	B-pro
?	O

Dit	O
boek	O
geeft	O
antwoord	O
op	O
deze	O
en	O
nog	O
vele	O
andere	O
vragen	O
over	O
de	O
kenmerken	O
en	O
de	O
invloed	O
van	O
het	O
etnische	O
Nederlands	B-pro
.	O

Niet	O
alleen	O
de	O
oudere	O
variëteiten	O
komen	O
aan	O
bod	O
,	O
zoals	O
het	O
Curaaos-Nederlands	B-misc
,	O
het	O
Indisch-Nederlands	B-misc
,	O
het	O
Jiddisch-Nederlands	B-misc
en	O
het	O
Surinaams-Nederlands	B-misc
,	O
maar	O
er	O
wordt	O
ook	O
aandacht	O
besteed	O
aan	O
variëteiten	O
die	O
nu	O
aan	O
het	O
ontstaan	O
zijn	O
:	O
bestaat	O
er	O
iets	O
als	O
een	O
Arabisch-Nederlands	B-misc
,	O
Berbers-Nederlands	B-misc
,	O
Koerdisch-Nederlands	B-misc
of	O
Turks-Nederlands	B-misc
?	O

En	O
tot	O
slot	O
wordt	O
beschreven	O
hoe	O
het	O
Afrikaans	B-pro
is	O
ontstaan	O
,	O
de	O
enige	O
variëteit	O
die	O
uitgegroeid	O
is	O
tot	O
een	O
aparte	O
taal	O
.	O

Redactie	O

De	O
bijdragen	O
in	O
dit	O
unieke	O
boek	O
,	O
het	O
eerste	O
over	O
dit	O
onderwerp	O
,	O
zijn	O
geschreven	O
door	O
bekende	O
deskundigen	O
,	O
onder	O
redactie	O
van	O
Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
.	I-per

Nicoline	B-per
van	I-per
der	I-per
Sijs	I-per
is	O
etymoloog	O
.	O

Zij	O
publiceerde	O
onder	O
andere	O
het	O
Leenwoordenboek	B-pro
,	O
het	O
Chronologisch	B-pro
woordenboek	I-pro
en	O
recentelijk	O
het	O
spraakmakende	O
standaardwerk	O
Taal	B-pro
als	I-pro
mensenwerk	I-pro
.	I-pro

Het	I-pro
ontstaan	I-pro
van	I-pro
het	I-pro
ABN	I-pro
.	O

Meer	O
uitgaven	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
taal	O
vindt	O
u	O
op	O
http://www.sdu.nl/taal	O
.	O

De	O
lat	O
kan	O
hoger	O
!	O

Taalgericht	O
vakonderwijs	O
en	O
nieuw	O
leren	O

Zijn	O
de	O
resultaten	O
van	O
de	O
leerlingen	O
wel	O
optimaal	O
?	O

Geven	O
docenten	O
met	O
plezier	O
les	O
?	O

Welke	O
rol	O
speelt	O
taal	O
daarbij	O
?	O

Begrijpen	O
de	O
leerlingen	O
wel	O
goed	O
wat	O
de	O
docent	O
zegt	O
?	O

Deze	O
en	O
andere	O
vragen	O
zullen	O
op	O
dinsdag	O
14	O
juni	O
2005	O
in	O
de	O
Nieuwe	B-loc
Buitensocieteit	I-loc
te	O
Zwolle	B-loc
worden	O
behandeld	O
.	O

Dat	O
zal	O
gebeuren	O
tijdens	O
de	O
zevende	O
landelijke	O
werkconferentie	O
van	O
het	O
Platform	B-org
Taalgericht	I-org
Vakonderwijs	I-org
.	I-org

De	O
werkconferentie	O
heeft	O
als	O
ondertitel	O
:	O
'	O
Voor	B-pro
en	I-pro
door	I-pro
docenten	I-pro
over	I-pro
Taalgericht	I-pro
Vakonderwijs	I-pro
'	O
.	O

Dit	O
geeft	O
goed	O
weer	O
hoe	O
de	O
conferentie	O
is	O
opgebouwd	O
.	O

Zo	O
worden	O
er	O
discussies	O
gevoerd	O
,	O
presentaties	O
gehouden	O
,	O
workshops	O
gegeven	O
en	O
deze	O
zijn	O
allemaal	O
bedoeld	O
voor	O
docenten	O
en	O
verzorgd	O
door	O
docenten	O
.	O

Juist	O
doordat	O
docenten	O
zelf	O
bijdragen	O
leveren	O
aan	O
de	O
conferentie	O
,	O
zijn	O
de	O
vorige	O
zes	O
zo'n	O
groot	O
succes	O
geweest	O
.	O

Wat	O
kunnen	O
deelnemers	O
verwachten	O
?	O

Uitgangspunt	O
van	O
Taalgericht	B-misc
Vakonderwijs	I-misc
is	O
dat	O
leerlingen	O
leren	O
in	O
rijke	O
contexten	O
,	O
met	O
veel	O
interactie	O
en	O
de	O
nodige	O
steun	O
,	O
om	O
ze	O
tot	O
hoge	O
prestaties	O
te	O
brengen	O
.	O

Hetzelfde	O
geldt	O
voor	O
de	O
docenten	O
,	O
taalcoordinatoren	O
,	O
schoolleiders	O
en	O
onderzoekers	O
.	O

Ook	O
zij	O
leren	O
van	O
het	O
elkaar	O
laten	O
zien	O
van	O
nieuwe	O
prestaties	O
,	O
van	O
het	O
met	O
elkaar	O
-	O
ook	O
buiten	O
de	O
school	O
-	O
daarover	O
praten	O
en	O
nadenken	O
.	O

In	O
meer	O
dan	O
twintig	O
presentaties	O
laten	O
docenten	O
,	O
taalcoordinatoren	O
en	O
schoolleiders	O
zien	O
hoe	O
zij	O
Taalgericht	B-misc
vakonderwijs	I-misc
toepassen	O
in	O
hun	O
onderwijs	O
.	O

Ook	O
onderzoekers	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
Taalgericht	B-misc
vakonderwijs	I-misc
presenteren	O
nieuwe	O
resultaten	O
.	O

De	O
presentaties	O
worden	O
ingedeeld	O
in	O
stromen	O
,	O
waarvan	O
in	O
elk	O
geval	O
een	O
rond	O
Taalgericht	B-misc
vakonderwijs	I-misc
en	O
'	O
nieuw	O
leren	O
'	O
.	O

Een	O
andere	O
stroom	O
zal	O
gaan	O
over	O
taalsteun	O
in	O
verschillende	O
leergebieden	O
.	O

Themagroepen	O

Medewerkers	O
van	O
de	O
Platforminstellingen	B-misc
geven	O
workshops	O
waarin	O
de	O
aspecten	O
van	O
de	O
uitwerking	O
en	O
invoering	O
van	O
Taalgericht	B-misc
vakonderwijs	I-misc
worden	O
uitgediept	O
zoals	O
het	O
ontwerpen	O
van	O
een	O
taalgerichte	O
les	O
,	O
het	O
bedenken	O
van	O
goede	O
samenwerkingsopdrachten	O
of	O
integreren	O
van	O
Nederlands	B-pro
in	O
andere	O
vakken	O
.	O

Waar	O
en	O
wanneer	O
?	O

De	O
zevende	O
landelijke	O
werkconferentie	O
van	O
het	O
Platform	B-org
Taalgericht	I-org
Vakonderwijs	I-org
wordt	O
gehouden	O
op	O
dinsdag	O
14	O
juni	O
2005	O
,	O
in	O
de	O
Nieuwe	B-loc
Buitensocieteit	I-loc
te	O
Zwolle	B-loc
,	O
op	O
loopafstand	O
van	O
het	O
Centraal	B-loc
Station	I-loc
.	O

Deelnemers	O
betalen	O
EUR	O
180,-	O
,	O
lunch	O
en	O
eindverslag	O
inbegrepen	O
.	O

Docenten	O
,	O
taalcoordinatoren	O
,	O
schoolleiders	O
of	O
onderzoekers	O
die	O
een	O
presentatie	O
willen	O
geven	O
,	O
hoeven	O
geen	O
deelnamegeld	O
te	O
betalen	O
.	O

Opgave	O

Deelnemers	O
kunnen	O
zich	O
opgeven	O
bij	O
het	O
secretariaat	O
van	O
het	O
Platform	B-org
Taalgericht	I-org
Vakonderwijs	I-org
,	O
Ellie	B-per
Kristens	I-per
,	O
SLO	B-misc
afdeling	O
VO	B-misc
,	O
Postbus	B-misc
2041	O
,	O
7500	O
CA	O
Enschede	B-loc
.	O

Meer	O
informatie	O
?	O

Voor	O
meer	O
informatie	O
kunt	O
u	O
kijken	O
op	O
de	O
website	O
http://www.taalgerichtvakonderwijs.nl	O
/	O
.	O

Daarop	O
zijn	O
naam-	O
en	O
adresgegevens	O
te	O
vinden	O
en	O
aanvullende	O
informatie	O
over	O
Taalgericht	B-misc
Vakonderwijs	I-misc
.	O

