Minister	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
kondigt	O
aan	O
dat	O
ze	O
een	O
koninklijk	O
besluit	O
zal	O
wijzigen	O
waardoor	O
bedrijven	O
hun	O
werknemers	O
kunnen	O
vaccineren	O
.	O

Aelvoet	B-per
zegt	O
dat	O
ze	O
het	O
KB	B-misc
wil	O
aanpassen	O
voor	O
de	O
volgende	O
vaccinatiecampagne	O
in	O
de	O
herfst	O
.	O

Eerder	O
op	O
de	O
week	O
had	O
de	O
apothekersbond	O
(	O
APB	B-org
)	O
een	O
klacht	O
ingediend	O
bij	O
de	O
farmaceutische	O
inspectie	O
tegen	O
werkgevers	O
die	O
hun	O
personeel	O
vaccineren	O
tegen	O
griep	O
of	O
andere	O
aandoeningen	O
.	O

Het	O
vaccineren	O
op	O
zich	O
is	O
niet	O
onwettelijk	O
,	O
maar	O
volgens	O
een	O
KB	B-misc
kan	O
een	O
grote	O
hoeveelheid	O
geneesmiddelen	O
slechts	O
aan	O
bepaalde	O
klanten	O
worden	O
geleverd	O
(	O
bijvoorbeeld	O
aan	O
rust-	O
en	O
verzorgingstehuizen	O
)	O
en	O
niet	O
aan	O
om	O
het	O
even	O
welk	O
bedrijf	O
.	O

