Maar	O
liefst	O
11892	O
drugsverslaafden	O
en	O
-	O
handelaren	O
zijn	O
afgelopen	O
week	O
bij	O
grootscheepse	O
razzia's	O
in	O
Iran	B-loc
aangehouden	O
.	O

Niet	O
altijd	O
zonder	O
tegenstand	O
,	O
want	O
bij	O
schietpartijen	O
kwamen	O
negen	O
handelaren	O
om	O
,	O
zo	O
meldt	O
het	O
Iraanse	B-loc
staatspersbureau	O
Irna	B-org
.	O

De	O
islamitische	O
republiek	O
heeft	O
al	O
sinds	O
jaar	O
en	O
dag	O
een	O
drugsprobleem	O
.	O

Het	O
land	O
telt	O
zeker	O
1,2	O
miljoen	O
verslaafden	O
en	O
een	O
kleine	O
miljoen	O
onregelmatige	O
gebruikers	O
-	O
en	O
hier	O
en	O
daar	O
valt	O
ook	O
het	O
totale	O
aantal	O
van	O
zes	O
miljoen	O
druggebruikers	O
te	O
horen	O
,	O
bijna	O
tien	O
procent	O
van	O
de	O
bevolking	O
.	O

Bij	O
die	O
cijfers	O
wordt	O
geen	O
onderscheid	O
gemaakt	O
tussen	O
heroïne	O
,	O
opium	O
,	O
morfine	O
en	O
hasj	O
.	O

Van	O
opium	O
wordt	O
beweerd	O
dat	O
zich	O
zelfs	O
onder	O
de	O
geestelijke	O
elite	O
tot	O
op	O
zeer	O
hoog	O
niveau	O
gebruikers	O
bevinden	O
.	O

De	O
andere	O
drugs	O
worden	O
in	O
toenemende	O
mate	O
gebruikt	O
door	O
Iraanse	B-loc
jongeren	O
,	O
die	O
ontevreden	O
zijn	O
vanwege	O
hoge	O
werkloosheid	O
en	O
de	O
beperkingen	O
die	O
de	O
islamitische	O
republiek	O
hen	O
oplegt	O
.	O

Iran	B-loc
is	O
een	O
belangrijke	O
doorvoerroute	O
voor	O
drugs	O
uit	O
Afghanistan	B-loc
en	O
Pakistan	B-loc
.	O

Langs	O
de	O
945	O
kilometer	O
lange	O
Afghaanse	B-loc
grens	O
staat	O
sinds	O
vorig	O
jaar	O
een	O
bewaakt	O
hek	O
,	O
maar	O
handelaren	O
brengen	O
hun	O
waar	O
nu	O
met	O
boten	O
over	O
de	O
Perzische	B-loc
Golf	I-loc
.	O

Zestig	O
procent	O
van	O
de	O
handel	O
vindt	O
via	O
Iran	B-loc
z'n	O
weg	O
naar	O
Turkije	B-loc
en	O
daarna	O
verder	O
naar	O
het	O
Westen	B-loc
.	O

De	O
razzia's	O
van	O
afgelopen	O
week	O
zijn	O
onderdeel	O
van	O
een	O
hard	O
beleid	O
tegen	O
de	O
drugsmokkel	O
.	O

Vrijwel	O
wekelijks	O
zijn	O
er	O
berichten	O
over	O
schietpartijen	O
bij	O
het	O
onderscheppen	O
van	O
partijen	O
van	O
soms	O
wel	O
een	O
ton	O
of	O
meer	O
.	O

Iran	B-loc
heeft	O
de	O
afgelopen	O
twintig	O
jaar	O
meer	O
dan	O
10000	O
handelaren	O
geëxecuteerd	O
.	O

Zo'n	O
800	O
ter	O
dood	O
veroordeelden	O
wachten	O
nog	O
op	O
de	O
uitvoering	O
van	O
hun	O
vonnis	O
.	O

