In	O
een	O
extern	O
rapport	O
formuleert	O
het	O
auditbureau	O
Andersen	B-org
op	O
maandag	O
11	O
februari	O
zowel	O
kritiek	O
op	O
de	O
werking	O
van	O
het	O
Federaal	B-org
Agentschap	I-org
voor	I-org
de	I-org
Veiligheid	I-org
van	I-org
de	I-org
Voedselketen	I-org
(	O
FAVV	B-org
)	O
als	O
op	O
minister	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
.	O

Het	O
onderzoek	O
spitste	O
zich	O
toe	O
op	O
de	O
controle	O
van	O
het	O
Roeselaarse	B-loc
bedrijf	O
Hanekop	B-org
,	O
waarbij	O
met	O
PCB	B-misc
besmet	O
varkensvoer	O
werd	O
aangetroffen	O
.	O

Bij	O
die	O
controle	O
werd	O
de	O
te	O
hanteren	O
risicoperiode	O
niet	O
in	O
acht	O
genomen	O
.	O

Volgens	O
Andersen	B-org
zijn	O
de	O
controleprocedures	O
onvoldoende	O
duidelijk	O
en	O
eenvormig	O
.	O

Daardoor	O
ontstaat	O
de	O
indruk	O
dat	O
de	O
betrokken	O
ambtenaren	O
de	O
procedures	O
niet	O
konden	O
of	O
wilden	O
volgen	O
.	O

Het	O
onderzoeksbureau	O
stelt	O
ook	O
vast	O
dat	O
de	O
controletaak	O
van	O
het	O
Federaal	B-org
Voedselagentschap	I-org
op	O
de	O
economische	O
overwegingen	O
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
Landbouw	B-misc
botst	O
.	O

Aelvoet	B-per
belooft	O
de	O
aanbevelingen	O
van	O
Andersen	B-org
te	O
integreren	O
in	O
het	O
algemeen	O
draaiboek	O
voor	O
voedselcrisissen	O
,	O
dat	O
ze	O
bijna	O
af	O
heeft	O
.	O

Om	O
de	O
kabinetten	O
van	O
Landbouw	B-misc
en	O
Volksgezondheid	B-misc
op	O
één	O
lijn	O
te	O
krijgen	O
,	O
stappen	O
binnenkort	O
625	O
ambtenaren	O
van	O
Landbouw	B-misc
naar	O
het	O
Federaal	B-org
Voedselagentschap	I-org
.	O

Xavier	B-per
De	I-per
Cuyper	I-per
,	O
gedelegeerd	O
bestuurder	O
ad	O
interim	O
van	O
het	O
voedselagentschap	O
,	O
moet	O
een	O
deontologische	O
code	O
voor	O
zijn	O
personeelsleden	O
schrijven	O
.	O

Verder	O
maakt	O
Aelvoet	B-per
de	O
sanctie	O
tegen	O
FAVV-inspecteur	B-misc
voor	O
Oost-	B-loc
en	O
West-Vlaanderen	B-loc
Etienne	B-per
Cobbaert	I-per
ongedaan	O
.	O

Cobbaert	B-per
werd	O
in	O
eerste	O
instantie	O
geschorst	O
omdat	O
hij	O
tijdens	O
de	O
PCB-crisis	B-misc
stalen	O
vergat	O
te	O
controleren	O
.	O

Aelvoets	B-per
weigering	O
om	O
de	O
leden	O
van	O
de	O
parlementaire	O
commissie	O
Volksgezondheid	B-misc
inzage	O
in	O
de	O
audit	O
te	O
geven	O
,	O
stuit	O
op	O
verzet	O
.	O

De	O
oppositiepartijen	O
vragen	O
de	O
oprichting	O
van	O
een	O
speciale	O
parlementscommissie	O
.	O

Op	O
woensdag	O
13	O
februari	O
verhoort	O
het	O
Kortrijkse	B-loc
gerecht	O
Gilbert	B-per
Houins	I-per
(	O
op	O
de	O
foto	O
met	O
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
)	O
en	O
Albert	B-per
Vandersanden	I-per
,	O
respectievelijk	O
directeur-generaal	O
en	O
ingenieur-directeur	O
van	O
de	O
dienst	O
Grondstoffeninspectie	B-misc
.	O

Houins	B-per
blijft	O
aangehouden	O
op	O
verdenking	O
van	O
het	O
achterhouden	O
en	O
manipuleren	O
van	O
informatie	O
.	O

Bij	O
het	O
onderzoek	O
stuit	O
het	O
gerecht	O
bij	O
het	O
bedrijf	O
Braet	B-org
in	O
Wielsbeke	B-loc
op	O
zaaizaad	O
dat	O
met	O
pesticiden	O
is	O
besmet	O
en	O
in	O
veevoeder	O
zou	O
zijn	O
terechtgekomen	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
20	O
)	O

