De	O
Poolse	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
zaken	O
Wlodziemierz	B-per
Cimoszewicz	I-per
roept	O
de	O
andere	O
kandidaat-lidstaten	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
op	O
om	O
mee	O
front	O
te	O
vormen	O
voor	O
een	O
gelijke	O
behandeling	O
van	O
alle	O
lidstaten	O
.	O

Ook	O
bij	O
de	O
andere	O
nieuwkomers	O
weerklinkt	O
ontgoocheling	O
en	O
protest	O
nadat	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
woensdag	O
het	O
budget	O
voor	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
Unie	B-loc
heeft	O
vastgelegd	O
.	O

Met	O
40,16	O
miljard	O
euro	O
moet	O
de	O
periode	O
tussen	O
2004	O
en	O
2006	O
overbrugd	O
worden	O
.	O

Dat	O
bedrag	O
moest	O
in	O
eerste	O
instantie	O
zes	O
nieuwe	O
leden	O
in	O
staat	O
stellen	O
zich	O
binnen	O
afzienbare	O
tijd	O
op	O
het	O
niveau	O
van	O
de	O
andere	O
lidstaten	O
te	O
hijsen	O
via	O
investeringen	O
in	O
landbouw	O
,	O
administratie	O
en	O
structurele	O
hervormingen	O
.	O

Die	O
zes	O
landen	O
zijn	O
er	O
intussen	O
echter	O
al	O
tien	O
.	O

De	O
Oost-Europese	B-loc
staten	O
hadden	O
daarom	O
op	O
meer	O
geld	O
gehoopt	O
,	O
maar	O
stuiten	O
op	O
het	O
verzet	O
van	O
de	O
huidige	O
lidstaten	O
.	O

Vooral	O
de	O
landbouwsubsidies	O
voor	O
de	O
Oost-Europese	B-loc
nieuwkomers	O
liggen	O
moeilijk	O
.	O

Veel	O
lidstaten	O
achten	O
het	O
behoud	O
van	O
het	O
huidige	O
verdeelstelsel	O
dodelijk	O
voor	O
het	O
budgettaire	O
evenwicht	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
wil	O
daarom	O
uiteindelijk	O
pas	O
binnen	O
tien	O
jaar	O
de	O
volle	O
pot	O
uitbetalen	O
aan	O
de	O
Oost-Europese	B-loc
boeren	O
.	O

Voorlopig	O
wordt	O
slechts	O
25	O
tot	O
35	O
procent	O
van	O
de	O
normale	O
landbouwsteun	O
toegestaan	O
.	O

