De	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
beslist	O
om	O
twee	O
topambtenaren	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-org
Huisvestingsmaatschappij	I-org
(	O
VHM	B-org
)	O
te	O
schorsen	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
administrateur-generaal	O
Hubert	B-per
Lyben	I-per
en	O
zijn	O
adjunct	O
Herman	B-per
Rombaut	I-per
.	O

Dat	O
kondigen	O
minister-president	O
Patrick	B-per
Dewael	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
en	O
minister	O
van	O
Huisvesting	B-misc
Jaak	B-per
Gabriëls	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
aan	O
.	O

De	O
regering	O
verwijst	O
naar	O
een	O
artikelenreeks	O
in	O
de	O
krant	O
De	B-pro
Morgen	I-pro
over	O
fraude	O
bij	O
sommige	O
lokale	O
huisvestingsmaatschappijen	O
.	O

De	O
regering	O
betwijfelt	O
ook	O
of	O
het	O
huidige	O
management	O
in	O
staat	O
is	O
om	O
de	O
doelstellingen	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
te	O
realiseren	O
.	O

Het	O
regeerakkoord	O
beloofde	O
de	O
bouw	O
van	O
15.000	O
sociale	O
woningen	O
.	O

Om	O
tijdens	O
deze	O
regeerperiode	O
toch	O
nog	O
10.000	O
nieuwe	O
woningen	O
te	O
bouwen	O
,	O
doet	O
de	O
regering	O
ook	O
een	O
beroep	O
op	O
de	O
privésector	O
.	O

Ondertussen	O
gaat	O
ze	O
op	O
zoek	O
naar	O
een	O
nieuw	O
crisismanagement	O
.	O

200	O
van	O
de	O
280	O
personeelsleden	O
van	O
de	O
VHM	B-org
betogen	O
op	O
het	O
Martelarenplein	B-loc
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Ze	O
eisen	O
meer	O
duidelijkheid	O
over	O
hun	O
situatie	O
.	O

Gabriëls	B-per
zegt	O
dat	O
er	O
geen	O
reden	O
is	O
om	O
te	O
twijfelen	O
aan	O
de	O
bekwaamheid	O
van	O
het	O
VHM-personeel	B-misc
.	O

