Het	O
proces	O
over	O
de	O
boekhouding	O
van	O
de	O
SP	B-org
,	O
dat	O
volgende	O
week	O
voor	O
het	O
Brusselse	B-loc
gerecht	O
wordt	O
ingeleid	O
,	O
kan	O
erg	O
pijnlijk	O
worden	O
voor	O
een	O
aantal	O
partijbonzen	O
.	O

Op	O
20	O
februari	O
begint	O
voor	O
de	O
46ste	O
kamer	O
van	O
de	O
correctionele	O
rechtbank	O
in	O
Brussel	B-loc
het	O
proces	O
tegen	O
vier	O
voormalige	O
SP-kaderleden	B-misc
in	O
verband	O
met	O
de	O
zwarte	O
boekhouding	O
van	O
de	O
partij	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
gewezen	O
partijsecretaris	O
Carla	B-per
Galle	I-per
,	O
intussen	O
al	O
meer	O
dan	O
tien	O
jaar	O
secretaris-generaal	O
van	O
BLOSO	B-org
,	O
de	O
voormalige	O
SP-penningmeester	B-misc
Etienne	B-per
Mangé	I-per
,	O
die	O
enkele	O
jaren	O
geleden	O
al	O
door	O
het	O
hof	O
van	O
cassatie	O
werd	O
veroordeeld	O
voor	O
zijn	O
aandeel	O
in	O
de	O
Agusta-	B-misc
en	O
Dassault-affaire	B-misc
,	O
en	O
Guido	B-per
Triest	I-per
en	O
Guido	B-per
Van	I-per
Biesen	I-per
,	O
twee	O
voormalige	O
boekhouders	O
van	O
de	O
partij	O
en	O
van	O
de	O
studiedienst	O
Sevi	B-org
.	O

Zij	O
worden	O
verdacht	O
van	O
schriftvervalsing	O
en	O
het	O
witwassen	O
van	O
,	O
onder	O
meer	O
,	O
een	O
aantal	O
miljoenen	O
van	O
de	O
Italiaanse	B-loc
helikopterbouwer	O
Agusta	B-org
en	O
de	O
Franse	B-loc
vliegtuigconstructeur	O
Dassault	B-per
.	O

Voor	O
de	O
Vlaamse	B-loc
socialisten	O
wordt	O
het	O
een	O
laatste	O
pijnlijke	O
terugblik	O
op	O
de	O
affaires	O
die	O
in	O
de	O
jaren	O
1990	O
de	O
partij	O
aan	O
de	O
rand	O
van	O
de	O
afgrond	O
brachten	O
.	O

De	O
feiten	O
die	O
volgende	O
week	O
in	O
Brussel	B-loc
worden	O
behandeld	O
,	O
dateren	O
uit	O
de	O
periode	O
1989	O
-	O
1995	O
.	O

Ze	O
kwamen	O
aan	O
het	O
licht	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
het	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
51	O
miljoen	O
frank	O
smeergeld	O
die	O
Agusta	B-org
,	O
in	O
ruil	O
voor	O
de	O
verkoop	O
van	O
46	O
gevechtstoestellen	O
aan	O
het	O
Belgische	B-loc
leger	O
,	O
zou	O
hebben	O
betaald	O
aan	O
de	O
Franstalige	B-misc
en	O
Vlaamse	B-loc
socialisten	O
.	O

Die	O
enquête	O
was	O
al	O
een	O
aftakking	O
van	O
het	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
Luikse	B-loc
PS-leider	B-misc
André	B-per
Cools	I-per
in	O
juli	O
1991	O
.	O

Begin	O
1995	O
,	O
tijdens	O
het	O
speurwerk	O
naar	O
de	O
meanders	O
van	O
het	O
Italiaanse	B-loc
smeergeld	O
,	O
stootte	O
het	O
gerecht	O
niet	O
alleen	O
op	O
60	O
miljoen	O
frank	O
smeergeld	O
van	O
Dassault	B-per
,	O
maar	O
ook	O
op	O
onduidelijkheden	O
in	O
de	O
SP-boekhouding	B-misc
.	O

De	O
bevindingen	O
van	O
de	O
enquêteurs	O
werden	O
nog	O
versterkt	O
door	O
verklaringen	O
van	O
Etienne	B-per
Mangé	I-per
,	O
in	O
die	O
dagen	O
opgesloten	O
in	O
de	O
Luikse	B-loc
Lantin-gevangenis	B-misc
.	O

Maar	O
vooral	O
de	O
verklaringen	O
van	O
Frank	B-per
Vandenbroucke	I-per
,	O
in	O
1995	O
al	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
en	O
van	O
partijsecretaris	O
Linda	B-per
Blomme	I-per
tikten	O
zwaar	O
aan	O
voor	O
Carla	B-per
Galle	I-per
,	O
nationaal	O
secretaris	O
van	O
de	O
SP	B-org
op	O
het	O
moment	O
van	O
de	O
uitbetaling	O
van	O
de	O
steekpenningen	O
door	O
Agusta	B-org
en	O
Dassault	B-per
,	O
en	O
voor	O
de	O
boekhouders	O
Guido	B-per
Triest	I-per
en	O
Guido	B-per
Van	I-per
Biesen	I-per
.	O

Van	O
Galle	B-per
had	O
van	O
het	O
gerecht	O
vernomen	O
dat	O
de	O
partij	O
een	O
kluis	O
huurde	O
bij	O
de	O
bank	O
Codep	B-org
.	O

Blomme	B-per
kreeg	O
daarvan	O
de	O
sleutels	O
toen	O
zij	O
in	O
1991	O
Galle	B-per
opvolgde	O
als	O
nationaal	O
secretaris	O
.	O

Volgens	O
Blomme	B-per
lagen	O
er	O
enkele	O
miljoenen	O
in	O
-	O
hoeveel	O
precies	O
blijft	O
tot	O
vandaag	O
een	O
raadsel	O
,	O
want	O
niemand	O
heeft	O
het	O
geld	O
ooit	O
geteld	O
.	O

Later	O
,	O
in	O
1995	O
,	O
opperde	O
Blomme	B-per
iets	O
van	O
vijf	O
,	O
zes	O
miljoen	O
frank	O
.	O

Vandenbroucke	B-per
nam	O
naderhand	O
de	O
bewering	O
van	O
Blomme	B-per
over	O
.	O

Daarom	O
wordt	O
nu	O
in	O
de	O
aanklacht	O
tegen	O
Galle	B-per
en	O
Van	B-per
Biesen	I-per
gewag	O
gemaakt	O
van	O
vijf	O
miljoen	O
frank	O
die	O
in	O
de	O
Codep-kluizen	B-misc
21	O
en	O
52	O
zou	O
hebben	O
gelegen	O
.	O

Het	O
geld	O
in	O
de	O
Codep-kluis	B-misc
-	O
volgens	O
Mangé	B-per
een	O
deel	O
van	O
het	O
Agusta-	B-misc
en	O
Dassault-smeergeld	B-misc
-	O
werd	O
nooit	O
opgenomen	O
in	O
het	O
boekhoudkundige	O
verslag	O
dat	O
de	O
partij	O
jaarlijks	O
bij	O
het	O
parlement	O
moet	O
indienen	O
en	O
dat	O
door	O
de	O
partijvoorzitter	O
,	O
destijds	O
huidig	O
minister	O
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
Frank	B-per
Vandenbroucke	I-per
,	O
voor	O
waar	O
en	O
waarachtig	O
werd	O
ondertekend	O
.	O

Tijdens	O
ondervragingen	O
door	O
magistraat	O
Francis	B-per
Fischer	I-per
van	O
het	O
hof	O
van	O
cassatie	O
en	O
tijdens	O
confrontaties	O
voor	O
medewerkers	O
van	O
de	O
Luikse	B-loc
onderzoeksrechter	O
Véronique	B-per
Ancia	I-per
zou	O
Vandenbroucke	B-per
toegeven	O
dat	O
zijn	O
partij	O
geen	O
correcte	O
boekhouding	O
had	O
ingediend	O
.	O

Vandenbroucke	B-per
zou	O
trouwens	O
ontslag	O
nemen	O
nadat	O
bekend	O
was	O
geraakt	O
dat	O
hij	O
als	O
voorzitter	O
Mangé	B-per
de	O
opdracht	O
gaf	O
het	O
geld	O
uit	O
de	O
Codep-kluis	B-misc
te	O
verbranden	O
.	O

Hoeveel	O
miljoenen	O
van	O
Agusta	B-org
en	O
Dassault	B-per
door	O
Etienne	B-per
Mangé	I-per
voor	O
de	O
SP	B-org
en	O
SP-mandatarissen	B-misc
werden	O
aangewend	O
,	O
is	O
nooit	O
ten	O
gronde	O
uitgevlooid	O
.	O

Mangé	B-per
heeft	O
altijd	O
volgehouden	O
dat	O
hij	O
van	O
de	O
60	O
miljoen	O
frank	O
van	O
Dassault	B-per
nooit	O
een	O
cent	O
heeft	O
gezien	O
en	O
dat	O
die	O
door	O
Luc	B-per
Wallyn	I-per
waren	O
afgeleid	O
.	O

Wallyn	B-per
,	O
ooit	O
adjunct-nationaal	O
secretaris	O
van	O
de	O
SP	B-org
,	O
was	O
de	O
aanbrenger	O
van	O
het	O
smeergeld	O
van	O
Agusta	B-org
en	O
later	O
van	O
Dassault	B-per
.	O

Die	O
gaf	O
toe	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
intresten	O
te	O
hebben	O
opgestreken	O
,	O
maar	O
het	O
bedrag	O
zelf	O
aan	O
de	O
SP-penningmeester	B-misc
te	O
hebben	O
overgemaakt	O
.	O

Mangé	B-per
had	O
ook	O
geen	O
sluitende	O
verklaringen	O
voor	O
de	O
manier	O
waarop	O
hij	O
het	O
geld	O
had	O
besteed	O
.	O

Daarom	O
gebruikte	O
hij	O
,	O
volgens	O
een	O
van	O
zijn	O
advocaten	O
,	O
Carla	B-per
Galle	I-per
als	O
passe-partoutoplossing	O
.	O

Een	O
van	O
zijn	O
verdedigers	O
zou	O
ooit	O
de	O
advocate	O
van	O
Galle	B-per
hebben	O
benaderd	O
met	O
de	O
vraag	O
of	O
haar	O
cliënte	O
niet	O
bereid	O
was	O
'	O
'20	O
miljoen	O
voor	O
haar	O
rekening	O
te	O
nemen	O
'	O
.	O

Ook	O
het	O
Brusselse	B-loc
gerecht	O
,	O
dat	O
op	O
29	O
januari	O
1999	O
het	O
SP-dossier	B-misc
overgeheveld	O
kreeg	O
van	O
het	O
Luikse	B-loc
parket	O
,	O
heeft	O
nooit	O
iets	O
ondernomen	O
om	O
het	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
partijboekhouding	O
uit	O
te	O
diepen	O
.	O

Zo	O
nam	O
niemand	O
de	O
moeite	O
om	O
te	O
achterhalen	O
hoeveel	O
van	O
dat	O
smeergeld	O
door	O
Mangé	B-per
was	O
versluisd	O
via	O
de	O
vzw	O
die	O
voor	O
de	O
Gentse	B-loc
SP	B-org
van	O
Luc	B-per
Van	I-per
den	I-per
Bossche	I-per
verkiezingsfondsen	O
inzamelde	O
.	O

Zowel	O
Mangé	B-per
als	O
zijn	O
advocaat	O
Patrick	B-per
Devers	I-per
zaten	O
in	O
het	O
bestuur	O
van	O
die	O
vzw	O
.	O

Opvallend	O
:	O
in	O
het	O
rekwisitoor	O
van	O
de	O
Luikse	B-loc
procureur	O
des	O
Konings	B-misc
Jean-Louis	B-per
Rasir	I-per
voor	O
de	O
raadkamer	O
die	O
het	O
SP-dossier	B-misc
naar	O
Brussel	B-loc
liet	O
overhevelen	O
,	O
wordt	O
de	O
naam	O
van	O
Mangé	B-per
niet	O
vermeld	O
.	O

Want	O
die	O
was	O
al	O
voor	O
het	O
hof	O
van	O
cassatie	O
gepasseerd	O
en	O
veroordeeld	O
,	O
samen	O
met	O
de	O
socialistische	O
kopstukken	O
Guy	B-per
Spitaels	I-per
,	O
Willy	B-per
Claes	I-per
en	O
Guy	B-per
Coëme	I-per
,	O
voor	O
zijn	O
optreden	O
in	O
de	O
Agusta-	B-misc
en	O
Dassault-affaire	B-misc
.	O

Rasir	B-per
noemde	O
in	O
zijn	O
rekwisitoor	O
vier	O
verdachten	O
met	O
naam	O
:	O
Carla	B-per
Galle	I-per
,	O
Guido	B-per
Triest	I-per
,	O
Guido	B-per
Van	I-per
Biesen	I-per
en	O
Frank	B-per
Vandenbroucke	I-per
.	O

De	O
procureur	O
legde	O
uit	O
dat	O
het	O
Luikse	B-loc
parket	O
in	O
juni	O
1995	O
de	O
opheffing	O
vroeg	O
van	O
de	O
parlementaire	O
onschendbaarheid	O
van	O
Vandenbroucke	B-per
,	O
'	O
wegens	O
de	O
ernstige	O
aanwijzingen	O
van	O
schuld	O
tegen	O
hem	O
'	O
.	O

Maar	O
na	O
de	O
verhuizing	O
van	O
het	O
dossier	O
naar	O
Brussel	B-loc
was	O
van	O
Vandenbroucke	B-per
plots	O
geen	O
sprake	O
meer	O
.	O

Sterker	O
nog	O
:	O
enkele	O
maanden	O
later	O
zou	O
de	O
Brusselse	B-loc
procureur	O
des	O
Konings	B-misc
Benoît	B-per
Dejemeppe	I-per
regeringsformateur	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
verzekeren	O
dat	O
Vandenbroucke	B-per
niet	O
zou	O
worden	O
vervolgd	O
.	O

Waardoor	O
de	O
gewezen	O
SP-voorzitter	B-misc
-	O
zoals	O
door	O
de	O
SP	B-org
geëist	O
-	O
als	O
minister	O
kon	O
worden	O
opgenomen	O
in	O
de	O
paars-groene	O
regering	O
.	O

De	O
verzekering	O
van	O
Dejemeppe	B-per
tegenover	O
Verhofstadt	B-per
was	O
opmerkelijk	O
,	O
omdat	O
de	O
procureur	O
zelf	O
tegenover	O
Knack	B-pro
toegaf	O
het	O
dossier	O
niet	O
te	O
hebben	O
gelezen	O
.	O

Hij	O
vertelde	O
er	O
ook	O
bij	O
dat	O
hij	O
zich	O
tegenover	O
de	O
informateur	O
slechts	O
had	O
geëngageerd	O
voor	O
de	O
stand	O
van	O
het	O
onderzoek	O
in	O
het	O
midden	O
van	O
1999	O
.	O

Het	O
kon	O
dus	O
best	O
,	O
zo	O
legde	O
Dejemeppe	B-per
uit	O
,	O
dat	O
het	O
Brusselse	B-loc
parket	O
alsnog	O
Vandenbroucke	B-per
in	O
verdenking	O
kon	O
stellen	O
als	O
het	O
onderzoek	O
nieuwe	O
,	O
voor	O
de	O
minister	O
belastende	O
bevindingen	O
aan	O
het	O
licht	O
zou	O
brengen	O
.	O

Maar	O
het	O
Brusselse	B-loc
gerecht	O
vond	O
geen	O
nieuwe	O
elementen	O
die	O
belastend	O
waren	O
voor	O
wie	O
dan	O
ook	O
van	O
de	O
toenmalige	O
SP-top	B-misc
.	O

Gewoon	O
omdat	O
er	O
geen	O
bijkomend	O
onderzoek	O
werd	O
verricht	O
.	O

Geen	O
van	O
de	O
beklaagden	O
die	O
volgende	O
week	O
voor	O
de	O
rechter	O
verschijnen	O
,	O
werd	O
ooit	O
door	O
Brusselse	B-loc
enquêteurs	O
ondervraagd	O
.	O

De	O
laatste	O
onderzoeksdaad	O
in	O
dit	O
dossier	O
dateert	O
van	O
10	O
mei	O
1995	O
,	O
de	O
dag	O
waarop	O
Vandenbroucke	B-per
,	O
Mangé	B-per
,	O
Galle	B-per
,	O
Van	B-per
Biesen	I-per
,	O
Triest	B-per
en	O
Blomme	B-per
in	O
Luik	B-loc
met	O
elkaar	O
werden	O
geconfronteerd	O
.	O

Zelfs	O
de	O
eindbestemming	O
van	O
een	O
viertal	O
betwiste	O
verkiezingscheques	O
,	O
samen	O
goed	O
voor	O
meer	O
dan	O
6	O
miljoen	O
frank	O
,	O
werd	O
nooit	O
nagetrokken	O
.	O

Toch	O
wordt	O
het	O
moeilijk	O
om	O
Vandenbroucke	B-per
en	O
diens	O
aandeel	O
in	O
de	O
zaak	O
buiten	O
het	O
proces	O
te	O
houden	O
.	O

Neem	O
nu	O
het	O
financieel	O
verslag	O
van	O
de	O
SP-boekhouding	B-misc
ten	O
behoeve	O
van	O
de	O
Kamer	B-org
van	I-org
Volksvertegenwoordigers	I-org
.	O

Voor	O
het	O
boekjaar	O
1989	O
stond	O
daar	O
een	O
verlies	O
van	O
5,7	O
miljoen	O
frank	O
,	O
voor	O
het	O
boekjaar	O
1990	O
een	O
overschot	O
van	O
16,4	O
miljoen	O
frank	O
.	O

Maar	O
op	O
een	O
van	O
de	O
exemplaren	O
van	O
die	O
verslagen	O
staat	O
een	O
voor	O
Vandenbroucke	B-per
vervelende	O
aantekening	O
.	O

Voor	O
het	O
boekjaar	O
1989	O
werd	O
op	O
het	O
laatste	O
vel	O
van	O
het	O
verslag	O
geschreven	O
dat	O
,	O
in	O
plaats	O
van	O
een	O
verlies	O
van	O
5,7	O
miljoen	O
,	O
de	O
partij	O
kan	O
bogen	O
op	O
een	O
overschot	O
van	O
4,3	O
miljoen	O
frank	O
.	O

Het	O
overschot	O
van	O
1990	O
bedraagt	O
niet	O
16,4	O
miljoen	O
maar	O
36,4	O
miljoen	O
frank	O
.	O

Dat	O
verschil	O
had	O
te	O
maken	O
met	O
allerhande	O
provisies	O
en	O
uitgaven	O
die	O
werden	O
verschoven	O
.	O

'	O
De	O
wijziging	O
'	O
,	O
zo	O
staat	O
er	O
,	O
'	O
gebeurde	O
telkens	O
op	O
nadrukkelijk	O
verzoek	O
van	O
voorzitter	O
Frank	B-per
Vandenbroucke	I-per
.	O
'	O

Het	O
valt	O
te	O
vrezen	O
dat	O
dit	O
element	O
,	O
maar	O
ook	O
verklaringen	O
afgelegd	O
tijdens	O
de	O
dramatische	O
confrontaties	O
in	O
Luik	B-loc
,	O
door	O
de	O
vier	O
beklaagden	O
in	O
dit	O
proces	O
zullen	O
worden	O
aangewend	O
om	O
aan	O
te	O
tonen	O
dat	O
de	O
eindverantwoordelijkheid	O
voor	O
deze	O
onverkwikkelijke	O
episode	O
niet	O
bij	O
hen	O
maar	O
bij	O
de	O
toenmalige	O
partijleiding	O
lag	O
.	O

Die	O
partijleiding	O
toonde	O
zich	O
alleszins	O
op	O
haar	O
smalst	O
toen	O
ze	O
in	O
september	O
1999	O
de	O
52-jarige	O
boekhouder	O
Guido	B-per
Van	I-per
Biesen	I-per
,	O
na	O
15	O
jaar	O
dienst	O
,	O
plots	O
de	O
bons	O
gaf	O
.	O

Hij	O
werd	O
uitbetaald	O
en	O
aangemaand	O
om	O
meteen	O
het	O
pand	O
te	O
verlaten	O
.	O

Toch	O
werd	O
hem	O
niet	O
één	O
fout	O
aangewreven	O
.	O

De	O
officiële	O
reden	O
voor	O
zijn	O
ontslag	O
was	O
de	O
reorganisatie	O
en	O
sanering	O
van	O
de	O
partij	O
.	O

Dit	O
terwijl	O
de	O
SP	B-org
dan	O
weer	O
alle	O
gerechtskosten	O
,	O
boetes	O
en	O
terugbetalingen	O
door	O
het	O
hof	O
van	O
cassatie	O
opgelegd	O
aan	O
Mangé	B-per
,	O
Claes	B-per
en	O
Johan	B-per
Delanghe	I-per
,	O
voor	O
haar	O
rekening	O
had	O
genomen	O
.	O

Daarmee	O
nam	O
de	O
partij	O
in	O
feite	O
de	O
morele	O
verantwoordelijkheid	O
voor	O
de	O
hele	O
affaire	O
op	O
zich	O
.	O

Wat	O
een	O
zware	O
aderlating	O
betekende	O
voor	O
het	O
partijpatrimonium	O
.	O

Als	O
gevolg	O
daarvan	O
zit	O
de	O
huidige	O
SP.A	B-org
financieel	O
helemaal	O
aan	O
de	O
grond	O
.	O

Daarom	O
dringt	O
de	O
partij	O
er	O
bij	O
de	O
paars-groene	O
coalitiepartners	O
op	O
aan	O
om	O
de	O
volgende	O
verkiezingen	O
voor	O
het	O
federale	O
en	O
het	O
Vlaamse	B-loc
parlement	O
gelijktijdig	O
te	O
laten	O
verlopen	O
.	O

Want	O
de	O
SP.A	B-org
kan	O
zich	O
,	O
financieel	O
,	O
geen	O
twee	O
verkiezingen	O
in	O
twee	O
jaar	O
veroorloven	O
.	O

