LONDEN	B-loc
-	O

Het	O
Britse	B-loc
amusementsconcern	O
Gullane	B-org
koopt	O
Guinness	B-org
World	I-org
Records	I-org
(	O
GWR	B-org
)	O
van	O
het	O
drankenconcern	O
Diageo	B-org
voor	O
45,5	O
miljoen	O
pond	O
(	O
circa	O
164	O
miljoen	O
gulden	O
)	O
.	O

Guinness	B-org
World	I-org
Records	I-org
(	O
GWR	B-org
)	O
verzamelt	O
,	O
keurmerkt	O
en	O
publiceert	O
informatie	O
over	O
wereldrecords	O
op	O
alle	O
denkbare	O
terreinen	O
.	O

Van	O
de	O
grootste	O
legpuzzel	O
tot	O
het	O
aantal	O
door	O
één	O
vrouw	O
gebaarde	O
kinderen	O
.	O

Het	O
Guinness	B-pro
Book	I-pro
of	I-pro
World	I-pro
Records	I-pro
bereikt	O
jaarlijks	O
70	O
miljoen	O
consumenten	O
in	O
82	O
landen	O
en	O
verschijnt	O
in	O
24	O
talen	O
.	O

Diageo	B-org
,	O
eigenaar	O
van	O
merken	O
als	O
Johnnie	B-pro
Walker	I-pro
en	O
Smirnoff	B-pro
,	O
is	O
wereldmarktleider	O
in	O
sterke	O
dranken	O
.	O

Het	O
Guinness	B-pro
Book	I-pro
past	O
niet	O
meer	O
in	O
de	O
strategie	O
van	O
het	O
concern	O
.	O

