De	O
zon	O
beukt	O
genadeloos	O
op	O
het	O
autodak	O
,	O
en	O
je	O
kinderen	O
op	O
de	O
achterbank	O
jammeren	O
.	O

,,	O
Duurt	O
het	O
nog	O
laaaang	O
voor	O
we	O
in	O
Zandvoort	B-loc
zijn	O
?	O
''	O

De	O
oudste	O
heeft	O
zijn	O
strandschepje	O
al	O
tevoorschijn	O
gehaald	O
.	O

Daarmee	O
prikt	O
hij	O
de	O
jongste	O
in	O
zijn	O
zij	O
,	O
die	O
luidkeels	O
begint	O
te	O
blèren	O
.	O

,,	O
En	O
nu	O
is	O
het	O
afgelopen	O
''	O
,	O
gilt	O
een	O
vrouwenstem	O
.	O

Ze	O
heeft	O
hoofdpijn	O
en	O
ze	O
is	O
in	O
een	O
uitgesproken	O
slecht	O
humeur	O
.	O

,,	O
Heerlijk	O
zo'n	O
file	O
''	O
,	O
bijt	O
ze	O
je	O
toe	O
.	O

,,	O
Dat	O
was	O
echt	O
een	O
goed	O
idee	O
van	O
je	O
,	O
op	O
zaterdag	O
naar	O
het	O
strand	O
.	O

Heel	O
origineel	O
.	O
''	O

Je	O
hoort	O
het	O
niet	O
.	O

Je	O
denkt	O
aan	O
de	O
lege	O
stranden	O
en	O
snelwegen	O
van	O
de	O
toekomst	O
.	O

In	O
de	O
24ste	O
eeuw	O
zal	O
het	O
verschijnsel	O
'	O
file	O
'	O
alleen	O
nog	O
in	O
de	O
geschiedenisboeken	O
terug	O
te	O
vinden	O
zijn	O
.	O

Met	O
een	O
gelukzalige	O
glimlach	O
zit	O
je	O
achter	O
het	O
stuur	O
.	O

Volgens	O
het	O
Katholiek	B-pro
Nieuwsblad	I-pro
is	O
er	O
geen	O
sprake	O
van	O
'	O
een	O
dreigende	O
bevolkingsexplosie	O
'	O
,	O
zoals	O
functionarissen	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
steeds	O
weer	O
beweren	O
.	O

Nog	O
een	O
paar	O
decennia	O
,	O
en	O
dan	O
heeft	O
de	O
wereldbevolking	O
haar	O
piek	O
bereikt	O
.	O

Daarna	O
zal	O
het	O
steeds	O
rustiger	O
worden	O
op	O
de	O
planeet	O
.	O

In	O
2350	O
zijn	O
er	O
nog	O
een	O
paar	O
oudjes	O
te	O
bekennen	O
.	O

Die	O
zouden	O
,	O
als	O
ze	O
dat	O
leuk	O
vinden	O
,	O
in	O
rolstoelen	O
over	O
de	O
snelweg	O
kunnen	O
zoeven	O
.	O

Zonder	O
bang	O
te	O
zijn	O
voor	O
agressieve	O
jongeren	O
,	O
want	O
die	O
zijn	O
er	O
dan	O
niet	O
meer	O
.	O

Een	O
heerlijke	O
rust	O
ligt	O
in	O
het	O
verschiet	O
,	O
tot	O
het	O
jaar	O
2400	O
,	O
wanneer	O
de	O
laatste	O
mens	O
het	O
loodje	O
legt	O
.	O

De	O
toekomstvoorspelling	O
is	O
gebaseerd	O
op	O
cijfers	O
die	O
erop	O
wijzen	O
dat	O
,,	O
zowel	O
in	O
de	O
landen	O
van	O
het	O
rijke	O
Noorden	B-loc
als	O
die	O
van	O
het	O
arme	O
Zuiden	B-loc
sprake	O
is	O
van	O
een	O
substantiële	O
afname	O
van	O
de	O
vruchtbaarheid	O
.	O

Tegelijkertijd	O
geven	O
de	O
cijfers	O
aan	O
dat	O
er	O
een	O
gestage	O
toename	O
is	O
van	O
de	O
gemiddelde	O
levensverwachting	O
.	O

Indien	O
Italië	B-loc
bijvoorbeeld	O
op	O
zijn	O
vruchtbaarheidsniveau	O
van	O
1995	O
blijft	O
,	O
zal	O
de	O
omvang	O
van	O
zijn	O
bevolking	O
binnen	O
honderd	O
jaar	O
teruglopen	O
tot	O
14	O
procent	O
van	O
het	O
huidige	O
aantal	O
.	O

Voor	O
Spanje	B-loc
is	O
dat	O
15	O
procent	O
en	O
voor	O
Duitsland	B-loc
17	O
procent	O
.	O
''	O

Volgens	O
Ben	B-per
van	I-per
de	I-per
Venn	I-per
van	O
het	O
Katholiek	B-pro
Nieuwsblad	I-pro
is	O
het	O
noodzaak	O
om	O
'	O
de	O
ideologische	O
luchtballon	O
achter	O
de	O
bevolkingspolitiek	O
door	O
te	O
prikken	O
'	O
.	O

VN-afdelingen	B-misc
en	O
non-gouvernementele	O
organisaties	O
,	O
gesteund	O
door	O
'	O
puissant	O
rijke	O
Amerikanen	B-loc
als	O
Bill	B-per
Gates	I-per
en	O
Ted	B-per
Turner	I-per
'	O
zouden	O
die	O
'	O
ideologische	O
luchtballon	O
'	O
opblazen	O
.	O

Een	O
'	O
krachtige	O
pro-lifepolitiek	O
'	O
moet	O
worden	O
gevolgd	O
,	O
vindt	O
Van	B-per
de	I-per
Venn	I-per
.	O

,,	O
Zeker	O
christenen	O
,	O
maar	O
in	O
feite	O
allen	O
die	O
het	O
leven	O
willen	O
beschermen	O
en	O
een	O
fatale	O
ontwikkeling	O
willen	O
stoppen	O
,	O
zouden	O
zich	O
in	O
actiegroepen	O
moeten	O
verenigen	O
.	O
''	O

Moeten	O
we	O
denken	O
aan	O
massademonstraties	O
met	O
leuzen	O
als	O
'	O
Gaat	O
heen	O
en	O
vermenigvuldigt	O
u	O
'	O
?	O

Soms	O
is	O
de	O
actie	O
in	O
de	O
slaapkamer	O
al	O
moeilijk	O
genoeg	O
,	O
blijkt	O
uit	O
het	O
succes	O
dat	O
rabbijn	O
Shmuley	B-per
Boteach	I-per
oogst	O
met	O
zijn	O
boeken	O
:	O
'	O
Waarom	B-pro
ik	I-pro
niet	I-pro
verliefd	I-pro
kan	I-pro
worden	I-pro
'	O
,	O
'	O
Koosjere	B-pro
seks	I-pro
'	O
,	O
en	O
'	O
De	B-pro
joodse	I-pro
gids	I-pro
voor	I-pro
overspel	I-pro
'	O
.	O

Het	O
Nieuw	B-pro
Israelietisch	I-pro
Weekblad	I-pro
wijdt	O
een	O
hele	O
pagina	O
aan	O
deze	O
liefdesprofeet	O
en	O
vriend	O
van	O
popster	O
Michael	B-per
Jackson	I-per
.	O

,,	O
Zijn	O
denkbeelden	O
zijn	O
conservatief	O
''	O
,	O
schrijft	O
het	O
NIW	B-pro
,	O
,,	O
met	O
zijn	O
bevlogen	O
verdediging	O
van	O
de	O
traditionele	O
huwelijkswaarden	O
.	O

Toch	O
is	O
hij	O
niet	O
behoudend	O
genoeg	O
voor	O
vele	O
collega's	O
,	O
die	O
de	O
openlijke	O
acceptatie	O
van	O
orale	O
seks	O
en	O
de	O
tolerantie	O
van	O
homoseksualiteit	O
te	O
ver	O
vinden	O
gaan	O
.	O

Toen	O
een	O
trotse	O
Boteach	B-per
ook	O
nog	O
een	O
deel	O
van	O
'	O
Koosjere	B-pro
seks	I-pro
'	O
in	O
de	O
The	B-pro
Daily	I-pro
Express	I-pro
en	O
later	O
in	O
de	O
Playboy	B-pro
liet	O
publiceren	O
,	O
legde	O
het	O
Londense	B-loc
opperrabbinaat	O
hem	O
een	O
spreekverbod	O
op	O
.	O
''	O

En	O
dat	O
terwijl	O
er	O
eerst	O
zoveel	O
lof	O
was	O
uit	O
orthodoxe	O
hoek	O
voor	O
zijn	O
werk	O
.	O

,,	O
Eindelijk	O
een	O
creatieve	O
rabbijn	O
die	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
generatie	O
het	O
authentieke	O
jodendom	O
durft	O
te	O
verdedigen	O
''	O
,	O
zei	O
opperrabbijn	O
Jonathan	B-per
Sacks	I-per
voor	O
hij	O
Boteach	B-per
liet	O
vallen	O
.	O

Onkruid	O
(	O
'	O
voor	O
aarde	O
,	O
lichaam	O
en	O
geest	O
'	O
)	O
gooit	O
het	O
over	O
weer	O
een	O
andere	O
boeg	O
.	O

Het	O
spirituele	O
blad	O
voert	O
alles	O
(	O
inclusief	O
gevoelens	O
van	O
liefde	O
en	O
woede	O
)	O
terug	O
op	O
de	O
tenen	O
.	O

Tenenlezer	O
Imre	B-per
Somogyi	I-per
:	O
,,	O
Als	O
je	O
liefdesteen	O
een	O
beetje	O
glanst	O
en	O
wat	O
roder	O
is	O
dan	O
de	O
andere	O
,	O
dan	O
is	O
dat	O
een	O
teken	O
dat	O
er	O
op	O
dit	O
terrein	O
heel	O
veel	O
aan	O
het	O
gebeuren	O
is	O
bij	O
je	O
.	O
''	O

