Van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
vijftienjarige	O
meisjes	O
kampt	O
16	O
procent	O
met	O
gewichtsproblemen	O
.	O

Dat	O
blijkt	O
uit	O
een	O
onderzoek	O
van	O
de	O
Katholieke	B-org
Universiteit	I-org
Leuven	I-org
in	O
opdracht	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Welzijn	B-misc
Mieke	B-per
Vogels	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
.	O

8,9	O
procent	O
van	O
de	O
bevraagde	O
meisjes	O
is	O
te	O
zwaar	O
,	O
6,9	O
procent	O
heeft	O
last	O
van	O
ondergewicht	O
.	O

Van	O
de	O
meisjes	O
met	O
gewichtsproblemen	O
lijdt	O
9	O
procent	O
aan	O
eetstoornissen	O
.	O

Vogels	B-per
bereidt	O
een	O
campagne	O
voor	O
om	O
het	O
probleem	O
te	O
bestrijden	O
.	O

