Pervez	B-per
Musharraf	I-per
hoopt	O
dat	O
Pakistan	B-loc
door	O
zijn	O
alliantie	O
met	O
de	O
Amerikanen	B-loc
in	O
de	O
Afghaanse	B-loc
oorlog	O
nu	O
de	O
kans	O
krijgt	O
om	O
weer	O
een	O
normaal	O
land	O
te	O
worden	O
.	O

Maar	O
dan	O
zal	O
hij	O
wel	O
eerst	O
nog	O
even	O
de	O
kwestie	O
Kashmir	B-loc
moeten	O
regelen	O
met	O
grote	O
buur	O
India	B-loc
.	O

Islamabad	B-loc
is	O
wat	O
je	O
een	O
rustige	O
stad	O
noemt	O
.	O

Ze	O
is	O
daar	O
ook	O
voor	O
aangelegd	O
.	O

Een	O
kunstmatig	O
geheel	O
van	O
rechte	O
,	O
boomrijke	O
straten	O
met	O
vrijstaande	O
huizen	O
,	O
verdeeld	O
in	O
sectoren	O
.	O

Bochten	O
zijn	O
zeldzaam	O
.	O

Islamabad	B-loc
is	O
ontworpen	O
als	O
hoofdstad	O
voor	O
een	O
nieuw	O
land	O
.	O

Karachi	B-loc
lag	O
te	O
dicht	O
bij	O
India	B-loc
,	O
en	O
Lahore	B-loc
,	O
in	O
feite	O
de	O
échte	O
hoofdstad	O
,	O
kon	O
niet	O
dienen	O
.	O

Pakistan	B-loc
is	O
een	O
samengesteld	O
land	O
,	O
het	O
bij	O
elkaar	O
houden	O
is	O
altijd	O
een	O
prioriteit	O
geweest	O
.	O

Het	O
oostelijk	O
deel	O
is	O
per	O
slot	O
al	O
verloren	O
en	O
heet	O
nu	O
Bangladesh	B-loc
.	O

Rawalpindi	B-loc
is	O
het	O
tegendeel	O
van	O
Islamabad	B-loc
.	O

Hier	O
geen	O
bomen	O
of	O
rechte	O
straten	O
,	O
geen	O
rustige	O
mensen	O
.	O

Pindi	B-loc
,	O
een	O
wijk	O
van	O
Islamabad	B-loc
,	O
is	O
de	O
échte	O
stad	O
gebleven	O
,	O
met	O
de	O
kazernes	O
en	O
de	O
bazars	O
,	O
de	O
oude	O
moskeeën	O
en	O
de	O
kantoren	O
van	O
de	O
militante	O
partijen	O
,	O
iedereen	O
op	O
straat	O
in	O
het	O
stof	O
en	O
de	O
blauwe	O
rook	O
van	O
uitlaatgassen	O
,	O
met	O
pakken	O
en	O
manden	O
op	O
ezels	O
en	O
fietsen	O
,	O
en	O
tussen	O
het	O
stilstaande	O
verkeer	O
een	O
vorklift	O
die	O
,	O
hoog	O
,	O
een	O
slecht	O
geparkeerde	O
auto	O
evacueert	O
.	O

Wat	O
in	O
Islamabad	B-loc
deftig	O
en	O
verborgen	O
is	O
_	O
keurige	O
militairen	O
onder	O
een	O
tentzeil	O
op	O
een	O
grasveld	O
_	O
,	O
wordt	O
in	O
Pindi	B-loc
vaak	O
vrij	O
rauw	O
geafficheerd	O
_	O
via	O
pantserwagens	O
met	O
mitrailleurs	O
erop	O
.	O

Islamabad	B-loc
en	O
Pindi	B-loc
zijn	O
de	O
twee	O
zustersteden	O
,	O
'	O
the	O
twin	O
cities	O
'	O
,	O
en	O
vullen	O
elkaar	O
aan	O
.	O

Het	O
probleem	O
van	O
de	O
dag	O
in	O
Pakistan	B-loc
_	O
het	O
gaat	O
overigens	O
al	O
twintig	O
jaar	O
mee	O
_	O
is	O
de	O
macht	O
van	O
de	O
religieuze	O
extremisten	O
.	O

Die	O
gedijen	O
op	O
de	O
rommel	O
in	O
de	O
stad	O
_	O
in	O
Pindi	B-loc
,	O
Peshawar	B-loc
,	O
Quetta	B-loc
,	O
Karachi	B-loc
_	O
en	O
de	O
gore	O
armoede	O
op	O
het	O
platteland	O
.	O

Welopgevoede	O
mensen	O
zeggen	O
dat	O
Pakistan	B-loc
nooit	O
een	O
staat	O
van	O
kwezels	O
en	O
pilaarbijters	O
mocht	O
worden	O
_	O
het	O
tegengestelde	O
was	O
de	O
bedoeling	O
.	O

Maar	O
de	O
ascetische	O
stichter	O
Jinnah	B-per
was	O
kort	O
na	O
de	O
onafhankelijkheid	O
overleden	O
,	O
en	O
al	O
te	O
gauw	O
waren	O
de	O
oorlogen	O
begonnen	O
,	O
met	O
India	B-loc
.	O

De	O
oorlogen	O
brachten	O
de	O
militairen	O
,	O
en	O
van	O
de	O
ene	O
staatsgreep	O
kwam	O
de	O
andere	O
.	O

De	O
voorlaatste	O
was	O
die	O
van	O
generaal	O
Zia	B-per
ul-Haq	I-per
in	O
1977	O
,	O
tegen	O
premier	O
Zulfikar	B-per
Ali	I-per
Bhutto	I-per
.	O

De	O
langdurige	O
perioden	O
van	O
militair	O
bewind	O
hadden	O
tot	O
nefast	O
gevolg	O
dat	O
ze	O
het	O
ontstaan	O
van	O
een	O
cultuur	O
van	O
politieke	O
democratie	O
beletten	O
.	O

Onder	O
de	O
generaals	O
bleef	O
het	O
land	O
in	O
een	O
semi-feodale	O
sociologie	O
gevangen	O
,	O
en	O
politiek	O
was	O
er	O
ruw	O
voetbal	O
,	O
liefst	O
op	O
de	O
man	O
gespeeld	O
.	O

Internationaal	O
had	O
het	O
daarmee	O
een	O
rotreputatie	O
,	O
zeker	O
na	O
de	O
terechtstelling	O
van	O
Bhutto	B-per
.	O

Veel	O
kansen	O
had	O
het	O
nooit	O
gekregen	O
.	O

Zia	B-per
ul-Haq	I-per
greep	O
de	O
macht	O
op	O
een	O
speciaal	O
moment	O
:	O
in	O
Iran	B-loc
begon	O
de	O
islamitische	O
revolutie	O
,	O
in	O
Afghanistan	B-loc
de	O
oorlog	O
tussen	O
pro-communistische	O
regeringen	O
en	O
fundamentalistische	O
moedjahedien	O
.	O

Afghanistan	B-loc
was	O
voor	O
de	O
Pakistaanse	B-loc
militairen	O
,	O
bedreigd	O
door	O
India	B-loc
,	O
een	O
natuurlijk	O
achterland	O
dat	O
des	O
te	O
gevaarlijker	O
was	O
omdat	O
de	O
Pathaanse	B-misc
bevolking	O
van	O
het	O
zuiden	O
ervan	O
,	O
ook	O
de	O
Pakistaanse	B-loc
North	B-loc
West	I-misc
Frontier-provincie	I-misc
bevolkte	O
.	O

Geen	O
enkele	O
Pakistaanse	B-loc
militair	O
kon	O
zich	O
,	O
naast	O
India	B-loc
,	O
een	O
tweede	O
vijandig	O
regime	O
aan	O
de	O
noordkant	O
permitteren	O
.	O

Men	O
kent	O
het	O
verhaal	O
:	O
Zia	B-per
sloot	O
voor	O
eeuwig	O
vriendschap	O
met	O
de	O
VS	B-loc
en	O
de	O
CIA	B-org
organiseerde	O
,	O
samen	O
met	O
de	O
Pakistaanse	B-loc
militaire	O
geheime	O
dienst	O
,	O
de	O
ISI	B-org
(	O
Inter	B-org
Services	I-org
Intelligence	I-org
)	O
,	O
de	O
oorlog	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Ambassadeur	O
Niaz	B-per
Naik	I-per
was	O
erbij	O
toen	O
VS-ambassadeur	B-misc
Dean	B-per
Hinton	I-per
vijftig	O
miljoen	O
dollar	O
aanbood	O
om	O
het	O
Afghaanse	B-loc
verzet	O
te	O
organiseren	O
.	O

En	O
of	O
het	O
Pakistaanse	B-loc
Rode	B-org
Kruis	I-org
daar	O
geen	O
front	O
voor	O
kon	O
zijn	O
?	O

Dat	O
wou	O
Zia	B-per
niet	O
.	O

'	O
Hij	O
wou	O
ook	O
zijn	O
leger	O
er	O
niet	O
in	O
mengen	O
,	O
want	O
dan	O
zouden	O
de	O
Sovjets	B-loc
naar	O
Pakistan	B-loc
zelf	O
gekomen	O
zijn	O
.	O

Dus	O
vroeg	O
hij	O
het	O
aan	O
de	O
directeur	O
van	O
ISI	B-org
,	O
toen	O
een	O
bureautje	O
dat	O
over	O
militaire	O
attachés	O
van	O
buitenlandse	O
ambassades	O
ging	O
en	O
over	O
zaken	O
met	O
India	B-loc
,	O
met	O
één	O
director	O
general	O
en	O
zes	O
of	O
zeven	O
officieren	O
.	O

Dat	O
kleine	O
kantoor	O
werd	O
een	O
groot	O
operatiecentrum	O
.	O
'	O

In	O
Islamabad	B-loc
zegt	O
Talat	B-per
Masoud	I-per
,	O
generaal	O
op	O
rust	O
:	O
'	O
Militairen	O
zoeken	O
altijd	O
legitimiteit	O
,	O
en	O
Zia	B-per
ul-Haq	I-per
,	O
die	O
religieus	O
gezien	O
zeker	O
een	O
vroom	O
man	O
was	O
,	O
gebruikte	O
de	O
godsdienst	O
om	O
zijn	O
legitimiteit	O
op	O
te	O
bouwen	O
.	O

Ook	O
eerder	O
voor	O
politiek	O
eigenbelang	O
dan	O
voor	O
de	O
moraal	O
.	O

Voor	O
zijn	O
standing	O
,	O
zijn	O
statuut	O
van	O
kampioen	O
van	O
de	O
islam	O
.	O

Daarbij	O
wou	O
hij	O
de	O
Pakistan	B-org
People's	I-org
Party	I-org
(	O
PPP	B-org
)	O
neutraliseren	O
.	O

En	O
uit	O
die	O
politieke	O
draai	O
vloeide	O
voort	O
dat	O
ook	O
andere	O
officieren	O
in	O
een	O
bepaalde	O
ideologische	O
trend	O
aangemoedigd	O
werden	O
.	O
'	O

Maar	O
hij	O
deed	O
niet	O
alleen	O
dat	O
,	O
hij	O
bracht	O
de	O
dynamiek	O
van	O
'	O
fundamentalisering	O
'	O
op	O
gang	O
,	O
vooral	O
via	O
een	O
netwerk	O
van	O
madrasas	O
of	O
koranscholen	O
,	O
dat	O
hij	O
gul	O
liet	O
financieren	O
.	O

Scholen	O
die	O
grotendeels	O
gratis	O
waren	O
en	O
druk	O
bezocht	O
werden	O
door	O
de	O
kinderen	O
van	O
de	O
armsten	O
,	O
met	O
name	O
van	O
de	O
Afghaanse	B-loc
vluchtelingen	O
.	O

Die	O
leerden	O
daar	O
vaak	O
niets	O
anders	O
dan	O
de	O
koran	O
in	O
het	O
Arabisch	B-pro
.	O

En	O
terwijl	O
de	O
'	O
klassieke	O
'	O
politieke	O
partijen	O
,	O
de	O
PPP	B-org
en	O
de	O
Muslim	B-org
League	I-org
mekaar	O
bleven	O
beoorlogen	O
,	O
schoten	O
islamistische	O
partijen	O
als	O
de	O
Jamaat-e-Islami	B-org
als	O
paddestoelen	O
uit	O
de	O
grond	O
.	O

Die	O
waren	O
niet	O
tevreden	O
met	O
de	O
gematigde	O
,	O
vaak	O
redelijk	O
lakse	O
islambeleving	O
in	O
Pakistan	B-loc
,	O
en	O
wilden	O
volop	O
de	O
sharia	O
opleggen	O
,	O
de	O
islamitische	O
wetgeving	O
uit	O
de	O
tijd	O
van	O
Mohammed	B-per
die	O
opnieuw	O
van	O
kracht	O
was	O
in	O
landen	O
als	O
Iran	B-loc
,	O
Saudi-Arabië	B-loc
of	O
Sudan	B-loc
.	O

Zia	B-per
bleef	O
elf	O
jaar	O
aan	O
de	O
macht	O
,	O
tot	O
zijn	O
dood	O
in	O
1988	O
.	O

In	O
1979	O
was	O
het	O
sovjetleger	O
Afghanistan	B-loc
binnengevallen	O
,	O
en	O
Pakistan	B-loc
was	O
een	O
'	O
frontlijnstaat	O
'	O
geworden	O
in	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
.	O

De	O
moedjahedien-groepen	O
,	O
die	O
evenveel	O
tegen	O
elkaar	O
vochten	O
als	O
tegen	O
de	O
Russen	B-loc
,	O
werden	O
steeds	O
fanatieker	O
.	O

De	O
ISI	B-org
_	O
officiële	O
verdeler	O
van	O
Amerikaans	B-loc
geld	O
en	O
wapens	O
_	O
steunde	O
de	O
hevigste	O
groepen	O
,	O
de	O
'	O
doeltreffendste	O
'	O
(	O
maar	O
die	O
ook	O
Pathaans	B-misc
waren	O
,	O
vanwege	O
de	O
eigen	O
invalshoek	O
)	O
,	O
vooral	O
de	O
groep	O
van	O
Gulbuddin	B-per
Hekmatyar	I-per
.	O

De	O
ISI	B-org
had	O
,	O
in	O
'	O
88	O
,	O
de	O
oorlog	O
en	O
de	O
Afghanistanpolitiek	B-misc
volledig	O
in	O
handen	O
.	O

Haar	O
chef	O
,	O
generaal	O
Hamid	B-per
Gul	I-per
(	O
op	O
rust	O
:	O
dezer	O
dagen	O
wil	O
hij	O
in	O
de	O
politiek	O
)	O
,	O
leidde	O
de	O
operaties	O
in	O
eigen	O
persoon	O
.	O

Toen	O
verkiezingen	O
de	O
dochter	O
van	O
Zia's	B-misc
slachtoffer	O
,	O
Benazir	B-per
Bhutto	I-per
,	O
aan	O
de	O
macht	O
brachten	O
,	O
was	O
zij	O
niet	O
in	O
staat	O
de	O
generaals	O
een	O
nieuwe	O
Afghanistanpolitiek	B-misc
op	O
te	O
leggen	O
.	O

In	O
1989	O
trokken	O
de	O
Russen	B-loc
zich	O
terug	O
uit	O
Afghanistan	B-loc
,	O
de	O
VS	B-loc
hadden	O
Pakistan	B-loc
niet	O
meer	O
nodig	O
en	O
verdwenen	O
uit	O
het	O
landschap	O
,	O
de	O
moedjahedien	O
begonnen	O
onder	O
elkaar	O
te	O
vechten	O
.	O

Ahmed	B-per
Shah	I-per
Massoud	I-per
,	O
Abdul	B-per
Rashid	I-per
Dostum	I-per
en	O
Gulbuddin	B-per
Hekmatyar	I-per
verwoestten	O
onder	O
elkaar	O
Kabul	B-loc
,	O
en	O
het	O
uur	O
van	O
de	O
Taliban	B-org
was	O
gekomen	O
.	O

Maar	O
had	O
Zia	B-per
het	O
terrein	O
voor	O
hen	O
geëffend	O
,	O
vanzelf	O
kwamen	O
ze	O
niet	O
.	O

In	O
Islamabad	B-loc
zegt	O
hoofdredacteur	O
Ziauddin	B-per
van	O
de	O
krant	O
Dawn	B-pro
:	O
'	O
In	O
1994	O
stonden	O
de	O
Amerikanen	B-loc
er	O
terug	O
.	O

Ambassadeur	O
Armitage	B-per
kwam	O
discreet	O
even	O
langs	O
om	O
hulp	O
,	O
bij	O
het	O
opzetten	O
van	O
een	O
extreem	O
soennitische	O
regering	O
in	O
Kabul	B-loc
,	O
tegen	O
de	O
sjiieten	O
in	O
revolutionair	O
Iran	B-loc
.	O

Dat	O
werd	O
iets	O
rond	O
de	O
soenni-studenten	O
van	O
de	O
madrasas	O
,	O
taliban	O
,	O
en	O
dat	O
is	O
hoe	O
wij	O
onze	O
vriendschap	O
met	O
Iran	B-loc
verspeelden	O
.	O

En	O
in	O
1995	O
kwam	O
Osama	B-per
Bin	I-per
Laden	I-per
over	O
met	O
vijfduizend	O
Arabieren	B-loc
,	O
en	O
glipten	O
de	O
Taliban	B-org
van	O
onder	O
onze	O
controle	O
.	O
'	O

De	O
sluipende	O
'	O
talibanisering	O
'	O
van	O
Pakistan	B-loc
dateert	O
uit	O
die	O
jaren	O
.	O

Ze	O
werd	O
gevoed	O
door	O
de	O
economische	O
puinhoop	O
in	O
het	O
land	O
,	O
de	O
flagrante	O
corruptie	O
,	O
en	O
vier	O
burgerregeringen	O
,	O
twee	O
van	O
Benazir	B-per
Bhutto	I-per
,	O
twee	O
van	O
Nawas	B-per
Sharif	I-per
van	O
de	O
Muslim	B-org
League	I-org
,	O
die	O
het	O
failliet	O
van	O
de	O
klassieke	O
partijen	O
bezegelden	O
.	O

Nawas	B-per
Sharif	I-per
,	O
die	O
wel	O
voelde	O
dat	O
zijn	O
rijk	O
uit	O
was	O
en	O
een	O
staatsgreep	O
aan	O
het	O
voorbereiden	O
was	O
,	O
werd	O
uiteindelijk	O
zelf	O
afgezet	O
door	O
de	O
militaire	O
coup	O
_	O
alweer	O
_	O
van	O
generaal	O
Pervez	B-per
Musharraf	I-per
.	O

Intussen	O
hadden	O
de	O
generaals	O
,	O
als	O
antwoord	O
op	O
India	B-loc
,	O
hun	O
eigen	O
kernbom	O
getest	O
,	O
en	O
bovenop	O
de	O
sancties	O
voor	O
het	O
aanmaken	O
van	O
kernwapens	O
kwamen	O
nu	O
de	O
sancties	O
voor	O
het	O
verjagen	O
van	O
een	O
democratisch	O
verkozen	O
regering	O
.	O

Musharraf	B-per
had	O
enige	O
moeite	O
om	O
het	O
allemaal	O
uit	O
te	O
leggen	O
.	O

Hij	O
kwam	O
onder	O
grote	O
druk	O
te	O
staan	O
.	O

Van	O
de	O
VS	B-loc
,	O
van	O
het	O
Britse	B-org
Gemenebest	I-org
,	O
waar	O
Pakistan	B-loc
als	O
ex-kolonie	O
lid	O
van	O
is	O
,	O
en	O
dat	O
uit	O
ervaring	O
weinig	O
sympathie	O
heeft	O
voor	O
coupplegers	O
,	O
en	O
vanuit	O
zijn	O
eigen	O
generale	O
staf	O
,	O
ondertussen	O
volgelopen	O
met	O
volgelingen	O
van	O
Zia	B-per
ul-Haq	I-per
.	O

Musharraf	B-per
was	O
wel	O
verplicht	O
met	O
de	O
Taliban	B-org
te	O
blijven	O
werken	O
wegens	O
Afghanistans	B-loc
betekenis	O
als	O
strategisch	O
achterland	O
(	O
maar	O
intussen	O
was	O
eigenlijk	O
Pakistan	B-loc
het	O
strategische	O
achterland	O
voor	O
de	O
Taliban	B-org
geworden	O
)	O
,	O
en	O
met	O
beide	O
voeten	O
verstrikt	O
in	O
de	O
knoop	O
van	O
Kashmir	B-loc
en	O
het	O
conflict	O
met	O
India	B-loc
leek	O
het	O
wel	O
of	O
de	O
generaal	O
tegelijk	O
oorlog	O
en	O
vrede	O
predikte	O
,	O
islamitisch	O
fundamentalisme	O
,	O
dictatuur	O
en	O
democratie	O
(	O
beloofd	O
voor	O
2002	O
)	O
in	O
Pakistan	B-loc
,	O
en	O
al	O
gelijk	O
wat	O
over	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Intussen	O
was	O
hij	O
bezig	O
,	O
volgens	O
Pakistaanse	B-loc
commentaren	O
,	O
een	O
regering	O
te	O
vormen	O
,	O
de	O
ambtenarij	O
schoon	O
te	O
maken	O
van	O
de	O
meest	O
opvallende	O
corruptie	O
(	O
toch	O
bovenaan	O
)	O
,	O
en	O
zijn	O
leger	O
weer	O
bij	O
elkaar	O
te	O
harken	O
.	O

Hij	O
was	O
begonnen	O
,	O
zeggen	O
bewonderaars	O
,	O
met	O
een	O
regering	O
van	O
technocraten	O
een	O
sinds	O
lang	O
niet	O
meer	O
bestuurd	O
land	O
opnieuw	O
onder	O
controle	O
te	O
brengen	O
.	O

Het	O
IMF	B-org
zou	O
dit	O
najaar	O
ook	O
zonder	O
de	O
crisis	O
van	O
elf	O
september	O
leningen	O
voor	O
Pakistan	B-loc
goedgekeurd	O
hebben	O
.	O

Toen	O
kwam	O
de	O
aanslag	O
op	O
New	B-loc
York	I-loc
en	O
de	O
generaal	O
,	O
intussen	O
president	O
,	O
werd	O
voor	O
de	O
keuze	O
gesteld	O
.	O

Hij	O
nam	O
het	O
binnenlandse	O
risico	O
:	O
confrontatie	O
met	O
zijn	O
islamitische	O
militanten	O
,	O
in	O
plaats	O
van	O
met	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Hij	O
moest	O
natuurlijk	O
wel	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
kaart	O
spelen	O
,	O
er	O
zat	O
niets	O
anders	O
op	O
.	O

Maar	O
toch	O
ging	O
hij	O
nu	O
de	O
ongelovige	O
,	O
diep	O
impopulaire	O
Amerikanen	B-loc
helpen	O
bij	O
hun	O
aanval	O
op	O
een	O
moslimland	O
,	O
buurland	O
Afghanistan	B-loc
,	O
en	O
de	O
Taliban	B-org
waarvan	O
de	O
doorsnee-Pakistani	B-misc
al	O
zeven	O
jaar	O
dacht	O
dat	O
ze	O
zijn	O
vrienden	O
waren	O
.	O

Niemand	O
wist	O
hoe	O
de	O
veelgeplaagde	O
doorsnee-Pakistani	B-misc
ging	O
reageren	O
.	O

Zeker	O
was	O
de	O
generaal	O
populair	O
bij	O
de	O
burgerij	O
en	O
de	O
middenklassen	O
,	O
maar	O
hoe	O
groot	O
waren	O
die	O
nu	O
helemaal	O
in	O
Pakistan	B-loc
?	O

Dat	O
was	O
de	O
vraag	O
die	O
je	O
telkens	O
weer	O
moest	O
stellen	O
als	O
er	O
iemand	O
met	O
aplomb	O
zei	O
dat	O
die	O
religieuze	O
partijen	O
nooit	O
in	O
enige	O
verkiezing	O
boven	O
de	O
drie	O
,	O
of	O
vier	O
,	O
of	O
vijf	O
procent	O
geraakt	O
waren	O
,	O
of	O
zouden	O
geraken	O
.	O

Maar	O
hoeveel	O
was	O
vijf	O
procent	O
van	O
140	O
miljoen	O
?	O

En	O
als	O
vijf	O
procent	O
aanhang	O
zichtbaar	O
was	O
voor	O
deze	O
extremistische	O
groepen	O
,	O
hoe	O
groot	O
was	O
dan	O
hun	O
onzichtbare	O
aanhang	O
,	O
van	O
sympathisanten	O
in	O
de	O
bevolking	O
?	O

Sommige	O
analisten	O
schreven	O
dat	O
bij	O
verkiezingen	O
de	O
afgang	O
van	O
PPP	B-org
en	O
Muslim	B-org
League	I-org
zo	O
groot	O
was	O
,	O
dat	O
de	O
Jamaat-e-Islami	B-org
de	O
eerste	O
minister	O
zou	O
leveren	O
.	O

Het	O
antwoord	O
is	O
nog	O
steeds	O
niet	O
bekend	O
.	O

Musharraf	B-per
heeft	O
bij	O
het	O
uitbreken	O
van	O
de	O
oorlog	O
bliksemsnel	O
zijn	O
generale	O
staf	O
herschikt	O
,	O
fundamentalisten	O
met	O
pensioen	O
gestuurd	O
of	O
omhoog	O
geschopt	O
.	O

En	O
het	O
leger	O
is	O
kalm	O
gebleven	O
.	O

Zegt	O
generaal	O
Talat	B-per
Masoud	I-per
:	O
'	O
Heel	O
ironisch	O
,	O
maar	O
dezelfde	O
redenen	O
die	O
Pakistan	B-loc
isoleerden	O
,	O
de	O
kernwapens	O
en	O
islamitisch	O
radicalisme	O
en	O
zo	O
,	O
maken	O
dat	O
de	O
Amerikanen	B-loc
ons	O
weer	O
oppikken	O
.	O

Die	O
willen	O
ons	O
nu	O
stabiel	O
zien	O
.	O

Komen	O
we	O
hier	O
doorheen	O
,	O
en	O
komt	O
er	O
enige	O
stabiliteit	O
in	O
Afghanistan	B-loc
,	O
dan	O
kan	O
dit	O
goed	O
voor	O
ons	O
uitdraaien	O
.	O

Dan	O
kan	O
de	O
schade	O
uit	O
het	O
verleden	O
beperkt	O
worden	O
.	O

Want	O
de	O
andere	O
optie	O
was	O
heel	O
gevaarlijk	O
.	O

Intern	O
had	O
die	O
ons	O
totaal	O
kunnen	O
talibaniseren	O
.	O

Dat	O
was	O
niet	O
waar	O
het	O
Pakistan	B-loc
om	O
begonnen	O
was	O
.	O

Wij	O
hebben	O
allemaal	O
veel	O
sympathie	O
voor	O
de	O
Afghanen	B-loc
,	O
wij	O
hebben	O
al	O
lang	O
met	O
hen	O
te	O
maken	O
,	O
maar	O
er	O
is	O
geen	O
enkel	O
islamitisch	O
land	O
dat	O
voor	O
de	O
Taliban	B-org
één	O
traan	O
zou	O
laten	O
.	O

Behalve	O
dan	O
lieden	O
in	O
Pakistan	B-loc
die	O
affectie	O
voor	O
hen	O
hebben	O
opgevat	O
,	O
omdat	O
zij	O
daar	O
belang	O
bij	O
hebben	O
.	O

En	O
anderen	O
uit	O
onwetendheid	O
.	O

Of	O
uit	O
anti-Amerikaanse	B-misc
,	O
anti-westerse	O
gevoelens	O
van	O
de	O
islam	O
tegen	O
het	O
Westen	B-loc
.	O

Dat	O
is	O
allemaal	O
vervlochten	O
geraakt	O
.	O

Het	O
goede	O
uit	O
deze	O
crisis	O
is	O
dat	O
we	O
misschien	O
van	O
onze	O
islamistische	O
militanten	O
afraken	O
.	O

We	O
hebben	O
beslist	O
de	O
Taliban	B-org
los	O
te	O
laten	O
,	O
met	O
hun	O
loodzware	O
bagage	O
van	O
strategische	O
minachting	O
voor	O
heel	O
de	O
wereld	O
.	O

Pakistan	B-loc
was	O
daarmee	O
meegegaan	O
,	O
vanwege	O
z'n	O
eigen	O
militanten	O
,	O
en	O
vanwege	O
Kashmir	B-loc
en	O
de	O
onverzoenlijkheid	O
van	O
India	B-loc
.	O

Maar	O
nu	O
moest	O
dat	O
verbroken	O
worden	O
,	O
wilde	O
Pakistan	B-loc
niet	O
mee	O
zinken	O
.	O

Natuurlijk	O
zullen	O
die	O
organisaties	O
zich	O
daar	O
niet	O
zomaar	O
bij	O
neerleggen	O
,	O
ze	O
waren	O
heel	O
machtig	O
in	O
Pakistan	B-loc
.	O

We	O
kunnen	O
nu	O
onze	O
politiek	O
niet	O
meer	O
laten	O
dicteren	O
door	O
de	O
ISI	B-org
.	O

Het	O
normaliseringsproces	O
voor	O
Pakistan	B-loc
is	O
ingezet	O
,	O
de	O
ISI	B-org
moet	O
nu	O
de	O
regering	O
gehoorzamen	O
.	O

En	O
als	O
dan	O
hopelijk	O
die	O
verkiezingen	O
komen	O
in	O
2002	O
,	O
zullen	O
ook	O
de	O
militairen	O
de	O
regering	O
moeten	O
gehoorzamen	O
.	O

Dan	O
eerst	O
kan	O
Pakistan	B-loc
een	O
normaal	O
land	O
worden	O
.	O
'	O

Het	O
klonk	O
goed	O
,	O
en	O
klinkt	O
misschien	O
nog	O
goed	O
,	O
maar	O
dat	O
scenario	O
is	O
voor	O
de	O
zoveelste	O
keer	O
overhoop	O
gehaald	O
door	O
de	O
kwestie	O
Kashmir	B-loc
(	O
zie	O
kader	O
)	O
.	O

Maar	O
dat	O
wordt	O
een	O
ander	O
verhaal	O
,	O
en	O
Pervez	B-per
Musharraf	I-per
had	O
hoedanook	O
geen	O
andere	O
keuze	O
.	O

