Op	O
voorstel	O
van	O
minister-president	O
Yves	B-per
LETERME	I-per
:	O

Op	O
vraag	O
van	O
Romain	B-per
De	I-per
Vylder	I-per
wordt	O
hij	O
-	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
vervroegd	O
pensioen	O
-	O
door	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
ontheven	O
uit	O
zijn	O
functie	O
van	O
landbouwattaché	O
bij	O
de	O
Belgische	B-loc
ambassades	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
Denemarken	B-loc
en	O
Zweden	B-loc
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
vice-minister-president	O
Fientje	B-per
MOERMAN	I-per
:	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
economische	O
expansiesteun	O
voor	O
strategische	O
projecten	O
in	O
regionale	O
steungebieden	O
kent	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
een	O
steun	O
toe	O
van	O
445.174	O
euro	O
aan	O
de	O
nv	B-org
Terca	I-org
Beerse	I-org
.	O

De	O
nv	O
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
Oostenrijkse	B-loc
baksteen-	O
en	O
dakpannenproducent	O
Wienerberger	B-org
.	O

De	O
Oostenrijkse	B-loc
groep	O
zal	O
in	O
2005	O
ongeveer	O
28	O
miljoen	O
euro	O
investeren	O
in	O
België	B-loc
waarvan	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
de	O
investeringen	O
naar	O
de	O
fabriek	O
in	O
Beerse	B-loc
gaat	O
.	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
investeringssteun	O
aan	O
KMO's	B-misc
in	O
regionale	O
steungebieden	O
kent	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
een	O
subsidie	O
toe	O
van	O
ruim	O
1,6	O
miljoen	O
euro	O
aan	O
de	O
nv	B-org
Euroscoop	I-org
Genk	I-org
voor	O
de	O
bouw	O
van	O
een	O
bioscoopcomplex	O
op	O
de	O
site	O
van	O
het	O
mijncomplex	O
te	O
Winterslag	B-loc
.	O

Dit	O
strategisch	O
investeringsproject	O
sluit	O
aan	O
op	O
het	O
masterplan	O
van	O
de	O
stad	O
Genk	B-loc
om	O
de	O
site	O
te	O
herwaarderen	O
via	O
vormen	O
van	O
publiek-private	O
samenwerking	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
vice-minister-president	O
Frank	B-per
VANDENBROUCKE	I-per
:	O

Op	O
grond	O
van	O
een	O
afspraak	O
tot	O
samenwerking	O
tussen	O
de	O
Open	B-org
Universiteit	I-org
Nederland	I-org
(	O
OUNL	B-org
)	O
,	O
de	O
Vlaamse	B-loc
universiteiten	O
en	O
de	O
Vlaamse	B-loc
minister	O
van	O
Onderwijs	O
en	O
Vorming	O
kunnen	O
Vlaamse	B-loc
studenten	O
zich	O
ook	O
inschrijven	O
voor	O
cursussen	O
van	O
de	O
OUNL	B-org
.	O

Via	O
een	O
zestal	O
studiecentra	O
Open	O
Hoger	O
Onderwijs	O
,	O
verbonden	O
aan	O
de	O
Vlaamse	B-loc
universiteiten	O
,	O
zullen	O
studenten	O
over	O
de	O
cursussen	O
worden	O
geïnformeerd	O
,	O
krijgen	O
ze	O
begeleiding	O
en	O
advies	O
,	O
worden	O
de	O
inschrijvingen	O
,	O
de	O
tentamens	O
en	O
examens	O
georganiseerd	O
,	O
zoveel	O
mogelijk	O
op	O
dezelfde	O
manier	O
als	O
aan	O
de	O
Nederlandse	B-loc
studiecentra	O
.	O

Er	O
zullen	O
ook	O
verder	O
afspraken	O
worden	O
gemaakt	O
voor	O
het	O
afnemen	O
van	O
geïndividualiseerde	O
geautomatiseerde	O
tentamens	O
,	O
de	O
zogenaamde	O
SYS-tentaminering	B-misc
.	O

Voor	O
de	O
financiering	O
van	O
deze	O
studiecentra	O
in	O
Antwerpen	B-loc
,	O
Brussel	B-loc
,	O
Diepenbeek	B-loc
,	O
Gent	B-loc
,	O
Kortrijk	B-loc
en	O
Leuven	B-loc
,	O
trekt	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
voor	O
2005	O
een	O
bedrag	O
uit	O
van	O
632.000	O
euro	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
hecht	O
haar	O
goedkeuring	O
aan	O
de	O
vernieuwde	O
beheersovereenkomsten	O
met	O
de	O
Universiteit	B-org
Antwerpen	I-org
(	O
UA	B-org
)	O
inzake	O
het	O
Instituut	B-org
voor	I-org
Ontwikkelingsbeleid	I-org
en	I-org
-beheer	I-org
(	O
IOB	B-org
)	O
en	O
met	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
(	O
VUB	B-org
)	O
inzake	O
het	O
Instituut	B-org
voor	I-org
Europese	I-org
Studies	I-org
(	O
IES	B-org
)	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
van	O
de	O
voorwaarden	O
voor	O
het	O
toekennen	O
van	O
de	O
jaarlijkse	O
subsidie	O
aan	O
respectievelijk	O
het	O
IOB	B-org
en	O
het	O
IES	B-org
.	O

De	O
nieuwe	O
overeenkomsten	O
zijn	O
vormelijk	O
aangepast	O
en	O
verschillende	O
onderdelen	O
werden	O
coherenter	O
en	O
logischer	O
gegroepeerd	O
volgens	O
de	O
drie	O
basisopdrachten	O
van	O
het	O
IOB	B-org
en	O
het	O
IES	B-org
:	O
onderwijs	O
,	O
onderzoek	O
en	O
dienstverlening	O
.	O

Verder	O
werden	O
er	O
concretere	O
deadlines	O
en	O
duidelijker	O
indicatoren	O
geformuleerd	O
.	O

Ten	O
slotte	O
werden	O
bepaalde	O
elementen	O
aangepast	O
aan	O
de	O
nieuwe	O
regelgeving	O
inzake	O
hoger	O
onderwijs	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
principieel	O
het	O
besluit	O
goed	O
inzake	O
de	O
oprichting	O
en	O
instandhouding	O
van	O
betrekkingen	O
in	O
het	O
ambt	O
van	O
leraar	O
secundair	O
onderwijs	O
,	O
belast	O
met	O
het	O
geven	O
van	O
praktische	O
vakken	O
,	O
die	O
voor	O
de	O
verzorging	O
en	O
het	O
onderhoud	O
van	O
de	O
teelten	O
en	O
de	O
veestapel	O
in	O
het	O
voltijds	O
secundair	O
onderwijs	O
worden	O
ingezet	O
.	O

Het	O
besluit	O
van	O
26	O
juni	O
1991	O
regelt	O
momenteel	O
de	O
oprichting	O
van	O
betrekkingen	O
van	O
praktijkleraar	O
in	O
de	O
secundaire	O
land-	O
en	O
tuinbouwscholen	O
die	O
belast	O
is	O
met	O
de	O
verzorging	O
en	O
het	O
onderhoud	O
van	O
de	O
teelten	O
en	O
de	O
veestapel	O
.	O

Dit	O
zijn	O
extra	O
betrekkingen	O
bovenop	O
de	O
gewone	O
lerarenomkadering	O
.	O

Deze	O
regelgeving	O
vertoont	O
echter	O
een	O
aantal	O
hiaten	O
.	O

Zo	O
worden	O
niet	O
alle	O
leerlingen	O
van	O
het	O
studiegebied	O
land-	O
en	O
tuinbouw	O
bij	O
de	O
vaststelling	O
van	O
het	O
aantal	O
betrekkingen	O
in	O
aanmerking	O
genomen	O
.	O

Ook	O
het	O
aantal	O
betrekkingen	O
staat	O
niet	O
in	O
verhouding	O
tot	O
de	O
continue	O
verzorging	O
van	O
gewassen	O
en	O
vee	O
.	O

Ten	O
slotte	O
zijn	O
de	O
schommelingen	O
in	O
het	O
leerlingenaantal	O
vaak	O
een	O
bedreiging	O
voor	O
een	O
minimale	O
stabiliteit	O
in	O
het	O
personeelsbestand	O
.	O

Het	O
voorliggend	O
besluit	O
wil	O
deze	O
lacunes	O
opheffen	O
.	O

Het	O
besluit	O
wordt	O
nu	O
voor	O
onderhandelingen	O
voorgelegd	O
aan	O
de	O
betrokken	O
vakbondsorganisaties	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
hecht	O
haar	O
principiële	O
goedkeuring	O
aan	O
het	O
besluit	O
inzake	O
de	O
ambtshalve	O
concordantie	O
.	O

Dit	O
betreft	O
een	O
uitvoeringsbesluit	O
van	O
de	O
bij	O
het	O
Onderwijsdecreet	O
XV	O
ingevoegde	O
artikelen	O
56	O
ter	O
en	O
74	O
quater	O
van	O
de	O
decreten	O
van	O
27	O
maart	O
1991	O
betreffende	O
de	O
rechtspositie	O
van	O
bepaalde	O
personeelsleden	O
van	O
het	O
gemeenschapsonderwijs	O
,	O
van	O
het	O
gesubsidieerd	O
onderwijs	O
en	O
van	O
de	O
gesubsidieerde	O
centra	O
voor	O
leerlingenbegeleiding	O
.	O

Wanneer	O
beslist	O
wordt	O
om	O
een	O
personeelscategorie	O
,	O
een	O
ambt	O
,	O
een	O
vak	O
,	O
een	O
specialiteit	O
of	O
een	O
classificatie	O
van	O
een	O
vak	O
of	O
specialiteit	O
een	O
nieuwe	O
benaming	O
te	O
geven	O
,	O
dan	O
is	O
het	O
noodzakelijk	O
dat	O
de	O
betrokken	O
personeelsleden	O
hun	O
rechten	O
en	O
plichten	O
behouden	O
en	O
geen	O
nadelen	O
ondervinden	O
van	O
de	O
omzetting	O
naar	O
de	O
nieuwe	O
benaming	O
.	O

Het	O
uitvoeringsbesluit	O
regelt	O
de	O
automatische	O
overdracht	O
van	O
een	O
aantal	O
administratieve	O
en	O
geldelijke	O
elementen	O
,	O
die	O
verworven	O
werden	O
bij	O
de	O
oude	O
benaming	O
,	O
naar	O
de	O
nieuwe	O
benaming	O
.	O

Daarnaast	O
brengt	O
het	O
besluit	O
de	O
al	O
bestaande	O
bepalingen	O
inzake	O
ambtshalve	O
concordantie	O
,	O
die	O
momenteel	O
verspreid	O
staan	O
over	O
verscheidene	O
besluiten	O
,	O
samen	O
in	O
een	O
geheel	O
.	O

Het	O
uitvoeringsbesluit	O
wordt	O
nu	O
voor	O
onderhandelingen	O
voorgelegd	O
aan	O
de	O
representatieve	O
vakbondsorganisaties	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
het	O
wijzigingsbesluit	O
goed	O
betreffende	O
de	O
mededeling	O
van	O
de	O
vaste	O
benoeming	O
aan	O
het	O
departement	O
Onderwijs	O
.	O

De	O
huidige	O
regelgeving	O
voorziet	O
dat	O
een	O
inrichtende	O
macht	O
elke	O
financierbare	O
of	O
subsidieerbare	O
vaste	O
benoeming	O
in	O
het	O
onderwijs	O
aangetekend	O
aan	O
het	O
departement	O
Onderwijs	O
moet	O
meedelen	O
met	O
een	O
formulier	O
PERS	B-pro
13	I-pro
of	O
14	B-pro
.	O

In	O
de	O
praktijk	O
gebeurt	O
dit	O
niet	O
altijd	O
binnen	O
de	O
wettelijk	O
voorziene	O
periode	O
.	O

Dit	O
kan	O
verregaande	O
gevolgen	O
hebben	O
voor	O
het	O
betrokken	O
personeelslid	O
,	O
omdat	O
de	O
vaste	O
benoeming	O
dan	O
niet	O
wordt	O
erkend	O
door	O
de	O
overheid	O
en	O
ook	O
niet	O
wordt	O
gefinancierd	O
of	O
gesubsidieerd	O
.	O

Daarnaast	O
worden	O
de	O
formulieren	O
niet	O
steeds	O
volledig	O
of	O
correct	O
ingevuld	O
waardoor	O
de	O
formulieren	O
moeten	O
worden	O
teruggestuurd	O
.	O

Met	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
de	O
elektronische	O
communicatie	O
tussen	O
de	O
school	O
en	O
het	O
departement	O
Onderwijs	O
via	O
Edison	B-pro
,	O
kunnen	O
steeds	O
meer	O
papieren	O
documenten	O
worden	O
afgeschaft	O
of	O
kunnen	O
ze	O
worden	O
vervangen	O
door	O
een	O
elektronische	O
mededeling	O
.	O

Om	O
de	O
planlast	O
verder	O
te	O
verminderen	O
wil	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
met	O
het	O
wijzigingsbesluit	O
de	O
papierstroom	O
tussen	O
de	O
scholen	O
en	O
inrichtende	O
machten	O
enerzijds	O
en	O
de	O
overheid	O
anderzijds	O
verder	O
afbouwen	O
.	O

Het	O
besluit	O
wordt	O
nu	O
voor	O
onderhandelingen	O
voorgelegd	O
aan	O
de	O
betrokken	O
vakbondsorganisaties	O
en	O
wordt	O
vervolgens	O
voor	O
advies	O
voorgelegd	O
aan	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
.	O

De	O
wedden	O
en	O
weddentoelagen	O
voor	O
onderwijsprestaties	O
geleverd	O
in	O
een	O
bepaald	O
begrotingsjaar	O
worden	O
voor	O
een	O
gedeelte	O
slechts	O
uitbetaald	O
in	O
het	O
daaropvolgend	O
begrotingsjaar	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
uitgaven	O
die	O
structureel	O
slechts	O
in	O
het	O
volgende	O
begrotingsjaar	O
kunnen	O
worden	O
vereffend	O
omwille	O
van	O
reglementaire	O
bepalingen	O
,	O
de	O
verschuiving	O
tussen	O
schooljaar	O
en	O
begrotingsjaar	O
en	O
de	O
inertie	O
van	O
procedures	O
bij	O
de	O
overgang	O
naar	O
een	O
nieuw	O
begrotingsjaar	O
.	O

Voor	O
de	O
prestaties	O
van	O
2004	O
keurt	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
de	O
verdeling	O
goed	O
van	O
de	O
eerste	O
en	O
tweede	O
schijf	O
van	O
het	O
provisioneel	O
krediet	O
onder	O
organisatieafdeling	O
39	O
,	O
programma	O
10	O
-	O
provisionele	O
kredieten	O
(	O
02	O
)	O
,	O
basisallocatie	O
11.11	O
van	O
de	O
algemene	O
uitgavenbegroting	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
voor	O
het	O
begrotingsjaar	O
2005	O
.	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
sectorconvenant	O
met	O
de	O
lokale	O
besturen	O
(	O
1	O
juni	O
2005	O
-	O
31	O
mei	O
2007	O
)	O
keurt	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
voor	O
het	O
eerste	O
werkjaar	O
een	O
subsidie	O
goed	O
van	O
153.000	O
euro	O
voor	O
het	O
inschakelen	O
van	O
drie	O
sectorconsulenten	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Inge	B-per
VERVOTTE	I-per
:	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
het	O
samenwerkingsakkoord	O
goed	O
tussen	O
de	O
federale	O
staat	O
en	O
de	O
gemeenschappen	O
inzake	O
de	O
tenuitvoerlegging	O
van	O
de	O
wet	O
van	O
24	O
april	O
2003	O
tot	O
hervorming	O
van	O
de	O
adoptie	O
.	O

Het	O
samenwerkingsakkoord	O
bepaalt	O
onder	O
meer	O
dat	O
de	O
gemeenschappen	O
een	O
attest	O
afleveren	O
waaruit	O
blijkt	O
dat	O
kandidaat-adoptanten	O
een	O
passende	O
voorbereiding	O
hebben	O
gevolgd	O
en	O
dat	O
informatie	O
wordt	O
verstrekt	O
aan	O
de	O
oorspronkelijke	O
ouders	O
van	O
het	O
kind	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
hecht	O
tevens	O
na	O
advies	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
,	O
haar	O
definitieve	O
goedkeuring	O
aan	O
het	O
ontwerp	O
van	O
instemmingsdecreet	O
.	O

Het	O
ontwerpdecreet	O
zal	O
nu	O
bij	O
het	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org
worden	O
ingediend	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
een	O
aantal	O
maatregelen	O
goed	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
Vlaamse	B-loc
zorgverzekering	O
.	O

Zo	O
wordt	O
aan	O
de	O
inkomstenzijde	O
de	O
overheidsdotatie	O
jaarlijks	O
verhoogd	O
met	O
3,6	O
miljoen	O
euro	O
als	O
demografische	O
component	O
,	O
wordt	O
de	O
dotatie	O
geïndexeerd	O
en	O
worden	O
de	O
ledenbijdragen	O
constant	O
gehouden	O
in	O
de	O
periode	O
2006	O
-	O
2009	O
.	O

Aan	O
de	O
uitgavenzijde	O
wordt	O
onder	O
meer	O
de	O
carensperiode	O
verlengd	O
met	O
één	O
maand	O
.	O

De	O
wijziging	O
van	O
de	O
betrokken	O
besluiten	O
wordt	O
definitief	O
goedgekeurd	O
alsook	O
de	O
omzendbrief	O
over	O
de	O
personen	O
met	O
het	O
statuut	O
van	O
niet-beroepsactieve	O
buitenlands	O
verzekerde	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Inge	B-per
VERVOTTE	I-per
en	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Marino	B-per
KEULEN	I-per
:	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
wijzigt	O
,	O
na	O
advies	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
,	O
definitief	O
het	O
besluit	O
van	O
14	O
mei	O
2004	O
tot	O
organisatie	O
,	O
inrichting	O
en	O
beheer	O
van	O
de	O
begraafplaatsen	O
en	O
crematoria	O
.	O

De	O
wijziging	O
bepaalt	O
dat	O
de	O
burgemeester	O
om	O
ernstige	O
redenen	O
de	O
toestemming	O
kan	O
verlenen	O
tot	O
opgraving	O
gedurende	O
de	O
eerste	O
tien	O
jaar	O
na	O
de	O
begraving	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Dirk	B-per
VAN	I-per
MECHELEN	I-per
:	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
afbakening	O
van	O
de	O
gebieden	O
van	O
de	O
natuurlijke	O
en	O
agrarische	O
structuur	O
in	O
de	O
regio	O
Haspengouw-Voeren	B-misc
keurt	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
een	O
besluit	O
goed	O
met	O
een	O
inventarisatie	O
en	O
verwerking	O
van	O
de	O
adviezen	O
van	O
gemeenten	O
,	O
provincies	O
en	O
belangengroepen	O
over	O
het	O
eindvoorstel	O
van	O
gewestelijke	O
ruimtelijke	O
structuur	O
en	O
uitvoeringsprogramma	O
;	O
met	O
een	O
beslissing	O
voor	O
de	O
te	O
herbevestigen	O
agrarische	O
gebieden	O
en	O
met	O
een	O
operationeel	O
uitvoeringsprogramma	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
beslist	O
tot	O
voorlopige	O
vaststelling	O
van	O
het	O
ontwerp	O
van	O
gewestelijk	O
ruimtelijk	O
uitvoeringsplan	O
'	O
Gebieden	O
voor	O
de	O
winning	O
van	O
oppervlaktedelfstoffen	O
.	O

Oppervlaktedelfstoffenzone	O
:	O
Leem	B-loc
in	I-loc
Zuid-Limburg	I-loc
'	O
en	O
het	O
bijgevoegde	O
onteigeningsplan	O
.	O

Het	O
gebied	O
'	O
Lafelt-Zuidoosten	B-loc
'	O
wordt	O
in	O
het	O
verordend	O
grafisch	O
plan	O
als	O
"	O
fase	O
2	O
"	O
aangeduid	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
installeert	O
voor	O
het	O
ontginningsgebied	O
tussen	O
Kesselt	B-loc
en	O
Lafelt	B-loc
ook	O
een	O
opvolgingscommissie	O
met	O
vertegenwoordigers	O
van	O
steenbakkerijen	O
en	O
landbouw	O
,	O
om	O
de	O
quota	O
,	O
afgraving	O
en	O
afwerking	O
van	O
de	O
ontgonnen	O
gronden	O
op	O
te	O
volgen	O
.	O

27	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
hecht	O
haar	O
goedkeuring	O
aan	O
de	O
voorgestelde	O
amendementen	O
en	O
replieken	O
op	O
de	O
bemerkingen	O
van	O
het	O
Rekenhof	B-org
inzake	O
de	O
middelen-	O
en	O
uitgavenbegroting	O
en	O
het	O
programmadecreet	O
wat	O
betreft	O
de	O
begroting	O
2006	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Bert	B-per
ANCIAUX	I-per
:	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
de	O
uitbetaling	O
goed	O
van	O
het	O
voorschot	O
op	O
de	O
subsidie	O
van	O
2005	O
(	O
4e	O
kwartaal	O
)	O
aan	O
bepaalde	O
initiatieven	O
die	O
personeelsleden	O
tewerkstellen	O
in	O
een	O
gewezen	O
DAC-statuut	B-misc
binnen	O
het	O
beleidsdomein	O
Cultuur	O
,	O
Jeugd	O
en	O
Sport	O
,	O
beleidsveld	O
sociaal-cultureel	O
werk	O
voor	O
volwassenen	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
beslist	O
tot	O
uitbetaling	O
van	O
het	O
voorschot	O
op	O
de	O
subsidie	O
van	O
2005	O
(	O
4e	O
kwartaal	O
)	O
aan	O
bepaalde	O
initiatieven	O
die	O
personeelsleden	O
tewerkstellen	O
in	O
een	O
gewezen	O
DAC-statuut	B-misc
binnen	O
de	O
sectoren	O
Jeugd	O
en	O
Sport	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Geert	B-per
BOURGEOIS	I-per
:	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
kent	O
een	O
bijkomende	O
subsidie	O
toe	O
aan	O
het	O
Department	B-org
of	I-org
Housing	I-org
of	I-org
KwaZulu	I-org
Natal	I-org
in	O
Zuid-Afrika	B-loc
voor	O
het	O
project	O
"	O
Implementation	B-misc
of	I-misc
a	I-misc
housing	I-misc
component	I-misc
within	I-misc
a	I-misc
municipal	I-misc
structure	I-misc
and	I-misc
provide	I-misc
housing	I-misc
consumer	I-misc
education	I-misc
at	I-misc
municipalities	I-misc
"	O
.	O

Door	O
een	O
vergissing	O
werd	O
er	O
in	O
2004	O
509.179	O
euro	O
toegekend	O
,	O
maar	O
het	O
maximale	O
bedrag	O
is	O
590.179	O
euro	O
.	O

Het	O
verschil	O
van	O
81.000	O
euro	O
wordt	O
nu	O
vastgelegd	O
op	O
de	O
begroting	O
van	O
2005	O
.	O

Op	O
8	O
december	O
2000	O
kende	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
een	O
subsidie	O
toe	O
aan	O
het	O
Limpopo	B-org
Department	I-org
of	I-org
Health	I-org
and	I-org
Social	I-org
Development	I-org
(	O
Zuid-Afrika	B-loc
)	O
als	O
tegemoetkoming	O
in	O
de	O
oprichting	O
van	O
een	O
rehabilitatiecentrum	O
(	O
CBR	B-org
)	O
voor	O
personen	O
met	O
een	O
handicap	O
en	O
aan	O
de	O
vzw	B-org
Feniks-Unite	I-org
voor	O
de	O
uitbouw	O
van	O
een	O
ondersteuningssysteem	O
voor	O
volwassenen	O
met	O
een	O
verstandelijke	O
handicap	O
.	O

De	O
concrete	O
uitvoering	O
van	O
het	O
CBR-project	B-misc
heeft	O
heel	O
wat	O
vertraging	O
opgelopen	O
waardoor	O
alleen	O
nog	O
maar	O
de	O
eerste	O
schijf	O
van	O
het	O
subsidiebedrag	O
is	O
gebruikt	O
.	O

Een	O
herschrijving	O
van	O
het	O
budget	O
is	O
nodig	O
.	O

De	O
derde	O
schijf	O
van	O
de	O
subsidie	O
aan	O
de	O
vzw	B-org
Feniks-Unite	I-org
werd	O
ook	O
nog	O
niet	O
uitbetaald	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
nu	O
de	O
wijziging	O
van	O
de	O
twee	O
subsidiebesluiten	O
van	O
8	O
december	O
2000	O
goed	O
,	O
waardoor	O
de	O
beide	O
projecten	O
toch	O
nog	O
volledig	O
kunnen	O
uitgewerkt	O
worden	O
.	O

Naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
bestuurlijke	O
reorganisatie	O
Beter	B-misc
Bestuurlijk	I-misc
Beleid	I-misc
(	O
BBB	B-misc
)	O
geeft	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
de	O
opdracht	O
aan	O
de	O
transitieverantwoordelijken	O
en	O
leidend	O
ambtenaren	O
-	O
eens	O
zij	O
hun	O
mandaat	O
hebben	O
opgenomen	O
-	O
om	O
de	O
nodige	O
maatregelen	O
te	O
nemen	O
voor	O
de	O
overdracht	O
van	O
goederen	O
(	O
roerend	O
en	O
onroerend	O
)	O
,	O
rechten	O
en	O
verplichtingen	O
.	O

De	O
omzendbrief	O
terzake	O
wordt	O
eveneens	O
goedgekeurd	O
.	O

Er	O
worden	O
door	O
verschillende	O
overheidsinstellingen	O
en	O
-niveaus	O
inititatieven	O
genomen	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
het	O
invoeren	O
van	O
een	O
nieuwe	O
geïntegreerde	O
manier	O
van	O
dienstverlening	O
waarbij	O
maximaal	O
gebruik	O
wordt	O
gemaakt	O
van	O
ICT	B-misc
.	O

Om	O
de	O
diensten	O
transparanter	O
te	O
maken	O
voor	O
de	O
burgers	O
en	O
ondernemingen	O
moeten	O
al	O
deze	O
initiatieven	O
op	O
elkaar	O
worden	O
afgestemd	O
.	O

Daarom	O
keurt	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
het	O
samenwerkingakkoord	O
goed	O
tussen	O
de	O
federale	O
staat	O
,	O
de	O
verschillende	O
gewesten	O
en	O
gemeenschappen	O
over	O
de	O
principes	O
voor	O
een	O
geïntegreerd	O
e-government	O
en	O
de	O
bouw	O
,	O
het	O
gebruik	O
en	O
beheer	O
van	O
ontwikkeling	O
en	O
diensten	O
van	O
een	O
geïntegreerd	O
e-government	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
beslist	O
,	O
gezien	O
de	O
nieuwe	O
wendingen	O
in	O
het	O
dossier	O
,	O
de	O
opgestarte	O
valorisatieprocedure	O
van	O
het	O
Graaf	B-loc
de	I-loc
Ferraris-gebouw	I-loc
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
begrotingsdoelstelling	O
2005	O
stop	O
te	O
zetten	O
.	O

Tegelijk	O
beslist	O
zij	O
de	O
valorisatieprocedure	O
op	O
te	O
starten	O
van	O
een	O
aantal	O
kleinere	O
administratieve	O
gebouwen	O
in	O
Brugge	B-loc
,	O
Gent	B-loc
en	O
Sint-Niklaas	B-loc
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Kris	B-per
PEETERS	I-per
:	O

Na	O
advies	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
keurt	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
het	O
besluit	O
over	O
het	O
energieprestatiecertificaat	O
definitief	O
goed	O
.	O

Dit	O
wijzigt	O
het	O
besluit	O
over	O
de	O
eisen	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
de	O
energieprestaties	O
en	O
het	O
binnenklimaat	O
van	O
gebouwen	O
.	O

Het	O
energieprestatiecertificaat	O
informeert	O
over	O
de	O
energetische	O
kwaliteit	O
van	O
een	O
gebouw	O
en	O
over	O
kosteneffectieve	O
maatregelen	O
voor	O
het	O
verbeteren	O
van	O
de	O
energieprestatie	O
van	O
dat	O
gebouw	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
de	O
overeenkomst	O
goed	O
over	O
de	O
werking	O
van	O
het	O
Vlaams	B-loc
Bezoekerscentrum	I-loc
De	I-loc
Watersnip	I-loc
in	O
Koersel-Beringen	B-loc
voor	O
de	O
periode	O
2005	O
-	O
2008	O
voor	O
een	O
maximaal	O
bedrag	O
van	O
ruim	O
212.741	O
euro	O
.	O

De	O
overeenkomst	O
wordt	O
afgesloten	O
met	O
Natuurpunt	B-org
beheer	I-org
vzw	I-org
.	I-org

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
na	O
het	O
advies	O
van	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
definitief	O
het	O
model	O
van	O
aangifte	O
goed	O
voor	O
de	O
vestiging	O
en	O
de	O
invordering	O
van	O
de	O
Grootschalig	B-misc
Referentiebestand-heffingen	I-misc
(	O
GRB	B-misc
)	O
.	O

Het	O
GRB	B-misc
voor	O
Vlaanderen	B-loc
behelst	O
een	O
databanksysteem	O
waarin	O
grootschalige	O
referentiegegevens	O
over	O
het	O
grondgebied	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
worden	O
opgenomen	O
,	O
bijgehouden	O
en	O
toegankelijk	O
gemaakt	O
.	O

De	O
financiering	O
wordt	O
voor	O
de	O
helft	O
gedragen	O
door	O
het	O
Vlaamse	B-loc
Gewest	I-loc
.	O

De	O
andere	O
helft	O
wordt	O
gedragen	O
door	O
de	O
nutssector	O
via	O
een	O
heffingsregeling	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
beslist	O
aan	O
de	O
nv	B-org
De	I-org
Scheepvaart	I-org
25	O
hectare	O
industriegrond	O
over	O
te	O
dragen	O
bij	O
wijze	O
van	O
kapitaalsverhoging	O
.	O

De	O
nv	B-org
De	I-org
Scheepvaart	I-org
wil	O
op	O
dat	O
terrein	O
een	O
logistiek	O
centrum	O
uitbouwen	O
,	O
waarin	O
vanuit	O
een	O
multimodale	O
invalshoek	O
een	O
koppeling	O
wordt	O
gemaakt	O
van	O
watergebonden	O
met	O
weggebonden	O
activiteiten	O
.	O

Op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
Marino	B-per
KEULEN	I-per
:	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
keurt	O
het	O
voorontwerp	O
van	O
decreet	O
principieel	O
goed	O
dat	O
de	O
Vlaamse	B-misc
Wooncode	I-misc
wijzigt	O
.	O

Hiermee	O
wordt	O
een	O
nieuwe	O
sociale	O
huurregeling	O
uitgewerkt	O
.	O

Enkele	O
krachtlijnen	O
van	O
het	O
decreet	O
zijn	O
:	O
meer	O
betrokkenheid	O
van	O
de	O
gemeente	O
bij	O
het	O
toewijzingsbeleid	O
,	O
uitbreiding	O
van	O
het	O
toepassingsgebied	O
van	O
titel	O
VII	O
naar	O
alle	O
woningen	O
die	O
een	O
erkend	O
sociaal	O
verhuurkantoor	O
verhuurt	O
,	O
het	O
nastreven	O
van	O
een	O
optimale	O
leefbaarheid	O
van	O
de	O
wijken	O
en	O
explicitering	O
van	O
de	O
verplichtingen	O
van	O
de	O
verhuurder	O
en	O
de	O
huurder	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
verplichtingen	O
van	O
de	O
huurder	O
is	O
de	O
bereidheid	O
tonen	O
om	O
het	O
Nederlands	B-pro
aan	O
te	O
leren	O
.	O

Het	O
voorontwerp	O
van	O
decreet	O
gaat	O
nog	O
voor	O
advies	O
naar	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
.	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
hecht	O
haar	O
goedkeuring	O
aan	O
de	O
nieuwe	O
regeling	O
inzake	O
het	O
beheer	O
van	O
de	O
liquiditeitsrekening	O
van	O
de	O
Sociale	B-org
Huisvestingsmaatschappijen	I-org
(	O
SHM	B-org
)	O
door	O
de	O
Vlaamse	B-org
Huisvestingsmaatschappij	I-org
.	O

De	O
vorige	O
regeling	O
dateerde	O
van	O
1993	O
en	O
was	O
aan	O
een	O
actualisering	O
toe	O
.	O

Uitgangspunt	O
van	O
de	O
nieuwe	O
regeling	O
is	O
dat	O
er	O
moet	O
gestreefd	O
worden	O
naar	O
een	O
evenwicht	O
tussen	O
de	O
aanwending	O
van	O
de	O
eigen	O
middelen	O
door	O
de	O
SHM's	B-misc
voor	O
investeringsdoeleinden	O
en	O
de	O
zorg	O
om	O
het	O
financieel	O
evenwicht	O
van	O
de	O
sector	O
.	O

