/	O

zoeken	O

home	O

contact	O

service	O

over	O
deze	O
site	O

Landen	O
/	O
Landenoverzichten	O
/	O
Europa	B-loc
/	O
Duitsland	B-loc

Duitsland	B-loc

Laatst	O
bijgewerkt	O
juli	O
2005	O

1	O
Inleidende	O
gegevens	O

2	O
Feitelijke	O
en	O
cijfermatige	O
gegevens	O

2.1	O
Algemene	O
gegevens	O

2.2	O
Staatkundige	O
gegevens	O

2.3	O
Demografische	O
gegevens	O

2.4	O
Economische	O
gegevens	O

2.5	O
Ontwikkelingsrelevante	O
indicatoren	O

2.6	O
Betrekkingen	O
met	O
Nederland	B-loc

2.7	O
Handelsbetrekkingen	O
met	O
Nederland	B-loc

3	O
Beschrijvende	O
kenschets	O

3.1	O
Geschiedenis	O

3.2	O
Staatsinrichting	O

3.3	O
Mensenrechten	O

3.4	O
Sociale	O
situatie	O

3.5	O
Economische	O
situatie	O

3.6	O
Milieubeleid	O

3.7	O
Buitenlands	O
beleid	O
en	O
veiligheidsbeleid	O

4	O
Nederlandse	O
betrekkingen/beleid	O

4.1	O
Betrekkingen	O
met	O
Nederland	B-loc

4.2	O
Bezoeken	O

4.3	O
OS-activiteiten	B-misc

4.4	O
Activiteiten	O
Nederlandse	B-loc
ambassade	O
en	O
consulaten-generaal	O

4.5	O
EVD	B-org
activiteiten	O

4.6	O
Verdragen	O
met	O
Nederland	B-loc

4.7	O
Kamervragen	O
(	O
vanaf	O
juni	O
2002	O
)	O

1	O
Inleidende	O
gegevens	O

Naam	O
land	O

Bondsrepubliek	B-loc
Duitsland	I-loc

Naam	O
landenmedewerker	O

Erika	B-per
Dieterman	I-per

Afdeling	O

DWM/WE	B-misc

Datum	O

juli	O
2005	O

Standaardbronnen	O

Als	O
bronnen	O
voor	O
het	O
landenoverzicht	O
wordt	O
zoveel	O
mogelijk	O
van	O
de	O
beschikbare	O
interne	O
gegevens	O
van	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Buitenlandse	I-org
Zaken	I-org
gebruik	O
gemaakt	O
.	O

Daarnaast	O
zijn	O
de	O
(	O
meest	O
recente	O
edities/cijfers	O
van	O
de	O
)	O
volgende	O
bronnen	O
gebruikt	O
:	O

·	O
Algemene	O
gegevens	O
,	O
Regional	B-pro
Surveys	I-pro
of	I-pro
the	I-pro
World	I-pro
,	O
Europe	B-org
Publicaties	I-org

·	O
Demografische	O
gegevens	O
,	O
Human	B-pro
Development	I-pro
Report	I-pro

·	O
Economische	O
gegevens	O
,	O
Economic	B-org
Intelligence	I-org
Unit	I-org

·	O
Ontwikkelingsrelevante	O
factoren	O
,	O
Human	B-pro
Development	I-pro
Report	I-pro
,	O
UNDP	B-org

·	O
Handelsbetrekkingen	O
met	O
Nederland	O
,	O
CBS	B-org

·	O
Investeringscijfers	O
,	O
Nederlandsche	B-org
Bank	I-org

Aanvullende	O
bronnen	O

-	O
Bundesanstalt	B-org
für	I-org
Arbeit	I-org
(	O
http://www.arbeitsamt.de	O
/	O
)	O

-	O
Statistisches	B-org
Bundesamt	I-org

(	O
http://www.destatis.de	O
/	O
)	O

-	O
EVD	B-org
(	O
http://www.evd.nl	O
/	O
)	O

-	O
http://www.duitslandweb.nl	O
/	O

2	O
Feitelijke	O
en	O
cijfermatige	O
gegevens	O

2.1	O
Algemene	O
gegevens	O

Oppervlakte	O

356,970	O
km2	O
(	O
10,5	O
maal	O
Nederland	O
)	O

Hoofdstad	O

Berlijn	B-loc

Inwonertal	O

82,6	O
miljoen	O
(	O
2003	O
)	O

Bevolkingsdichtheid	O

232	O
inwoners	O
per	O
km2	O
(	O
2003	O
)	O

Godsdienst	O

34	O
%	O
Protestant	B-misc
,	O
34	O
%	O
Rooms-Katholiek	B-misc
,	O
3,7	O
%	O
Moslim	B-misc
(	O
2003	O
)	O

Taal	O

Duits	B-pro

Nationale	O
feestdag(en)	O

3	O
oktober	O
(	O
Dag	B-eve
van	I-eve
de	I-eve
Duitse	I-eve
eenheid	I-eve
)	O

Klimatologische	O
gesteldheid	O

Gematigd	O

2.2	O
Staatkundige	O
gegevens	O

Staatshoofd	O

Bondspresident	O
Horst	B-per
Köhler	I-per
,	O
CDU	B-org
(	O
sinds	O
mei	O
2004	O
)	O

Premier	O

Bondskanselier	O
Gerhard	B-per
Schröder	I-per
,	O
SPD	B-org
(	O
sinds	O
oktober	O
1998	O
)	O

Joseph	B-per
(	I-per
Joschka	I-per
)	I-per
Fischer	I-per
,	O
Bündnis	B-org
90/die	I-org
Grünen	I-org
(	O
sinds	O
oktober	O
1998	O
)	O

Minister	O
van	O
Economische	O
Zaken	O
en	O
Werkgelegenheid	O

Wolfgang	B-per
Clement	I-per
,	O
SPD	B-org
(	O
sinds	O
oktober	O
2002	O
)	O

Staatsvorm	O

Parlementaire	O
democratie	O

Parlement	O

Bondsdag	B-org
met	O
603	O
zetels	O
,	O
waarvan	O
de	O
helft	O
direct	O
gekozen	O
per	O
kiesdistrict	O
;	O
de	O
andere	O
helft	O
gekozen	O
door	O
middel	O
van	O
partijlijsten	O
per	O
deelstaat	O
om	O
evenredige	O
vertegenwoordiging	O
te	O
bewerkstelligen	O
.	O

Bondsraad	B-org
bestaande	O
uit	O
leden	O
van	O
de	O
16	O
deelstaatregeringen	O

2.3	O
Demografische	O
gegevens	O

Bevolkingsgroei	O
incl.	O
Migratie	O

0,2	O
%	O
(	O
2003	O
)	O

Geboorten	O
(	O
per	O
1000	O
inwoners	O
)	O

8,6	O
per	O
1000	O
inwoners	O
(	O
schatting	O
2003	O
)	O

Overlijdens	O
(	O
per	O
1000	O
inwoners	O
)	O

10,34	O
per	O
1000	O
inwoners	O
(	O
schatting	O
2003	O
)	O

Levensverwachting	O

78,42	O
(	O
schatting	O
2003	O
)	O

2.4	O
Economische	O
gegevens	O

BBP	B-misc

Euro	O
2118	O
miljard	O
(	O
2003	O
)	O

Economische	O
groei	O

-	O
0,1	O
%	O
(	O
2003	O
)	O
,	O
0,2	O
%	O
(	O
2002	O
)	O
,	O
3,1	O
%	O
(	O
2000	O
)	O

BBP	B-misc
per	O
capita	O

Euro	O
25.800	O
(	O
2003	O
)	O

Inflatie	O

1,3	O
%	O
(	O
2002	O
)	O

Landbouw	O
,	O
bosbouw	O
ed.	O
2,5	O
%	O
,	O
Industrie	O
27,9	O
%	O
,	O
diensten	O
69,7	O
%	O
(	O
2002	O
)	O

Werkloosheid	O

9,8	O
%	O
(	O
2002	O
)	O
(	O
West-Duitsland	B-loc
:	O
7,6	O
%	O
,	O
Oost-Duitsland	B-loc
:	O
17,7	O
%	O
)	O

Uitvoer	O

Euro	O
661,6	O
miljard	O
(	O
2003	O
,	O
schatting	O
)	O

-	O
belangrijke	O
producten	O

Machines	O
,	O
wegvervoermiddelen	O
,	O
chemische	O
producten	O
,	O
metalen	O
en	O
fabrikaten	O
,	O
hoogwaardige	O
apparatuur	O

-	O
belangrijkste	O
partners	O

Frankrijk	B-loc
,	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
,	O
Italië	B-loc
,	O
Nederland	B-loc
(	O
2003	O
)	O

Invoer	O

Euro	O
531,9	O
miljard	O
(	O
2003	O
,	O
schatting	O
)	O

-	O
belangrijke	O
producten	O

Machines	O
,	O
chemische	O
producten	O
,	O
brandstoffen	O
,	O
wegvervoermiddelen	O

-	O
belangrijkste	O
partners	O

Frankrijk	B-loc
,	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
Nederland	B-loc
,	O
Italië	B-loc
,	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
(	O
2003	O
)	O

Valuta	O

Euro	O
¤	O

Buitenlandse	O
schuld	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

Debt-service	O
ratio	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

Saldo	O
handelsbalans	O

Euro	O
129,7	O
miljard	O
(	O
overschot	O
,	O
2003	O
)	O

Lopende	O
rekening	O
betalingsbalans	O

Euro	O
64,6	O
miljard	O
(	O
overschot	O
,	O
2003	O
)	O

2.5	O
Ontwikkelingsrelevante	O
indicatoren	O

Groeisectoren	O

Biotechnologie	O
,	O
ICT	B-misc
,	O
media	O
,	O
milieutechniek	O
,	O
dienstverlening	O

Energiesituatie	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

Human	O
development	O
index	O

0,921	O
;	O
18de	O
plaats	O
(	O
2001	O
)	O

Human	O
poverty	O
index	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

Gender-related	O
development	O
index	O

0,924	O
;	O
15de	O
plaats	O
(	O
2001	O
)	O

%	O
inwoners	O
dat	O
leeftijd	O
van	O
40	O
niet	O
haalt	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

Alfabetisering	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

%	O
mensen	O
met	O
toegang	O
tot	O
veilig	O
drinkwater	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

%	O
mensen	O
met	O
toegang	O
tot	O
gezondheidszorg	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

%	O
kinderen	O
tot	O
5	O
jaar	O
met	O
ondergewicht	O

Niet	O
van	O
toepassing	O

2.6	O
Betrekkingen	O
met	O
Nederland	B-loc

Nederlandse	B-loc
Ambassadeur	O
in	O
Duitsland	B-loc

Drs.	O
P.P.	B-per
van	I-per
Wulfften	I-per
Palthe	I-per
(	O
per	O
augustus	O
2005	O
)	O

Duitse	B-loc
Ambassadeur	O
in	O
Nederland	B-loc

Dr.	O
E.E.	B-per
Duckwitz	I-per
(	O
sinds	O
augustus	O
2001	O
)	O

Vertegenwoordigingen	O
in	O
Duitsland	B-loc

Ambassade	O
te	O
Berlijn	B-loc
,	O
Consulaat-Generaal	B-loc
te	O
Düsseldorf	B-loc
,	O
Consulaat-Generaal	B-loc
te	O
Frankfurt	B-loc
am	I-loc
Main	I-loc
,	O
Consulaat-Generaal	B-loc
te	O
Hamburg	B-loc
,	O
Consulaat-Generaal	B-loc
te	O
München	B-loc

Nederlandse	B-loc
gemeenschap	O
in	O
Duitsland	B-loc

Ongeveer	O
100.000	O

Duitse	B-loc
gemeenschap	O
in	O
Nederland	B-loc

Ongeveer	O
50.000	O

2.7	O
Handelsbetrekkingen	O
met	O
Nederland	B-loc
(	O
zie	O
voor	O
meer	O
details	O
verderop	O
onder	O
EVD	B-org
)	O

Nederlandse	B-loc
uitvoer	O

Euro	O
56,6	O
miljard	O
(	O
2003	O
)	O

-	O
belangrijke	O
producten	O

Vlees	O
,	O
bloemen	O
,	O
groenten	O
en	O
fruit	O
,	O
zuivelproducten	O
en	O
eieren	O
,	O
minerale	O
brandstoffen	O
,	O
chemische	O
producten	O
,	O
gegevensverwerkende	O
machines	O
,	O
elektrische	O
apparaten	O

Nederlandse	B-loc
invoer	O

Euro	O
40,8	O
miljard	O
(	O
2003	O
)	O

-	O
belangrijke	O
producten	O

Elektrische	O
apparaten	O
,	O
voertuigen	O
voor	O
wegvervoer	O
,	O
automobielen	O
voor	O
personenvervoer	O
,	O
ijzer	O
en	O
staal	O

Investeringen	O
vanuit	O
Nederland	B-loc

Euro	O
16,5	O
miljard	O
(	O
2002	O
)	O

Investeringen	O
in	O
Nederland	B-loc

Euro	O
47,1	O
miljard	O
(	O
2002	O
)	O

3	O
Beschrijvende	O
kenschets	O

3.1	O
Geschiedenis	O

De	O
Duitse	B-loc
politieke	O
geschiedenis	O
wordt	O
gekenmerkt	O
door	O
het	O
feit	O
dat	O
de	O
politieke	O
macht	O
in	O
Duitsland	B-loc
zelden	O
geconcentreerd	O
is	O
geweest	O
.	O

In	O
de	O
Middeleeuwen	B-misc
vormde	O
Duitsland	B-loc
de	O
kern	O
van	O
het	O
Heilige	B-loc
Roomse	I-loc
Keizerrijk	I-loc
.	O

De	O
koningen	O
van	O
de	O
verschillende	O
vorstendommen	O
binnen	O
dit	O
rijk	O
kozen	O
uit	O
hun	O
midden	O
de	O
keizer	O
,	O
die	O
de	O
eerste	O
onder	O
de	O
gelijken	O
was	O
en	O
vaak	O
een	O
zwakke	O
positie	O
innam	O
als	O
slechts	O
één	O
van	O
de	O
autonome	O
vorsten	O
.	O

In	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
zestiende	O
eeuw	O
werd	O
deze	O
situatie	O
bestendigd	O
.	O

Daardoor	O
vond	O
in	O
Duitsland	B-loc
niet	O
de	O
staatsvorming	O
plaats	O
die	O
in	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Engeland	B-loc
of	O
de	O
Nederlanden	B-loc
wel	O
zijn	O
beslag	O
kreeg	O
.	O

Met	O
de	O
opkomst	O
van	O
Pruisen	B-loc
in	O
de	O
achttiende	O
eeuw	O
,	O
de	O
hervormingen	O
in	O
de	O
Napoleontische	B-misc
tijd	O
en	O
het	O
streven	O
naar	O
een	O
nauwere	O
economische	O
samenwerking	O
vanaf	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
negentiende	O
eeuw	O
groeide	O
het	O
streven	O
naar	O
nationale	O
politieke	O
eenheid	O
.	O

Onder	O
leiding	O
van	O
Bismarck	B-per
werd	O
in	O
1871	O
de	O
Duitse	B-loc
nationale	O
eenheid	O
gerealiseerd	O
,	O
waarbij	O
de	O
Pruisische	B-loc
koning	O
de	O
keizertitel	O
kreeg	O
.	O

De	O
politieke	O
en	O
economische	O
ontwikkeling	O
van	O
Duitsland	B-loc
nam	O
een	O
hoge	O
vlucht	O
.	O

In	O
1914	O
was	O
Duitsland	B-loc
in	O
vele	O
opzichten	O
een	O
grootmacht	O
geworden	O
,	O
zij	O
het	O
met	O
een	O
beperkt	O
democratisch	O
gehalte	O
.	O

Het	O
verlies	O
van	O
de	O
Eerste	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
en	O
het	O
voor	O
Duitsland	B-loc
zeer	O
nadelige	O
Verdrag	O
van	O
Versailles	O
zorgden	O
er	O
samen	O
met	O
het	O
tekort	O
aan	O
democratische	O
traditie	O
en	O
de	O
desastreuze	O
economische	O
situatie	O
voor	O
dat	O
de	O
in	O
1918	O
ontstane	O
republiek	O
van	O
Weimar	B-per
nooit	O
echt	O
heeft	O
kunnen	O
stabiliseren	O
.	O

Zo	O
was	O
er	O
was	O
een	O
voedingsbodem	O
voor	O
de	O
opkomst	O
van	O
het	O
communisme	O
en	O
het	O
nationaal-socialisme	O
,	O
waarbij	O
de	O
laatste	O
stroming	O
de	O
sterkste	O
bleek	O
.	O

In	O
1933	O
kreeg	O
Hitler	B-per
de	O
macht	O
toegespeeld	O
en	O
onder	O
zijn	O
leiding	O
verviel	O
het	O
land	O
snel	O
tot	O
een	O
dictatuur	O
.	O

Zijn	O
agressieve	O
en	O
extreme	O
rassenpolitiek	O
leidde	O
tot	O
miljoenen	O
slachtoffers	O
.	O

Duitsland	B-loc
voelde	O
zich	O
niet	O
meer	O
gebonden	O
aan	O
de	O
bepalingen	O
van	O
het	O
Verdrag	O
van	O
Versailles	O
en	O
voerde	O
een	O
op	O
expansie	O
gerichte	O
buitenlandse	O
politiek	O
.	O

In	O
1939	O
begon	O
Duitsland	B-loc
met	O
de	O
aanval	O
op	O
Polen	B-loc
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
die	O
in	O
geheel	O
Europa	B-loc
tientallen	O
miljoenen	O
mensen	O
het	O
leven	O
kostte	O
.	O

Het	O
Rijk	B-loc
bezweek	O
in	O
1945	O
,	O
en	O
wat	O
restte	O
was	O
een	O
in	O
economisch	O
,	O
politiek	O
en	O
moreel	O
opzicht	O
geruïneerd	O
Duitsland	B-loc
.	O

Het	O
door	O
de	O
geallieerde	O
machten	O
bezette	O
Duitsland	B-loc
werd	O
in	O
1949	O
in	O
twee	O
delen	O
gesplitst	O
(	O
BRD	B-loc
en	O
DDR	B-loc
)	O
en	O
de	O
beide	O
delen	O
ontwikkelden	O
zich	O
onafhankelijk	O
van	O
elkaar	O
.	O

Het	O
gedeelde	O
Berlijn	B-loc
vormde	O
voor	O
velen	O
het	O
symbool	O
van	O
de	O
Koude	B-eve
Oorlog	I-eve
.	O

De	O
val	O
van	O
de	O
Berlijnse	B-loc
Muur	I-loc
in	O
november	O
1989	O
markeerde	O
dan	O
ook	O
het	O
einde	O
van	O
dit	O
conflict	O
.	O

Door	O
de	O
toetreding	O
van	O
de	O
Oostduitse	B-loc
deelstaten	O
tot	O
de	O
Bondsrepubliek	B-loc
Duitsland	I-loc
werd	O
Duitsland	B-loc
in	O
1990	O
herenigd	O
.	O

Zijn	O
federatieve	O
structuur	O
wordt	O
gekenmerkt	O
door	O
een	O
machtsdeling	O
tussen	O
bondsregering	O
en	O
deelstaten	O
,	O
analoog	O
aan	O
de	O
feitelijke	O
machtsdeling	O
tussen	O
centraal	O
gezag	O
en	O
landsvorsten	O
die	O
op	O
een	O
korte	O
uitzondering	O
na	O
(	O
1870	O
-	O
1945	O
)	O
bij	O
uitstek	O
het	O
kenmerk	O
is	O
geweest	O
van	O
de	O
staatsinrichting	O
in	O
Duitsland	B-loc
.	O

Het	O
politieke	O
landschap	O
wordt	O
in	O
de	O
BRD	B-loc
sinds	O
1949	O
gedomineerd	O
door	O
twee	O
grote	O
volkspartijen	O
:	O
de	O
sociaal-democratische	O
SPD	B-org
en	O
de	O
christen-democratische	O
CDU	B-org
(	O
die	O
nauw	O
verbonden	O
is	O
met	O
haar	O
Beierse	B-loc
zusterpartij	O
CSU	B-org
)	O
.	O

Aan	O
alle	O
naoorlogse	O
Bondsregeringen	B-org
namen	O
SPD	B-org
of	O
CDU/CSU	B-misc
deel	O
,	O
meestal	O
door	O
een	O
coalitie	O
aan	O
te	O
gaan	O
met	O
de	O
liberale	O
FDP	B-org
.	O

SPD	B-org
en	O
CDU/CSU	B-misc
hebben	O
één	O
keer	O
samen	O
een	O
regering	O
gevormd	O
.	O

Bij	O
de	O
Bondsdagverkiezingen	B-misc
van	O
1990	O
kwam	O
de	O
nieuwe	O
milieupartij	O
Bündnis	B-org
90/die	I-org
Grünen	I-org
(	O
een	O
fusie	O
van	O
de	O
voormalige	O
West-Duitse	B-loc
milieupartij	O
en	O
een	O
burgerrechtenbeweging	O
uit	O
de	O
voormalige	O
DDR	B-loc
)	O
in	O
de	O
Bondsdag	B-org
.	O

De	O
DDR-staatspartij	B-misc
SED	B-org
veranderde	O
na	O
de	O
val	O
van	O
de	O
muur	O
haar	O
naam	O
in	O
SED-PDS	B-org
en	O
later	O
in	O
PDS	B-org
.	O

Terwijl	O
de	O
SPD	B-org
en	O
de	O
CDU	B-org
in	O
geheel	O
Duitsland	O
aanhangers	O
hebben	O
,	O
moet	O
de	O
PDS	B-org
het	O
voornamelijk	O
hebben	O
van	O
kiezers	O
woonachtig	O
in	O
de	O
Oost-Duitse	B-loc
deelstaten	O
.	O

Het	O
tegenovergestelde	O
geldt	O
voor	O
Bündnis	B-org
90/die	I-org
Grünen	I-org
en	O
de	O
FDP	B-org
,	O
die	O
sterk	O
afhankelijk	O
zijn	O
van	O
kiezers	O
in	O
de	O
West-Duitse	B-loc
deelstaten	O
.	O

Tot	O
1998	O
werd	O
Duitsland	B-loc
16	O
jaar	O
lang	O
geregeerd	O
door	O
een	O
CDU/FDP-coalitie	B-misc
onder	O
leiding	O
van	O
Bondskanselier	O
Kohl	B-per
(	O
CDU	B-org
)	O
.	O

Bij	O
de	O
bondsdagverkiezingen	O
in	O
1998	O
won	O
de	O
SPD	B-org
de	O
verkiezingen	O
en	O
werd	O
onder	O
leiding	O
van	O
de	O
nieuwe	O
bondskanselier	O
Schröder	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O
een	O
regeringscoalitie	O
met	O
Bündnis	B-org
90/die	I-org
Grünen	I-org
aangegaan	O
.	O

Na	O
de	O
Bondsdag-verkiezingen	B-misc
van	O
september	O
2002	O
werd	O
deze	O
regeringscoalitie	O
voortgezet	O
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
is	O
de	O
SPD	B-org
niet	O
populair	O
in	O
Duitsland	B-loc
.	O

Tijdens	O
de	O
verkiezingen	O
voor	O
het	O
Europese	B-org
Parlement	I-org
op	O
10	O
juni	O
2004	O
behaalde	O
de	O
regeringspartij	O
slechts	O
21	O
zetels	O
terwijl	O
de	O
CDU/CSU	B-misc
er	O
46	O
kreeg	O
.	O

Een	O
maand	O
daarvoor	O
werd	O
Horst	B-per
Köhler	I-per
,	O
CDU-kandidaat	B-misc
,	O
als	O
nieuwe	O
Bondspresident	O
aangewezen	O
door	O
de	O
Bundesversamlung	B-org
.	O

3.2	O
Staatsinrichting	O

In	O
het	O
Duitse	B-loc
federale	O
stelsel	O
hebben	O
de	O
16	O
deelstaten	O
precies	O
omschreven	O
bevoegdheden	O
overgedragen	O
aan	O
een	O
Bond	B-org
.	O

Deelstaten	O
kennen	O
regeringen	O
en	O
parlementen	O
,	O
evenals	O
de	O
Bond	B-org
zelf	O
.	O

Op	O
Bondsniveau	B-misc
is	O
de	O
Bondspresident	O
het	O
staatshoofd	O
,	O
en	O
staat	O
de	O
Bondskanselier	O
aan	O
het	O
hoofd	O
van	O
de	O
regering	O
.	O

De	O
Bondsdag	B-org
(	O
het	O
parlement	O
)	O
wordt	O
via	O
een	O
zodanig	O
kiesstelsel	O
verkozen	O
dat	O
de	O
regionale	O
verschillen	O
en	O
belangen	O
er	O
in	O
tot	O
uitdrukking	O
kunnen	O
komen	O
.	O

Dit	O
geldt	O
nog	O
sterker	O
voor	O
de	O
Bondsraad	B-org
,	O
een	O
orgaan	O
waarin	O
de	O
deelstaten	O
via	O
een	O
verdeelsleutel	O
vertegenwoordigd	O
zijn	O
,	O
en	O
dat	O
betrokken	O
is	O
bij	O
alle	O
wetgeving	O
waarin	O
de	O
bevoegdheden	O
of	O
de	O
belangen	O
van	O
de	O
deelstaten	O
in	O
het	O
geding	O
zijn	O
.	O

Ten	O
gevolge	O
van	O
deze	O
federatieve	O
structuur	O
en	O
het	O
feit	O
dat	O
de	O
politieke	O
samenstelling	O
van	O
de	O
Bondsraad	B-org
niet	O
altijd	O
dezelfde	O
is	O
als	O
die	O
van	O
de	O
Bondsregering	B-org
,	O
bestaat	O
in	O
Duitsland	B-loc
een	O
dynamische	O
politieke	O
cultuur	O
,	O
waarin	O
een	O
sterk	O
besef	O
bestaat	O
van	O
het	O
feit	O
dat	O
bevoegdheden	O
bij	O
onderscheiden	O
bestuurslagen	O
(	O
Europese	B-org
Unie	I-org
,	O
Bond	B-org
,	O
deelstaten	O
)	O
zijn	O
ondergebracht	O
.	O

Vandaar	O
ook	O
de	O
in	O
Duitsland	B-loc
levende	O
wens	O
om	O
te	O
streven	O
naar	O
een	O
duidelijke	O
bevoegdheidsafbakening	O
,	O
ook	O
waar	O
het	O
de	O
verhouding	O
tussen	O
de	O
instellingen	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
en	O
haar	O
lidstaten	O
betreft	O
.	O

Door	O
de	O
federale	O
structuur	O
van	O
Duitsland	B-loc
hebben	O
de	O
regeringen	O
van	O
de	O
zestien	O
deelstaten	O
bevoegdheden	O
op	O
beleidsterreinen	O
zoals	O
de	O
belastinginning	O
,	O
onderwijs	O
,	O
vreemdelingenbeleid	O
en	O
vraagstukken	O
van	O
de	O
openbare	O
orde	O
.	O

Bij	O
de	O
uitvoering	O
van	O
het	O
regeringsbeleid	O
is	O
de	O
Bondsregering	B-org
dan	O
ook	O
vaak	O
afhankelijk	O
van	O
de	O
medewerking	O
(	O
en	O
bij	O
het	O
wetgevende	O
proces	O
soms	O
de	O
instemming	O
van	O
)	O
de	O
deelstaten	O
.	O

Vaak	O
heeft	O
de	O
oppositie	O
de	O
stemmenmeerderheid	O
in	O
de	O
bondsraad	O
.	O

De	O
ministers-presidenten	O
van	O
de	O
deelstaten	O
hebben	O
dan	O
ook	O
een	O
actieve	O
stem	O
in	O
het	O
beleid	O
van	O
de	O
Bondsregering	B-org
in	O
Berlijn	B-loc
.	O

In	O
de	O
16	O
deelstaten	O
zijn	O
thans	O
(	O
juni	O
2004	O
)	O
de	O
volgende	O
regeringscoalities	O
aan	O
de	O
macht	O
:	O

Deelstaat	O

Regering/Oppositie	O

Minister-President	O

Stemmen	O
Bondsraad	B-org

Baden-Württenberg	B-loc

Beieren	B-loc

Berlijn	B-loc

Brandenburg	B-loc

Bremen	B-loc

Hamburg	B-loc

Hessen	B-loc

Nedersaksen	B-loc

Mecklenburg-Vorp	B-loc
.	O

Noordrijn-Westfalen	B-loc

Rijnland-Palts	B-loc

Saarland	B-loc

Saksen	B-loc

Saksen-Anhalt	B-loc

CDU	B-org
,	O
FDP/SPD	B-misc
,	O
Gr	B-org

CSU/SPD	B-misc
,	O
Gr	B-org

SPD	B-org
,	O
PDS	B-org
/	O
GrCDU	B-misc
,	O
FDP	B-org

SPD	B-org
,	O
CDU/PDS	B-misc
,	O
DVU	B-org

SPD	B-org
,	O
CDU/Gr	B-misc

CDU	B-org
,	I-org
PRO	B-org
,	O
FDP/onafh	B-misc
.	O

CDU	B-org
,	O
FDP/SPD	B-misc
,	O
Gr	B-org

CDU	B-org
,	O
FDP/SDP	B-misc
,	O
Gr	B-org

SPD	B-org
,	O
PDS/CDU	B-misc

SPD	B-org
,	O
Gr/CDU	B-misc
,	O
FDP	B-org

SPD	B-org
,	O
FDP/CDU	B-misc
,	O
Gr	B-org

CDU/SPD	B-misc

CDU/PDS	B-misc
,	O
SPD	B-org

CDU	B-org
,	O
FDP/SPD	B-misc
,	O
PDS	B-org

Teufel	B-per
(	O
CDU	B-org
)	O

Stoiber	B-per
(	O
CSU	B-org
)	O

Wowereit	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O

Platzeck	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O

Scherf	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O

Von	B-per
Beust	I-per
(	O
CDU	B-org
)	O

Koch	B-per
(	O
CDU	B-org
)	O

Wulf	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O

Ringstorff	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O

Steinbrück	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O

Beck	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O

Müller	B-per
(	O
CDU	B-org
)	O

Milbradt	B-per
(	O
CDU	B-org
)	O

Böhmer	B-per
(	O
CDU	B-org
)	O

6	O

6	O

4	O

4	O

3	O

3	O

5	O

6	O

3	O

6	O

4	O

3	O

4	O

4	O

Sleeswijk-Holstein	B-loc

Thüringen	B-loc

SPD	B-org
,	O
Gr/CDU	B-misc
,	O
FDP	B-org
,	O
SSW	B-org

CDU/PDS	B-misc
,	O
SPD	B-org

Simonis	B-per
(	O
SPD	B-org
)	O

Althaus	B-per
(	O
CDU	B-org
)	O

4	O

4	O

3.3	O
Mensenrechten	O

De	O
Duitse	B-loc
regering	O
respecteert	O
de	O
mensenrechten	O
en	O
personen	O
kunnen	O
,	O
net	O
als	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
een	O
beroep	O
doen	O
op	O
handhaving	O
van	O
die	O
rechten	O
.	O

Een	O
grote	O
variëteit	O
aan	O
mensenrechten-organisaties	O
is	O
actief	O
in	O
Duitsland	B-loc
,	O
onderzoekt	O
de	O
situatie	O
van	O
de	O
mensenrechten	O
en	O
publiceert	O
de	O
bevindingen	O
(	O
zonder	O
beperkingen	O
van	O
de	O
regering	O
)	O
.	O

Tevens	O
voorziet	O
de	O
wet	O
in	O
persvrijheid	O
;	O
er	O
is	O
geen	O
officiële	O
censuur	O
.	O

Discriminatie	O
op	O
grond	O
van	O
ras	O
,	O
geslacht	O
,	O
godsdient	O
,	O
handicap	O
,	O
taal	O
of	O
sociale	O
status	O
is	O
wettelijk	O
verboden	O
.	O

Ook	O
bestaat	O
er	O
vrijheid	O
van	O
religie	O
.	O

Volgens	O
de	O
wet	O
hebben	O
buitenlandse	O
slachtoffers	O
van	O
politieke	O
vervolging	O
in	O
beginsel	O
het	O
recht	O
op	O
asiel	O
.	O

De	O
gevangenissen	O
voldoen	O
aan	O
de	O
internationale	O
standaarden	O
en	O
de	O
Duitse	B-loc
regering	O
staat	O
bezoeken	O
van	O
"	O
human	O
rights	O
monitors	O
"	O
toe	O
.	O

3.4	O
Sociale	O
situatie	O

Sinds	O
de	O
eenwording	O
is	O
de	O
werkloosheid	O
fors	O
gestegen	O
.	O

In	O
geheel	O
Duitsland	B-loc
ligt	O
het	O
werkloosheidspercentage	O
in	O
2002	O
rond	O
9	O
%	O
(	O
meer	O
dan	O
3,5	O
miljoen	O
mensen	O
)	O
.	O

In	O
het	O
Oosten	B-misc
is	O
de	O
werkloosheid	O
dubbel	O
zo	O
hoog	O
(	O
±	O
17,7	O
%	O
)	O
als	O
in	O
het	O
Westen	B-misc
(	O
±	O
7,6	O
%	O
)	O
.	O

Een	O
aantal	O
factoren	O
ligt	O
daaraan	O
ten	O
grondslag	O
,	O
zoals	O
de	O
snelle	O
deïndustrialisatie	O
en	O
privatiseringen	O
,	O
met	O
een	O
vermindering	O
van	O
het	O
aantal	O
banen	O
in	O
de	O
publieke	O
sector	O
en	O
in	O
de	O
bouwsector	O
tot	O
gevolg	O
.	O

De	O
dienstverlenende	O
sector	O
ontwikkelt	O
zich	O
er	O
wel	O
sneller	O
dan	O
in	O
het	O
Westen	B-misc
.	O

Tweederde	O
van	O
de	O
nieuwe	O
investeringen	O
komt	O
in	O
deze	O
sector	O
terecht	O
(	O
90	O
%	O
van	O
alle	O
nieuwe	O
bedrijven	O
)	O
en	O
zorgt	O
voor	O
een	O
stijging	O
met	O
10	O
%	O
aan	O
hoogwaardige	O
banen	O
per	O
jaar	O
.	O

Duitsland	B-loc
kent	O
een	O
stelsel	O
van	O
hoge	O
premie-	O
en	O
belastingdruk	O
en	O
uitgebreide	O
regelgeving	O
,	O
dat	O
remmend	O
werkt	O
op	O
de	O
economische	O
dynamiek	O
.	O

De	O
toepassing	O
van	O
dit	O
systeem	O
in	O
voormalig	O
Oost-Duitsland	B-loc
legt	O
een	O
nog	O
zwaardere	O
druk	O
op	O
de	O
situatie	O
.	O

Stimulerende	O
maatregelen	O
ter	O
reactivering	O
van	O
werklozen	O
(	O
subsidiëring	O
van	O
de	O
werkgevers	O
)	O
zijn	O
in	O
Duitsland	B-loc
reeds	O
geïntroduceerd	O
.	O

Voorts	O
worden	O
de	O
mogelijk	O
positieve	O
effecten	O
bestudeerd	O
van	O
flexibilisering	O
van	O
de	O
collectieve	O
loonovereenkomsten	O
,	O
bijvoorbeeld	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
sector-	O
of	O
bedrijfsbepaalde	O
overeenkomsten	O
,	O
deregulering	O
en	O
flexibilisering	O
van	O
arbeid	O
(	O
deeltijdwerk	O
,	O
kortlopende	O
contracten	O
)	O
en	O
de	O
meer	O
structurele	O
omslag	O
naar	O
een	O
op	O
innovatie	O
en	O
dienstverlening	O
gerichte	O
economie	O
,	O
het	O
bevorderen	O
van	O
ondernemerschap	O
(	O
MKB-ondersteunende	B-misc
maatregelen	O
)	O
en	O
het	O
aanboren	O
of	O
verbreden	O
van	O
nieuwe	O
werkgelegenheidsterreinen	O
als	O
huishoudelijke	O
en	O
zorgarbeid	O
,	O
ICT	B-misc
,	O
biotechnologie	O
,	O
handel	O
,	O
verkeer	O
,	O
milieu	O
en	O
energie	O
.	O

Om	O
de	O
nieuwe	O
deelstaten	O
in	O
oostelijk	O
Duitsland	B-loc
te	O
helpen	O
bij	O
hun	O
opbouw	O
ontvangen	O
deze	O
staten	O
van	O
de	O
Bondsregering	B-org
jaarlijks	O
miljarden	O
euro's	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
Solidarpakt	B-misc
I	I-misc
die	O
zij	O
naar	O
eigen	O
inzicht	O
kunnen	O
besteden	O
.	O

Van	O
2005	O
tot	O
2019	O
zal	O
de	O
regering	O
met	O
het	O
Solidarpakt	B-misc
II	I-misc
nog	O
eens	O
ruim	O
150	O
miljard	O
euro	O
aan	O
extra	O
middelen	O
voor	O
de	O
'	O
Aufbau	B-misc
Ost	I-misc
'	O
ter	O
beschikking	O
stellen	O
.	O

3.5	O
Economische	O
situatie	O

Duitsland	B-loc
bevindt	O
zich	O
al	O
enkele	O
jaren	O
in	O
een	O
periode	O
van	O
economische	O
stagnatie	O
.	O

De	O
buitenlandse	O
vraag	O
is	O
de	O
belangrijkste	O
motor	O
van	O
economische	O
groei	O
.	O

De	O
bedrijfsresultaten	O
trekken	O
na	O
enkele	O
jaren	O
van	O
stilstand	O
of	O
verlies	O
momenteel	O
weer	O
iets	O
aan	O
.	O

In	O
2001	O
kondigde	O
de	O
regering	O
Schröder	B-per
een	O
hervormingsprogramma	O
aan	O
dat	O
betere	O
randvoorwaarden	O
voor	O
economische	O
groei	O
en	O
werkgelegenheid	O
moet	O
creëren	O
.	O

Over	O
deze	O
'	O
Agenda	B-misc
2010	I-misc
'	O
werd	O
eind	O
2003	O
overeenstemming	O
bereikt	O
met	O
de	O
oppositie	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
maatregelen	O
gericht	O
op	O
flexibilisering	O
van	O
de	O
arbeidsmarkt	O
,	O
reductie	O
van	O
de	O
kosten	O
van	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
en	O
stimulering	O
van	O
de	O
conjunctuur	O
.	O

Als	O
het	O
aan	O
de	O
regering	O
ligt	O
zal	O
het	O
pensioensysteem	O
gefaseerd	O
van	O
het	O
huidige	O
omslagstelsel	O
overgaan	O
naar	O
een	O
premiestelsel	O
,	O
zoals	O
we	O
dat	O
ook	O
in	O
Nederland	B-loc
kennen	O
,	O
hierover	O
is	O
echter	O
al	O
jaren	O
geen	O
meerderheid	O
in	O
de	O
bondsdag	O
te	O
bereiken	O
(	O
ook	O
vanwege	O
de	O
weinig	O
flexibele	O
opstelling	O
van	O
de	O
vakbonden	O
in	O
Duitsland	B-loc
)	O
.	O

De	O
bondsregering	O
hoopt	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
2004	O
positieve	O
effecten	O
van	O
de	O
hervormingen	O
te	O
kunnen	O
verwachten	O
.	O

3.6	O
Milieubeleid	O

Duitsland	B-loc
wordt	O
sinds	O
de	O
jaren	O
'80	O
als	O
voortrekker	O
op	O
gebied	O
van	O
milieubeleid	O
gezien	O
.	O

Het	O
land	O
kent	O
een	O
substantiële	O
wetgeving	O
en	O
vele	O
richtlijnen	O
op	O
dat	O
gebied	O
en	O
gaf	O
andere	O
landen	O
direct	O
of	O
via	O
de	O
multilaterale	O
weg	O
de	O
richting	O
aan	O
.	O

De	O
afgelopen	O
jaren	O
werd	O
gemiddeld	O
1,5	O
%	O
van	O
het	O
BNP	B-misc
aan	O
natuur	O
en	O
milieu	O
besteed	O
.	O

Veel	O
aandacht	O
wordt	O
besteed	O
aan	O
(	O
de	O
organisatie	O
van	O
)	O
hergebruik	O
van	O
materialen	O
,	O
hetgeen	O
echter	O
kan	O
conflicteren	O
met	O
de	O
wens	O
tot	O
terugdringing	O
van	O
afval	O
.	O

In	O
1998	O
verkregen	O
de	O
deelstaten	O
het	O
expliciete	O
recht	O
tot	O
het	O
heffen	O
van	O
milieubelastingen	O
zolang	O
deze	O
niet	O
botsen	O
met	O
nationale	O
regelgeving	O
.	O

Duitsland	B-loc
besteedt	O
ook	O
veel	O
aandacht	O
aan	O
de	O
klimaatproblematiek	O
en	O
Joint	B-misc
Implementation	I-misc
.	O

Voorts	O
vormt	O
de	O
problematiek	O
van	O
bestaande	O
bodemverontreiniging	O
(	O
mede	O
i.v.m.	O
verontreiniging	O
in	O
het	O
voormalige	O
Oost-Duitsland	B-loc
)	O
een	O
belangrijk	O
beleidsterrein	O
en	O
wordt	O
aan	O
preventie	O
van	O
nieuwe	O
bodemverontreiniging	O
veel	O
aandacht	O
besteed	O
.	O

In	O
EU-kader	B-misc
pleit	O
Duitsland	B-loc
dikwijls	O
voor	O
het	O
aanscherpen	O
van	O
milieueisen	O
zoals	O
emissies	O
en	O
voor	O
eenduidigheid	O
in	O
het	O
begrip	O
van	O
afval	O
,	O
verwerking	O
en	O
verwijdering	O
daarvan	O
,	O
mede	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
het	O
vervoer	O
van	O
gevaarlijke	O
stoffen	O
.	O

Op	O
1	O
april	O
'99	O
werd	O
de	O
veelbesproken	O
eco-	O
of	O
milieubelasting	O
ingevoerd	O
.	O

De	O
energie-intensieve	O
branche	O
wordt	O
hierbij	O
echter	O
ontzien	O
,	O
wat	O
tot	O
een	O
nadere	O
toetsing	O
en	O
goedkeuring	O
door	O
Brussel	B-loc
heeft	O
geleid	O
(	O
subsidiebeleid	O
vs.	O
concurrentievervalsing	O
)	O
.	O

De	O
brandstofprijzen	O
zullen	O
tot	O
2003	O
stijgen	O
.	O

De	O
opbrengst	O
van	O
de	O
belasting	O
zal	O
echter	O
ten	O
goede	O
komen	O
aan	O
afname	O
van	O
secundaire	O
arbeidskosten	O
en	O
verlaging	O
van	O
de	O
sociale	O
verzekeringskosten	O
.	O

In	O
juni	O
2000	O
keurde	O
het	O
parlement	O
een	O
voorstel	O
van	O
de	O
rood-groene	O
regering	O
goed	O
,	O
dat	O
er	O
in	O
voorziet	O
op	O
termijn	O
het	O
gebruik	O
van	O
kernenergie	O
in	O
Duitsland	B-loc
te	O
verminderen	O
.	O

Kerncentales	O
mogen	O
een	O
vastgesteld	O
maximum	O
aan	O
atoomstroom	O
produceren	O
.	O

Zodra	O
dit	O
maximum	O
bereikt	O
is	O
,	O
zullen	O
de	O
betreffende	O
kerncentrales	O
gesloten	O
worden	O
.	O

In	O
verband	O
met	O
de	O
vrees	O
te	O
afhankelijk	O
te	O
worden	O
van	O
olie	O
,	O
is	O
de	O
discussie	O
over	O
het	O
afschaffen	O
van	O
kernenergie	O
recentelijk	O
weer	O
actueel	O
geworden	O
.	O

3.7	O
Buitenlands	O
beleid	O
en	O
veiligheidsbeleid	O

Het	O
Duitse	B-loc
buitenlands	O
beleid	O
van	O
na	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
kent	O
een	O
aantal	O
constanten	O
,	O
zoals	O
een	O
hechte	O
samenwerking	O
binnen	O
de	O
NAVO	B-org
,	O
samenwerking	O
met	O
Frankrijk	B-loc
en	O
de	O
behoefte	O
aan	O
een	O
verbond	O
van	O
West-Europese	B-loc
staten	O
.	O

Om	O
deze	O
redenen	O
behoorde	O
West-Duitsland	B-loc
tot	O
de	O
oprichters	O
van	O
de	O
EGKS	B-org
(	O
1952	O
)	O
en	O
de	O
EEG	B-org
(	O
1957	O
)	O
.	O

Bij	O
de	O
verdere	O
ontwikkeling	O
van	O
deze	O
beide	O
organisaties	O
tot	O
wat	O
nu	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
is	O
,	O
heeft	O
Duitsland	B-loc
altijd	O
een	O
actieve	O
rol	O
gespeeld	O
.	O

Dit	O
gold	O
zowel	O
het	O
grote	O
project	O
van	O
de	O
"	O
interne	O
markt	O
"	O
,	O
maar	O
ook	O
bij	O
de	O
totstandkoming	O
van	O
de	O
muntunie	O
(	O
Verdrag	O
van	O
Maastricht	O
,	O
1992	O
)	O
en	O
bij	O
het	O
verder	O
ontwikkelen	O
van	O
een	O
buitenlands-	O
en	O
veiligheidsbeleid	O
van	O
de	O
EU	B-org
en	O
van	O
een	O
gemeenschappelijk	O
beleid	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
justitie	O
en	O
politiesamenwerking	O
(	O
Verdrag	O
van	O
Amsterdam	O
,	O
1997	O
)	O
.	O

De	O
as	O
met	O
Frankrijk	B-loc
is	O
onder	O
Chirac	B-per
en	O
Schröder	B-per
inmiddels	O
even	O
sterk	O
of	O
nog	O
sterker	O
als	O
onder	O
Mitterand	B-per
en	O
Kohl	B-per
.	O

Duitsland	B-loc
was	O
een	O
van	O
de	O
grootste	O
voorstanders	O
van	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
EU	B-org
met	O
de	O
10	O
landen	O
van	O
Midden-	B-loc
en	I-loc
Oost-Europa	I-loc
(	O
mei	O
2004	O
)	O
.	O

Met	O
het	O
oog	O
op	O
deze	O
uitbreiding	O
hebben	O
Duitsland	B-loc
en	O
Oostenrijk	B-loc
als	O
grensstaten	O
echter	O
wel	O
gevraagd	O
om	O
een	O
overgangsperiode	O
van	O
maximaal	O
zeven	O
jaar	O
voor	O
de	O
liberalisering	O
van	O
het	O
vrije	O
verkeer	O
van	O
werknemers	O
.	O

Veel	O
andere	O
landen	O
,	O
waaronder	O
Nederland	B-loc
,	O
maken	O
nu	O
ook	O
aanspraak	O
op	O
deze	O
overgangsperiode	O
.	O

Omdat	O
de	O
economische	O
situatie	O
moeilijk	O
is	O
,	O
heeft	O
de	O
Duitse	B-loc
regering	O
momenteel	O
geen	O
haast	O
met	O
verdere	O
uitbreiding	O
maar	O
staat	O
er	O
in	O
beginsel	O
wel	O
positief	O
tegenover	O
,	O
ook	O
wat	O
betreft	O
Turkije	B-loc
.	O

De	O
CDU/CSU	B-misc
daarentegen	O
vindt	O
dat	O
er	O
voorlopig	O
geen	O
absorptievermogen	O
bestaat	O
voor	O
nieuwe	O
toetreders	O
.	O

Ook	O
thans	O
blijft	O
Duitsland	B-loc
zich	O
inzetten	O
voor	O
een	O
verdere	O
integratie	O
van	O
beleid	O
tussen	O
de	O
EU-partners	B-misc
.	O

Enerzijds	O
via	O
versterking	O
van	O
zowel	O
de	O
executieve	O
(	O
Commissie	B-org
)	O
als	O
de	O
legislatieve	O
macht	O
(	O
EP	B-org
,	O
Raad	B-org
)	O
,	O
anderzijds	O
via	O
een	O
duidelijkere	O
afbakening	O
van	O
rechten	O
en	O
plichten	O
tussen	O
de	O
EU	B-org
en	O
de	O
lidstaten	O
(	O
en	O
de	O
deelstaten	O
daarbinnen	O
!	O
)	O

Tijdens	O
de	O
totstandkoming	O
van	O
het	O
Grondwettelijk	O
Verdrag	O
(	O
waarover	O
tijdens	O
de	O
Europese	B-org
Raad	I-org
van	O
18	O
juni	O
2004	O
overeenstemming	O
werd	O
bereikt	O
)	O
bleek	O
Duitsland	B-loc
groot	O
voorvechter	O
van	O
besluiten	O
bij	O
meerderheid	O
in	O
plaats	O
van	O
unanimiteit	O
.	O

Duitsland	B-loc
week	O
echter	O
ook	O
voor	O
het	O
eerst	O
duidelijk	O
van	O
de	O
communautaire	O
koers	O
af	O
,	O
bijvoorbeeld	O
bij	O
het	O
Stabiliteits-	B-misc
en	I-misc
Groei	I-misc
Pakt	I-misc
.	O

Hier	O
wilde	O
Duitsland	B-loc
minder	O
vergaande	O
bevoegdheden	O
aan	O
de	O
Commissie	B-org
gunnen	O
omdat	O
het	O
een	O
'	O
excessief	O
begrotingstekort	O
procedure	O
'	O
vreest	O
.	O

Tijdens	O
het	O
Nederlands	B-loc
EU-voorzitterschap	B-misc
hoopt	O
Duitsland	B-loc
vooral	O
op	O
initiatieven	O
voor	O
versterkte	O
samenwerking	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
anti-terrorisme	O
en	O
asiel-	O
en	O
migratie	O
.	O

Ook	O
het	O
'	O
Lissabonproces	B-misc
'	O
(	O
gemeenschappelijke	O
aanpak	O
van	O
overbodige	O
administratieve	O
lasten	O
voor	O
het	O
bedrijfsleven	O
,	O
innovatie	O
door	O
onderwijs	O
en	O
onderzoek	O
,	O
flexibilisering	O
van	O
de	O
arbeidsmarkt	O
etc.	O
)	O
heeft	O
de	O
Duitse	B-loc
belangstelling	O
.	O

NAVO	B-org

De	O
bondsrepubliek	O
is	O
sinds	O
haar	O
ontstaan	O
een	O
trouwe	O
bondgenoot	O
van	O
de	O
VS	B-loc
.	O

Al	O
in	O
1955	O
trad	O
de	O
BRD	B-loc
toe	O
tot	O
de	O
NAVO	B-org
.	O

Berlijn	B-loc
steunt	O
het	O
model	O
van	O
een	O
'	O
two	B-misc
pillar	I-misc
NATO	I-misc
'	O
,	O
waarbij	O
de	O
EU	B-org
zich	O
ontwikkelt	O
tot	O
een	O
besluitvaardige	O
en	O
geloofwaardige	O
partner	O
van	O
de	O
VS	B-loc
.	O

Dit	O
impliceert	O
in	O
Duitse	B-loc
ogen	O
een	O
sterk	O
Europees	B-misc
Veiligheids-	I-misc
en	I-misc
Defensiebeleid	I-misc
,	O
iets	O
waarvoor	O
het	O
zich	O
inzet	O
met	O
ondermeer	O
Frankrijk	B-loc
,	O
België	B-loc
en	O
Luxemburg	B-loc
.	O

Deze	O
inzet	O
roept	O
overigens	O
weerstand	O
op	O
,	O
onder	O
andere	O
in	O
het	O
VK	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
,	O
voorzover	O
dit	O
beleid	O
dreigt	O
te	O
leiden	O
tot	O
doublures	O
of	O
juist	O
kloven	O
tussen	O
NAVO	B-org
en	O
EU	B-org
.	O

OVSE	B-org

Vanaf	O
de	O
jaren	O
'70	O
ontwikkelde	O
Duitsland	B-loc
gestaag	O
de	O
betrekkingen	O
met	O
de	O
Sovjet-Unie	B-loc
.	O

De	O
BRD	B-loc
droeg	O
bij	O
aan	O
de	O
stabiliteit	O
in	O
de	O
relaties	O
tussen	O
Oost-	B-loc
en	I-loc
West-Europa	I-loc
.	O

Het	O
heeft	O
een	O
voortrekkersrol	O
gespeeld	O
in	O
de	O
CVSE-gesprekken	B-misc
en	O
doet	O
dat	O
nog	O
steeds	O
in	O
de	O
huidige	O
OVSE	B-org
.	O

VN	B-org

Duitsland	B-loc
heeft	O
zich	O
lange	O
tijd	O
weinig	O
prominent	O
opgesteld	O
op	O
het	O
mondiale	O
toneel	O
,	O
met	O
name	O
in	O
de	O
VN	B-org
,	O
waartoe	O
Duitsland	B-loc
ook	O
pas	O
1973	O
mocht	O
toetreden	O
.	O

Deze	O
houding	O
is	O
geleidelijk	O
vanaf	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
veranderd	O
.	O

Dit	O
werd	O
zowel	O
veroorzaakt	O
door	O
een	O
groeiend	O
Duits	B-loc
zelfbewustzijn	O
,	O
als	O
om	O
de	O
roep	O
vanuit	O
de	O
wereld	O
dat	O
de	O
inmiddels	O
economische	O
grootmacht	O
Duitsland	B-loc
(	O
na	O
de	O
VS	B-loc
en	O
Japan	B-loc
de	O
grootste	O
betaler	O
aan	O
de	O
VN	B-org
)	O
zich	O
ook	O
politiek	O
meer	O
zou	O
moeten	O
engageren	O
.	O

Dit	O
engagement	O
vertaalt	O
zich	O
momenteel	O
in	O
een	O
streven	O
naar	O
een	O
permanente	O
zetel	O
in	O
de	O
Veiligheidsraad	B-org
.	O

Defensie	O

Ook	O
op	O
defensiegebied	O
vertoont	O
Duitsland	B-loc
gaandeweg	O
meer	O
assertiviteit	O
.	O

Het	O
land	O
overwon	O
in	O
2001	O
zijn	O
interne	O
politieke	O
aarzeling	O
jegens	O
vredesoperaties	O
,	O
zocht	O
een	O
voortrekkersrol	O
in	O
de	O
VN	B-org
en	O
andere	O
multilaterale	O
fora	O
en	O
claimde	O
met	O
Frankrijk	B-loc
een	O
leidersrol	O
in	O
de	O
EU	B-org
.	O

Na	O
de	O
aanslagen	O
van	O
11	O
september	O
2001	O
schaarde	O
Duitsland	B-loc
zich	O
onvoorwaardelijk	O
achter	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Het	O
land	O
nam	O
deel	O
aan	O
operatie	O
Enduring	B-misc
Freedom	I-misc
en	O
leidde	O
samen	O
met	O
Nederland	B-loc
de	O
ISAF-vredesmacht	B-misc
in	O
Afganistan	B-loc
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
werken	O
Duitsland	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
in	O
Afghanistan	B-loc
samen	O
in	O
de	O
Provincial	B-org
Reconstruction	I-org
Teams	I-org
.	O

Toch	O
behoudt	O
Duitsland	B-loc
een	O
zekere	O
voorzichtigheid	O
waar	O
het	O
militaire	O
operaties	O
betreft	O
.	O

De	O
vroegtijdige	O
en	O
resolute	O
afwijzing	O
van	O
het	O
plan	O
van	O
de	O
VS	B-loc
om	O
Irak	B-loc
aan	O
te	O
vallen	O
werd	O
mede	O
ingegeven	O
door	O
het	O
anti-oorlogssentiment	O
onder	O
de	O
bevolking	O
.	O

Ontwikkelingssamenwerking	O

Op	O
het	O
gebied	O
van	O
ontwikkelingssamenwerking	O
draagt	O
Duitsland	B-loc
actief	O
bij	O
,	O
zij	O
het	O
in	O
relatief	O
iets	O
mindere	O
mate	O
dan	O
Nederland	B-loc
als	O
de	O
bedragen	O
per	O
hoofd	O
van	O
de	O
bevolking	O
worden	O
geprojecteerd	O
.	O

Betrekkingen	O
met	O
de	O
EU	B-org

Duitsland	B-loc
is	O
lid	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
;	O
zie	O
onder	O
Buitenlands	O
Beleid	O

4	O
Nederlandse	B-loc
betrekkingen/beleid	O

4.1	O
Betrekkingen	O
met	O
Nederland	B-loc

De	O
betrekkingen	O
zijn	O
zoals	O
ze	O
tussen	O
twee	O
buurlanden	O
behoren	O
te	O
zijn	O
:	O
divers	O
en	O
intensief	O
.	O

Op	O
regerings-	O
,	O
parlementair-	O
en	O
ambtelijk	O
niveau	O
is	O
er	O
zeer	O
regelmatig	O
overleg	O
.	O

Op	O
cultuurgebied	O
geldt	O
Duitsland	B-loc
als	O
speerpuntgebied	O
voor	O
Nederland	B-loc
,	O
zij	O
het	O
dat	O
samenwerking	O
en	O
uitwisselingen	O
in	O
beginsel	O
via	O
het	O
'	O
veld	O
'	O
tot	O
stand	O
dienen	O
te	O
komen	O
.	O

Vanaf	O
1996	O
vindt	O
jaarlijks	O
de	O
Nederlands-Duitse	B-eve
Conferentie	I-eve
(	O
NDC	B-eve
)	O
plaats	O
,	O
afwisselend	O
in	O
Nederland	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
.	O

Diverse	O
geledingen	O
uit	O
de	O
samenleving	O
praten	O
daar	O
met	O
elkaar	O
over	O
actuele	O
maatschappelijke	O
onderwerpen	O
.	O

In	O
november	O
2003	O
stond	O
het	O
thema	O
vergrijzing	O
centraal	O
.	O

Ook	O
op	O
lokaal	O
gebied	O
vindt	O
actieve	O
samenwerking	O
met	O
Duitsland	B-loc
plaats	O
,	O
met	O
name	O
in	O
gemeenten	O
en	O
provincies	O
aan	O
de	O
grens	O
.	O

De	O
'	O
Euregios	B-org
'	O
zijn	O
daarvan	O
een	O
voorbeeld	O
;	O
zij	O
genereren	O
projecten	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
zustersteden	O
,	O
onderwijs	O
,	O
sociaal-culturele	O
verenigingen	O
,	O
toerisme	O
alsmede	O
uitwisselingsprojecten	O
voor	O
jeugd	O
,	O
ouderen	O
,	O
scholen	O
,	O
gezinnen	O
en	O
sportlieden	O
.	O

Ook	O
ontstaan	O
er	O
in	O
verschillende	O
grensgemeenten	O
(	O
o.a.	O
Heerlen-Aken	B-loc
,	O
Coevorden-Emlichheim	B-loc
)	O
Nederlands-Duitse	B-misc
grensoverschrijdende	O
bedrijventerreinen	O
.	O

Economie	O

De	O
economische	O
vervlechting	O
tussen	O
beide	O
landen	O
is	O
groot	O
.	O

Duitsland	B-loc
is	O
voor	O
Nederland	B-loc
de	O
eerste	O
handelspartner	O
,	O
zowel	O
wat	O
betreft	O
uitvoer	O
als	O
invoer	O
.	O

Nederland	B-loc
is	O
voor	O
Duitsland	B-loc
het	O
derde	O
import-	O
en	O
vijfde	O
exportland	O
en	O
bovendien	O
het	O
belangrijkste	O
doorvoerland	O
,	O
waarbij	O
de	O
haven	O
van	O
Rotterdam	B-loc
een	O
centrale	O
rol	O
speelt	O
.	O

Omgekeerd	O
is	O
Duitsland	B-loc
voor	O
de	O
maritieme	O
aan-	O
en	O
afvoer	O
van	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
haven	O
van	O
groot	O
gewicht	O
.	O

Duitsland	B-loc
is	O
immers	O
het	O
belangrijkste	O
transitoland	O
voor	O
Nederland	B-loc
naar	O
andere	O
Europese	B-loc
landen	O
.	O

Het	O
spreekt	O
dan	O
ook	O
voor	O
zich	O
dat	O
beide	O
landen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
infrastructuur	O
,	O
transport	O
,	O
telecommunicatie	O
en	O
waterbeheer	O
nauw	O
samenwerken	O
.	O

Landbouw	O

De	O
Nederlandse	O
handel	O
in	O
voedingsmiddelen	O
is	O
reeds	O
decennialang	O
sterk	O
op	O
Duitsland	B-loc
georiënteerd	O
.	O

De	O
laatste	O
tien	O
jaar	O
ging	O
eenderde	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
agrarische	O
export	O
naar	O
Duitsland	B-loc
,	O
vooral	O
naar	O
de	O
aangrenzende	O
deelstaten	O
waar	O
het	O
Nederlandse	B-loc
bedrijfsleven	O
over	O
goede	O
distributiekanalen	O
beschikt	O
.	O

Hiermee	O
is	O
de	O
Nederlandse	B-loc
landbouwsector	O
voor	O
Duitsland	B-loc
veruit	O
de	O
grootste	O
buitenlandse	O
toeleverancier	O
.	O

Ook	O
aan	O
de	O
importzijde	O
is	O
Duitsland	B-loc
de	O
belangrijkste	O
Nederlandse	B-loc
partner	O
.	O

Tevens	O
vinden	O
er	O
Nederlandse	B-loc
investeringen	O
in	O
deze	O
sector	O
in	O
Duitsland	B-loc
plaats	O
.	O

Momenteel	O
voert	O
de	O
Nederlandse	B-loc
regering	O
het	O
Masterplan	B-misc
Nachbarland	I-misc
Niederlande	I-misc
uit	O
dat	O
de	O
Nederlandse	B-loc
exportpositie	O
van	O
landbouwprodukten	O
op	O
de	O
Duitse	B-loc
markt	O
extra	O
ondersteunt	O
en	O
bevordert	O
.	O

Infrastructuur	O

De	O
bereikbaarheid	O
van	O
Duitsland	B-loc
voor	O
personen	O
,	O
goederen	O
en	O
diensten	O
is	O
een	O
direct	O
Nederlands	B-loc
economisch	O
belang	O
.	O

De	O
grote	O
infrastructuur	O
staat	O
in	O
het	O
overleg	O
met	O
Duitsland	B-loc
centraal	O
.	O

De	O
haven	O
van	O
Rotterdam	B-loc
is	O
van	O
cruciale	O
betekenis	O
voor	O
de	O
Duitse	B-loc
economie	O
.	O

De	O
ontwikkelingen	O
van	O
de	O
havens	O
van	O
Hamburg	B-loc
,	O
Bremen	B-loc
en	O
Duisburg	B-loc
en	O
van	O
de	O
luchthaven	O
van	O
Frankfurt	B-loc
am	I-loc
Main	I-loc
zijn	O
van	O
direct	O
belang	O
voor	O
de	O
positie	O
van	O
Schiphol	B-loc
en	O
de	O
havens	O
van	O
Rotterdam	B-loc
en	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Duitsland	B-loc
is	O
zeer	O
geïnteresseerd	O
in	O
een	O
mogelijk	O
aan	O
te	O
leggen	O
Zuiderzeelijn/Hoge	B-loc
snelheidslijn	I-loc
om	O
deze	O
door	O
te	O
trekken	O
naar	O
Hamburg	B-loc
en	O
Berlijn	B-loc
.	O

Andersom	O
is	O
Nederland	B-loc
bij	O
de	O
doortrekking	O
van	O
de	O
Betuwelijn	B-loc
afhankelijk	O
van	O
Duitsland	B-loc
.	O

Politie	O
en	O
justitie	O

Sinds	O
maart	O
1995	O
vinden	O
als	O
gevolg	O
van	O
het	O
Schengen-akkoord	B-misc
geen	O
grenscontroles	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
meer	O
plaats	O
.	O

Regelmatig	O
vindt	O
nu	O
ambtelijk	O
overleg	O
plaats	O
met	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
ministeries	O
van	O
Binnenlandse	O
Zaken	O
van	O
Noordrijn-Westfalen	B-loc
en	O
Nedersaksen	B-loc
over	O
de	O
implementatie	O
van	O
het	O
verdrag	O
en	O
de	O
politiële	O
samenwerking	O
daaromtrent	O
(	O
mobiel	O
toezicht	O
achter	O
de	O
grens	O
)	O
,	O
de	O
samenwerking	O
bij	O
de	O
aanpak	O
van	O
het	O
drugstoerisme	O
en	O
de	O
afhandeling	O
van	O
asielverzoeken	O
.	O

Op	O
1	O
maart	O
1997	O
is	O
de	O
Nederlands-Duitse	B-misc
Overeenkomst	I-misc
inzake	O
wederzijdse	O
bijstandsverlening	O
bij	O
het	O
bestrijden	O
van	O
rampen	O
,	O
waaronder	O
zware	O
ongevallen	O
,	O
in	O
werking	O
getreden	O
.	O

Maart	O
2005	O
zal	O
een	O
verdrag	O
worden	O
getekend	O
over	O
grensoverschrijdend	O
politieoptreden	O
en	O
samenwerking	O
in	O
strafzaken	O
.	O

Deze	O
samenwerking	O
bestond	O
reeds	O
daarvoor	O
,	O
het	O
verdrag	O
dient	O
vooral	O
ter	O
wegneming	O
van	O
onduidelijkheden	O
die	O
in	O
praktijk	O
bestonden	O
.	O

Defensie	O

De	O
Nederlandse	B-loc
en	O
Duitse	B-loc
bewindslieden	O
van	O
Defensie	B-misc
voeren	O
regelmatig	O
bilateraal	O
overleg	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
krijgsmacht	O
heeft	O
daarnaast	O
in	O
multilateraal	O
verband	O
nauwe	O
banden	O
met	O
de	O
Duitse	B-loc
krijgsmacht	O
.	O

Sinds	O
1995	O
bestaat	O
er	O
een	O
bijzondere	O
Nederlands-Duitse	B-misc
defensiesamenwerking	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
een	O
gezamenlijk	O
legerkorps	O
,	O
waarin	O
vrijwel	O
alle	O
gevechtseenheden	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
landmacht	O
is	O
ondergebracht	O
.	O

Dit	O
legerkorps	O
staat	O
onder	O
gezamenlijk	O
bevel	O
van	O
Duitsland	B-loc
en	O
Nederland	B-loc
en	O
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
de	O
Main	B-org
Defence	I-org
Forces	I-org
van	O
de	O
NAVO	B-org
.	O

De	O
eenheden	O
van	O
het	O
korps	O
en	O
het	O
legerkorpshoofdkwartier	O
kunnen	O
worden	O
aangeboden	O
voor	O
humanitaire	O
en	O
crisisbeheersingstaken	O
(	O
de	O
zogenaamde	O
Petersberg-taken	B-misc
)	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
Europees	B-misc
Veiligheids	I-misc
en	I-misc
Defensiebeleid	I-misc
.	O

Ook	O
de	O
Koninklijke	B-org
Marine	I-org
en	O
de	O
Koninklijke	B-org
Luchtmacht	I-org
werken	O
nauw	O
met	O
de	O
Duitse	B-loc
marine	O
en	O
luchtmacht	O
samen	O
.	O

Tevens	O
vindt	O
er	O
periodiek	O
overleg	O
plaats	O
tussen	O
de	O
beide	O
defensiestaven	O
.	O

Ongeveer	O
2.500	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
zijn	O
in	O
Duitsland	B-loc
gelegerd	O
en	O
Nederlandse	B-loc
militaire	O
eenheden	O
maken	O
intensief	O
gebruik	O
van	O
Duitse	B-loc
oefengebieden	O
.	O

Duits	B-loc
militair	O
personeel	O
is	O
in	O
Budel	B-loc
gestationeerd	O
.	O

Milieu	O
en	O
natuur	O

Er	O
vindt	O
regelmatig	O
overleg	O
plaats	O
tussen	O
de	O
nationale	O
en	O
deelstaatoverheden	O
over	O
grensoverschrijdende	O
milieu-effecten	O
.	O

Over	O
verschillende	O
deelgebieden	O
van	O
het	O
milieubeleid	O
,	O
zoals	O
de	O
klimaatproblematiek	O
,	O
bodemverontreiniging	O
en	O
waterkwaliteitszorg	O
,	O
inzet	O
van	O
juridische	O
en	O
economisch	O
instrumenten	O
voor	O
milieubeleid	O
en	O
stimulering	O
van	O
milieutechnologie	O
,	O
wordt	O
regelmatig	O
informeel	O
overleg	O
gevoerd	O
.	O

Na	O
ratificatie	O
van	O
het	O
milieuprotocol	O
bij	O
het	O
Eems-Dollard-verdrag	O
uit	O
1996	O
zijn	O
er	O
voor	O
alle	O
wateren	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
gemeenschappelijke	O
kaders	O
voor	O
samenwerking	O
.	O

Een	O
belangrijke	O
vorm	O
van	O
samenwerking	O
op	O
natuur-	O
en	O
milieugebied	O
betreft	O
de	O
trilaterale	O
samenwerking	O
tussen	O
Nederland	B-loc
,	O
Duitsland	B-loc
en	O
Denemarken	B-loc
rond	O
de	O
Waddenzee	B-loc
.	O

Nederland	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
zijn	O
daarnaast	O
belanghebbend	O
bij	O
het	O
internationale	O
overleg	O
inzake	O
de	O
Noordzee	B-loc
en	O
de	O
Rijn	B-loc
.	O

Onderwijs	O
,	O
onderzoek	O
en	O
cultuur	O

De	O
basis	O
voor	O
de	O
samenwerking	O
op	O
onderwijsterrein	O
is	O
de	O
in	O
1993	O
gesloten	O
"	O
Gemeinsame	O
Erklärung	O
"	O
waarin	O
het	O
'	O
Grenslandenbeleid	B-misc
'	O
op	O
onderzoek-	O
en	O
onderwijsterrein	O
wordt	O
ingesteld	O
.	O

Nederland	B-loc
vormt	O
met	O
enkele	O
aangrenzende	O
Duitse	B-loc
deelstaten	O
een	O
regio	O
met	O
een	O
uitgebreide	O
kennis-infrastructuur	O
.	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
Duitsland-programma	B-misc
voor	O
het	O
hoger	O
onderwijs	O
krijgen	O
drie	O
Nederlandse	B-loc
universitaire	O
instellingen	O
subsidie	O
voor	O
de	O
verbetering	O
van	O
de	O
in	O
Nederland	B-loc
aanwezige	O
kennis	O
over	O
Duitsland	B-loc
,	O
de	O
Duits-Nederlandse	B-misc
betrekkingen	O
en	O
de	O
Duitse	B-loc
taal	O
.	O

Daarnaast	O
heeft	O
het	O
'	O
Haus	B-org
der	I-org
Niederlande	I-org
'	O
,	O
verbonden	O
aan	O
de	O
universiteit	O
van	O
Münster	B-loc
,	O
een	O
Duitstalige	B-loc
website	O
opgezet	O
met	O
informatie	O
over	O
Nederland	B-loc
en	O
de	O
Duits	B-loc
Nederlandse	B-loc
betrekkingen	O
.	O

Het	O
adres	O
van	O
deze	O
website	O
is	O
www.Niederlandenet.de	O
.	O

Duitsland	B-loc
heeft	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
wetenschap	O
en	O
technologie	O
grote	O
faam	O
en	O
Nederlandse	B-loc
onderzoeksinstellingen	O
onderhouden	O
veelvuldig	O
contacten	O
met	O
het	O
buurland	O
.	O

De	O
culturele	O
vervlechting	O
tussen	O
beide	O
buurlanden	O
is	O
sterk	O
.	O

De	O
frequente	O
culturele	O
uitwisseling	O
is	O
vooral	O
een	O
zaak	O
van	O
Nederlandse	B-loc
fondsen	O
en	O
instellingen	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
vertegenwoordigingen	O
in	O
Duitsland	B-loc
spelen	O
een	O
signalerende	O
,	O
bemiddelende	O
en	O
ondersteunende	O
rol	O
.	O

4.2	O
Bezoeken	O

Er	O
vinden	O
op	O
zeer	O
regelmatige	O
basis	O
ontmoetingen	O
plaats	O
tussen	O
Nederlandse	B-loc
en	O
Duitse	B-loc
bewindslieden	O
.	O

Deze	O
wederzijdse	O
bezoeken	O
vinden	O
plaats	O
op	O
alle	O
politieke	O
niveaus	O
:	O
staatshoofden	O
,	O
regeringsleiders	O
,	O
ministers	O
van	O
buitenlandse	O
zaken	O
,	O
vakministers	O
,	O
parlementaire	O
voorzitters	O
,	O
parlementaire	O
vertegenwoordigingen	O
.	O

Ook	O
vertegenwoordigers	O
van	O
Deelstaat-regeringen	B-misc
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
van	O
de	O
buurlanden	O
Noordrijn-Westfalen	B-loc
en	O
Nedersaksen	B-loc
,	O
zijn	O
regelmatig	O
gesprekspartner	O
voor	O
Nederlandse	B-loc
bewindslieden	O
.	O

Zo	O
was	O
bijvoorbeeld	O
de	O
nieuwe	O
premier	O
van	O
Noordrijn-Westfalen	B-loc
,	O
Jürgen	B-per
Rüttgers	I-per
,	O
in	O
de	O
tweede	O
week	O
van	O
zijn	O
ambtstermijn	O
al	O
op	O
bezoek	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

De	O
(	O
roulerend	O
)	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Bondsraad	B-org
bezoekt	O
in	O
principe	O
ieder	O
jaar	O
ons	O
land	O
.	O

4.3	O
OS-activiteiten	B-misc

Niet	O
van	O
toepassing	O
.	O

4.4	O
Activiteiten	O
Nederlandse	B-loc
ambassade	O
en	O
consulaten-generaal	O

Traditioneel	O
is	O
de	O
hoofdtaak	O
van	O
een	O
Nederlandse	B-loc
ambassade	O
het	O
verzorgen	O
van	O
politieke	O
en	O
economische	O
rapportage	O
en	O
beleidssignalering	O
naar	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Naast	O
de	O
hoofdlijnen	O
voor	O
de	O
politieke	O
en	O
economische	O
rapportage	O
,	O
zullen	O
ook	O
vreemdelingen-vraagstukken	O
en	O
interne	O
veiligheid	O
(	O
criminaliteit	O
)	O
en	O
Europese	B-loc
ontwikkelingen	O
veel	O
aandacht	O
vergen	O
.	O

Naast	O
beleidssignalering	O
naar	O
Nederland	B-loc
op	O
financieel	O
,	O
economisch	O
,	O
fiscaal	O
en	O
sociaal	O
terrein	O
functioneert	O
de	O
Ambassade	B-loc
ook	O
als	O
vraagbaak	O
voor	O
met	O
name	O
Nederlandse	B-loc
,	O
maar	O
soms	O
ook	O
Duitse	B-loc
overheids-	O
en	O
particuliere	O
instanties	O
en	O
bedrijven	O
.	O

Sinds	O
enige	O
tijd	O
beschikken	O
de	O
consulaten	O
te	O
Düsseldorf	B-loc
,	O
Hamburg	B-loc
en	O
München	B-loc
over	O
handelsmedewerkers	O
,	O
waardoor	O
er	O
extra	O
aandacht	O
besteed	O
kan	O
worden	O
aan	O
de	O
behandeling	O
van	O
handelsaanvragen	O
en	O
de	O
ontwikkeling	O
en	O
uitvoering	O
van	O
activiteiten	O
op	O
het	O
handelsbevorderende	O
vlak	O
.	O

Tevens	O
wordt	O
een	O
intensivering	O
van	O
de	O
Holland-promotie	B-misc
ondernomen	O
met	O
onder	O
andere	O
voor	O
breed	O
publiek	O
opgezette	O
manifestaties	O
,	O
lezingen	O
voor	O
opinievormers	O
en	O
centrale	O
beslissers	O
.	O

Duitsland	B-loc
behoort	O
tot	O
de	O
belangrijkste	O
culturele	O
partners	O
.	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
maatregelen	O
voor	O
de	O
uitvoering	O
van	O
het	O
internationaal	O
cultuurbeleid	O
(	O
dat	O
valt	O
onder	O
BZ	B-misc
én	O
OCenW	B-misc
)	O
behoort	O
Berlijn	B-loc
tot	O
de	O
13	O
Nederlandse	B-loc
vertegenwoordigingen	O
met	O
een	O
versterkte	O
culturele	O
functie	O
voor	O
de	O
intensivering	O
van	O
de	O
culturele	O
samenwerking	O
en	O
de	O
versterking	O
van	O
het	O
Nederlands	B-loc
cultureel	O
profiel	O
,	O
ondermeer	O
door	O
het	O
uitdragen	O
van	O
de	O
hedendaagse	O
Nederlandse	B-loc
cultuur	O
en	O
het	O
bemiddelen	O
tussen	O
Nederlandse	B-loc
en	O
Duitse	B-loc
instellingen	O
.	O

De	O
bilaterale	O
relatie	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
wordt	O
verder	O
geïntensiveerd	O
door	O
voortzetting	O
van	O
jongeren-	O
en	O
journalisten-uitwisselingsprogramma's	O
,	O
een	O
jaarlijkse	O
Nederlands-Duitse	B-eve
Conferentie	I-eve
,	O
een	O
jaarlijkse	O
bilaterale	O
deskundigen-conferentie	O
over	O
veiligheidsvraagstukken	O
,	O
en	O
een	O
Nederlands-Duitse	B-eve
Ambassadeursconferentie	I-eve
.	O

De	O
activiteiten	O
van	O
het	O
Landbouw-bureau	B-org
zijn	O
voornamelijk	O
geconcentreerd	O
op	O
beleidssignalering	O
en	O
ondersteuning	O
van	O
het	O
agrarisch	O
bedrijfsleven	O
.	O

Het	O
Masterplan	B-misc
Duitsland	I-misc
zal	O
bovendien	O
de	O
aandacht	O
nader	O
bepalen	O
op	O
de	O
promotie	O
van	O
Nederlandse	B-loc
agrarische	O
producten	O
op	O
de	O
Duitse	B-loc
markt	O
.	O

Op	O
het	O
gebied	O
van	O
de	O
Nederlands-Duitse	B-misc
verkeerspolitieke	O
samenwerking	O
zal	O
de	O
aandacht	O
worden	O
besteed	O
aan	O
afstemming	O
van	O
mobiliteitsbeleid	O
,	O
fiscalisering	O
van	O
verkeer	O
en	O
vervoer	O
,	O
bevordering	O
van	O
gecombineerd	O
vervoer	O
,	O
spoorwegsamenwerking	O
,	O
opzetten	O
van	O
verkeerstechnische	O
projecten	O
,	O
afstemming	O
luchthavenbeleid	O
,	O
stimulering	O
van	O
binnenvaart	O
en	O
milieubevorderende	O
maatregelen	O
.	O

4.5	O
EVD	B-org
activiteiten	O

De	O
EVD	B-org
,	O
een	O
agentschap	O
van	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Economische	I-org
Zaken	I-org
,	O
biedt	O
aan	O
Nederlandse	B-loc
bedrijven	O
die	O
zich	O
op	O
buitenlandse	O
markten	O
willen	O
begeven	O
,	O
een	O
scala	O
aan	O
instrumenten	O
op	O
zowel	O
informatie-	O
en	O
voorlichtingsterrein	O
als	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
promotionele	O
activiteiten	O
.	O

Nauwe	O
samenwerking	O
met	O
zijn	O
uitgebreide	O
netwerk	O
dat	O
o.a.	O
bestaat	O
uit	O
ambassades	O
,	O
consulaten	O
en	O
overige	O
steunpunten	O
in	O
het	O
buitenland	O
,	O
stelt	O
de	O
EVD	B-org
in	O
staat	O
Nederlandse	B-loc
bedrijven	O
adequaat	O
met	O
actuele	O
informatie	O
over	O
buitenlandse	O
markten	O
te	O
ondersteunen	O
.	O

De	O
beschikbare	O
informatie	O
heeft	O
betrekking	O
op	O
o.m.	O
de	O
verschillende	O
fasen	O
van	O
het	O
zakendoen	O
zoals	O
voorbereiding	O
,	O
marktselectie	O
en	O
-	O
bewerking	O
en	O
kansen	O
op	O
overheidsmarkten	O
.	O

De	O
regio-informatiemanagers	O
en	O
het	O
Export	B-org
Informatiecentrum	I-org
staan	O
de	O
ondernemer	O
met	O
raad	O
en	O
daad	O
bij	O
.	O

Daarnaast	O
biedt	O
de	O
EVD	B-org
informatie	O
aan	O
via	O
publicaties	O
zoals	O
landenoriëntaties	O
,	O
het	O
vakblad	O
Buitenlandse	B-pro
Markten	I-pro
,	O
de	O
website	O
http://www.evd.nl/	O
etc.	O

Tevens	O
is	O
de	O
EVD	B-org
sinds	O
1	O
april	O
2004	O
gefuseerd	O
met	O
Senter	B-org
Internationaal	I-org
.	O

Dit	O
betekent	O
dat	O
de	O
EVD	B-org
zich	O
nu	O
ook	O
bezig	O
houdt	O
met	O
programma's	O
met	O
betrekking	O
tot	O
het	O
verstrekken	O
van	O
subsidies	O
.	O

Het	O
EVD-voorlichtingsprogramma	B-misc
,	O
dat	O
uit	O
spreekdagen	O
en	O
voorlichtingsbijeenkomsten	O
bestaat	O
,	O
geeft	O
de	O
Nederlandse	B-loc
ondernemer	O
de	O
mogelijkheid	O
zich	O
in	O
eigen	O
land	O
op	O
buitenlandse	O
markten	O
te	O
oriënteren	O
.	O

Aan	O
deze	O
bijeenkomsten	O
dragen	O
de	O
handelsafdelingen	O
van	O
Nederlandse	B-loc
diplomatieke	O
posten	O
,	O
handelssteunpunten	O
en	O
andere	O
handelsbevorderende	O
organisaties	O
bij	O
.	O

Op	O
promotioneel	O
terrein	O
brengt	O
de	O
EVD	B-org
Nederlandse	B-loc
bedrijven	O
in	O
contact	O
met	O
potentiële	O
buitenlandse	O
zakenrelaties	O
,	O
zgn.	O
matchmaking	O
,	O
via	O
inkomende	O
of	O
uitgaande	O
handelsmissies	O
.	O

Deze	O
activiteiten	O
hebben	O
een	O
collectief	O
karakter	O
.	O

Meer	O
informatie	O
over	O
genoemde	O
onderwerpen	O
en	O
contactpersonen	O
bij	O
de	O
EVD	B-org
is	O
te	O
vinden	O
op	O
de	O
EVD-website	B-misc
(	O
http://www.evd.nl/	O
)	O
of	O
via	O
het	O
Export	B-org
Informatiecentrum	I-org
(	O
070	O
-	O
379	O
88	O
11	O
)	O
.	O

Exportfinanciering	O

Zie	O
voor	O
het	O
meest	O
recente	O
NCM-landenbeleid	B-misc
http://www.ncm.nl/	O

Nederlandse	B-loc
invoer	O
uit	O
Duitsland	B-loc
(	O
x	O
1000.000	O
,	O
--	O
euro	O
)	O

SITC-code	B-misc

Omschrijving	O

2000	O

2001	O

2002	O

2003	O

TOTAAL	O

38484,6	O

40253,0	O

39923,1	O

40819,2	O

TOTAAL	O
LANDBOUW	O

4252,5	O

4830,6	O

4988,6	O

5109,5	O

TOTAAL	O
INDUSTRIE	O

34232,0	O

35422,4	O

34943,5	O

35709,7	O

0	O

Voeding	O
en	O
levende	O
dieren	O

3612,1	O

4088,8	O

4177,3	O

4297,2	O

2	O

Grondstoffen	O
,	O
niet	O
eetbaar	O
,	O
excl.	O

1200,6	O

1135,4	O

1208,5	O

1205,8	O

3	O

Minerale	O
brandstoffen	O
,	O
smeermiddelen	O

1060,3	O

1140,3	O

1191,1	O

1466,5	O

5	O

Chemische	O
produkten	O

5097,1	O

4986,2	O

5375,7	O

5995,4	O

6	O

Fabrikaten	O
,	O
gerangschikt	O
naar	O

7223,1	O

7268,2	O

7037,6	O

6881,2	O

7	O

Machines	O
en	O
vervoermaterieel	O

13925,6	O

14658,3	O

13768,7	O

13838,2	O

8	O

Diverse	O
gefabriceerde	O
goederen	O

5648,5	O

5982,4	O

6220,4	O

6289,7	O

Nederlandse	B-loc
uitvoer	O
naar	O
Duitsland	B-loc
(	O
x	O
1000.000	O
,	O
--	O
euro	O
)	O

SITC-code	B-misc

Omschrijving	O

2000	O

2001	O

2002	O

2003	O

TOTAAL	O

59654,2	O

61696,9	O

56455,3	O

56633,2	O

TOTAAL	O
LANDBOUW	O

11627,4	O

11801,4	O

11359,3	O

11552,5	O

0	O

Voeding	O
en	O
levende	O
dieren	O

8468,7	O

8647,2	O

8135,2	O

8253,6	O

01	O

Vlees	O
en	O
vleesprodukten	O

1287,1	O

1310,6	O

1137,2	O

965,1	O

012	O

Ander	O
vlees	O
en	O
slachtafv.	O

,	O
869,9	O

968,1	O

748,9	O

584,8	O

02	O

Zuivelprodukten	O
en	O
eieren	O

1748,0	O

1676,8	O

1501,2	O

1612,8	O

024	O

Kaas	O
en	O
wrongel	O

966,0	O

892,9	O

805,7	O

830,1	O

05	O

Groenten	O
en	O
fruit	O

2715,7	O

2675,8	O

2525,3	O

2586,9	O

054	O

Groenten	O
en	O
wortels	O
,	O
vers	O
,	O
gekoeld	O
,	O
bevr.	O

1416,6	O

1371,2	O

1374,3	O

1385,8	O

057	O

Fruit	O
;	O
vers	O
of	O
gedroogd	O

575,8	O

578,2	O

516,6	O

574,8	O

07	O

Koffie	O
,	O
thee	O
,	O
cacao	O
,	O
spec.	O
en	O
fabr.	O

571,5	O

622,5	O

620,5	O

732,5	O

08	O

Veevoeder	O
(	O
m.u.v.	O
niet	O
gemalen	O
granen	O
)	O

775,4	O

781,3	O

744,8	O

705,1	O

081	O

Veevoeder	O
(	O
m.u.v.	O
niet	O
gemalen	O
granen	O
)	O

775,4	O

781,3	O

744,8	O

705,1	O

29	O

Andere	O
ruwe	O
dierl.	O
en	O
plant.	O
Produkten	O

2417,4	O

2325,0	O

2268,8	O

2358,8	O

292	O

Ruwe	O
plantaardige	O
produkten	O
n.a.g.	O

2354,9	O

2276,7	O

2216,9	O

2314,7	O

TOTAAL	O
INDUSTRIE	O

48026,9	O

49895,5	O

45106,2	O

45080,7	O

3	O

Minerale	O
brandstoffen	O
,	O
smeermiddelen	O

9815,1	O

10691,4	O

7809,1	O

8151,0	O

33	O

Ruwe	O
aardolie	O
en	O
aardolieprodukten	O

7116,7	O

6823,6	O

4670,8	O

4916,6	O

334	O

Geraffineerde	O
produkten	O
van	O
aardolie	O

6787,3	O

6479,5	O

4381,3	O

4645,7	O

34	O

Aardgas	O
en	O
industriegas	O

2380,3	O

3208,7	O

2789,4	O

2867,7	O

343	O

Aardgas	O

2244,5	O

3092,0	O

2690,2	O

2708,9	O

5	O

Chemische	O
produkten	O

7571,8	O

7291,0	O

7384,1	O

7478,1	O

51	O

Organische	O
chemische	O
produkten	O

2104,4	O

1978,7	O

1881,4	O

1932,2	O

511	O

Koolwaterstoffen	O
n.a.g.	O

515,4	O

500,5	O

566,0	O

524,8	O

54	O

Medicinale	O
,	O
farmaceutische	O
produkten	O

731,0	O

828,6	O

957,9	O

850,3	O

542	O

Geneesmiddelen	O
(	O
incl.	O
veterinaire	O

529,5	O

566,5	O

640,4	O

586,8	O

57	O

Kunststof	O
in	O
primaire	O
vormen	O

1846,9	O

1730,3	O

1696,9	O

1790,4	O

575	O

Ander	O
kunststof	O
,	O
in	O
primaire	O
vormen	O

741,1	O

685,5	O

664,1	O

639,4	O

59	O

Andere	O
chemische	O
produkten	O
n.a.g.	O

746,6	O

760,7	O

773,0	O

803,4	O

6	O

Fabrikaten	O
,	O
gerangschikt	O
naar	O

6812,0	O

6676,8	O

6243,2	O

6270,4	O

64	O

Papier	O
,	O
karton	O
en	O
artikelen	O
daarvan	O

1018,7	O

1022,5	O

960,1	O

963,8	O

641	O

Papier	O
en	O
karton	O

654,2	O

648,7	O

641,8	O

628,4	O

65	O

Garens	O
,	O
weefsels	O
e.d.	O

1026,2	O

983,1	O

916,0	O

934,9	O

66	O

Fabr.	O
van	O
niet-metaalhoudende	O

607,1	O

539,5	O

473,4	O

478,3	O

67	O

Ijzer	O
en	O
staal	O

1183,3	O

1170,7	O

1215,1	O

1313,5	O

68	O

Non-ferrometalen	O

1105,0	O

1211,1	O

1114,5	O

1021,6	O

684	O

Aluminium	O
en	O
aluminiumlegeringen	O
(	O
ruw	O
)	O

749,6	O

917,1	O

831,3	O

692,0	O

69	O

Metaalwaren	O
,	O
n.a.g.	O

1306,0	O

1218,5	O

1072,9	O

1059,2	O

7	O

Machines	O
en	O
vervoermaterieel	O

16272,6	O

17442,6	O

16593,0	O

15843,0	O

72	O

Gespecialiseerde	O
machines	O

713,9	O

666,4	O

708,7	O

770,9	O

74	O

Diverse	O
machines	O
,	O
n.a.g.	O

1165,8	O

1262,3	O

1248,6	O

1308,5	O

75	O

Kantoor-	O
en	O
autom.	O
geg.verwerkende	O

5928,1	O

6490,5	O

5620,0	O

5156,7	O

752	O

Automatische	O
gegevens	O
verwerkende	O

4179,3	O

4436,0	O

3722,5	O

3328,4	O

759	O

Onderdelen	O
en	O
toebehoren	O
voor	O
machines	O

1586,1	O

1873,2	O

1738,8	O

1633,1	O

76	O

Toestellen	O
voor	O
telecommunicatie	O

1515,2	O

1725,0	O

1105,3	O

913,3	O

764	O

Toest.	O
,	O
onderdelen	O
voor	O

1094,3	O

1271,6	O

738,9	O

566,7	O

77	O

Elektrische	O
apparaten	O
,	O
n.a.g.	O

3555,8	O

3866,9	O

4471,2	O

4562,6	O

776	O

Elektronenbuizen	O
,	O
transistors	O
e.d.	O

2054,3	O

2278,9	O

3000,2	O

3040,0	O

78	O

Voertuigen	O
voor	O
wegvervoer	O

2692,0	O

2684,4	O

2872,5	O

2519,0	O

781	O

Automobielen	O
voor	O
personenvervoer	O

1228,1	O

1236,9	O

1457,9	O

1002,9	O

784	O

Delen	O
en	O
onderdelen	O
voor	O
automobielen	O

493,9	O

532,2	O

629,1	O

646,2	O

8	O

Diverse	O
gefabriceerde	O
goederen	O

5906,4	O

6198,5	O

5546,0	O

5747,6	O

84	O

Kleding	O
en	O
toebehoren	O

1235,7	O

1199,4	O

1117,1	O

1213,8	O

87	O

Instr.	O
en	O
app.	O
voor	O
beroepsuitoefening	O

845,2	O

834,8	O

872,2	O

816,6	O

89	O

Diverse	O
fabrikaten	O
,	O
n.a.g.	O

2207,2	O

2408,6	O

2064,2	O

2324,6	O

893	O

Artikelen	O
van	O
kunststof	O
,	O
n.a.g.	O

575,1	O

571,0	O

559,6	O

582,0	O

898	O

Muziekinstr	O
,	O
delen	O
;	O
(magneet)banden	O

584,7	O

673,5	O

660,7	O

682,7	O

4.6	O
Verdragen	O
met	O
Nederland	B-loc

Aantal	O
en	O
soort	O
verdragen	O
is	O
,	O
mede	O
gezien	O
de	O
buurlandstatus	O
alsmede	O
de	O
regelingen	O
inzake	O
naoorlogse	O
aangelegenheden	O
,	O
teveel	O
om	O
hier	O
adequaat	O
te	O
vermelden	O
.	O

Het	O
betreft	O
o.m.	O
verdragen	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
belastingen	O
,	O
rechtsvordering	O
,	O
arbitrage	O
en	O
verzoening	O
,	O
oorlogsgraven	O
,	O
sociale	O
verzekering	O
,	O
belastingverdragen	O
,	O
grensverdragen	O
,	O
culturele	O
en	O
onderwijsovereenkomsten	O
,	O
luchtvaartovereenkomsten	O
,	O
bijstandsverlening	O
bij	O
rampen	O
e.d.	O

In	O
maart	O
2005	O
werd	O
het	O
verdrag	O
inzake	O
grensoverschrijdende	O
politiesamenwerking	O
en	O
versterkte	O
samenwerking	O
in	O
strafzaken	O
getekend	O
.	O

Daarnaast	O
werd	O
in	O
mei	O
samen	O
met	O
enkele	O
andere	O
Schengen-landen	B-org
het	O
verdrag	O
van	O
Prüm	O
,	O
ook	O
wel	O
Schengen	O
III	O
genoemd	O
,	O
gesloten	O
.	O

Beide	O
verdragen	O
zullen	O
de	O
politiesamenwerking	O
en	O
coöperatie	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
rechtshandhaving	O
versterken	O
.	O

4.7	O
Kamervragen	O
(	O
vanaf	O
juni	O
2002	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Hofstra	B-per
,	O
Wilders	B-per
en	O
Veenendaal	B-per
(	O
allen	O
VVD	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
VROM	O
en	O
de	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	O
Zaken	O
over	O
de	O
bouw	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
ambassade	O
in	O
Berlijn	B-loc
ingezonden	O
15	O
maart	O
2004	O
(	O
nr.	O
2030410350	O
)	O
.	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Crone	B-per
en	O
Timmermans	B-per
(	O
beiden	O
PvdA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Financiën	O
en	O
de	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	O
Zaken	O
over	O
het	O
Stabiliteitspact	O
ingezonden	O
op	O
14	O
januari	O
2004	O
(	O
nr.	O
2030406140	O
)	O
.	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
Eerste	O
Kamerlid	O
van	B-per
der	I-per
Linden	I-per
(	O
CDA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	O
Zaken	O
over	O
de	O
bijzondere	O
positie	O
van	O
Duitsland	B-loc
inzake	O
het	O
vrij	O
verkeer	O
van	O
werknemers	O
bij	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
EU	B-org
ingezonden	O
22	O
december	O
2003	O
(	O
wetsvoorstelnr.	O
280972	O
)	O
.	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Duyvendak	B-per
(	O
GroenLinks	B-org
)	O
aan	O
de	O
staatssecretaris	O
van	O
Verkeer	O
en	O
Waterstaat	O
over	O
de	O
vergroting	O
van	O
de	O
geluidszone	O
Maastricht-Aachen	B-misc
Airport	I-misc
ingezonden	O
25	O
september	O
2003	O
(	O
nr.	O
2030400470	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Kraneveldt	B-per
(	O
LPF	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Onderwijs	O
Cultuur	O
en	O
Wetenschappen	O
over	O
de	O
sluiting	O
van	O
vliegbasis	O
Seedorf	B-loc
in	O
Duitsland	B-loc
en	O
de	O
gevolgen	O
daarvan	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
scholengemeenschap	O
te	O
Zeven	B-loc
in	O
Duitsland	B-loc
ingezonden	O
5	O
augustus	O
2003	O
(	O
nr.	O
1774	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Griffith	B-per
(	O
VVD	B-org
)	O
aan	O
de	O
ministers	O
van	O
Justitie	O
en	O
van	O
Volksgezondheid	O
,	O
Welzijn	O
en	O
Sport	O
over	O
Duitse	B-loc
klachten	O
inzake	O
drugsbeleid	O
ingezonden	O
10	O
juni	O
2003	O
(	O
nr.	O
1623	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Van	B-per
Bommel	I-per
(	O
SP	B-org
)	O
aan	O
de	O
ministers	O
van	O
Defensie	O
en	O
van	O
Buitenlandse	O
Zaken	O
over	O
aanslag	O
op	O
Duitse	B-loc
leden	O
van	O
ISAF	B-org
ingezonden	O
12	O
juni	O
2003	O
(	O
nr.	O
1571	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Eurlings	B-per
en	O
Van	B-per
Winsen	I-per
(	O
beiden	O
CDA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Defensie	O
over	O
mogelijke	O
spanningen	O
binnen	O
ISAF	B-org
ingezonden	O
1	O
mei	O
2003	O
(	O
nr.	O
1362	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Van	B-per
Dam	I-per
(	O
PvdA	B-org
)	O
en	O
Vendrix	B-per
(	O
GroenLinks	B-org
)	O
aan	O
de	O
ministers	O
van	O
Financiën	O
en	O
Economische	O
Zaken	O
over	O
de	O
mogelijke	O
overname	O
van	O
O2	B-org
Duitsland	I-org
door	O
KPN	B-org
ingezonden	O
4	O
april	O
2003	O
(	O
nr.	O
1274	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Oplaat	B-per
(	O
VVD	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Verkeer	O
en	O
Waterstaat	O
over	O
de	O
gevolgen	O
van	O
de	O
invoering	O
van	O
de	O
LKW	B-misc
Maut	I-misc
in	O
Duitsland	B-loc
voor	O
de	O
drukte	O
op	O
de	O
snelwegen	O
in	O
Nederland	B-loc
ingezonden	O
23	O
april	O
2003	O
(	O
nr.	O
1217	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Dittrich	B-per
(	O
D'66	B-org
)	O
en	O
Wolfsen	B-per
(	O
PvdA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Justitie	O
over	O
de	O
uitlevering	O
van	O
oorlogsmisdadiger	O
Hoogendam	B-per
ingezonden	O
5	O
maart	O
2003	O
(	O
nr.	O
1048	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Karimi	B-per
(	O
GroenLinks	B-org
)	O
aan	O
de	O
ministers	O
van	O
Defensie	O
en	O
van	O
Buitenlandse	O
Zaken	O
over	O
Duitsland	B-loc
,	O
de	O
ISAF	B-org
en	O
Irak	B-loc
ingezonden	O
25	O
februari	O
2003	O
(	O
nr.	O
845	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Hofstra	B-per
(	O
VVD	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Verkeer	O
en	O
Waterstaat	O
over	O
de	O
spoorlijn	O
Groningen-Leer-Oldenburg	B-misc
ingezonden	O
21	O
januari	O
2003	O
(	O
nr.	O
819	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Duyvendak	B-per
(	O
GroenLinks	B-org
)	O
aan	O
de	O
staatssecretaris	O
van	O
Verkeer	O
en	O
Waterstat	O
over	O
de	O
baanverlenging	O
van	O
Maastricht-Aachen	B-misc
Airport	I-misc
ingezonden	O
21	O
januari	O
2003	O
(	O
nr.	O
759	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Gerkens	B-per
(	O
SP	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Verkeer	O
en	O
Waterstaat	O
over	O
internationale	O
spoorlijnen	O
ingezonden	O
7	O
januari	O
2003	O
(	O
nr.	O
758	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Timmermans	B-per
en	O
Dijksma	B-per
(	O
beiden	O
PvdA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Verkeer	O
en	O
Waterstaat	O
over	O
vliegveld	O
Laarbruch/Niederrhein	B-loc
ingezonden	O
7	O
januari	O
2003	O
(	O
nr.	O
720	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Dijksma	B-per
en	O
Rehwinkel	B-per
(	O
beiden	O
PvdA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Verker	O
en	O
Waterstaat	O
over	O
de	O
spoorweg	O
Groningen-Leer	B-misc
(	O
D	O
)	O
ingezonden	O
23	O
oktober	O
2002	O
(	O
nr.	O
528	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
De	B-per
Wit	I-per
(	O
SP	B-org
)	O
en	O
Timmermans	B-per
(	O
PvdA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Volkshuisvesting	O
Ruimtelijke	O
ordening	O
en	O
Milieubeheer	O
en	O
aan	O
de	O
staatssecretaris	O
van	O
Defensie	O
over	O
de	O
overlast	O
van	O
de	O
vliegbasis	O
Geilenkirchen	B-loc
en	O
de	O
bomenkap	O
in	O
de	O
gemeente	O
Onderbanken	B-loc
ingezonden	O
14	O
november	O
2002	O
(	O
nr.	O
487	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Geluk	B-per
(	O
VVD	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Landbouw	O
,	O
Natuurbeheer	O
en	O
Visserij	O
over	O
de	O
verhoging	O
van	O
de	O
BTW	B-misc
op	O
sierteeltproducten	O
in	O
Duitsland	B-loc
ingezonden	O
2	O
november	O
2002	O
(	O
nr.	O
406	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Verbugt	B-per
en	O
Oplaat	B-per
(	O
beiden	O
CDA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Verkeer	O
en	O
Waterstaat	O
over	O
de	O
besluitvorming	O
A74	O
Venlo-Duitsland	B-misc
ingezonden	O
6	O
september	O
2002	O
(	O
nr.	O
72	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Crone	B-per
(	O
PvdA	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Financiën	O
over	O
het	O
eerder	O
slijten	O
van	O
de	O
eurobiljeten	O
dan	O
de	O
oude	O
D-markbiljetten	O
in	O
Duitsland	B-loc
ingezonden	O
20	O
augustus	O
2002	O
(	O
nr.	O
1660	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Van	B-per
Bommel	I-per
(	O
SP	B-org
)	O
aan	O
de	O
ministers	O
van	O
Buitenlandse	O
Zaken	O
en	O
van	O
Defensie	O
over	O
de	O
KSK	B-org
,	O
ISAF	B-org
en	O
Afganistan	B-loc
ingezonden	O
21	O
augustus	O
2002	O
(	O
nr.	O
1617	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Koenders	B-per
(	O
PvdA	B-org
)	O
aan	O
de	O
ministers	O
van	O
Buitenlandse	O
Zaken	O
en	O
van	O
Defensie	O
over	O
het	O
terugsturen	O
van	O
twee	O
militairen	O
uit	O
Kaboel	B-loc
ingezonden	O
29	O
juli	O
2002	O
(	O
nr	O
1611	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
het	O
lid	O
Gerkens	B-per
(	O
SP	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Binnenlandse	O
Zaken	O
en	O
Koninkrijksrelaties	O
en	O
van	O
Verkeer	O
en	O
Waterstaat	O
over	O
de	O
Euregiobaan	B-loc
tussen	O
Aachen	B-loc
en	O
Heerlen	B-loc
ingezonden	O
5	O
juni	O
2002	O
(	O
nr.	O
1518	O
)	O

-	O
Vragen	O
van	O
de	O
leden	O
Schreijer-Pierik	B-per
(	O
CDA	B-org
)	O
en	O
Koopmans	B-per
(	O
VVD	B-org
)	O
aan	O
de	O
minister	O
van	O
Volkshuisvesting	O
Ruimtelijke	O
Ordening	O
en	O
Milieubeheer	O
over	O
de	O
toegenomen	O
export	O
van	O
afval	O
naar	O
Duitsland	B-loc
ingezonden	O
9	O
juli	O
2002	O
(	O
nr.	O
1486	O
)	O

