De	O
ten	O
onder	O
gegane	O
Amerikaanse	B-loc
energiereus	O
Enron	B-org
ontslaat	O
donderdag	O
zijn	O
boekhoudersfirma	O
Andersen	B-org
als	O
auditor	O
.	O

De	O
afgelopen	O
weken	O
raakte	O
die	O
in	O
opspraak	O
door	O
onthullingen	O
over	O
zijn	O
rol	O
in	O
het	O
failliet	O
van	O
het	O
bedrijf	O
.	O

De	O
onthulling	O
dat	O
Andersen	B-org
personeelsleden	O
beval	O
documenten	O
over	O
Enron	B-org
te	O
vernietigen	O
,	O
dreigt	O
de	O
firma	O
mee	O
te	O
sleuren	O
met	O
Enron	B-org
.	O

Binnen	O
Andersen	B-org
werd	O
in	O
februari	O
vorig	O
jaar	O
al	O
opgemerkt	O
dat	O
de	O
financiële	O
constructies	O
van	O
Enron	B-org
niet	O
gezond	O
waren	O
.	O

Enrondirecteur	B-misc
Kenneth	B-per
Lay	I-per
zou	O
van	O
zijn	O
kant	O
de	O
negatieve	O
financiële	O
toestand	O
van	O
zijn	O
bedrijf	O
verzwegen	O
hebben	O
om	O
investeerders	O
over	O
de	O
streep	O
te	O
halen	O
.	O

Zowel	O
het	O
gerecht	O
als	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
Congres	B-org
voeren	O
onderzoek	O
,	O
terwijl	O
aandeelhouders	O
die	O
hun	O
geld	O
kwijt	O
raakten	O
door	O
de	O
ondergang	O
van	O
Enron	B-org
enorme	O
schadeclaims	O
indienen	O
.	O

