DEN	B-loc
HAAG	I-loc
-	O

Zeven	O
interlands	O
,	O
met	O
drie	O
nederlagen	O
,	O
drie	O
gelijke	O
spelen	O
en	O
slechts	O
één	O
overwinning	O
.	O

De	O
eerste	O
tussenbalans	O
van	O
bondscoach	O
Joost	B-per
Bellaart	I-per
bij	O
het	O
Nederlands	B-loc
mannenhockeyteam	O
ziet	O
er	O
niet	O
best	O
uit	O
.	O

,,	O
Nee	O
,	O
daar	O
word	O
ik	O
zelf	O
ook	O
niet	O
vrolijk	O
van	O
''	O
,	O
bekende	O
hij	O
gistermiddag	O
op	O
het	O
veld	O
van	O
HCKZ	B-org
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Voor	O
het	O
oefendrieluik	O
met	O
Pakistan	B-loc
zette	O
Bellaart	B-per
hoog	O
in	O
.	O

Hij	O
rekende	O
op	O
drie	O
overwinningen	O
.	O

Na	O
de	O
2	O
-	O
2	O
donderdag	O
in	O
Drachten	B-loc
,	O
verloor	O
Nederland	B-loc
zaterdag	O
pijnlijk	O
met	O
0	O
-	O
3	O
en	O
eindigde	O
de	O
afsluitende	O
wedstrijd	O
gistermiddag	O
opnieuw	O
in	O
2	O
-	O
2	O
.	O

,,	O
De	O
oefenserie	O
tegen	O
Pakistan	B-loc
was	O
een	O
zware	O
bevalling	O
''	O
,	O
beaamde	O
Bellaart	B-per
,	O
die	O
begin	O
dit	O
jaar	O
Maurits	B-per
Hendriks	I-per
opvolgde	O
.	O

,,	O
Het	O
is	O
heel	O
anders	O
gelopen	O
dan	O
ik	O
dacht	O
.	O

We	O
hebben	O
na	O
het	O
olympisch	O
goud	O
bij	O
Sydney	B-eve
2000	I-eve
kennelijk	O
toch	O
een	O
achterstand	O
opgelopen	O
op	O
de	O
andere	O
toplanden	O
.	O

De	O
oplossing	O
ligt	O
in	O
trainen	O
,	O
trainen	O
en	O
nog	O
eens	O
trainen	O
.	O

Er	O
moet	O
heel	O
wat	O
gebeuren	O
om	O
onze	O
ambities	O
en	O
onze	O
potenties	O
bij	O
de	O
komende	O
Champions	B-eve
Trophy	I-eve
in	O
november	O
in	O
Lahore	B-loc
waar	O
te	O
maken	O
.	O
''	O

Bellaart	B-per
weigerde	O
zich	O
te	O
verschuilen	O
achter	O
allerlei	O
excuses	O
.	O

Maar	O
de	O
voormalige	O
coach	O
van	O
HCKZ	B-org
noemde	O
wel	O
tal	O
van	O
oorzaken	O
op	O
voor	O
de	O
smadelijke	O
prestatiereeks	O
van	O
Oranje	B-org
onder	O
zijn	O
leiding	O
:	O
het	O
zeer	O
behoudende	O
spel	O
van	O
Pakistan	B-loc
,	O
de	O
vormcrisis	O
van	O
een	O
groot	O
aantal	O
vermoeide	O
internationals	O
,	O
de	O
haperende	O
strafcorner	O
en	O
het	O
inpassen	O
van	O
een	O
aantal	O
nieuwe	O
spelers	O
na	O
het	O
afscheid	O
van	O
Veen	B-per
,	O
Brinkman	B-per
,	O
Van	B-per
Pelt	I-per
en	O
Jansen	B-per
.	O

Feit	O
is	O
dat	O
Bellaart	B-per
van	O
het	O
vernieuwde	O
en	O
verjongde	O
team	O
nog	O
geen	O
swingende	O
eenheid	O
heeft	O
gemaakt	O
.	O

,,	O
Toch	O
hebben	O
we	O
in	O
potentie	O
de	O
beste	O
aanval	O
van	O
de	O
wereld	O
''	O
,	O
hield	O
hij	O
stug	O
vol	O
.	O

,,	O
Misschien	O
is	O
Pakistan	B-loc
momenteel	O
wel	O
veel	O
sterker	O
dat	O
we	O
allemaal	O
denken	O
.	O
''	O

Bellaart	B-per
wil	O
na	O
de	O
zomerstop	O
'	O
uren	O
maken	O
'	O
met	O
zijn	O
selectie	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
concept	O
,	O
met	O
spelmaker	O
De	B-per
Nooijer	I-per
kort	O
achter	O
spits	O
Eikelboom	B-per
en	O
aanvoerder	O
Delmee	B-per
terug	O
in	O
de	O
verdediging	O
,	O
staat	O
nu	O
alweer	O
ter	O
discussie	O
.	O

Delmee	B-per
:	O
,,	O
Misschien	O
moeten	O
we	O
wel	O
toe	O
naar	O
een	O
tactiek	O
met	O
twee	O
spelsystemen	O
.	O

Ik	O
speel	O
zelf	O
heel	O
graag	O
op	O
het	O
middenveld	O
,	O
maar	O
ik	O
kies	O
toch	O
voor	O
het	O
concept	O
dat	O
het	O
beste	O
bij	O
dit	O
team	O
past	O
.	O

Op	O
papier	O
ziet	O
de	O
nieuwe	O
speelwijze	O
er	O
goed	O
uit	O
,	O
maar	O
tegen	O
zeer	O
verdedigende	O
ploegen	O
,	O
zoals	O
nu	O
Pakistan	B-loc
,	O
komt	O
het	O
er	O
nog	O
niet	O
uit	O
.	O

Dan	O
vallen	O
er	O
achter	O
De	B-per
Nooijer	I-per
grote	O
gaten	O
op	O
het	O
middenveld	O
en	O
worden	O
we	O
verdedigend	O
overlopen	O
.	O
''	O

Ronduit	O
bedroevend	O
was	O
de	O
uitvoering	O
van	O
de	O
strafcorner	O
in	O
het	O
eerste	O
halfjaar	O
van	O
Bellaart	B-per
.	O

Door	O
een	O
langdurige	O
blessure	O
bij	O
specialist	O
Lomans	B-per
en	O
fysieke	O
ongemakken	O
bij	O
tweede	O
man	O
Taekema	B-per
zat	O
er	O
totaal	O
geen	O
vaart	O
,	O
ritme	O
en	O
scherpte	O
in	O
de	O
korte	O
hoekslag	O
van	O
Oranje	B-org
,	O
van	O
oudsher	O
een	O
belangrijk	O
wapen	O
van	O
het	O
Nederlands	B-loc
team	O
.	O

Bij	O
het	O
vierlandentoernooi	O
in	O
Hamburg	B-loc
scoorde	O
de	O
brigade	O
van	O
Bellaart	B-per
slechts	O
twee	O
keer	O
uit	O
zestien	O
strafcorners	O
.	O

Tijdens	O
de	O
oefenreeks	O
tegen	O
Pakistan	B-loc
was	O
het	O
percentage	O
al	O
niet	O
veel	O
beter	O
.	O

Zaterdag	O
faalde	O
Oranje	B-org
liefst	O
dertien	O
keer	O
,	O
gisteren	O
vielen	O
beide	O
treffers	O
(	O
van	O
De	B-per
Nooijer	I-per
en	O
Taekema	B-per
)	O
vanaf	O
de	O
cirkel	O
uit	O
tien	O
pogingen	O
.	O

,,	O
Mede	O
daardoor	O
was	O
de	O
derde	O
wedstrijd	O
de	O
best	O
van	O
onze	O
kant	O
''	O
,	O
vond	O
Bellaart	B-per
.	O

