Het	O
dossier	O
EcoConsult	B-org
,	O
waarbij	O
communicatieadviseur	O
Noël	B-per
Slangen	I-per
in	O
opspraak	O
kwam	O
,	O
blijft	O
vragen	O
oproepen	O
.	O

De	O
Copernicus-plannen	B-misc
voor	O
de	O
hervorming	O
van	O
het	O
overheidsapparaat	O
worden	O
niet	O
door	O
iedereen	O
even	O
vlot	O
verteerd	O
.	O

Zo'n	O
honderd	O
topambtenaren	O
dreigen	O
verantwoording	O
te	O
moeten	O
afleggen	O
aan	O
een	O
boven	O
hun	O
hoofd	O
gekatapulteerde	O
'	O
manager	O
'	O
.	O

Zo	O
krijgt	O
directeur-generaal	O
Fernand	B-per
Van	I-per
Hemelrijck	I-per
van	O
de	O
Kanselarij	B-org
Algemene	I-org
Diensten	I-org
sinds	O
1	O
september	O
2001	O
te	O
maken	O
met	O
Luc	B-per
Coene	I-per
als	O
'	O
voorzitter	O
van	O
het	O
directiecomité	O
'	O
van	O
de	O
Kanselarij	B-org
.	O

Coene	B-per
was	O
tot	O
dan	O
kabinetschef	O
van	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
.	O

De	O
hervormingen	O
maakten	O
van	O
hem	O
,	O
na	O
een	O
moeizame	O
aanwervingsprocedure	O
met	O
examens	O
,	O
een	O
superambtenaar	O
-	O
een	O
promotie	O
die	O
gepaard	O
ging	O
met	O
een	O
verdubbeling	O
van	O
zijn	O
wedde	O
.	O

Coene	B-per
en	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
speelden	O
alletwee	O
een	O
sleutelrol	O
in	O
de	O
chaotische	O
ontwikkelingen	O
rond	O
het	O
dossier	O
EcoConsult	B-org
.	O

Dat	O
kwam	O
in	O
de	O
aandacht	O
omdat	O
het	O
kandidaat	O
was	O
voor	O
de	O
opdracht	O
om	O
de	O
interne	O
en	O
externe	O
communicatie	O
bij	O
de	O
hervorming	O
van	O
de	O
openbare	O
diensten	O
te	O
begeleiden	O
-	O
net	O
als	O
het	O
bedrijf	O
Slangen	B-org
&	I-org
Partners	I-org
van	O
Noël	B-per
Slangen	I-per
,	O
communicatieadviseur	O
van	O
Verhofstadt	B-per
.	O

Wettelijk	O
is	O
het	O
uitgesloten	O
dat	O
iemand	O
die	O
meehielp	O
aan	O
het	O
opstellen	O
van	O
een	O
opdracht	O
rechtstreeks	O
of	O
via	O
een	O
van	O
zijn	O
bedrijven	O
meedingt	O
naar	O
dezelfde	O
opdracht	O
.	O

Daarenboven	O
mag	O
zelfs	O
een	O
'	O
contractueel	O
'	O
als	O
Noël	B-per
Slangen	I-per
niet	O
ingrijpen	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
een	O
procedure	O
,	O
wat	O
blijkens	O
enkele	O
e-mails	O
die	O
Slangen	B-per
zelf	O
heeft	O
verspreid	O
wel	O
zou	O
zijn	O
gebeurd	O
.	O

Bij	O
zijn	O
tussenkomsten	O
ter	O
verdediging	O
van	O
Slangen	B-per
in	O
Kamer	B-org
en	O
Senaat	B-org
steunde	O
Verhofstadt	B-per
sterk	O
op	O
nota's	O
van	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
.	O

Die	O
bevestigde	O
dat	O
Slangen	B-per
wel	O
mocht	O
meedoen	O
en	O
niet	O
tussenbeide	O
was	O
gekomen	O
.	O

Niets	O
aan	O
de	O
hand	O
dus	O
.	O

Maar	O
het	O
lijkt	O
erop	O
dat	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
-	O
lid	O
van	O
wat	O
sommigen	O
een	O
CD&V-bastion	B-misc
in	O
de	O
ambtenarij	O
noemen	O
-	O
een	O
vreemd	O
te	O
noemen	O
houding	O
aannam	O
.	O

Die	O
culmineerde	O
in	O
de	O
manier	O
waarop	O
Coene	B-per
in	O
het	O
Canvas-programma	B-misc
TerZake	B-pro
voor	O
schut	O
kwam	O
te	O
staan	O
door	O
het	O
bestaan	O
te	O
ontkennen	O
van	O
een	O
brief	O
die	O
hij	O
zelf	O
had	O
getekend	O
-	O
nota	O
bene	O
het	O
enige	O
document	O
dat	O
hij	O
in	O
dit	O
dossier	O
te	O
tekenen	O
kreeg	O
.	O

Vlak	O
voor	O
de	O
uitzending	O
had	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
hem	O
bevestigd	O
dat	O
zo'n	O
brief	O
niet	O
bestond	O
.	O

'	O
Ik	O
was	O
thuis	O
toen	O
Coene	B-per
belde	O
en	O
herinnerde	O
mij	O
de	O
brief	O
niet	O
'	O
,	O
verklaarde	O
hij	O
later	O
.	O

Nochtans	O
had	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
zijn	O
medewerkers	O
vanaf	O
het	O
begin	O
op	O
het	O
hart	O
gedrukt	O
alle	O
vragen	O
die	O
er	O
in	O
dit	O
wegens	O
Slangens	B-per
aanwezigheid	O
delicate	O
dossier	O
kwamen	O
,	O
aan	O
hem	O
voor	O
te	O
leggen	O
.	O

Ook	O
de	O
ambtenaren	O
die	O
het	O
dossier	O
moesten	O
behandelen	O
,	O
liepen	O
op	O
eieren	O
.	O

Zo	O
vroegen	O
ze	O
op	O
1	O
februari	O
2001	O
,	O
bij	O
het	O
opstarten	O
van	O
de	O
procedure	O
,	O
minstens	O
tweemaal	O
aan	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
hen	O
het	O
-	O
volgens	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
gunstige	O
-	O
advies	O
van	O
de	O
Inspectie	B-org
van	I-org
Financiën	I-org
te	O
bezorgen	O
,	O
zodat	O
ze	O
het	O
aan	O
het	O
dossier	O
konden	O
toevoegen	O
.	O

'	O
Komt	O
'	O
,	O
repliceerde	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
.	O

Maar	O
het	O
advies	O
kwam	O
niet	O
.	O

Om	O
de	O
eenvoudige	O
reden	O
dat	O
er	O
geen	O
advies	O
was	O
.	O

De	O
inspectie	O
had	O
laten	O
weten	O
dat	O
er	O
voor	O
2001	O
geen	O
247.894	O
euro	O
,	O
maar	O
slechts	O
57.016	O
euro	O
beschikbaar	O
was	O
-	O
de	O
rest	O
was	O
al	O
besteld	O
door	O
Verhofstadts	B-per
'	O
veiligheidsadviseur	O
'	O
Brice	B-per
De	I-per
Ruyver	I-per
.	O

Maar	O
tegelijk	O
had	O
de	O
inspecteur	O
bijkomende	O
vragen	O
gesteld	O
,	O
waarop	O
nooit	O
een	O
antwoord	O
kwam	O
.	O

Dat	O
document	O
blijkt	O
nu	O
spoorloos	O
.	O

Van	B-per
Hemelrijck	I-per
reageerde	O
evenmin	O
op	O
de	O
-	O
tamelijk	O
cruciale	O
-	O
opmerking	O
van	O
een	O
medewerker	O
,	O
die	O
hem	O
op	O
12	O
juni	O
2001	O
wees	O
op	O
het	O
risico	O
dat	O
Slangen	B-per
via	O
de	O
interventies	O
die	O
hij	O
toen	O
deed	O
,	O
artikel	O
10	O
van	O
de	O
wet	O
op	O
de	O
overheidsopdrachten	O
overtrad	O
.	O

De	O
man	O
vroeg	O
zelfs	O
of	O
het	O
niet	O
nodig	O
was	O
het	O
kabinet	O
daarvoor	O
te	O
waarschuwen	O
.	O

Maar	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
deed	O
dat	O
niet	O
.	O

'	O
Het	O
kabinet	O
was	O
zich	O
er	O
vanaf	O
het	O
begin	O
van	O
bewust	O
dat	O
Slangens	B-per
kandidatuur	O
een	O
probleem	O
kon	O
zijn	O
'	O
,	O
reageert	O
hij	O
nu	O
.	O

Het	O
afsluiten	O
van	O
de	O
zaak	O
verliep	O
bijzonder	O
verward	O
.	O

In	O
november	O
kwam	O
er	O
eerst	O
de	O
fameuze	O
,	O
door	O
Coene	B-per
ondertekende	O
brief	O
waarin	O
EcoConsult	B-org
het	O
contract	O
kreeg	O
toegewezen	O
,	O
maar	O
die	O
werd	O
uiteindelijk	O
niet	O
verstuurd	O
.	O

In	O
de	O
plaats	O
kwam	O
de	O
botte	O
melding	O
op	O
27	O
november	O
dat	O
'	O
om	O
redenen	O
van	O
interne	O
reorganisatie	O
'	O
de	O
opdracht	O
geannuleerd	O
werd	O
.	O

Over	O
beide	O
brieven	O
werd	O
in	O
november	O
e-mailcorrespondentie	O
gevoerd	O
tussen	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
en	O
Ann	B-per
Van	I-per
Driessche	I-per
,	O
Coenes	B-per
rechterhand	O
die	O
als	O
medewerkster	O
van	O
Slangen	B-per
op	O
het	O
kabinet	O
was	O
terechtgekomen	O
.	O

Maar	O
intussen	O
circuleren	O
van	O
dat	O
e-mailverkeer	O
tussen	O
Van	B-per
Driessche	I-per
en	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
twee	O
versies	O
.	O

De	O
ene	O
sterkt	O
de	O
versie	O
van	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
,	O
een	O
tweede	O
die	O
van	O
Van	B-per
Driessche	I-per
.	O

Dit	O
alles	O
is	O
niet	O
zonder	O
belang	O
voor	O
Luc	B-per
Coene	I-per
die	O
volhoudt	O
dat	O
het	O
de	O
bedoeling	O
was	O
EcoConsult	B-org
omstandig	O
uit	O
te	O
leggen	O
wat	O
er	O
aan	O
de	O
hand	O
was	O
,	O
en	O
het	O
bedrijf	O
niet	O
zomaar	O
met	O
'	O
redenen	O
van	O
interne	O
reorganisatie	O
'	O
af	O
te	O
schepen	O
.	O

Over	O
dit	O
alles	O
ondervraagd	O
,	O
vertelde	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
dat	O
dit	O
het	O
eerste	O
dossier	O
was	O
dat	O
bij	O
zijn	O
afhandeling	O
sterk	O
op	O
e-mails	O
steunde	O
,	O
en	O
dat	O
er	O
duidelijk	O
nog	O
aan	O
de	O
procedure	O
gewerkt	O
moet	O
worden	O
.	O

Hij	O
verklaarde	O
ook	O
dat	O
hij	O
zich	O
niet	O
bedreigd	O
voelt	O
door	O
de	O
komst	O
van	O
Coene	B-per
,	O
en	O
dat	O
er	O
voor	O
hem	O
in	O
de	O
nieuwe	O
constellatie	O
in	O
de	O
praktijk	O
weinig	O
zal	O
veranderen	O
.	O

Coene	B-per
sprak	O
zijn	O
verbazing	O
uit	O
over	O
de	O
verschillende	O
wendingen	O
in	O
dit	O
dossier	O
,	O
maar	O
benadrukte	O
dat	O
de	O
voorbereiding	O
ervan	O
volledig	O
de	O
verantwoordelijkheid	O
van	O
de	O
administratie	O
was	O
,	O
waar	O
niet	O
hij	O
,	O
maar	O
Van	B-per
Hemelrijck	I-per
toen	O
de	O
plak	O
zwaaide	O
.	O

Hij	O
besloot	O
dat	O
'	O
als	O
blijkt	O
dat	O
er	O
intern	O
fouten	O
zijn	O
gemaakt	O
,	O
er	O
een	O
onderzoek	O
zal	O
volgen	O
'	O
.	O

