Bij	O
een	O
aanval	O
van	O
het	O
regeringsleger	O
in	O
de	O
oostelijke	O
provincie	O
Moxico	B-loc
wordt	O
rebellenleider	O
Jonas	B-per
Malheiro	I-per
Savimbi	I-per
gedood	O
.	O

Savimbi	B-per
richtte	O
in	O
1966	O
de	O
rebellenbeweging	O
Unità	B-org
op	O
.	O

Die	O
keerde	O
zich	O
aanvankelijk	O
tegen	O
de	O
Portugese	B-loc
kolonisator	O
.	O

Bij	O
de	O
Angolese	B-loc
onafhankelijkheid	O
in	O
1975	O
riep	O
Savimbi	B-per
zich	O
tot	O
president	O
uit	O
,	O
maar	O
hij	O
kreeg	O
geen	O
internationale	O
erkenning	O
,	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
het	O
door	O
het	O
Oostblok	B-loc
gesteunde	O
Volksfront	B-org
voor	I-org
de	I-org
Bevrijding	I-org
van	I-org
Angola	I-org
(	O
MPLA	B-org
)	O
.	O

Sindsdien	O
bestreed	O
Unità	B-org
de	O
regering	O
in	O
Luanda	B-loc
.	O

Unità	O
kondigt	O
aan	O
dat	O
het	O
de	O
strijd	O
in	O
Angola	B-loc
voortzet	O
.	O

