De	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Gettysburg	I-eve
(	O
1	O
,	O
2	O
en	O
3	O
juli	O
1863	O
)	O
was	O
de	O
grootste	O
veldslag	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
en	O
één	O
van	O
de	O
grootste	O
van	O
het	O
westelijke	O
halfrond	O
.	O

Zij	O
werd	O
gedurende	O
drie	O
dagen	O
geleverd	O
in	O
en	O
rond	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
stadje	O
Gettysburg	B-loc
in	O
de	O
staat	O
Pennsylvania	B-loc
,	O
tussen	O
de	O
twee	O
grootste	O
legers	O
van	O
de	O
gehele	O
oorlog	O
en	O
wordt	O
gezien	O
als	O
het	O
grote	O
keerpunt	O
van	O
die	O
oorlog	O
.	O

Aanleiding	O
tot	O
de	O
slag	O

De	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Gettysburg	I-eve
is	O
de	O
enige	O
,	O
grote	O
slag	O
die	O
geleverd	O
is	O
tijdens	O
Lee's	B-misc
tweede	O
campagne	O
ten	O
noorden	O
van	O
de	O
Potomac	B-loc
.	O

Om	O
het	O
hoe	O
en	O
waarom	O
van	O
deze	O
slag	O
te	O
doorgronden	O
,	O
is	O
het	O
nodig	O
om	O
de	O
achtergrond	O
te	O
bekijken	O
waartegen	O
deze	O
slag	O
geleverd	O
werd	O
.	O

De	O
situatie	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
in	O
1863	O

Tegen	O
het	O
begin	O
van	O
het	O
tweede	O
kwartaal	O
van	O
1863	O
was	O
de	O
oorlog	O
in	O
een	O
feitelijke	O
impasse	O
geraakt	O
.	O

Aan	O
het	O
westelijke	O
front	O
waren	O
de	O
rebellerende	O
,	O
Geconfedereerde	B-org
Staten	I-org
de	O
oorlog	O
al	O
twee-en-een-half	O
jaar	O
dik	O
aan	O
het	O
verliezen	O
.	O

Vrijwel	O
de	O
gehele	O
Mississippi	B-loc
was	O
in	O
handen	O
gevallen	O
van	O
de	O
federale	O
troepen	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
,	O
met	O
uitzondering	O
van	O
de	O
stad	O
Vicksburg	B-loc
--	O
die	O
al	O
maanden	O
onder	O
beleg	O
lag	O
van	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Tennessee	I-org
van	O
Ulysses	B-per
S.	I-per
Grant	I-per
.	O

Aan	O
het	O
oostelijke	O
front	O
stond	O
het	O
grote	O
leger	O
van	O
de	O
Geconfedereerde	B-org
Staten	I-org
--	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
--	O
tegenover	O
het	O
immense	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
van	O
majoor-generaal	O
Joseph	B-per
Hooker	I-per
.	O

Deze	O
was	O
er	O
echter	O
(	O
net	O
als	O
zijn	O
voorgangers	O
)	O
niet	O
in	O
geslaagd	O
de	O
overmacht	O
van	O
zijn	O
leger	O
uit	O
te	O
buiten	O
en	O
had	O
zelfs	O
begin	O
mei	O
een	O
uiterst	O
vernederende	O
nederlaag	O
geleden	O
tegenover	O
Lee	B-per
in	O
de	O
Slag	B-eve
bij	I-eve
Chancellorsville	I-eve
.	O

Dit	O
verlies	O
,	O
bovenop	O
de	O
constante	O
verliezen	O
en	O
nederlagen	O
van	O
het	O
leger	O
tegen	O
Lee	B-per
,	O
maakten	O
dat	O
de	O
oorlog	O
in	O
het	O
Noorden	B-loc
buitengewoon	O
onpopulair	O
was	O
en	O
er	O
een	O
groeiende	O
vredesbeweging	O
in	O
het	O
Noorden	B-loc
was	O
.	O

Tegelijkertijd	O
was	O
het	O
aan	O
beide	O
zijden	O
duidelijk	O
dat	O
het	O
geluk	O
van	O
de	O
Geconfedereerde	B-org
Staten	I-org
in	O
het	O
oosten	O
niet	O
kon	O
blijven	O
voortduren	O
.	O

Het	O
Zuiden	B-loc
was	O
economisch	O
,	O
industrieel	O
en	O
militair	O
ondergeschikt	O
aan	O
het	O
Noorden	B-loc
.	O

Het	O
Noorden	B-loc
beschikte	O
over	O
meer	O
manschappen	O
,	O
meer	O
en	O
betere	O
wapens	O
.	O

Het	O
Zuiden	B-loc
had	O
flair	O
en	O
strijdlustigheid	O
,	O
maar	O
het	O
was	O
ook	O
duidelijk	O
dat	O
een	O
Noordelijke	B-loc
generaal	O
met	O
meer	O
doorzettingsvermogen	O
aan	O
het	O
hoofd	O
van	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
de	O
zaak	O
op	O
termijn	O
op	O
zou	O
kunnen	O
rollen	O
.	O

De	O
beste	O
hoop	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
op	O
een	O
militaire	O
overwinning	O
en	O
uiteindelijke	O
onafhankelijkheid	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
was	O
altijd	O
buitenlandse	O
interventie	O
geweest	O
door	O
grootmachten	O
Engeland	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
--	O
een	O
hoop	O
die	O
vervlogen	O
was	O
door	O
de	O
Emancipatie	B-misc
Proclamatie	I-misc
van	O
1862	O
.	O

En	O
om	O
de	O
zaak	O
nog	O
net	O
dat	O
kleine	O
beetje	O
extra	O
erger	O
te	O
maken	O
,	O
stond	O
de	O
militaire	O
leiding	O
van	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
legers	O
onder	O
druk	O
.	O

Lee	B-per
had	O
briljante	O
overwinningen	O
geboekt	O
,	O
vooral	O
omdat	O
hij	O
kon	O
beschikken	O
over	O
een	O
leger	O
dat	O
geleid	O
werd	O
door	O
mensen	O
die	O
zijn	O
wensen	O
konden	O
dromen	O
,	O
die	O
dachten	O
zoals	O
hij	O
.	O

Lee	B-per
kon	O
een	O
strategie	O
uitstippelen	O
en	O
er	O
verder	O
op	O
vertrouwen	O
dat	O
zijn	O
aanvoerders	O
die	O
strategie	O
tot	O
in	O
de	O
puntjes	O
uit	O
zouden	O
voeren	O
zonder	O
extra	O
aanwijzingen	O
,	O
zelfs	O
als	O
het	O
op	O
het	O
slagveld	O
opeens	O
raar	O
liep	O
--	O
ze	O
waren	O
in	O
staat	O
om	O
Lee's	B-misc
wensen	O
in	O
die	O
gevallen	O
te	O
anticiperen	O
en	O
uit	O
te	O
voeren	O
.	O

Maar	O
begin	O
1863	O
waren	O
opeens	O
een	O
aantal	O
mensen	O
op	O
sleutelposities	O
in	O
Lee's	B-misc
hiërarchie	O
omgekomen	O
--	O
met	O
name	O
Lee's	B-misc
steun	O
en	O
toeverlaat	O
,	O
de	O
excentrieke	O
,	O
niets-en-niemand	O
ontziende	O
Thomas	B-per
"	I-per
Stonewall	I-per
"	I-per
Jackson	I-per
.	O

Lee	B-per
moest	O
opeens	O
terugvallen	O
op	O
nieuwe	O
officieren	O
,	O
waarvan	O
hij	O
er	O
een	O
aantal	O
nog	O
niet	O
geschikt	O
achtte	O
om	O
de	O
posten	O
in	O
te	O
nemen	O
die	O
ze	O
nu	O
wel	O
over	O
moesten	O
nemen	O
.	O

Tegelijkertijd	O
was	O
Abraham	B-per
Lincoln	I-per
ook	O
niet	O
blij	O
.	O

De	O
oorlog	O
in	O
het	O
westen	O
vorderde	O
gestaag	O
,	O
maar	O
het	O
beleg	O
van	O
Vicksburg	B-loc
bleef	O
voortduren	O
.	O

Erger	O
was	O
echter	O
het	O
feit	O
dat	O
hij	O
maar	O
geen	O
goed	O
commandant	O
kon	O
vinden	O
voor	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
,	O
dat	O
met	O
een	O
overwicht	O
van	O
90.000	O
tegen	O
45.000	O
steeds	O
bleef	O
verliezen	O
van	O
Lee	B-per
.	O

Na	O
het	O
verlies	O
bij	O
Chancellorsville	B-loc
diende	O
Hooker	B-per
zijn	O
ontslag	O
in	O
(	O
overigens	O
niet	O
om	O
die	O
reden	O
,	O
maar	O
vanwege	O
een	O
gemaakte	O
ruzie	O
op	O
27	O
juni	O
aangaande	O
de	O
troepen	O
bij	O
Harper's	B-loc
Ferry	I-loc
)	O
,	O
dat	O
Lincoln	B-per
maar	O
al	O
te	O
graag	O
aannam	O
.	O

Na	O
consultatie	O
met	O
westelijk	O
opperbevelhebber	O
Henry	B-per
Halleck	I-per
besloot	O
Lincoln	B-per
generaal	O
George	B-per
Meade	I-per
aan	O
te	O
stellen	O
als	O
commandant	O
van	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
.	O

De	O
Noordelijke	B-loc
campagne	O
van	O
Lee	B-per

In	O
een	O
bijeenkomst	O
tussen	O
Lee	B-per
en	O
Jefferson	B-per
Davis	I-per
eind	O
april	O
werd	O
overeengekomen	O
dat	O
er	O
iets	O
moest	O
gebeuren	O
om	O
de	O
strategische	O
positie	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
in	O
de	O
oorlog	O
te	O
verbeteren	O
.	O

Deze	O
conclusie	O
was	O
onontkoombaar	O
--	O
zelfs	O
lagere	O
commandanten	O
als	O
P.G.T.	B-per
Beauregard	I-per
hadden	O
die	O
noodzaak	O
al	O
zo	O
publiekelijk	O
opgemerkt	O
dat	O
ze	O
zelfs	O
zo	O
ver	O
waren	O
gegaan	O
om	O
op	O
eigen	O
houtje	O
verstrekkende	O
campagneplannen	O
naar	O
Jefferson	B-per
Davis	I-per
te	O
sturen	O
,	O
met	O
als	O
doel	O
te	O
proberen	O
de	O
kansen	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
radicaal	O
te	O
doen	O
keren	O
.	O

Lee	B-per
was	O
echter	O
veel	O
conservatiever	O
dan	O
zijn	O
ondergeschikten	O
en	O
legde	O
de	O
lat	O
lager	O
.	O

Hij	O
was	O
er	O
wel	O
van	O
overtuigd	O
dat	O
er	O
iets	O
groots	O
moest	O
gebeuren	O
,	O
maar	O
in	O
plaats	O
van	O
te	O
mikken	O
op	O
grote	O
,	O
militaire	O
overwinningen	O
voelde	O
hij	O
er	O
meer	O
voor	O
een	O
campagne	O
op	O
te	O
zetten	O
die	O
het	O
Noorden	B-loc
zo	O
de	O
stuipen	O
op	O
het	O
lijf	O
zou	O
jagen	O
dat	O
de	O
vredesbeweging	O
de	O
overhand	O
zou	O
krijgen	O
en	O
het	O
Noorden	B-loc
zou	O
besluiten	O
de	O
oorlog	O
te	O
staken	O
en	O
het	O
Zuiden	B-loc
te	O
laten	O
gaan	O
.	O

Tegelijkertijd	O
was	O
Lee	B-per
dan	O
weer	O
wel	O
zo	O
gedurfd	O
om	O
daarvoor	O
als	O
middel	O
een	O
tweede	O
invasie	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
voor	O
te	O
stellen	O
(	O
na	O
de	O
eerste	O
in	O
de	O
zomer	O
van	O
1862	O
)	O
.	O

Lee's	B-misc
plannen	O
waren	O
kort	O
en	O
goed	O
om	O
meer	O
soldaten	O
te	O
ronselen	O
om	O
zijn	O
leger	O
op	O
optimale	O
kracht	O
te	O
brengen	O
en	O
tegelijkertijd	O
het	O
leger	O
opnieuw	O
in	O
te	O
delen	O
in	O
handzamere	O
onderdelen	O
,	O
zodat	O
hij	O
meer	O
overzicht	O
kon	O
houden	O
over	O
zijn	O
spiksplinternieuwe	O
commandanten	O
.	O

Hij	O
zou	O
de	O
Potomac	B-loc
overtrekken	O
,	O
de	O
staten	O
Maryland	B-loc
en	O
Pennsylvania	B-loc
in	O
.	O

Hierdoor	O
zou	O
hij	O
van	O
het	O
rijke	O
land	O
kunnen	O
leven	O
met	O
zijn	O
leger	O
en	O
tegelijkertijd	O
Washington	B-loc
D.C.	I-loc
kunnen	O
bedreigen	O
--	O
met	O
enig	O
geluk	O
zou	O
hij	O
zo	O
niet	O
alleen	O
de	O
vredesbeweging	O
aanvuren	O
,	O
maar	O
ook	O
Grant's	B-misc
troepen	O
weglokken	O
van	O
Vicksburg	B-loc
om	O
Washington	B-loc
te	O
helpen	O
verdedigen	O
.	O

Davis	B-per
stemde	O
hiermee	O
in	O
en	O
Lee	B-per
begon	O
met	O
de	O
voorbereidingen	O
.	O

De	O
hele	O
maand	O
mei	O
besteedde	O
hij	O
aan	O
het	O
uitrusten	O
en	O
klaarmaken	O
van	O
zijn	O
leger	O
,	O
waarvoor	O
hij	O
onder	O
andere	O
30.000	O
man	O
onder	O
de	O
wapenen	O
liet	O
brengen	O
waarmee	O
de	O
kracht	O
van	O
zijn	O
leger	O
op	O
75.000	O
kwam	O
.	O

Deze	O
legermacht	O
verdeelde	O
hij	O
in	O
drie	O
korpsen	O
,	O
ter	O
vervanging	O
van	O
zijn	O
eerdere	O
twee	O
.	O

Het	O
eerste	O
bleef	O
onder	O
bevel	O
staan	O
van	O
James	B-per
Longstreet	I-per
(	O
"	O
Old	B-per
Pete	I-per
"	O
)	O
,	O
het	O
oude	O
korps	O
van	O
Stonewall	B-per
Jackson	I-per
werd	O
verdeeld	O
onder	O
Richard	B-per
S.	I-per
Ewell	I-per
en	O
A.P.	B-per
Hill	I-per
.	O

Lee	B-per
begon	O
zijn	O
campagne	O
uiteindelijk	O
op	O
3	O
juni	O
vanuit	O
Fredericksburg	B-loc
.	O

Terwijl	O
zijn	O
hoofdmacht	O
optrok	O
naar	O
de	O
Potomac	B-loc
,	O
stuurde	O
Lee	B-per
zijn	O
cavalerie	O
--	O
onder	O
leiding	O
van	O
vertrouweling	O
J.E.B.	B-per
Stuart	I-per
--	O
vooruit	O
om	O
de	O
zaak	O
te	O
verkennen	O
.	O

Stuart	B-per
was	O
beroemd	O
en	O
berucht	O
om	O
zijn	O
"	O
cavalry	O
runs	O
"	O
,	O
waarmee	O
hij	O
al	O
vaker	O
de	O
toevoerlijnen	O
van	O
de	O
vijand	O
afgesneden	O
had	O
.	O

Deze	O
keer	O
had	O
hij	O
het	O
echter	O
niet	O
zo	O
makkelijk	O
,	O
toen	O
zijn	O
cavalerie	O
op	O
9	O
juni	O
op	O
de	O
Noordelijke	B-loc
cavalerie	O
stuitte	O
bij	O
het	O
Brandy	B-loc
Station	I-loc
te	O
Culpeper	B-loc
in	O
Virginia	B-loc
.	O

Stuart	B-per
won	O
deze	O
slag	O
(	O
de	O
grootste	O
cavalerie-slag	O
van	O
de	O
oorlog	O
)	O
uiteindelijk	O
wel	O
,	O
maar	O
het	O
toonde	O
wel	O
aan	O
dat	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
ruiterij	O
niet	O
meer	O
oppermachtig	O
was	O
.	O

Bovendien	O
wist	O
het	O
Noorden	B-loc
nu	O
dat	O
Lee	B-per
onderweg	O
was	O
.	O

Lee	B-per
zelf	O
vorderde	O
rond	O
15	O
juni	O
tot	O
de	O
Potomac	B-loc
,	O
die	O
zijn	O
drie	O
korpsen	O
die	O
week	O
overstaken	O
.	O

Het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
(	O
dat	O
zich	O
in	O
Virginia	B-loc
bevond	O
)	O
volgde	O
op	O
25	O
juni	O
,	O
nog	O
net	O
onder	O
Hooker's	B-misc
commando	O
.	O

Hier	O
maakte	O
Lee	B-per
een	O
grote	O
fout	O
--	O
om	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
in	O
de	O
gaten	O
te	O
houden	O
,	O
stuurde	O
hij	O
Stuart	B-per
weer	O
op	O
pad	O
.	O

Zijn	O
missie	O
was	O
om	O
om	O
het	O
Army	B-org
heen	O
te	O
trekken	O
,	O
alles	O
te	O
verkennen	O
en	O
terug	O
te	O
komen	O
.	O

Dit	O
bleek	O
echter	O
niet	O
zo	O
makkelijk	O
en	O
Lee	B-per
kon	O
pas	O
halverwege	O
de	O
slag	O
bij	O
Gettysburg	B-loc
weer	O
over	O
zijn	O
cavalerie	O
beschikken	O
.	O

Eenmaal	O
aangekomen	O
in	O
Pennsylvania	B-loc
was	O
het	O
Lee's	B-misc
bedoeling	O
om	O
zijn	O
leger	O
bij	O
elkaar	O
te	O
houden	O
,	O
de	O
kleinere	O
garnizoenen	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
te	O
overweldigen	O
en	O
pas	O
de	O
strijd	O
met	O
de	O
grote	O
troepenmacht	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
aan	O
te	O
gaan	O
als	O
hij	O
er	O
klaar	O
voor	O
was	O
--	O
bij	O
gebrek	O
aan	O
zijn	O
cavalerie	O
wist	O
hij	O
namelijk	O
niet	O
eens	O
waar	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
was	O
.	O

Dit	O
mislukte	O
echter	O
,	O
door	O
een	O
verkeerde	O
beslissing	O
van	O
een	O
van	O
Lee's	B-misc
divisie-commandanten	O
,	O
Henry	B-per
Heth	I-per
.	O

Deze	O
had	O
namelijk	O
geruchten	O
gehoord	O
over	O
een	O
grote	O
hoeveelheid	O
schoenen	O
die	O
ergens	O
te	O
halen	O
vielen	O
(	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
had	O
hier	O
altijd	O
tekort	O
aan	O
)	O
en	O
hij	O
was	O
vastbesloten	O
deze	O
schoenen	O
te	O
bemachtigen	O
.	O

Tenminste	O
,	O
dit	O
stond	O
in	O
zijn	O
memoires	O
--	O
er	O
wordt	O
ook	O
gespeculeerd	O
dat	O
hij	O
het	O
gerucht	O
verzonnen	O
heeft	O
om	O
er	O
niet	O
publiekelijk	O
de	O
schande	O
van	O
te	O
hoeven	O
dragen	O
dat	O
hij	O
de	O
slag	O
met	O
het	O
Noorden	B-loc
uitgelokt	O
had	O
ver	O
voordat	O
Lee	B-per
er	O
klaar	O
voor	O
was	O
.	O

Hoe	O
het	O
ook	O
zij	O
,	O
in	O
Gettysburg	B-loc
waren	O
geen	O
schoenen	O
te	O
vinden	O
--	O
maar	O
wel	O
een	O
compagnie	O
cavalerie	O
van	O
het	O
noorden	O
,	O
onder	O
John	B-per
Buford	I-per
.	O

Gettysburg	B-loc

Topografische	O
stafkaart	O
van	O
Gettysburg	B-loc

In	O
1863	O
was	O
Gettysburg	B-loc
een	O
klein	O
gehucht	O
in	O
Pennsylvania	B-loc
van	O
2400	O
inwoners	O
.	O

Voornamelijk	O
was	O
het	O
een	O
kruising	O
van	O
een	O
aantal	O
wegen	O
en	O
een	O
valleitje	O
tussen	O
een	O
aantal	O
heuvelruggen	O
--	O
waardoor	O
het	O
een	O
natuurlijke	O
plaats	O
werd	O
voor	O
twee	O
enorme	O
legers	O
om	O
naartoe	O
te	O
stromen	O
en	O
elkaar	O
tegen	O
het	O
lijf	O
te	O
lopen	O
.	O

Verder	O
was	O
Gettysburg	B-loc
een	O
totaal	O
onbekend	O
gehucht	O
,	O
een	O
feit	O
dat	O
in	O
de	O
goedkope	O
burgeroorlog-films	O
van	O
de	O
jaren	O
1950	O
en	O
60	O
veelvuldig	O
terugkwam	O
in	O
het	O
cliché	O
over	O
hoe	O
"	O
ons	O
aller	O
toekomst	O
op	O
dit	O
moment	O
beslist	O
wordt	O
in	O
een	O
klein	O
plaatsje	O
ver	O
hier	O
vandaan	O
...	O
Gettysburg	B-loc
"	O
.	O

Gettysburg	B-loc
was	O
een	O
klein	O
plaatsje	O
dat	O
aan	O
alle	O
kanten	O
omgeven	O
werd	O
door	O
heuvels	O
,	O
heuvelruggen	O
(	O
en	O
:	O
ridges	O
)	O
,	O
bosjes	O
en	O
rivieren	O
--	O
dit	O
terrein	O
heeft	O
een	O
enorme	O
weerslag	O
gehad	O
op	O
het	O
verloop	O
van	O
de	O
strijd	O
,	O
waarin	O
evenveel	O
tijd	O
opging	O
aan	O
het	O
veroveren	O
en	O
vasthouden	O
van	O
de	O
hoger	O
gelegen	O
gebieden	O
als	O
aan	O
het	O
eigenlijke	O
vechten	O
.	O

Ten	O
noorden	O
van	O
het	O
stadje	O
ligt	O
een	O
kleine	O
heuvel	O
,	O
Barlow's	B-loc
Knoll	I-loc
,	O
direct	O
aan	O
de	O
oever	O
van	O
Rock	B-loc
Creek	I-loc
.	O

Ten	O
westen	O
van	O
de	O
Knoll	B-loc
,	O
recht	O
noordwaarts	O
vanuit	O
Gettysburg	B-loc
,	O
lag	O
destijds	O
de	O
Carlyle	B-loc
Road	I-loc
.	O

Ten	O
westen	O
daarvan	O
en	O
doorlopend	O
van	O
het	O
noordwesten	O
van	O
de	O
stad	O
naar	O
het	O
westen	O
liggen	O
Oak	B-loc
Hill	I-loc
en	O
zijn	O
uitloper	O
,	O
McPherson's	B-loc
Ridge	I-loc
.	O

Tussen	O
McPherson's	B-loc
Rigdge	I-loc
en	O
Gettysburg	B-loc
ligt	O
een	O
van	O
de	O
plaatsen	O
waar	O
hard	O
gevochten	O
werd	O
:	O
de	O
Seminary	B-loc
Ridge	I-loc
,	O
met	O
het	O
daar	O
bovenop	O
gelegen	O
seminarie	O
.	O

Direct	O
ten	O
zuiden	O
van	O
de	O
stad	O
ligt	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
,	O
een	O
uitloper	O
van	O
Cemetery	B-loc
Hill	I-loc
waar	O
de	O
Evergreen	B-loc
begraafplaats	O
ligt	O
.	O

Het	O
Gettysburg	B-loc
National	I-loc
Cemetery	I-loc
,	O
door	O
Abraham	B-per
Lincoln	I-per
geopend	O
middels	O
zijn	O
Gettysburg	B-misc
Address	I-misc
,	O
ligt	O
tegenwoordig	O
op	O
dezelfde	O
heuvel	O
.	O

Loodrecht	O
op	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
loopt	O
een	O
kleine	O
uitloper	O
oostwaarts	O
naar	O
Culp's	B-loc
Hill	I-loc
.	O

Aan	O
de	O
andere	O
kant	O
van	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
wordt	O
de	O
Ridge	B-loc
gescheiden	O
van	O
de	O
lager	O
gelegen	O
landerijen	O
rond	O
de	O
Codori	B-loc
Farm	I-loc
door	O
het	O
muurtje	O
.	O

Achter	O
het	O
muurtje	O
loopt	O
het	O
bosje	O
(	O
en	O
:	O
copse	O
)	O
en	O
de	O
Angle	B-loc
--	O
de	O
hoek	O
in	O
het	O
muurtje	O
--	O
is	O
aan	O
de	O
noordkant	O
,	O
net	O
ten	O
zuiden	O
van	O
Cemetery	B-loc
Hill	I-loc
.	O

Ten	O
zuiden	O
van	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
liggen	O
de	O
Big	B-loc
en	O
Little	B-loc
Round	I-loc
Tops	I-loc
(	O
de	O
Little	B-loc
Round	I-loc
Top	I-loc
is	O
de	O
noordelijke	O
)	O
en	O
het	O
korenveld	O
(	O
Wheat	B-loc
Field	I-loc
)	O
en	O
de	O
Devil's	B-loc
Den	I-loc
liggen	O
daartegenover	O
,	O
aan	O
de	O
andere	O
kant	O
van	O
de	O
Plum	B-loc
Run	I-loc
.	O

De	O
slag	O

De	O
eerste	O
dag	O
:	O
Seminary	B-loc
en	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc

De	O
eerste	O
dag	O

Nadat	O
Heth's	B-misc
verkenners	O
op	O
de	O
Noordelijke	B-loc
cavalerie	O
gestuit	O
waren	O
bij	O
Gettysburg	B-loc
,	O
stuurden	O
beide	O
partijen	O
ruiters	O
om	O
met	O
een	O
dodemansvaart	O
versterkingen	O
te	O
gaan	O
halen	O
.	O

Door	O
het	O
marsplan	O
van	O
Lee	B-per
en	O
de	O
omtrekkende	O
beweging	O
van	O
het	O
Army	B-org
of	I-org
the	I-org
Potomac	I-org
betekende	O
dat	O
,	O
dat	O
het	O
Zuiden	B-loc
die	O
dag	O
vanuit	O
het	O
Noorden	B-loc
kwam	O
opzetten	O
en	O
de	O
Noordelijke	B-loc
verdedigers	O
vanuit	O
het	O
zuiden	O
.	O

Terwijl	O
het	O
wachten	O
vooral	O
was	O
op	O
de	O
versterking	O
,	O
begonnen	O
Heth's	B-misc
twee	O
verkennende	O
divisies	O
alvast	O
aan	O
de	O
strijd	O
met	O
Buford's	B-misc
cavalerie	O
.	O

Buford	B-per
doorzag	O
onmiddellijk	O
dat	O
het	O
voor	O
het	O
Noorden	B-loc
hoofdzaak	O
moest	O
zijn	O
om	O
de	O
heuvelruggen	O
te	O
bezetten	O
en	O
vast	O
te	O
houden	O
en	O
zo	O
begon	O
de	O
strijd	O
op	O
1	O
juli	O
vroeg	O
in	O
de	O
ochtend	O
rond	O
Herr's	B-loc
Ridge	I-loc
,	O
McPherson's	B-loc
Ridge	I-loc
en	O
Seminary	B-loc
Ridge	I-loc
.	O

Aangezien	O
Buford	B-per
zwaar	O
in	O
de	O
minderheid	O
was	O
tegenover	O
Heth's	B-misc
twee	O
divisies	O
,	O
waren	O
zijn	O
inspanningen	O
er	O
vooral	O
op	O
geconcentreerd	O
om	O
tijd	O
te	O
winnen	O
totdat	O
het	O
First	B-org
Corps	I-org
van	O
generaal	O
Reynolds	B-per
arriveerde	O
,	O
halverwege	O
de	O
ochtend	O
.	O

Dit	O
lukte	O
hem	O
wonderwel	O
zonder	O
zelfs	O
al	O
te	O
veel	O
terrein	O
prijs	O
te	O
geven	O
.	O

Hoewel	O
Reynolds	B-per
vroeg	O
in	O
de	O
strijd	O
sneuvelde	O
,	O
hielden	O
zijn	O
troepen	O
stand	O
en	O
vielen	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
troepen	O
terug	O
.	O

De	O
26ste	O
divisie	O
uit	O
North	B-loc
Carolina	I-loc
leed	O
de	O
zwaarste	O
verliezen	O
van	O
de	O
hele	O
oorlog	O
.	O

Tegen	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
ochtend	O
leek	O
het	O
Noorden	B-loc
op	O
een	O
overwinning	O
af	O
te	O
streven	O
.	O

Tegen	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
middag	O
arriveerden	O
echter	O
twee	O
divisies	O
onder	O
Ewell	B-per
vanuit	O
het	O
noorden	O
.	O

Zij	O
vielen	O
aan	O
bij	O
de	O
slecht	O
verdedigde	O
Blocher's	B-loc
Knoll	I-loc
(	O
nu	O
Barlow's	B-loc
Knoll	I-loc
geheten	O
)	O
en	O
namen	O
die	O
in	O
.	O

Ondanks	O
tegenaanval	O
slaagde	O
het	O
Noorden	B-loc
er	O
niet	O
in	O
deze	O
terug	O
te	O
nemen	O
en	O
halverwege	O
de	O
middag	O
liepen	O
de	O
Noordelijke	B-loc
lijnen	O
in	O
een	O
soort	O
sikkelvorm	O
van	O
het	O
noordwesten	O
om	O
de	O
stad	O
heen	O
tot	O
het	O
oosten	O
.	O

Lee	B-per
had	O
inmiddels	O
ook	O
het	O
belang	O
ingezien	O
van	O
de	O
hooggelegen	O
gebieden	O
rond	O
Gettysburg	B-loc
en	O
hij	O
had	O
Ewell	B-per
opdracht	O
gegeven	O
om	O
"	O
zo	O
mogelijk	O
"	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
in	O
te	O
nemen	O
.	O

Ewell	B-per
besloot	O
echter	O
om	O
het	O
niet	O
te	O
proberen	O
.	O

Lee	B-per
heeft	O
veel	O
kritiek	O
te	O
verduren	O
gekregen	O
aangaande	O
dit	O
bevel	O
,	O
omdat	O
het	O
Ewell	B-per
teveel	O
vrijheid	O
zou	O
hebben	O
gelaten	O
om	O
niets	O
te	O
doen	O
en	O
het	O
moment	O
te	O
laten	O
varen	O
.	O

Er	O
is	O
ook	O
altijd	O
veel	O
speculatie	O
geweest	O
over	O
hoe	O
de	O
agressievere	O
Stonewall	B-per
Jackson	I-per
het	O
aangepakt	O
zou	O
hebben	O
als	O
hij	O
nog	O
in	O
leven	O
was	O
geweest	O
en	O
hoe	O
anders	O
de	O
zaak	O
af	O
had	O
kunnen	O
lopen	O
.	O

Dat	O
wil	O
echter	O
niet	O
zeggen	O
dat	O
er	O
bij	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
niet	O
gevochten	O
is	O
op	O
de	O
eerste	O
dag	O
--	O
gedurende	O
een	O
groot	O
gedeelte	O
van	O
de	O
ochtend	O
werd	O
het	O
kerkhof	O
verdedigd	O
door	O
de	O
troepen	O
van	O
Buford	B-per
en	O
de	O
strijd	O
verplaatste	O
zich	O
pas	O
echt	O
weg	O
van	O
het	O
kerkhof	O
nadat	O
het	O
First	B-org
Corps	I-org
gearriveerd	O
was	O
en	O
de	O
stellingen	O
goed	O
bezet	O
had	O
.	O

Daarmee	O
is	O
om	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
ongeveer	O
even	O
zwaar	O
gevochten	O
als	O
om	O
Seminary	B-loc
Ridge	I-loc
.	O

Ironisch	O
genoeg	O
hangt	O
er	O
tot	O
op	O
de	O
dag	O
van	O
vandaag	O
hetzelfde	O
bord	O
bij	O
de	O
toegang	O
tot	O
Evergreen	B-loc
Cemetery	I-loc
als	O
er	O
toen	O
ook	O
al	O
hing	O
:	O
"	O
People	O
found	O
using	O
firearms	O
in	O
the	O
cemetery	O
grounds	O
will	O
be	O
prosecuted	O
to	O
the	O
utmost	O
extent	O
of	O
the	O
law	O
"	O
(	O
"	O
Eenieder	O
die	O
betrapt	O
wordt	O
op	O
het	O
gebruik	O
van	O
vuurwapens	O
in	O
het	O
kerkhof	O
zal	O
met	O
alle	O
wettelijke	O
middelen	O
vervolgd	O
worden	O
"	O
)	O
.	O

Op	O
de	O
eerste	O
dag	O
hadden	O
25.000	O
geconfedereerde	O
troepen	O
slag	O
geleverd	O
met	O
18.000	O
Federale	B-misc
troepen	O
.	O

Het	O
was	O
,	O
al	O
met	O
al	O
,	O
de	O
23ste	O
slag	O
qua	O
grootte	O
van	O
de	O
hele	O
oorlog	O
;	O
het	O
resultaat	O
was	O
zo'n	O
beetje	O
gelijkspel	O
.	O

De	O
tweede	O
dag	O
:	O
de	O
Big	B-loc
en	O
Little	B-loc
Round	I-loc
Tops	I-loc

De	O
tweede	O
dag	O

De	O
tweede	O
dag	O
van	O
de	O
slag	O
bij	O
Gettysburg	B-loc
speelde	O
zich	O
vooral	O
af	O
aan	O
de	O
zuidkant	O
van	O
het	O
slagveld	O
,	O
rond	O
Culp's	B-loc
Hill	I-loc
en	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
.	O

De	O
reden	O
hiervoor	O
is	O
simpel	O
:	O
gedurende	O
de	O
avond	O
van	O
1	O
juli	O
en	O
de	O
ochtend	O
van	O
2	O
juli	O
kwamen	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
Noordelijke	B-loc
en	O
Zuidelijke	B-loc
infanterie	O
op	O
het	O
slagveld	O
aan	O
en	O
zij	O
kwamen	O
allebei	O
uit	O
het	O
zuiden	O
opzetten	O
.	O

De	O
Noordelijke	B-loc
infanterie	O
kwam	O
als	O
eerste	O
aan	O
na	O
een	O
geforceerde	O
mars	O
en	O
was	O
dus	O
in	O
staat	O
om	O
de	O
verdedigbare	O
posities	O
rond	O
de	O
heuvelruggen	O
in	O
te	O
nemen	O
,	O
van	O
Culp's	B-loc
Hill	I-loc
rond	O
Cemetery	B-loc
Hill	I-loc
en	O
dan	O
zuidwaarts	O
langs	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
(	O
de	O
zogeheten	O
"	O
vishaak-opstelling	O
"	O
)	O
.	O

Het	O
eerste	O
Zuidelijke	B-loc
korps	O
onder	O
Longstreet	B-per
miste	O
zijn	O
hele	O
derde	O
divisie	O
(	O
onder	O
George	B-per
Pickett	I-per
)	O
;	O
deze	O
divisie	O
zou	O
pas	O
laat	O
in	O
de	O
avond	O
op	O
de	O
2e	O
aankomen	O
en	O
daarmee	O
zou	O
Longstreet	B-per
heel	O
de	O
dag	O
in	O
het	O
nadeel	O
zijn	O
.	O

De	O
Zuidelijke	B-loc
legers	O
waren	O
er	O
ondertussen	O
wel	O
in	O
geslaagd	O
een	O
linie	O
in	O
te	O
nemen	O
parallel	O
aan	O
de	O
Noordelijke	B-loc
slagorde	O
.	O

Deze	O
linie	O
liep	O
langs	O
Seminary	B-loc
Ridge	I-loc
,	O
door	O
de	O
stad	O
en	O
dan	O
richting	O
Culp's	B-loc
Hill	I-loc
.	O

Dit	O
was	O
echter	O
geen	O
goede	O
positie	O
--	O
de	O
Noordelijke	B-loc
linie	O
was	O
korter	O
en	O
bestond	O
uit	O
meer	O
man	O
,	O
waarmee	O
het	O
Noorden	B-loc
achter	O
de	O
frontlinie	O
personeel	O
en	O
materieel	O
kon	O
verplaatsen	O
langs	O
binnenlinies	O
.	O

De	O
Zuidelijke	B-loc
lijn	O
was	O
veel	O
langer	O
en	O
daarmee	O
veel	O
dunner	O
;	O
het	O
Zuiden	B-loc
had	O
niet	O
genoeg	O
mensen	O
om	O
een	O
binnenlinie	O
tot	O
stand	O
te	O
brengen	O
zonder	O
gaten	O
te	O
laten	O
vallen	O
in	O
het	O
front	O
.	O

Lee	B-per
besloot	O
tot	O
een	O
aanvalsplan	O
waarbij	O
hij	O
de	O
Noordelijke	B-loc
linkerflank	O
op	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
aan	O
zou	O
vallen	O
en	O
gaandeweg	O
de	O
aanval	O
uit	O
zou	O
breiden	O
over	O
de	O
hele	O
Noordelijke	B-loc
frontlinie	O
.	O

Hierdoor	O
zou	O
Meade	B-per
geen	O
troepen	O
kunnen	O
verplaatsen	O
van	O
het	O
midden	O
om	O
zijn	O
linkerflank	O
in	O
stand	O
te	O
houden	O
,	O
want	O
hij	O
zou	O
overal	O
tegelijk	O
moeten	O
zijn	O
--	O
het	O
Zuiden	B-loc
zou	O
de	O
Noordelijke	B-loc
linie	O
gewoon	O
op	O
kunnen	O
rollen	O
.	O

Tegelijkertijd	O
moesten	O
de	O
troepen	O
van	O
generaal	O
Edward	B-per
Johnson	I-per
en	O
Jubal	B-per
Early	I-per
"	O
demonstraties	O
"	O
(	O
steekaanvallen	O
)	O
op	O
de	O
Noordelijke	B-loc
rechterflank	O
uitvoeren	O
bij	O
Cemetery	B-loc
en	O
Culp's	B-loc
Hills	I-loc
om	O
nog	O
meer	O
Noordelijke	B-loc
capaciteit	O
weg	O
te	O
trekken	O
van	O
links	O
en	O
het	O
midden	O
.	O

Bovendien	O
zou	O
de	O
lichte	O
aanval	O
over	O
rechts	O
wellicht	O
uitgebouwd	O
kunnen	O
worden	O
tot	O
een	O
volledige	O
aanval	O
,	O
als	O
het	O
geluk	O
meezat	O
.	O

Lee	B-per
was	O
echter	O
niet	O
goed	O
geïnformeerd	O
over	O
de	O
ligging	O
van	O
de	O
Noordelijke	B-loc
posities	O
--	O
waar	O
hij	O
dacht	O
om	O
de	O
Noordelijke	B-loc
linies	O
heen	O
te	O
kunnen	O
trekken	O
,	O
zou	O
generaal	O
Longstreet	B-per
op	O
het	O
derde	O
korps	O
van	O
generaal	O
Dan	B-per
Sickles	I-per
stuiten	O
.	O

En	O
om	O
de	O
zaak	O
nog	O
eens	O
erger	O
te	O
maken	O
,	O
waren	O
Longstreet's	B-misc
troepen	O
niet	O
voorzichtig	O
genoeg	O
bij	O
het	O
optrekken	O
naar	O
hun	O
slagposities	O
--	O
twee	O
van	O
Longstreets	B-per
divisies	O
werden	O
opgemerkt	O
door	O
een	O
Noordelijke	B-loc
uitkijkpost	O
op	O
de	O
Little	B-loc
Round	I-loc
Top	I-loc
.	O

Hierdoor	O
moesten	O
ze	O
nieuwe	O
posities	O
kiezen	O
voordat	O
ze	O
konden	O
aanvallen	O
,	O
waarmee	O
ze	O
vrijwel	O
de	O
hele	O
dag	O
bezig	O
waren	O
.	O

Dan	B-per
Sickles	I-per
ondertussen	O
--	O
hij	O
was	O
niet	O
de	O
meest	O
briljante	O
man	O
en	O
had	O
vaker	O
problemen	O
met	O
het	O
opvolgen	O
van	O
verstandige	O
bevelen	O
--	O
had	O
besloten	O
om	O
zonder	O
toestemming	O
zijn	O
troepen	O
naar	O
voren	O
te	O
schuiven	O
,	O
over	O
de	O
Plum	B-loc
Run	I-loc
heen	O
.	O

Zijn	O
plan	O
was	O
geweest	O
om	O
de	O
hogergelegen	O
grond	O
rond	O
de	O
Emmitsburg	B-loc
Road	I-loc
te	O
gaan	O
bezetten	O
ten	O
behoeve	O
van	O
artillerieposities	O
.	O

Ongeveer	O
de	O
helft	O
van	O
zijn	O
strijdkrachten	O
waren	O
daarheen	O
gevorderd	O
toen	O
Longstreets	B-per
troepen	O
op	O
kwamen	O
zetten	O
.	O

De	O
nieuwe	O
frontlinie	O
liep	O
nu	O
van	O
de	O
Devil's	B-loc
Den	I-loc
via	O
de	O
perzikengaard	O
,	O
langs	O
de	O
Emmitsburg	B-loc
Road	I-loc
noordwaarts	O
tot	O
aan	O
de	O
Codori	B-loc
Farm	I-loc
.	O

Sickles	B-per
'	O
troepen	O
zaten	O
nu	O
bij	O
de	O
perzikengaard	O
in	O
een	O
soort	O
duimvormig	O
front	O
,	O
wat	O
niet	O
goed	O
was	O
--	O
ze	O
lagen	O
aan	O
twee	O
kanten	O
open	O
voor	O
aanvallen	O
en	O
waren	O
verspreid	O
over	O
een	O
front	O
dat	O
te	O
lang	O
was	O
voor	O
hun	O
troepenmacht	O
om	O
goed	O
te	O
kunnen	O
verdedigen	O
.	O

En	O
omdat	O
ze	O
zover	O
vooruit	O
geschoven	O
waren	O
,	O
kon	O
hulp	O
hen	O
niet	O
bereiken	O
.	O

Uiteindelijk	O
zag	O
generaal	O
George	B-per
Meade	I-per
zich	O
gedwongen	O
versterkingen	O
te	O
sturen	O
om	O
Sickles	B-per
uit	O
de	O
brand	O
te	O
helpen	O
,	O
met	O
als	O
resultaat	O
gevechten	O
bij	O
de	O
Devil's	B-loc
Den	I-loc
,	O
de	O
perzikengaard	O
en	O
het	O
korenveld	O
die	O
nog	O
altijd	O
beroemd	O
zijn	O
om	O
hun	O
bloederigheid	O
.	O

Uiteindelijk	O
verloor	O
Sickles	B-per
70	O
%	O
van	O
zijn	O
manschappen	O
bij	O
die	O
gevechten	O
.	O

Een	O
Noordelijke	B-loc
divisie	O
onder	O
Caldwell	B-per
die	O
door	O
Meade	B-per
gestuurd	O
was	O
om	O
hem	O
te	O
helpen	O
,	O
raakte	O
verstrikt	O
in	O
het	O
korenveld	O
en	O
werd	O
door	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
troepen	O
aan	O
stukken	O
gereten	O
--	O
100	O
%	O
gesneuvelden	O
.	O

Een	O
veel	O
verstandiger	O
man	O
dan	O
Dan	B-per
Sickles	I-per
was	O
brigadegeneraal	O
Gouverneur	O
K.	B-per
Warren	I-per
,	O
het	O
hoofd	O
van	O
Meade's	B-misc
genie	O
.	O

Hij	O
zag	O
al	O
heel	O
snel	O
in	O
dat	O
om	O
het	O
Zuiden	B-loc
te	O
stoppen	O
,	O
het	O
noodzakelijk	O
was	O
dat	O
de	O
Big	B-loc
en	O
Little	B-loc
Round	I-loc
Tops	I-loc
ten	O
zuiden	O
van	O
de	O
Noordelijke	B-loc
linies	O
behouden	O
bleven	O
.	O

Hij	O
stuurde	O
dus	O
als	O
de	O
wiedeweerga	O
kolonel	O
Strong	B-per
Vincent	I-per
met	O
zijn	O
troepen	O
de	O
heuvels	O
op	O
,	O
met	O
bevelen	O
tegen	O
elke	O
prijs	O
het	O
Zuiden	B-loc
terug	O
te	O
drijven	O
.	O

Vincents	B-per
troepen	O
bezetten	O
de	O
top	O
net	O
een	O
paar	O
minuten	O
voordat	O
Hood's	B-misc
divisie	O
de	O
aanval	O
inzette	O
en	O
sloeg	O
een	O
viertal	O
aanvallen	O
van	O
die	O
divisie	O
af	O
.	O

Zij	O
werden	O
daarbij	O
gesteund	O
aan	O
de	O
rechterkant	O
door	O
een	O
artilleriedivisie	O
die	O
Warren	B-per
ook	O
had	O
weten	O
te	O
versieren	O
.	O

De	O
linkerflank	O
werd	O
gevormd	O
door	O
de	O
20ste	O
compagnie	O
van	O
Maine	B-loc
,	O
onder	O
kolonel	O
Joshua	B-per
L.	I-per
Chamberlain	I-per
.	O

Zij	O
hadden	O
een	O
verdedigbare	O
positie	O
ingenomen	O
achter	O
een	O
stenen	O
muurtje	O
en	O
stonden	O
tegenover	O
de	O
15e	O
compagnie	O
Alabama	B-loc
.	O

Chamberlains	B-per
troepen	O
hadden	O
echter	O
een	O
tekort	O
aan	O
munitie	O
en	O
hij	O
voerde	O
dus	O
een	O
zeldzame	O
manoeuvre	O
uit	O
--	O
hij	O
verdeelde	O
zijn	O
troepen	O
in	O
twee	O
,	O
liet	O
zijn	O
eerste	O
compagnie-A	O
achter	O
de	O
muur	O
,	O
spreidde	O
zijn	O
tweede	O
compagnie-B	O
uit	O
naar	O
rechts	O
en	O
liet	O
hen	O
hard	O
de	O
heuvel	O
afrennen	O
en	O
naar	O
links	O
uitwijken	O
als	O
een	O
soort	O
scharnierende	O
deur	O
.	O

Hierdoor	O
werd	O
de	O
15e	O
tijdelijk	O
teruggedreven	O
.	O

Het	O
was	O
echter	O
niet	O
genoeg	O
en	O
in	O
de	O
verwarring	O
raakte	O
compagnie-B	O
verdwaald	O
.	O

Tot	O
een	O
aantal	O
uren	O
later	O
,	O
toe	O
de	O
15e	O
terugkeerde	O
en	O
zich	O
op	O
het	O
muurtje	O
en	O
compagnie-A	O
wierp	O
.	O

Toen	O
bleek	O
dat	O
zij	O
zich	O
opeens	O
achter	O
het	O
oprukkende	O
15e	O
bevonden	O
,	O
dat	O
omsingeld	O
was	O
...	O
dat	O
wankelde	O
...	O
terugviel	O
...	O
omkeerde	O
en	O
het	O
op	O
een	O
lopen	O
zette	O
.	O

Ongeveer	O
de	O
helft	O
van	O
die	O
compagnie	O
gaf	O
zich	O
over	O
en	O
merkte	O
op	O
dat	O
"	O
de	O
15e	O
Alabama	B-loc
nooit	O
eerder	O
verslagen	O
is	O
en	O
we	O
hopen	O
de	O
20ste	O
Maine	B-loc
nooit	O
meer	O
tegen	O
te	O
komen	O
"	O
.	O

Voor	O
zijn	O
verdediging	O
van	O
de	O
Little	B-loc
Round	I-loc
Top	I-loc
ontving	O
Chamberlain	B-per
de	O
Medal	B-pro
of	I-pro
Honor	I-pro
.	O

De	O
rest	O
van	O
de	O
dag	O
(	O
de	O
avond	O
)	O
bestond	O
uit	O
aanvallen	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
op	O
de	O
verdedigers	O
van	O
Culp's	B-loc
Hill	I-loc
--	O
de	O
demonstraties	O
die	O
veel	O
eerder	O
hadden	O
moeten	O
plaatsvinden	O
.	O

Ze	O
waren	O
echter	O
te	O
laat	O
en	O
de	O
inmiddels	O
gearriveerde	O
,	O
Noordelijke	B-loc
versterkingen	O
en	O
het	O
bestaan	O
van	O
hun	O
binnenlinies	O
zorgde	O
ervoor	O
dat	O
de	O
Zuidelijken	B-loc
altijd	O
tegenover	O
een	O
enorm	O
front	O
stonden	O
.	O

Die	O
aanvallen	O
mislukten	O
en	O
het	O
Zuiden	B-loc
moest	O
zich	O
terugtrekken	O
.	O

De	O
derde	O
dag	O
:	O
Pickett's	B-misc
Charge	I-misc

De	O
derde	O
dag	O

Tegen	O
de	O
derde	O
dag	O
was	O
het	O
duidelijk	O
dat	O
het	O
Zuiden	B-loc
er	O
niet	O
goed	O
voorstond	O
.	O

Generaal	O
Longstreet	B-per
raadde	O
Generaal	O
Lee	B-per
zelfs	O
aan	O
om	O
zich	O
terug	O
te	O
trekken	O
en	O
de	O
campagne	O
elders	O
voort	O
te	O
zetten	O
.	O

Lee	B-per
weigerde	O
echter	O
--	O
volgens	O
A.P.	B-per
Hill	I-per
omdat	O
"	O
zijn	O
bloed	O
inmiddels	O
kookte	O
"	O
--	O
en	O
hij	O
besloot	O
zich	O
aan	O
zijn	O
plan	O
van	O
de	O
vorige	O
dag	O
te	O
houden	O
met	O
als	O
opmerking	O
dat	O
"	O
ik	O
de	O
Yankees	B-misc
hier	O
ga	O
verslaan	O
of	O
helemaal	O
niet	O
"	O
.	O

Lee	B-per
besloot	O
tot	O
een	O
charge	O
door	O
het	O
midden	O
,	O
recht	O
op	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
af	O
.	O

De	O
charge	O
zou	O
geleid	O
worden	O
door	O
Pickett's	B-misc
divisie	O
,	O
gevolgd	O
door	O
twee	O
andere	O
divisies	O
.	O

Pickett's	B-misc
Charge	I-misc
behoort	O
zonder	O
enige	O
twijfel	O
tot	O
de	O
domste	O
militaire	O
manoeuvres	O
aller	O
tijden	O
.	O

Het	O
plan	O
was	O
om	O
een	O
artilleriebombardement	O
te	O
lanceren	O
tegen	O
de	O
Noordelijke	B-loc
vijand	O
,	O
waarna	O
de	O
drie	O
divisies	O
vanaf	O
Seminary	B-loc
Ridge	I-loc
op	O
zouden	O
rukken	O
--	O
zonder	O
enige	O
dekking	O
van	O
het	O
landschap	O
--	O
over	O
ongeveer	O
een	O
kilometer	O
naar	O
Cemetery	B-loc
Ridge	I-loc
.	O

Recht	O
op	O
de	O
muur	O
af	O
die	O
daar	O
stond	O
,	O
met	O
daarachter	O
de	O
Noordelijke	B-loc
troepen	O
,	O
hun	O
musketten	O
,	O
kanonnen	O
en	O
artillerie	O
.	O

De	O
enige	O
twee	O
mensen	O
in	O
een	O
straal	O
van	O
20	O
kilometer	O
rond	O
Gettysburg	B-loc
die	O
zich	O
niet	O
beseften	O
hoe	O
krankzinnig	O
dat	O
plan	O
was	O
,	O
waren	O
Lee	B-per
en	O
Pickett	B-per
(	O
die	O
uit	O
was	O
op	O
een	O
glorieuze	O
overwinning	O
voor	O
zichzelf	O
)	O
.	O

Pickett's	B-misc
mannen	O
stelden	O
zich	O
in	O
de	O
ochtend	O
op	O
,	O
maar	O
moesten	O
toen	O
tot	O
1	O
uur	O
's	O
middags	O
wachten	O
in	O
de	O
brandende	O
zon	O
--	O
het	O
was	O
die	O
dag	O
erg	O
warm	O
--	O
voor	O
ze	O
op	O
konden	O
rukken	O
.	O

De	O
schrijver	O
Shelby	B-per
Foote	I-per
,	O
die	O
zeer	O
veel	O
geschreven	O
heeft	O
over	O
de	O
Amerikaanse	B-eve
Burgeroorlog	I-eve
,	O
stelt	O
dat	O
het	O
nu	O
nog	O
aan	O
iedere	O
Zuidelijke	B-loc
jongen	O
gegeven	O
is	O
zich	O
dat	O
moment	O
voor	O
te	O
stellen	O
:	O
een	O
warme	O
dag	O
in	O
juli	O
,	O
de	O
vlaggen	O
uitgerold	O
maar	O
nog	O
niet	O
gehesen	O
,	O
wachtend	O
in	O
de	O
bosjes	O
en	O
het	O
koren	O
,	O
voordat	O
de	O
oorlog	O
verloren	O
zou	O
worden	O
...	O

Rond	O
13:00	O
begon	O
een	O
Zuidelijke	B-loc
artilleriebarrage	O
die	O
minstens	O
een	O
uur	O
aanhield	O
--	O
voor	O
niets	O
,	O
want	O
het	O
grootste	O
gedeelte	O
van	O
de	O
Noordelijke	B-loc
linie	O
was	O
buiten	O
bereik	O
.	O

Het	O
Noorden	B-loc
vuurde	O
niet	O
terug	O
.	O

Na	O
de	O
barrage	O
begonnen	O
13.000	O
Zuidelijke	B-loc
soldaten	O
als	O
één	O
man	O
op	O
te	O
rukken	O
.	O

Tot	O
ze	O
driekwart	O
van	O
de	O
weg	O
waren	O
gevorderd	O
,	O
deed	O
het	O
Noorden	B-loc
niets	O
.	O

Toen	O
begonnen	O
de	O
kanonnen	O
en	O
musketten	O
te	O
vuren	O
.	O

De	O
Zuidelijke	B-loc
troepen	O
bereikten	O
de	O
muur	O
maar	O
op	O
een	O
plek	O
(	O
een	O
bocht	O
in	O
de	O
muur	O
die	O
"	O
The	B-loc
Angle	I-loc
"	O
heet	O
)	O
en	O
dat	O
maar	O
kortstondig	O
.	O

Van	O
de	O
13.000	O
oprukkende	O
troepen	O
keerde	O
ongeveer	O
6500	O
terug	O
naar	O
de	O
Zuidelijke	B-loc
linies	O
.	O

Pickett's	B-misc
hele	O
divisie	O
was	O
weggevaagd	O
.	O

Het	O
Army	B-org
of	I-org
Northern	I-org
Virginia	I-org
had	O
al	O
een	O
chronisch	O
te	O
kort	O
aan	O
munitie	O
.	O

En	O
Lee	B-per
kon	O
dergelijke	O
verliezen	O
niet	O
incasseren	O
.	O

Op	O
4	O
juli	O
,	O
de	O
dag	O
waarop	O
Vicksburg	B-loc
zich	O
overgaf	O
aan	O
Grant	B-per
,	O
begon	O
hij	O
aan	O
zijn	O
terugtocht	O
naar	O
Virginia	B-loc
.	O

Persoonlijk	O
bood	O
Lee	B-per
zijn	O
ontslag	O
aan	O
aan	O
Jefferson	B-per
Davis	I-per
--	O
dit	O
werd	O
geweigerd	O
,	O
maar	O
het	O
was	O
wel	O
de	O
laatste	O
keer	O
dat	O
Lee	B-per
een	O
invasie	O
van	O
het	O
Noorden	B-loc
kon	O
opzetten	O
.	O

En	O
daarmee	O
vervloog	O
ook	O
eigenlijk	O
de	O
laatste	O
hoop	O
van	O
het	O
Zuiden	B-loc
op	O
een	O
overwinning	O
.	O

Externe	O
bronnen	O

"	O
The	B-pro
Civil	I-pro
War	I-pro
"	O
,	O
deel	O
twee	O
,	O
van	O
Shelby	B-per
Foote	I-per

"	O
Ken	B-pro
Burn's	I-pro
The	I-pro
Civil	I-pro
War	I-pro
"	O
,	O
documentaire	O
van	O
Ken	B-per
Burns	I-per

Battle	B-pro
of	I-pro
Gettysburg	I-pro
,	O
het	O
artikel	O
op	O
de	O
Engelstalige	B-misc
Wikipedia	O

Battle	B-eve
of	I-eve
Gettysburg	I-eve

