KERKRADE	B-loc
-	O

De	O
Limburgers	B-loc
noemen	O
het	O
vierjaarlijkse	O
Wereld	B-eve
Muziek	I-eve
Concours	I-eve
in	O
Kerkrade	B-loc
het	O
Wimbledon	B-loc
van	O
de	O
blaasmuziek	O
.	O

Vanaf	O
afgelopen	O
weekeinde	O
strijden	O
harmonieën	O
,	O
fanfares	O
,	O
brassbands	O
en	O
slagwerkgroepen	O
er	O
gedurende	O
vier	O
weekeinden	O
met	O
elkaar	O
om	O
het	O
'	O
WMC-vaandel	B-pro
'	O
en	O
de	O
geldprijzen	O
.	O

Behalve	O
concerten	O
zijn	O
er	O
showwedstrijden	O
van	O
grote	O
showbands	O
(	O
met	O
majorettes	O
)	O
en	O
marsen	O
en	O
parades	O
van	O
marchingbands	O
,	O
die	O
tijdens	O
het	O
spelen	O
ingewikkelde	O
patronen	O
lopen	O
.	O

Dirigenten	O
kunnen	O
in	O
een	O
aparte	O
wedstrijd	O
een	O
gooi	O
doen	O
naar	O
de	O
'	O
gouden	O
dirigeerstok	O
'	O
.	O

De	O
orkesten	O
op	O
dit	O
belangrijkste	O
blazersfestival	O
ter	O
wereld	O
zijn	O
afkomstig	O
uit	O
de	O
hele	O
wereld	O
,	O
van	O
Thailand	B-loc
en	O
Japan	B-loc
tot	O
Israël	B-loc
en	O
Canada	B-loc
.	O

Dit	O
jaar	O
komt	O
voor	O
het	O
eerst	O
een	O
orkest	O
uit	O
China	B-loc
.	O

Sommige	O
orkesten	O
tellen	O
zo'n	O
tweehonderd	O
leden	O
.	O

Een	O
groot	O
Amerikaans	B-loc
orkest	O
moest	O
zich	O
afmelden	O
,	O
omdat	O
het	O
de	O
220000	O
dollar	O
die	O
nodig	O
was	O
voor	O
de	O
overtocht	O
van	O
het	O
hele	O
orkest	O
,	O
niet	O
kon	O
opbrengen	O
.	O

De	O
100	O
tot	O
150	O
vrijwilligers	O
van	O
de	O
organisatie	O
verwachten	O
zo'n	O
200000	O
bezoekers	O
en	O
17000	O
muzikanten	O
.	O

Alle	O
hotels	O
tussen	O
Maastricht	B-loc
en	O
Roermond	B-loc
zijn	O
volgeboekt	O
.	O

Orkesten	O
die	O
verder	O
dan	O
250	O
kilometer	O
moeten	O
reizen	O
,	O
worden	O
geholpen	O
bij	O
het	O
vinden	O
van	O
onderdak	O
.	O

Er	O
zijn	O
slaapplaatsen	O
ingericht	O
in	O
congreszalen	O
en	O
particulieren	O
worden	O
aangespoord	O
muzikanten	O
thuis	O
onder	O
te	O
brengen	O
.	O

In	O
Kerkrade	B-loc
en	O
de	O
Duitse	B-loc
buurgemeente	O
Herzogenrath	B-loc
zullen	O
vier	O
weken	O
lang	O
iedere	O
dag	O
concerten	O
te	O
horen	O
zijn	O
.	O

De	O
wedstrijden	O
zijn	O
voor	O
amateurs	O
,	O
maar	O
doordeweeks	O
worden	O
op	O
acht	O
verschillende	O
locaties	O
concerten	O
gegeven	O
door	O
professionele	O
orkesten	O
en	O
kleine	O
ensembles	O
.	O

Op	O
23	O
juli	O
hebben	O
de	O
Kerkraders	B-loc
hun	O
stad	O
weer	O
voor	O
zichzelf	O
.	O

Majorettes	O
van	O
de	O
show-	O
en	O
marchingband	O
Jubal	B-org
uit	O
Zwolle	B-loc
druk	O
in	O
de	O
weer	O
met	O
de	O
warming-up	O

FOTO	O
CHRIS	B-per
KEULEN	I-per

