Minister	O
Moerman	B-per
stelt	O
Vlaamse	B-misc
Chinastrategie	I-misc
voor	O
in	O
Beijing	B-loc

Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Economie	B-misc
Fientje	B-per
MOERMAN	I-per
heeft	O
vanmorgen	O
in	O
Beijing	B-loc
op	O
een	O
China-Vlaanderen-seminarie	B-misc
de	O
Vlaamse	B-misc
Chinastrategie	I-misc
voorgesteld	O
.	O

De	O
voorstelling	O
gebeurde	O
in	O
aanwezigheid	O
van	O
Ajit	B-per
Shetty	I-per
,	O
CEO	B-misc
van	O
Janssen	B-org
Pharmaceutica	I-org
,	O
en	O
werd	O
bijgewoond	O
door	O
ruim	O
150	O
geïnteresseerden	O
,	O
waaronder	O
80	O
potentiële	O
Chinese	B-loc
investeerders	O
.	O

Met	O
de	O
strategie	O
"	O
Flanders	B-misc
and	I-misc
China	I-misc
:	I-misc
an	I-misc
excellent	I-misc
future	I-misc
together	I-misc
"	O
lanceert	O
minister	O
Moerman	B-per
8	O
concrete	O
actiepunten	O
en	O
4	O
aanbevelingen	O
.	O

Deze	O
Chinastrategie	B-misc
streeft	O
drie	O
doelstellingen	O
na	O
.	O

Ten	O
eerste	O
wil	O
de	O
minister	O
een	O
kader	O
scheppen	O
dat	O
Vlaamse	B-loc
bedrijven	O
toelaat	O
de	O
kansen	O
die	O
de	O
Chinese	B-loc
markt	O
biedt	O
,	O
optimaal	O
te	O
benutten	O
.	O

Volgens	O
een	O
recente	O
Vokastudie	B-misc
overweegt	O
1	O
op	O
4	O
Vlaamse	B-loc
ondernemers	O
binnen	O
de	O
3	O
jaar	O
zaken	O
te	O
doen	O
met	O
China	B-loc
.	O

Dit	O
is	O
een	O
heuse	O
ommezwaai	O
want	O
traditioneel	O
is	O
80	O
%	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
export	O
bestemd	O
voor	O
de	O
Belgische	B-loc
buurlanden	O
.	O

Ten	O
tweede	O
wil	O
de	O
minister	O
ook	O
Chinese	B-loc
ondernemers	O
overtuigen	O
om	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
te	O
investeren	O
.	O

Europa	B-loc
is	O
voor	O
China	B-loc
een	O
interessante	O
investeringsregio	O
.	O

Door	O
zijn	O
centrale	O
ligging	O
in	O
het	O
hart	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
,	O
beschikt	O
Vlaanderen	B-loc
over	O
uitstekende	O
troeven	O
om	O
buitenlandse	O
investeringen	O
aan	O
te	O
trekken	O
.	O

Met	O
zijn	O
netwerk	O
van	O
wereldhavens	O
,	O
een	O
goed	O
uitgebouwd	O
en	O
onderhouden	O
wegennet	O
is	O
Vlaanderen	B-loc
ook	O
een	O
logistieke	O
draaischijf	O
die	O
verschillende	O
economische	O
centra	O
met	O
elkaar	O
verbindt	O
.	O

Bovendien	O
beschikt	O
Vlaanderen	B-loc
over	O
hoogopgeleide	O
arbeidskrachten	O
en	O
biedt	O
het	O
geïntegreerde	O
diensten	O
aan	O
.	O

Een	O
derde	O
belangrijke	O
doelstelling	O
van	O
de	O
Chinastrategie	B-misc
is	O
gericht	O
op	O
hoogtechnologische	O
en	O
creatieve	O
samenwerking	O
.	O

China	B-loc
en	O
het	O
Westen	B-loc
zijn	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
(hoog)technologische	O
samenwerking	O
steeds	O
meer	O
op	O
elkaar	O
aangewezen	O
.	O

Vlaanderen	B-loc
beschikt	O
over	O
uitstekende	O
kennis	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
farma	O
,	O
biotechnologie	O
,	O
ICT	B-misc
,	O
nanotechnologie	O
,	O
marketing	O
en	O
milieutechnologie	O
.	O

Minister	O
Moerman	B-per
wil	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
onderzoek	O
en	O
ontwikkeling	O
onder	O
meer	O
in	O
deze	O
sectoren	O
proactief	O
naar	O
China	B-loc
toe	O
werken	O
.	O

Om	O
deze	O
doelstellingen	O
te	O
bereiken	O
stelt	O
minister	O
Moerman	B-per
8	O
concrete	O
actiepunten	O
voor	O
:	O

1	O
.	O

1.	O
De	O
oprichting	O
van	O
een	O
dienstencentrum	O
voor	O
Chinese	B-loc
bedrijven	O
in	O
Vlaanderen	B-loc

2	O
.	O

Meer	O
dienstencentra	O
voor	O
Vlaamse	B-loc
bedrijven	O
in	O
China	B-loc

3	O
.	O

Samenwerking	O
in	O
de	O
levenswetenschappen	O

4	O
.	O

Pro-actief	O
benaderen	O
van	O
Chinese	B-loc
bedrijven	O

5	O
.	O

De	O
logistieke	O
troef	O
uitspelen	O

6	O
.	O

Mobiliteit	O
van	O
onderzoekers	O
tussen	O
Vlaanderen	B-loc
en	O
China	B-loc

7	O
.	O

Projecten	O
in	O
sectoren	O
die	O
zowel	O
Vlaanderen	B-loc
als	O
China	B-loc
interesseren	O

8	O
.	O

Lancering	O
Vlaamse	B-loc
promotiefilm	O

Naast	O
deze	O
actiepunten	O
,	O
doet	O
minister	O
Moerman	B-per
4	O
aanbevelingen	O
die	O
over	O
verschillende	O
beleidsdomeinen	O
heen	O
reiken	O
.	O

Voor	O
de	O
uitwerking	O
is	O
dus	O
een	O
geïntegreerde	O
aanpak	O
nodig	O
.	O

1	O
.	O

Een	O
Vlaams	B-loc
Huis	I-loc
in	O
China	B-loc

2	O
.	O

Opbouwen	O
van	O
een	O
kenniscluster	O
China	B-loc

3	O
.	O

Een	O
Chinese	B-loc
school	O
in	O
Vlaanderen	B-loc

4	O
.	O

Vlaanderen	B-loc
als	O
toeristische	O
bestemming	O
voor	O
de	O
Chinezen	B-loc

De	O
Chinastrategie	B-misc
duidt	O
aan	O
dat	O
Vlaanderen	B-loc
de	O
ontwikkeling	O
van	O
nieuwe	O
economieën	O
,	O
zoals	O
de	O
Chinese	B-loc
,	O
niet	O
langer	O
als	O
een	O
bedreiging	O
,	O
maar	O
wel	O
als	O
een	O
verhaal	O
van	O
kansen	O
beschouwt	O
,	O
aldus	O
minister	O
Moerman	B-per
.	O

Alleen	O
door	O
een	O
vooruitziend	O
beleid	O
dat	O
snel	O
inspeelt	O
op	O
de	O
uitdagingen	O
van	O
morgen	O
kan	O
Vlaanderen	B-loc
een	O
vooraanstaande	O
rol	O
blijven	O
spelen	O
op	O
de	O
internationale	O
economische	O
scène	O
.	O

Ook	O
voor	O
China	B-loc
is	O
Vlaanderen	B-loc
een	O
uitstekende	O
investeringsregio	O
en	O
biedt	O
wederzijdse	O
economische	O
samenwerking	O
niets	O
dan	O
voordelen	O
.	O

