't	O
Is	O
niet	O
dat	O
we	O
de	O
waarheidsgetrouwheid	O
van	O
oude	O
verhalen	O
in	O
twijfel	O
trekken	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
toch	O
geruststellend	O
dat	O
wetenschappers	O
bewijzen	O
aanvoeren	O
voor	O
de	O
juistheid	O
van	O
wat	O
bijvoorbeeld	O
de	O
Griekse	B-loc
chroniqueurs	O
over	O
de	O
Trojaanse	B-loc
oorlog	O
op	O
papier	O
zetten	O
.	O

Volgens	O
New	B-pro
Scientist	I-pro
ontdekte	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
geoloog	O
de	O
plaats	O
waar	O
de	O
Grieken	B-loc
hun	O
boten	O
verborgen	O
voor	O
ze	O
de	O
stad	O
Troje	B-loc
aanvielen	O
,	O
precies	O
zoals	O
een	O
Griekse	B-loc
voorganger	O
van	O
hem	O
(	O
ene	O
Strabo	B-per
)	O
1250	O
jaar	O
na	O
de	O
oorlog	O
beschreef	O
.	O

De	O
Trojaanse	B-loc
oorlog	O
ging	O
minder	O
over	O
vrouwen	O
dan	O
de	O
romantici	O
onder	O
ons	O
geneigd	O
zijn	O
te	O
geloven	O
,	O
maar	O
had	O
veel	O
te	O
maken	O
met	O
een	O
negen	O
jaar	O
durend	O
handelsdispuut	O
tussen	O
Grieken	B-loc
en	O
Trojanen	B-loc
dat	O
zich	O
ongeveer	O
3250	O
jaar	O
geleden	O
afspeelde	O
.	O

Troje	B-loc
lag	O
in	O
wat	O
nu	O
Turkije	B-loc
is	O
,	O
maar	O
de	O
ruïnes	O
van	O
de	O
stad	O
bevinden	O
zich	O
door	O
verzanding	O
zes	O
kilometer	O
van	O
de	O
kust	O
.	O

In	O
de	O
tijd	O
van	O
de	O
Ilias	B-pro
was	O
Troje	B-loc
echter	O
aan	O
drie	O
kanten	O
door	O
water	O
omgeven	O
en	O
vormde	O
het	O
een	O
veilige	O
haven	O
voor	O
boten	O
die	O
bijvoorbeeld	O
door	O
de	O
Dardanellen	B-loc
moesten	O
.	O

Omheen	O
de	O
monding	O
lagen	O
moeilijk	O
toegankelijke	O
moerassen	O
.	O

Zevenduizend	O
jaar	O
geleden	O
zou	O
de	O
haven	O
meer	O
dan	O
tien	O
kilometer	O
diep	O
in	O
het	O
binnenland	O
hebben	O
gesneden	O
,	O
maar	O
ten	O
tijde	O
van	O
de	O
oorlog	O
lag	O
Troje	B-loc
al	O
op	O
een	O
kilometer	O
van	O
de	O
landgrens	O
.	O

Volgens	O
Strabo	B-per
gingen	O
de	O
Grieken	B-loc
op	O
twintig	O
'	O
stadia	O
'	O
van	O
Troje	B-loc
aan	O
wal	O
-	O
dat	O
is	O
zo'n	O
vier	O
kilometer	O
.	O

Dat	O
strand	O
is	O
nu	O
gevonden	O
,	O
weliswaar	O
ook	O
volledig	O
door	O
land	O
ingepalmd	O
.	O

Het	O
vertoont	O
wel	O
nog	O
de	O
typische	O
helling	O
die	O
door	O
de	O
oude	O
Griekse	B-loc
literatoren	O
werd	O
beschreven	O
.	O

