De	O
krant	O
Le	B-pro
Monde	I-pro
publiceert	O
een	O
foto	O
uit	O
1994	O
waarop	O
de	O
Franse	B-loc
president	O
Jacques	B-per
Chirac	I-per
en	O
de	O
RPR-verkozene	B-misc
Didier	B-per
Schuller	I-per
elkaar	O
de	O
hand	O
schudden	O
.	O

Maandag	O
beweerde	O
Chirac	B-per
nog	O
dat	O
hij	O
Schuller	B-per
nooit	O
had	O
ontmoet	O
.	O

Didier	B-per
Schuller	I-per
is	O
de	O
sleutelfiguur	O
in	O
het	O
Parijse	B-loc
HLM-corruptieschandaal	B-misc
(	O
vernoemd	O
naar	O
de	O
habitation	O
à	O
loyer	O
modéré	O
,	O
oftewel	O
goedkope	O
huurflats	O
)	O
dat	O
de	O
president	O
al	O
jaren	O
achtervolgt	O
.	O

In	O
1995	O
vluchtte	O
Schuller	B-per
uit	O
Frankrijk	B-loc
weg	O
nadat	O
was	O
gebleken	O
dat	O
hij	O
in	O
opdracht	O
van	O
de	O
RPR	B-org
bouwbedrijven	O
had	O
laten	O
betalen	O
voor	O
opdrachten	O
.	O

Chirac	B-per
was	O
in	O
die	O
tijd	O
voorzitter	O
van	O
de	O
RPR	B-org
én	O
burgemeester	O
van	O
Parijs	B-loc
.	O

De	O
affaire	O
kwam	O
opnieuw	O
in	O
de	O
belangstelling	O
toen	O
Schuller	B-per
twee	O
weken	O
geleden	O
naar	O
Frankrijk	B-loc
terugkeerde	O
.	O

Medewerkers	O
van	O
de	O
president	O
beweren	O
dat	O
de	O
terugkeer	O
van	O
Schuller	B-per
een	O
politiek	O
manoeuvre	O
van	O
links	O
is	O
om	O
Chirac	B-per
onderuit	O
te	O
halen	O
.	O

Maandag	O
stelde	O
de	O
Franse	B-loc
president	O
zich	O
in	O
Avignon	B-loc
kandidaat	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
ambtstermijn	O
.	O

De	O
eerste	O
ronde	O
van	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
vindt	O
op	O
21	O
april	O
plaats	O
,	O
op	O
5	O
mei	O
volgt	O
een	O
tweede	O
ronde	O
tussen	O
de	O
twee	O
kandidaten	O
die	O
in	O
de	O
eerste	O
ronde	O
de	O
meeste	O
stemmen	O
hebben	O
gekregen	O
.	O

