AMSTERDAM	B-loc
-	O

Zoals	O
uit	O
het	O
aan	O
Frank	B-per
Scheffer	I-per
gewijde	O
retrospectief	O
in	O
het	O
Holland	B-eve
Festival	I-eve
bleek	O
,	O
wil	O
de	O
cineast	O
de	O
gebaande	O
paden	O
van	O
de	O
documentaire	O
overschrijden	O
.	O

Naast	O
gefilmde	O
componistenportretten	O
toonde	O
het	O
festival	O
Scheffers	B-per
installaties	O
en	O
probeerde	O
het	O
een	O
niet	O
altijd	O
even	O
geslaagd	O
pact	O
tussen	O
podium-	O
en	O
filmkunst	O
te	O
bewerkstelligen	O
.	O

De	O
veelzijdigheid	O
van	O
Scheffer	B-per
als	O
componistenportretten-maker	O
hangt	O
in	O
grote	O
mate	O
samen	O
met	O
zijn	O
goede	O
neus	O
voor	O
interessante	O
toondichters	O
,	O
van	O
wie	O
hij	O
de	O
compositorische	O
technieken	O
verwerkt	O
in	O
zijn	O
filmische	O
procédé	O
.	O

Zo	O
hanteerde	O
Scheffer	B-per
toevalstechnieken	O
bij	O
de	O
montage	O
van	O
zijn	O
film	O
over	O
John	B-per
Cage	I-per
en	O
speelde	O
hij	O
met	O
verschillende	O
tempi	O
in	O
het	O
portret	O
over	O
Elliott	B-per
Carter	I-per
.	O

Die	O
symbiose	O
tussen	O
de	O
filmer	O
en	O
de	O
gefilmde	O
leverde	O
een	O
aantal	O
spannende	O
documentaires	O
op	O
,	O
waarin	O
Scheffer	B-per
zijn	O
genre	O
hier	O
en	O
daar	O
tot	O
eenzame	O
hoogte	O
wist	O
te	O
brengen	O
.	O

Maar	O
de	O
cineast	O
wilde	O
meer	O
en	O
stapte	O
voor	O
sommige	O
projecten	O
uit	O
het	O
platte	O
witte	O
doek	O
.	O

Dat	O
werd	O
duidelijk	O
tijdens	O
de	O
première	O
van	O
'	O
A	B-pro
labyrinth	I-pro
of	I-pro
time	I-pro
'	O
,	O
rond	O
componist	O
Carter	B-per
.	O

Scheffers	B-per
beelden	O
rond	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
nestor	O
van	O
het	O
modernisme	O
werden	O
19	O
juni	O
in	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
Stadsschouwburg	I-loc
voorzien	O
van	O
levende	O
muziek	O
,	O
voortreffelijk	O
uitgevoerd	O
door	O
het	O
Radio	B-org
Kamerorkest	I-org
en	O
het	O
Nieuw	B-org
Ensemble	I-org
.	O

Scheffer	B-per
doopte	O
zijn	O
schouwburg-experiment	O
met	O
film	O
en	O
live-muziek	O
voortvarend	O
'	O
docura	O
'	O
.	O

Een	O
kruising	O
tussen	O
documentaire	O
en	O
opera	O
,	O
waarin	O
het	O
muziektheatrale	O
gedeelte	O
in	O
werkelijkheid	O
niet	O
goed	O
uit	O
de	O
verf	O
kwam	O
.	O

Het	O
programma	O
maakte	O
hier	O
en	O
daar	O
een	O
wat	O
chaotische	O
,	O
onaffe	O
indruk	O
en	O
vooral	O
in	O
het	O
eerste	O
deel	O
werd	O
de	O
aandacht	O
van	O
de	O
schouwburgbezoeker	O
hinderlijk	O
heen	O
en	O
weer	O
geslingerd	O
tussen	O
beeld	O
en	O
muziek	O
.	O

En	O
dat	O
terwijl	O
Carter	B-per
de	O
verschillende	O
instrumenten	O
zélf	O
al	O
als	O
dramatische	O
personages	O
laat	O
fungeren	O
.	O

Het	O
middendeel	O
van	O
het	O
Carter-programma	B-misc
was	O
wat	O
dat	O
betreft	O
geslaagder	O
.	O

Hier	O
wisselden	O
de	O
twee	O
media	O
elkaar	O
af	O
en	O
gaf	O
het	O
filmbeeld	O
de	O
muziek	O
een	O
duidelijke	O
meerwaarde	O
.	O

Het	O
Scheffer-retrospectief	B-misc
werd	O
zaterdag	O
in	O
het	O
Amsterdamse	B-loc
Concertgebouw	B-loc
afgesloten	O
met	O
'	O
Song	B-pro
Books	I-pro
'	O
van	O
John	B-per
Cage	I-per
.	O

Cage	B-per
schreef	O
zijn	O
verzameling	O
liederen	O
voor	O
een	O
willekeurig	O
aantal	O
zangstemmen	O
en/of	O
acteurs	O
met	O
elektronica	O
,	O
die	O
in	O
verschillende	O
vormen	O
kan	O
worden	O
gebracht	O
.	O

De	O
Grote	B-loc
Zaal	I-loc
van	O
het	O
Concertgebouw	B-loc
zag	O
er	O
wat	O
onttakeld	O
uit	O
:	O
balkon	O
,	O
podium	O
en	O
een	O
gedeelte	O
van	O
de	O
zaal	O
werden	O
bevolkt	O
door	O
zangers	O
en	O
acteurs	O
,	O
die	O
op	O
gezette	O
tijden	O
al	O
dan	O
niet	O
tegelijk	O
een	O
onderdeel	O
van	O
het	O
werk	O
uitvoerden	O
.	O

Het	O
publiek	O
kon	O
zich	O
van	O
het	O
ene	O
evenement	O
naar	O
het	O
andere	O
bewegen	O
.	O

Er	O
liep	O
iemand	O
met	O
een	O
hertengewei	O
rond	O
,	O
Louis	B-per
Andriessen	I-per
zat	O
achter	O
een	O
ouderwetse	O
typemachine	O
,	O
Fay	B-per
Lovsky	I-per
deed	O
iets	O
met	O
een	O
zingende	O
zaag	O
en	O
100	B-per
%	I-per
Isis	I-per
slingerde	O
stevige	O
houseklanken	O
de	O
ruimte	O
in	O
.	O

Daar	O
tussendoor	O
zongen	O
onder	O
anderen	O
Joan	B-per
la	I-per
Barbara	I-per
en	O
Susan	B-per
Narucki	I-per
Cage's	B-misc
liederen	O
,	O
werden	O
beelden	O
uit	O
Scheffers	B-per
documentaires	O
op	O
vier	O
doeken	O
geprojecteerd	O
en	O
was	O
er	O
elektronische	O
muziek	O
.	O

Een	O
overvolle	O
avond	O
dus	O
,	O
die	O
je	O
door	O
het	O
geluidsniveau	O
(	O
de	O
balans	O
tussen	O
elektronica	O
en	O
zangers	O
was	O
zoek	O
)	O
en	O
de	O
geforceerde	O
hipheid	O
deed	O
twijfelen	O
tussen	O
blijven	O
of	O
weggaan	O
.	O

'	O
Frank	B-pro
Scheffer	I-pro
,	I-pro
Song	I-pro
Books	I-pro
'	O
,	O
was	O
op	O
het	O
entreekaartje	O
te	O
lezen	O
.	O

Je	O
vroeg	O
je	O
zo	O
nu	O
en	O
dan	O
af	O
waar	O
ze	O
Cage	B-per
toch	O
gelaten	O
hadden	O
.	O

