Onderzoeksrechter	O
Jacques	B-per
Langlois	I-per
beschuldigt	O
Marc	B-per
Dutroux	I-per
(	O
foto	O
)	O
van	O
de	O
verkrachting	O
van	O
Julie	B-per
Lejeune	I-per
,	O
Mélissa	B-per
Russo	I-per
en	O
An	B-per
Marchal	I-per
.	O

De	O
verkrachting	O
van	O
Julie	B-per
en	O
Mélissa	B-per
wordt	O
gesitueerd	O
tussen	O
24	O
juni	O
1995	O
,	O
de	O
dag	O
dat	O
beide	O
meisjes	O
in	O
Grâce-Hollogne	B-loc
ontvoerd	O
werden	O
,	O
en	O
6	O
december	O
1995	O
,	O
de	O
dag	O
waarop	O
Dutroux	B-per
werd	O
gearresteerd	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
een	O
ander	O
dossier	O
.	O

De	O
nieuwe	O
beschuldigingen	O
komen	O
er	O
na	O
een	O
brief	O
van	O
Victor	B-per
Hissel	I-per
,	O
de	O
advocaat	O
van	O
de	O
families	O
Lejeune	B-per
en	O
Russo	B-per
,	O
aan	O
Langlois	B-per
.	O

Eerder	O
was	O
Dutroux	B-per
al	O
beschuldigd	O
van	O
verkrachtingen	O
van	O
Sabine	B-per
Dardenne	I-per
en	O
Laetitia	B-per
Delhez	I-per
,	O
en	O
van	O
de	O
aanranding	O
van	O
Eefje	B-per
Lambrecks	I-per
.	O

De	O
nieuwe	O
beschuldigingen	O
,	O
die	O
al	O
dateren	O
van	O
19	O
januari	O
maar	O
nu	O
pas	O
bekend	O
raken	O
,	O
dreigen	O
de	O
afsluiting	O
van	O
het	O
dossier-Dutroux	B-misc
verder	O
te	O
vertragen	O
.	O

Die	O
was	O
voor	O
28	O
februari	O
gepland	O
.	O

Tegen	O
Michel	B-per
Lelièvre	I-per
en	O
Michelle	B-per
Martin	I-per
worden	O
geen	O
nieuwe	O
beschuldigingen	O
geuit	O
,	O
maar	O
de	O
raadkamer	O
van	O
Neufchâteau	B-loc
gaat	O
niet	O
in	O
op	O
hun	O
vraag	O
tot	O
voorlopige	O
vrijlating	O
.	O

