De	O
ministerraad	O
duidt	O
VLD-voorzitter	B-misc
Karel	B-per
De	I-per
Gucht	I-per
,	O
PS-voorzitter	B-misc
Elio	B-per
Di	I-per
Rupo	I-per
en	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Louis	B-per
Michel	I-per
(	O
PRL	B-org
)	O
aan	O
om	O
België	B-loc
te	O
vertegenwoordigen	O
in	O
de	O
Conventie	B-org
,	O
het	O
Europees	B-loc
orgaan	O
dat	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
EU	B-loc
moet	O
uittekenen	O
.	O

Michel	B-per
is	O
afgevaardigd	O
namens	O
de	O
federale	O
regering	O
,	O
De	B-per
Gucht	I-per
en	O
Di	B-per
Rupo	I-per
namens	O
de	O
nationale	O
parlementen	O
.	O

Er	O
komt	O
fel	O
protest	O
tegen	O
de	O
aanwijzing	O
van	O
die	O
laatsten	O
omdat	O
geen	O
van	O
beiden	O
zitting	O
heeft	O
in	O
het	O
orgaan	O
dat	O
ze	O
vertegenwoordigen	O
.	O

Oud-staatssecretaris	O
Pierre	B-per
Chevalier	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
zal	O
Michel	B-per
vervangen	O
bij	O
afwezigheid	O
,	O
Marie	B-per
Nagy	I-per
(	O
Ecolo	B-org
)	O
is	O
vervangster	O
voor	O
de	O
Senaat	B-org
en	O
Fauzaya	B-per
Talhaoui	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
voor	O
de	O
Kamer	B-org
.	O

Maandag	O
werd	O
op	O
de	O
bijeenkomst	O
van	O
EU-ministers	B-misc
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
al	O
besloten	O
dat	O
Italië	B-loc
en	O
België	B-loc
een	O
persoon	O
extra	O
in	O
de	O
Conventie	B-org
krijgen	O
omdat	O
de	O
vice-voorzitters	O
,	O
Jean-Luc	B-per
Dehaene	I-per
(	O
CD&V	B-org
)	O
en	O
Giuliano	B-per
Amato	I-per
,	O
in	O
eigen	O
naam	O
zitting	O
hebben	O
,	O
niet	O
als	O
afgevaardigden	O
van	O
hun	O
regering	O
.	O

