Intracytoplasmatische	O
sperma-injectie	O
(	O
ICSI	B-misc
)	O
is	O
een	O
techniek	O
ontwikkeld	O
door	O
de	O
ploeg	O
rond	O
André	B-per
Van	I-per
Steirteghem	I-per
van	O
het	O
Fertiliteitscentrum	B-org
aan	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
.	O

...	O

Intracytoplasmatische	O
sperma-injectie	O
(	O
ICSI	B-misc
)	O
is	O
een	O
techniek	O
ontwikkeld	O
door	O
de	O
ploeg	O
rond	O
André	B-per
Van	I-per
Steirteghem	I-per
van	O
het	O
Fertiliteitscentrum	B-org
aan	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
Brussel	I-org
.	O

Met	O
de	O
techniek	O
kunnen	O
zelfs	O
mannen	O
die	O
bijna	O
geen	O
leefbare	O
zaadcellen	O
produceren	O
,	O
toch	O
aan	O
een	O
eigen	O
kind	O
geholpen	O
worden	O
.	O

Het	O
volstaat	O
één	O
zaadcel	O
te	O
vinden	O
en	O
in	O
een	O
eitje	O
van	O
de	O
echtgenote	O
te	O
spuiten	O
om	O
de	O
bevruchting	O
te	O
realiseren	O
.	O

Er	O
komt	O
nogal	O
wat	O
kritiek	O
op	O
de	O
methode	O
,	O
omdat	O
afwezigheid	O
van	O
leefbare	O
zaadcellen	O
vaak	O
een	O
reden	O
heeft	O
.	O

Er	O
kan	O
wat	O
haperen	O
aan	O
de	O
man	O
,	O
zodat	O
de	O
natuur	O
'	O
ingrijpt	O
'	O
om	O
de	O
fout	O
niet	O
naar	O
volgende	O
generaties	O
over	O
te	O
dragen	O
.	O

Als	O
er	O
toch	O
zo'n	O
zaadcel	O
voor	O
de	O
voortplanting	O
wordt	O
gebruikt	O
,	O
kunnen	O
de	O
kinderen	O
(	O
en	O
zeker	O
de	O
zonen	O
)	O
die	O
ermee	O
verwekt	O
worden	O
met	O
afwijkingen	O
te	O
kampen	O
krijgen	O
.	O

'	O
Een	O
klein	O
probleem	O
voor	O
een	O
man	O
(	O
met	O
name	O
zijn	O
onvruchtbaarheid	O
)	O
,	O
kan	O
een	O
ramp	O
worden	O
voor	O
zijn	O
kinderen	O
'	O
,	O
kopte	O
het	O
vakblad	O
New	B-pro
Scientist	I-pro
boven	O
een	O
stuk	O
,	O
waarin	O
chromosoomproblemen	O
bij	O
mannen	O
met	O
weinig	O
leefbaar	O
zaad	O
werden	O
beschreven	O
.	O

Van	B-per
Steirteghem	I-per
publiceert	O
met	O
zijn	O
collega's	O
deze	O
maand	O
in	O
het	O
vakblad	O
Human	B-pro
Reproduction	I-pro
gegevens	O
dat	O
in	O
ICSI-embryo's	B-misc
drie	O
keer	O
meer	O
afwijkingen	O
met	O
geslachtschromosomen	O
voorkomen	O
dan	O
normaal	O
.	O

In	O
absolute	O
termen	O
betrof	O
het	O
wel	O
slechts	O
negen	O
gevallen	O
op	O
meer	O
dan	O
vijftienhonderd	O
geteste	O
zwangerschappen	O
.	O

Er	O
zat	O
vanalles	O
tussen	O
,	O
onder	O
meer	O
jongens	O
zonder	O
mannelijk	O
geslachtschromosoom	O
Y	O
of	O
met	O
twee	O
Y's	O
in	O
plaats	O
van	O
één	O
.	O

De	O
Brusselse	B-loc
ploeg	O
vindt	O
de	O
voordelen	O
van	O
haar	O
geesteskind	O
nog	O
altijd	O
veel	O
sterker	O
dan	O
de	O
eventuele	O
nadelen	O
.	O

