Kaderlid	O
Maureen	B-per
Castenada	I-per
van	O
het	O
failliete	O
Amerikaanse	B-loc
energiebedrijf	O
Enron	B-org
beweert	O
op	O
22	O
januari	O
dat	O
minstens	O
tot	O
de	O
dag	O
van	O
haar	O
ontslag	O
in	O
januari	O
belastende	O
documenten	O
versnipperd	O
werden	O
op	O
het	O
hoofdkantoor	O
.	O

Dit	O
terwijl	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
beurswaakhond	O
SEC	B-org
sinds	O
eind	O
oktober	O
onderzoek	O
naar	O
Enron	B-org
voert	O
en	O
elke	O
vernietiging	O
van	O
documenten	O
sindsdien	O
onwettelijk	O
is	O
.	O

Nog	O
diezelfde	O
dag	O
voert	O
de	O
federale	O
politie	O
een	O
huiszoeking	O
op	O
de	O
hoofdzetel	O
van	O
Enron	B-org
.	O

Een	O
tiental	O
commissies	O
in	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
Congres	B-org
begint	O
eveneens	O
aan	O
zijn	O
onderzoek	O
naar	O
het	O
failliet	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
commissies	O
wil	O
informatie	O
over	O
het	O
energiebeleid	O
krijgen	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
vice-president	O
Dick	B-per
Cheney	I-per
.	O

Als	O
hij	O
weigert	O
die	O
vrijwillig	O
te	O
leveren	O
,	O
zal	O
ook	O
hij	O
in	O
het	O
beklaagdenbankje	O
terechtkomen	O
.	O

Donderdag	O
neemt	O
Enron-baas	B-misc
Kenneth	B-per
Lay	I-per
ontslag	O
,	O
vrijdag	O
schiet	O
voormalig	O
topman	O
John	B-per
Clifford	I-per
Baxter	I-per
zich	O
een	O
kogel	O
door	O
het	O
hoofd	O
.	O

