Nieuwe	O
competentiepool	O
'	O
Flanders	B-org
Food	I-org
'	O

Om	O
de	O
competitiviteit	O
van	O
de	O
voedingssector	O
te	O
versterken	O
heeft	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
op	O
voorstel	O
van	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Economie	O
,	O
Wetenschap	O
en	O
Innovatie	O
,	O
Fientje	B-per
MOERMAN	I-per
vandaag	O
de	O
nieuwe	O
competentiepool	O
Flanders	B-org
Food	I-org
opgericht	O
.	O

Flanders	B-org
Food	I-org
moet	O
kennis	O
ontwikkelen	O
en	O
verspreiden	O
en	O
op	O
die	O
manier	O
de	O
Vlaamse	B-loc
ondernemingen	O
in	O
de	O
voedingssector	O
aanzetten	O
tot	O
meer	O
innovatie	O
.	O

De	O
nieuwe	O
competentiepool	O
is	O
een	O
virtueel	O
centrum	O
en	O
zal	O
samen	O
met	O
de	O
bestaande	O
kenniscentra	O
aan	O
de	O
universiteiten	O
,	O
hogescholen	O
en	O
onderzoeksinstellingen	O
onderzoeksprojecten	O
opstarten	O
en	O
aan	O
trendwatch	O
en	O
analyse	O
doen	O
.	O

Het	O
centrale	O
thema	O
waarover	O
de	O
nieuwe	O
competentiepool	O
onderzoek	O
zal	O
verrichten	O
is	O
"	O
evenwichtige	O
en	O
lekkere	O
voeding	O
voor	O
de	O
toekomst	O
"	O
,	O
legt	O
de	O
minister	O
uit	O
.	O

Flanders	B-org
Food	I-org
werkt	O
vraaggestuurd	O
vanuit	O
de	O
voedingssector	O
zelf	O
.	O

Via	O
Flanders	B-org
Food	I-org
zullen	O
de	O
KMO's	B-misc
die	O
actief	O
zijn	O
in	O
de	O
voedingssector	O
toegang	O
krijgen	O
tot	O
wereldwijde	O
onderzoeksresultaten	O
,	O
kennis	O
en	O
technologische	O
vernieuwingen	O
.	O

Flanders	B-org
Food	I-org
moet	O
de	O
samenwerking	O
met	O
de	O
academische	O
wereld	O
bevorderen	O
,	O
zodat	O
een	O
KMO	B-misc
sneller	O
en	O
pro-actiever	O
kan	O
inspelen	O
op	O
de	O
marktbehoeften	O
en	O
toekomstige	O
ontwikkelingen	O
.	O

Flanders	B-org
Food	I-org
is	O
de	O
eerste	O
competentiepool	O
die	O
wordt	O
opgericht	O
volgens	O
de	O
evaluatie-	O
en	O
selectiecriteria	O
van	O
het	O
"	O
Beleidskader	O
voor	O
steun	O
aan	O
grote	O
kenniscentra	O
ten	O
behoeve	O
van	O
innovatie	O
"	O
,	O
dat	O
in	O
juli	O
2005	O
op	O
voorstel	O
van	O
minister	O
Moerman	B-per
door	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
werd	O
goedgekeurd	O
.	O

Een	O
transparant	O
beleidskader	O
drong	O
zich	O
op	O
om	O
de	O
steun	O
aan	O
nieuwe	O
kenniscentra	O
te	O
stroomlijnen	O
en	O
om	O
de	O
relevantie	O
en	O
vooral	O
de	O
budgettaire	O
prioriteiten	O
te	O
kunnen	O
afwegen	O
.	O

De	O
Vlaamse	B-loc
overheid	O
draagt	O
voor	O
Flanders	B-org
Food	I-org
tien	O
miljoen	O
euro	O
(	O
80	O
%	O
)	O
over	O
vier	O
jaar	O
bij	O
;	O
de	O
bedrijven	O
2,5	O
miljoen	O
euro	O
(	O
20	O
%	O
)	O
.	O

De	O
stichtende	O
leden	O
zijn	O
Algist-Bruggeman	B-org
(	O
bakkerijgrondstoffen	O
)	O
,	O
Campina	B-org
(	O
zuivel	O
)	O
,	O
Friesland	B-org
Foods	I-org
Professionals	I-org
Belgium	I-org
(	O
zuivel	O
)	O
,	O
Imperial	B-org
Meat	I-org
Products	I-org
(	O
vleeswaren	O
)	O
,	O
Iscal	B-org
Sugars	I-org
(	O
suikers	O
)	O
,	O
Lotus	B-org
Bakeries	I-org
(	O
zoetwaren	O
)	O
,	O
Pastridor	B-org
(	O
bakkerij	O
)	O
,	O
Pluma	B-org
(	O
vleeswaren	O
)	O
,	O
Puratos	B-org
Group	I-org
(	O
bakkerijgrondstoffen	O
)	O
,	O
Sunnyland	B-org
Distribution	I-org
(	O
vruchtensappen	O
)	O
,	O
Tate	B-org
and	I-org
Lyle	I-org
Europe	I-org
(	O
maalderijen	O
)	O
,	O
Ter	B-org
Beke	I-org
Vleeswarenproductie	I-org
(	O
bereide	O
maaltijden	O
)	O
,	O
Tiense	B-org
Suikerraffinaderij	I-org
(	O
suikers	O
)	O
,	O
Van	B-org
Remoortel	I-org
(	O
aardappelverwerking	O
)	O
,	O
Vandemoortele	B-org
(	O
margarine	O
)	O
en	O
Vondelmolen	B-org
(	O
zoetwaren	O
)	O
.	O

