Na	O
een	O
slappe	O
morgen	O
kwam	O
gisteren	O
de	O
effectenbeurs	O
van	O
Amsterdam	B-loc
pas	O
in	O
de	O
late	O
middag	O
tot	O
leven	O
.	O

Onder	O
invloed	O
van	O
vooral	O
Wall	B-loc
Street	I-loc
trokken	O
de	O
aandelenkoersen	O
duidelijk	O
aan	O
.	O

De	O
belangrijkste	O
graadmeter	O
,	O
de	O
AEX-index	B-misc
,	O
sloot	O
10,55	O
punten	O
hoger	O
op	O
573,50	O
.	O

Dat	O
kwam	O
neer	O
op	O
een	O
stijging	O
van	O
1,87	O
procent	O
.	O

Op	O
de	O
laatste	O
handelsdag	O
van	O
het	O
kwartaal	O
waren	O
hoofdzakelijk	O
de	O
pensioenfondsen	O
en	O
verzekeraars	O
actief	O
.	O

Zij	O
wilden	O
graag	O
hun	O
beleggingsfondsen	O
nog	O
even	O
oppoetsen	O
.	O

De	O
slotkoersen	O
van	O
de	O
tweede	O
driemaandsperiode	O
gelden	O
immers	O
als	O
peildatum	O
.	O

Dat	O
leidde	O
ertoe	O
dat	O
slechts	O
twee	O
van	O
de	O
hoofdfondsen	O
met	O
een	O
koersverlies	O
eindigden	O
:	O
Gucci	B-org
en	O
Hagemeyer	B-org
.	O

De	O
brede	O
opleving	O
werd	O
gedragen	O
door	O
de	O
technologiefondsen	O
.	O

Winnaar	O
onder	O
de	O
hoofdfondsen	O
was	O
KPNQwest	B-org
dat	O
12,5	O
procent	O
koerswinst	O
noteerde	O
.	O

"	O
Dit	O
vind	O
ik	O
een	O
van	O
de	O
meest	O
ondergewaardeerde	O
fondsen	O
.	O

Daar	O
lopen	O
de	O
zaken	O
voorspoedig	O
"	O
,	O
meende	O
een	O
handelaar	O
.	O

Andere	O
technologiefondsen	O
die	O
goede	O
koerswinsten	O
pakten	O
waren	O
UPC	B-org
,	O
Philips	B-org
en	O
KPN	B-org
.	O

Het	O
kabelbedrijf	O
steeg	O
10,7	O
procent	O
op	O
3	O
euro	O
,	O
het	O
elektronicaconcern	O
werd	O
4	O
procent	O
duurder	O
op	O
31,31	O
euro	O
.	O

KPN	B-org
klom	O
3,9	O
procent	O
tot	O
6,70	O
euro	O
.	O

Bij	O
de	O
Midkap-fondsen	B-misc
veerde	O
CMG	B-org
6,9	O
procent	O
op	O
tot	O
5,40	O
euro	O
.	O

Sneller	O
nog	O
dan	O
deze	O
automatiseerder	O
steeg	O
Draka	B-org
.	O

De	O
prijs	O
schoot	O
17,1	O
procent	O
omhoog	O
nadat	O
de	O
kabelfabrikant	O
een	O
verdubbeling	O
van	O
de	O
winstverwachting	O
had	O
aangekondigd	O
.	O

Daarentegen	O
moest	O
Amsterdam	B-org
Option	I-org
Traders	I-org
7,2	O
procent	O
achteruit	O
.	O

AOT	B-org
had	O
verklaard	O
dat	O
in	O
het	O
tweede	O
kwartaal	O
het	O
resultaat	O
fors	O
lager	O
zal	O
zijn	O
.	O

*	O
hoger	O
:	O
734	O
fondsen	O
(	O
48,5	O
%	O
)	O

*	O
gelijk	O
:	O
513	O
fondsen	O
(	O
33,9	O
%	O
)	O

*	O
lager	O
:	O
264	O
fondsen	O
(	O
17,4	O
%	O
)	O

