WASHINGTON	B-loc
-	O

Alsof	O
het	O
een	O
weekend-uitje	O
betrof	O
,	O
heeft	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
vice-president	O
Dick	B-per
Cheney	I-per
zaterdag	O
'	O
even	O
'	O
een	O
operatie	O
ondergaan	O
.	O

Hij	O
wandelde	O
met	O
een	O
cardioverter	O
defibrillator	O
in	O
zijn	O
borst	O
een	O
paar	O
uur	O
na	O
de	O
ingreep	O
alweer	O
het	O
ziekenhuis	O
uit	O
.	O

De	O
op	O
één	O
na	O
machtigste	O
man	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
kampt	O
al	O
jaren	O
met	O
hartproblemen	O
.	O

Hij	O
onderging	O
het	O
afgelopen	O
jaar	O
al	O
drie	O
ingrepen	O
.	O

De	O
ingebrachte	O
'	O
pacemaker-plus	O
'	O
dient	O
zowel	O
om	O
de	O
hartslag	O
te	O
vertragen	O
als	O
,	O
wanneer	O
nodig	O
,	O
te	O
versnellen	O
.	O

Een	O
woordvoerster	O
zei	O
gisteren	O
dat	O
de	O
60-jarige	O
Cheney	B-per
vandaag	O
gewoon	O
van	O
plan	O
is	O
aan	O
het	O
werk	O
te	O
gaan	O
.	O

,,	O
Hij	O
heeft	O
er	O
zin	O
in	O
''	O

