'	O
Het	O
Federaal	B-org
Agentschap	I-org
voor	I-org
de	I-org
Veiligheid	I-org
van	I-org
de	I-org
Voedselketen	I-org
functioneert	O
.	O

De	O
draaiboeken	O
liggen	O
klaar	O
voor	O
het	O
geval	O
er	O
een	O
nieuwe	O
voedselcrisis	O
uitbreekt	O
.	O
'	O

Die	O
uitspraak	O
,	O
nog	O
geen	O
drie	O
maanden	O
oud	O
,	O
is	O
er	O
een	O
van	O
Luc	B-per
Beernaert	I-per
,	O
toen	O
nog	O
baas	O
van	O
dat	O
FAVV	B-org
.	O

Hij	O
kon	O
niet	O
vermoeden	O
dat	O
zijn	O
ontslag	O
de	O
eerste	O
concrete	O
maatregel	O
zou	O
worden	O
tijdens	O
de	O
PCB-crisis	B-misc
die	O
anderhalve	O
maand	O
later	O
alle	O
politieke	O
aandacht	O
kwam	O
opeisen	O
.	O

Nu	O
vernemen	O
we	O
dat	O
voogdijminister	O
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
van	O
Volksgezondheid	B-misc
toen	O
al	O
wist	O
dat	O
Beernaert	B-per
zijn	O
opdracht	O
niet	O
aankon	O
.	O

Hoe	O
weten	O
we	O
dat	O
met	O
zoveel	O
zekerheid	O
?	O

Omdat	O
Aelvoets	B-per
partijgenoot	O
Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Welzijn	B-misc
Mieke	B-per
Vogels	I-per
,	O
van	O
wie	O
we	O
aannemen	O
dat	O
ze	O
weet	O
waarover	O
ze	O
praat	O
,	O
het	O
vertelde	O
in	O
een	O
gesprek	O
met	O
Het	B-pro
Laatste	I-pro
Nieuws	I-pro
.	O

'	O
Magda	B-per
'	O
,	O
zo	O
sprak	O
Vogels	B-per
,	O
'	O
heeft	O
verschrikkelijk	O
veel	O
pech	O
gehad	O
met	O
Luc	B-per
Beernaert	I-per
.	O

Die	O
topmanager	O
moest	O
één	O
team	O
smeden	O
uit	O
drie	O
administraties	O
en	O
hij	O
heeft	O
dat	O
totaal	O
verwaarloosd	O
.	O

Magda	B-per
had	O
dat	O
al	O
in	O
de	O
gaten	O
voor	O
de	O
PCB-crisis	B-misc
,	O
maar	O
ze	O
kon	O
Beernaert	B-per
moeilijk	O
buitengooien	O
voor	O
ze	O
een	O
alternatief	O
had	O
.	O
'	O

Een	O
tweetal	O
weken	O
geleden	O
nam	O
Beernaert	B-per
dan	O
,	O
naar	O
eigen	O
zeggen	O
,	O
zelf	O
ontslag	O
.	O

Anderen	O
menen	O
te	O
weten	O
dat	O
de	O
FAVV-patron	B-misc
tot	O
ontslag	O
werd	O
gedwongen	O
na	O
een	O
vinnige	O
tussenkomst	O
van	O
minister	O
van	O
Ambtenarenzaken	B-misc
Luc	B-per
Van	I-per
den	I-per
Bossche	I-per
.	O

Beernaert	B-per
kreeg	O
niettemin	O
een	O
vorstelijke	O
ontslagvergoeding	O
.	O

Wat	O
erg	O
ongewoon	O
is	O
voor	O
iemand	O
die	O
,	O
volgens	O
Vogels	B-per
,	O
zijn	O
opdracht	O
verwaarloosde	O
.	O

En	O
zo	O
geraken	O
de	O
groenen	O
helemaal	O
in	O
deze	O
coalitie	O
verstrikt	O
.	O

Mieke	B-per
Vogels	I-per
geeft	O
dat	O
met	O
zoveel	O
woorden	O
toe	O
in	O
het	O
merkwaardige	O
interview	O
met	O
Het	B-pro
Laatste	I-pro
Nieuws	I-pro
:	O
'	O
Paars	O
serveert	O
een	O
giftige	O
cocktail	O
die	O
rotverwende	O
burgers	O
dreigt	O
voort	O
te	O
brengen	O
,	O
die	O
geen	O
solidariteit	O
meer	O
kunnen	O
opbrengen	O
.	O
'	O

In	O
de	O
Vlaamse	B-loc
regering	O
worden	O
de	O
groenen	O
op	O
tal	O
van	O
hun	O
eigen	O
terreinen	O
door	O
de	O
socialisten	O
voorbijgestoken	O
.	O

Federaal	O
zitten	O
ze	O
helemaal	O
in	O
de	O
liberale	O
klauw	O
.	O

De	O
positie	O
van	O
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
is	O
zeker	O
niet	O
benijdenswaardig	O
.	O

Want	O
zij	O
mismeesterde	O
intussen	O
twee	O
van	O
haar	O
prioriteiten	O
:	O
het	O
drugsbeleid	O
en	O
nu	O
ook	O
het	O
federale	O
voedselagentschap	O
waarvan	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
nochtans	O
had	O
voorspeld	O
dat	O
de	O
rest	O
van	O
Europa	B-loc
het	O
ons	O
zou	O
benijden	O
.	O

Destijds	O
al	O
werd	O
de	O
afloop	O
van	O
de	O
grote	O
dioxinecrisis	O
van	O
1999	O
-	O
we	O
zijn	O
dat	O
intussen	O
wat	O
vergeten	O
-	O
voor	O
paars-groen	O
rechtgetrokken	O
door	O
Freddy	B-per
Willockx	I-per
,	O
met	O
de	O
hulp	O
van	O
enkele	O
bevlogen	O
medewerkers	O
en	O
diplomaten	O
.	O

Willockx	B-per
trok	O
zich	O
nadien	O
,	O
als	O
een	O
Cincinnatus	B-per
,	O
in	O
het	O
gemeentehuis	O
van	O
Sint-Niklaas	B-loc
terug	O
.	O

Moet	O
Aelvoet	B-per
nu	O
ontslag	O
nemen	O
?	O

'	O
Neen	O
'	O
,	O
vindt	O
Agalev-secretaris	B-misc
Jos	B-per
Geysels	I-per
.	O

'	O
Waarom	O
zou	O
Aelvoet	B-per
ontslag	O
moeten	O
nemen	O
voor	O
de	O
fouten	O
van	O
ambtenaren	O
die	O
zelfs	O
niet	O
door	O
ons	O
benoemd	O
zijn	O
.	O
'	O

Een	O
ongewoon	O
argument	O
waaraan	O
Johan	B-per
Vande	I-per
Lanotte	I-per
en	O
Stefaan	B-per
De	I-per
Clerck	I-per
zeker	O
niet	O
dachten	O
toen	O
ze	O
na	O
de	O
kortstondige	O
ontsnapping	O
van	O
Marc	B-per
Dutroux	I-per
hun	O
portefeuille	O
inleverden	O
.	O

Ministers	O
van	O
paars-groen	O
'	O
treden	O
in	O
debat	O
'	O
,	O
maar	O
ze	O
treden	O
nooit	O
af	O
.	O

Zelfs	O
niet	O
na	O
geblunder	O
bij	O
het	O
regulariseren	O
van	O
de	O
asielaanvragers	O
,	O
de	O
verkrotting	O
van	O
de	O
politiediensten	O
en	O
van	O
justitie	O
,	O
de	O
krach	O
van	O
Sabena	B-org
.	O

Niemand	O
was	O
verantwoordelijk	O
.	O

Tot	O
vandaag	O
nam	O
slechts	O
één	O
man	O
ontslag	O
,	O
staatssecretaris	O
Pierre	B-per
Chevalier	I-per
,	O
om	O
iets	O
wat	O
deze	O
regering	O
geenszins	O
aanbelangde	O
.	O

Hem	O
werd	O
alleen	O
verweten	O
dat	O
hij	O
ooit	O
als	O
advocaat	O
optrad	O
voor	O
een	O
cliënt	O
met	O
een	O
crimineel	O
verleden	O
.	O

Toegegeven	O
:	O
het	O
is	O
een	O
vaak	O
gehoorde	O
klacht	O
over	O
advocaten	O
.	O

Omwille	O
van	O
de	O
paars-groene	O
samenhang	O
vraagt	O
,	O
voorlopig	O
,	O
niemand	O
het	O
ontslag	O
van	O
Aelvoet	B-per
.	O

Er	O
blijven	O
evenwel	O
de	O
feiten	O
.	O

En	O
het	O
gaat	O
nu	O
even	O
niet	O
om	O
enkele	O
vergeten	O
veevoederstalen	O
of	O
om	O
stalen	O
die	O
een	O
dag	O
te	O
laat	O
werden	O
onderzocht	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
de	O
vaststelling	O
dat	O
het	O
voedselagentschap	O
,	O
waarvan	O
de	O
oprichting	O
door	O
deze	O
regering	O
was	O
beloofd	O
,	O
er	O
nog	O
altijd	O
niet	O
is	O
.	O

Het	O
FAVV	B-org
bestaat	O
alleen	O
op	O
papier	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
de	O
vaststelling	O
dat	O
de	O
minister	O
,	O
in	O
het	O
selectiecomité	O
vertegenwoordigd	O
door	O
haar	O
kabinetschef	O
,	O
de	O
verkeerde	O
keuze	O
maakte	O
met	O
de	O
aanstelling	O
van	O
Luc	B-per
Beernaert	I-per
.	O

Van	O
Vogels	B-per
weten	O
we	O
dat	O
Aelvoet	B-per
besefte	O
dat	O
Beernaert	B-per
faalde	O
.	O

Toch	O
ondernam	O
de	O
minister	O
niets	O
om	O
die	O
situatie	O
recht	O
te	O
trekken	O
.	O

Het	O
gaat	O
erom	O
dat	O
we	O
na	O
twee	O
jaar	O
nog	O
steeds	O
te	O
maken	O
hebben	O
met	O
de	O
vetes	O
bij	O
de	O
controlediensten	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
en	O
Landbouw	B-misc
die	O
destijds	O
in	O
het	O
volle	O
licht	O
kwamen	O
voor	O
de	O
parlementaire	O
dioxinecommissie	O
.	O

Die	O
interne	O
vetes	O
leidden	O
finaal	O
tot	O
de	O
recente	O
afrekeningen	O
waarin	O
nu	O
ook	O
het	O
Kortrijkse	B-loc
gerecht	O
wordt	O
meegesleept	O
.	O

En	O
reken	O
maar	O
dat	O
het	O
drastische	O
optreden	O
van	O
justitie	O
en	O
de	O
aanhouding	O
van	O
een	O
van	O
de	O
diensthoofden	O
de	O
onderlinge	O
verhoudingen	O
definitief	O
hebben	O
vergiftigd	O
.	O

Aelvoet	B-per
zal	O
zich	O
de	O
komende	O
dagen	O
toch	O
eens	O
moeten	O
beraden	O
over	O
de	O
vraag	O
of	O
ze	O
zich	O
naar	O
de	O
komende	O
verkiezingen	O
sleept	O
als	O
de	O
groene	O
minister	O
die	O
in	O
alle	O
sloten	O
tegelijk	O
belandde	O
.	O

Bij	O
nader	O
inzien	O
mag	O
het	O
al	O
een	O
wonder	O
heten	O
dat	O
ze	O
tussendoor	O
toch	O
onze	O
aandacht	O
wist	O
te	O
vestigen	O
op	O
de	O
gevaren	O
van	O
chocoladesigaretten	O
.	O

