Omdat	O
de	O
motor	O
van	O
de	O
economie	O
sputtert	O
,	O
denkt	O
de	O
CDU/CSU	B-misc
dat	O
ze	O
de	O
Bondsdagverkiezingen	B-misc
in	O
september	O
misschien	O
toch	O
kan	O
winnen	O
.	O

Ze	O
schuift	O
Edmund	B-per
Stoiber	I-per
naar	O
voren	O
als	O
kandidaat-kanselier	O
.	O

Wat	O
is	O
politiek	O
toch	O
een	O
vreselijk	O
ondankbaar	O
emplooi	O
.	O

Twee	O
jaar	O
geleden	O
waren	O
de	O
Duitse	B-loc
christen-democraten	O
wat	O
blij	O
dat	O
ze	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
hadden	O
.	O

Er	O
bleef	O
hun	O
oude	O
boegbeeld	O
Helmut	B-per
Kohl	I-per
geen	O
andere	O
uitkomst	O
dan	O
ontslag	O
.	O

Hij	O
had	O
niet	O
voor	O
alle	O
geld	O
in	O
de	O
partijkas	O
een	O
duidelijke	O
verklaring	O
.	O

Schenkingen	O
,	O
zei	O
hij	O
,	O
maar	O
van	O
wie	O
,	O
dat	O
wou	O
hij	O
niet	O
kwijt	O
.	O

Dat	O
was	O
loyaal	O
van	O
Kohl	B-per
ten	O
opzichte	O
van	O
zijn	O
geldschieters	O
uit	O
het	O
bedrijfsleven	O
,	O
maar	O
voor	O
de	O
CDU	B-org
was	O
het	O
een	O
tweede	O
opdoffer	O
na	O
de	O
verkiezingsnederlaag	O
van	O
1998	O
.	O

Die	O
bracht	O
de	O
sociaal-democratische	O
SPD	B-org
na	O
zestien	O
jaar	O
weer	O
aan	O
de	O
macht	O
,	O
in	O
een	O
coalitie	O
met	O
de	O
groenen	O
.	O

In	O
de	O
chaos	O
die	O
met	O
de	O
aantijgingen	O
tegen	O
Kohl	B-per
gepaard	O
ging	O
,	O
schoof	O
de	O
CDU	B-org
secretaris-generaal	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
naar	O
voren	O
als	O
voorzitter	O
en	O
dus	O
als	O
politiek	O
leider	O
.	O

Het	O
leek	O
een	O
goeie	O
zet	O
van	O
een	O
partij	O
op	O
drift	O
:	O
een	O
jonge	O
protestantse	O
vrouw	O
,	O
afkomstig	O
uit	O
Oost-Duitsland	B-loc
bovendien	O
.	O

Normaal	O
gesproken	O
had	O
Merkel	B-per
in	O
september	O
2002	O
als	O
christen-democratisch	O
kandidaat	O
voor	O
het	O
kanselierschap	O
de	O
handschoen	O
moeten	O
opnemen	O
tegen	O
Gerhard	B-per
Schröder	I-per
.	O

Maar	O
nu	O
het	O
ook	O
Duitsland	B-loc
de	O
voorbije	O
maanden	O
economisch	O
een	O
stuk	O
minder	O
goed	O
gaat	O
,	O
ruikt	O
de	O
CDU	B-org
haar	O
kans	O
.	O

De	O
coalitie	O
van	O
het	O
populaire	O
duo	O
,	O
dat	O
wordt	O
gevormd	O
door	O
Schröder	B-per
en	O
zijn	O
groene	O
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Joschka	B-per
Fischer	I-per
,	O
is	O
misschien	O
toch	O
niet	O
onklopbaar	O
.	O

Dat	O
lokte	O
andere	O
gegadigden	O
,	O
die	O
vonden	O
dat	O
de	O
Oost-Duitse	B-loc
toch	O
maar	O
in	O
de	O
weg	O
liep	O
.	O

Wekenlang	O
werd	O
haar	O
positie	O
ondergraven	O
en	O
werd	O
ze	O
door	O
de	O
krokodillen	O
in	O
haar	O
partij	O
vakkundig	O
gesloopt	O
.	O

Tot	O
ze	O
uiteindelijk	O
de	O
eer	O
aan	O
zichzelf	O
hield	O
-	O
voor	O
wat	O
er	O
nog	O
van	O
over	O
was	O
.	O

Na	O
een	O
ontbijtgesprek	O
met	O
haar	O
tegenstander	O
Edmund	B-per
Stoiber	I-per
gooide	O
ze	O
de	O
handdoek	O
.	O

Ze	O
mocht	O
nog	O
zelf	O
meedelen	O
dat	O
ze	O
zich	O
als	O
kandidaat	O
terugtrok	O
.	O

Wellicht	O
wordt	O
ze	O
daarvoor	O
straks	O
met	O
een	O
mooie	O
ministerportefeuille	O
beloond	O
-	O
als	O
Stoiber	B-per
de	O
verkiezingen	O
wint	O
.	O

Het	O
moet	O
voor	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
een	O
merkwaardig	O
gevoel	O
zijn	O
geweest	O
,	O
dat	O
ze	O
plotseling	O
te	O
licht	O
werd	O
bevonden	O
.	O

Dat	O
ze	O
als	O
voorzitter	O
toch	O
duidelijk	O
geen	O
toegang	O
had	O
tot	O
alle	O
cenakels	O
van	O
haar	O
partij	O
.	O

Dat	O
ze	O
langzaam	O
werd	O
fijngeknepen	O
door	O
een	O
verbond	O
van	O
oude	O
rotten	O
,	O
die	O
elkaar	O
vaak	O
al	O
sinds	O
hun	O
jeugd	O
kennen	O
uit	O
de	O
bierkelders	O
,	O
waar	O
CDU-politici	B-misc
graag	O
het	O
glas	O
mogen	O
heffen	O
.	O

Daarmee	O
is	O
voor	O
de	O
Duitse	B-loc
media	O
de	O
zogenaamde	O
K-frage	B-misc
opgelost	O
,	O
de	O
vraag	O
wie	O
het	O
als	O
kandidaat-kanselier	O
voor	O
de	O
CDU	B-org
tegen	O
Schröder	B-per
zou	O
opnemen	O
.	O

Daarnaast	O
proberen	O
nu	O
vooral	O
drie	O
kleinere	O
partijen	O
de	O
kiesdrempel	O
van	O
vijf	O
procent	O
te	O
halen	O
:	O
de	O
liberalen	O
,	O
de	O
groenen	O
en	O
sinds	O
kort	O
ook	O
de	O
PDS	B-org
-	O
de	O
partij	O
die	O
afstamt	O
van	O
de	O
Oost-Duitse	B-loc
communisten	O
en	O
die	O
in	O
het	O
oosten	O
van	O
Duitsland	B-loc
nog	O
altijd	O
bijzonder	O
sterk	O
staat	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
drie	O
is	O
in	O
ieder	O
geval	O
nodig	O
om	O
ofwel	O
de	O
socialisten	O
ofwel	O
de	O
christen-democraten	O
aan	O
een	O
meerderheid	O
te	O
helpen	O
.	O

De	O
keuze	O
van	O
de	O
CDU-bonzen	B-misc
viel	O
dus	O
op	O
Edmund	B-per
Stoiber	I-per
,	O
een	O
man	O
die	O
strikt	O
genomen	O
zelf	O
tot	O
een	O
andere	O
partij	O
behoort	O
.	O

Stoiber	B-per
is	O
minister-president	O
van	O
de	O
Vrijstaat	B-loc
Beieren	I-loc
en	O
daar	O
ook	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Christlich-Soziale	B-org
Union	I-org
in	I-org
Bayern	I-org
,	O
de	O
CSU	B-org
.	O

Die	O
CSU	B-org
verbindt	O
haar	O
lot	O
op	O
nationaal	O
vlak	O
aan	O
de	O
CDU	B-org
.	O

Maar	O
thuis	O
,	O
in	O
München	B-loc
,	O
duldt	O
ze	O
in	O
ieder	O
geval	O
geen	O
inmenging	O
uit	O
Berlijn	B-loc
.	O

Ze	O
legt	O
ook	O
vaak	O
heel	O
andere	O
accenten	O
en	O
komt	O
zo	O
regelmatig	O
met	O
haar	O
zusterpartij	O
in	O
aanvaring	O
.	O

De	O
aanwijzing	O
van	O
Stoiber	B-per
was	O
voor	O
de	O
CDU'ers	B-misc
in	O
Berlijn	B-loc
dus	O
niet	O
zo	O
vanzelfsprekend	O
.	O

Sinds	O
het	O
ontstaan	O
van	O
de	O
Bondsrepubliek	B-org
leverde	O
de	O
CSU	B-org
maar	O
één	O
kandidaat-bondskanselier	O
,	O
en	O
dat	O
avontuur	O
liep	O
slecht	O
af	O
.	O

Dat	O
was	O
toen	O
de	O
legendarische	O
en	O
flamboyante	O
Beier	B-loc
Franz	B-per
Josef	I-per
Strauss	I-per
zich	O
in	O
1980	O
met	O
Helmut	B-per
Schmidt	I-per
mocht	O
meten	O
en	O
de	O
Unie	B-org
naar	O
een	O
historische	O
nederlaag	O
voerde	O
.	O

Edmund	B-per
Stoiber	I-per
was	O
toen	O
de	O
rechterhand	O
en	O
campagneleider	O
van	O
Strauss	B-per
.	O

In	O
de	O
CDU	B-org
wordt	O
gesust	O
dat	O
de	O
tijden	O
veranderd	O
zijn	O
.	O

Toch	O
blijft	O
het	O
afwachten	O
hoe	O
het	O
nuchtere	O
,	O
meer	O
protestantse	O
noorden	O
van	O
Duitsland	B-loc
op	O
de	O
man	O
uit	O
het	O
uiterste	O
zuiden	O
zal	O
reageren	O
.	O

De	O
CSU	B-org
is	O
een	O
partij	O
met	O
autoritaire	O
standpunten	O
,	O
zeer	O
katholiek-conservatief	O
in	O
het	O
maatschappelijke	O
debat	O
en	O
pragmatisch	O
liberaal	O
in	O
economische	O
zaken	O
.	O

Maar	O
ze	O
houdt	O
ook	O
wel	O
altijd	O
een	O
oog	O
op	O
de	O
belangen	O
van	O
de	O
kleine	O
man	O
.	O

Het	O
is	O
geen	O
wonder	O
dat	O
er	O
bij	O
de	O
CSU	B-org
nogal	O
wat	O
sympathie	O
leeft	O
voor	O
de	O
Oostenrijkse	B-loc
populist	O
Jörg	B-per
Haider	I-per
,	O
terwijl	O
de	O
partij	O
anderzijds	O
door	O
de	O
vakbonden	O
in	O
Beieren	B-loc
op	O
handen	O
wordt	O
gedragen	O
.	O

Dat	O
is	O
slechts	O
schijnbaar	O
een	O
contradictie	O
.	O

Enerzijds	O
weet	O
Stoiber	B-per
dat	O
de	O
opkomst	O
van	O
een	O
geloofwaardige	O
uiterst	O
rechtse	O
partij	O
zijn	O
CSU	B-org
kan	O
schaden	O
.	O

Anderzijds	O
zijn	O
de	O
socialisten	O
van	O
Gerhard	B-per
Schröder	I-per
beducht	O
voor	O
het	O
appel	O
van	O
de	O
CSU	B-org
op	O
de	O
Duitse	B-loc
arbeidersklasse	O
.	O

Het	O
weekblad	O
Der	B-pro
Spiegel	I-pro
noemde	O
de	O
kandidatuur	O
van	O
Stoiber	B-per
een	O
vijandige	O
overname	O
van	O
de	O
CDU	B-org
door	O
de	O
CSU	B-org
.	O

'	O
Ik	O
ben	O
drie	O
keer	O
eerder	O
gevraagd	O
om	O
Beieren	B-loc
te	O
verlaten	O
'	O
,	O
verdedigt	O
de	O
kandidaat	O
zich	O
.	O

'	O
Ik	O
ben	O
altijd	O
gebleven	O
.	O

Nu	O
heb	O
ik	O
me	O
ter	O
beschikking	O
gesteld	O
.	O
'	O

Vol	O
plichtsbesef	O
,	O
als	O
het	O
ware	O
.	O

Zoals	O
ze	O
hem	O
in	O
Duitsland	B-loc
het	O
beste	O
kennen	O
.	O

Edmund	B-per
Stoiber	I-per
is	O
niet	O
meteen	O
een	O
typische	O
Beier	B-loc
,	O
die	O
zich	O
laat	O
fêteren	O
in	O
Lederhosen	B-misc
en	O
met	O
een	O
grote	O
pul	O
bier	O
in	O
de	O
hand	O
.	O

Het	O
nummer	O
waarin	O
Strauss	B-per
zo	O
sterk	O
was	O
.	O

Stoiber	B-per
is	O
een	O
grijsblonde	O
heer	O
van	O
60	O
,	O
eerder	O
het	O
type	O
van	O
een	O
Pruisische	B-loc
manager	O
.	O

Een	O
bedaarde	O
man	O
die	O
zich	O
nooit	O
op	O
uitbundig	O
gedrag	O
laat	O
betrappen	O
.	O

Het	O
woord	O
dat	O
hij	O
in	O
interviews	O
het	O
liefst	O
in	O
de	O
mond	O
neemt	O
,	O
is	O
:	O
Kompetenz	B-misc
-	O
deskundigheid	O
.	O

Maar	O
hij	O
is	O
ook	O
door	O
de	O
wol	O
geverfd	O
en	O
sluw	O
,	O
en	O
bereid	O
om	O
in	O
elke	O
campagne	O
tot	O
het	O
uiterste	O
te	O
gaan	O
.	O

Edmund	B-per
Stoiber	I-per
is	O
vanzelfsprekend	O
streng	O
katholiek	O
opgevoed	O
.	O

Hij	O
stamt	O
uit	O
een	O
dorp	O
vlakbij	O
de	O
grens	O
met	O
Tirol	B-loc
,	O
Oberaudorf	B-loc
.	O

Zijn	O
familie	O
had	O
het	O
niet	O
breed	O
,	O
zijn	O
vader	O
was	O
vaak	O
werkloos	O
.	O

Maar	O
zijn	O
moeder	O
stuurde	O
hem	O
naar	O
het	O
gymnasium	O
en	O
daarna	O
naar	O
de	O
universiteit	O
.	O

Stoiber	B-per
weet	O
dan	O
al	O
dat	O
hij	O
geen	O
voetballer	O
zal	O
worden	O
zoals	O
zijn	O
idool	O
Fritz	B-per
Walter	I-per
,	O
de	O
spits	O
van	O
het	O
Duitse	B-loc
elftal	O
dat	O
in	O
1954	O
in	O
Zwitserland	B-loc
wereldkampioen	O
wordt	O
.	O

Heel	O
jong	O
raakt	O
hij	O
in	O
de	O
ban	O
van	O
Franz	B-per
Josef	I-per
Strauss	I-per
,	O
sluit	O
aan	O
bij	O
de	O
jongerenbeweging	O
van	O
de	O
CSU	B-org
en	O
wordt	O
op	O
zijn	O
33ste	O
in	O
het	O
Beierse	B-loc
parlement	O
verkozen	O
.	O

Hij	O
wordt	O
secretaris-generaal	O
van	O
de	O
partij	O
en	O
rechterhand	O
van	O
Strauss	B-per
,	O
die	O
hij	O
enkele	O
jaren	O
na	O
diens	O
dood	O
ook	O
opvolgt	O
.	O

Stoiber	B-per
is	O
dan	O
51	O
.	O

Hij	O
won	O
ondertussen	O
twee	O
verkiezingen	O
,	O
twee	O
keer	O
met	O
een	O
ruime	O
volstrekte	O
meerderheid	O
.	O

De	O
campagne	O
van	O
de	O
christen-democraten	O
zal	O
straks	O
,	O
om	O
te	O
beginnen	O
,	O
voluit	O
de	O
kaart	O
van	O
de	O
economie	O
trekken	O
.	O

De	O
truc	O
die	O
Bill	B-per
Clinton	I-per
in	O
1992	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
met	O
George	B-per
Bush	I-per
Sr.	I-per
uithaalde	O
.	O

Terwijl	O
die	O
zich	O
nog	O
blind	O
staarde	O
op	O
zijn	O
succes	O
in	O
de	O
Golfoorlog	B-eve
,	O
hamerde	O
de	O
vrijwel	O
onbekende	O
Democraat	B-org
uit	O
Arkansas	B-loc
op	O
de	O
werkloosheid	O
en	O
de	O
verslechtering	O
van	O
de	O
levensomstandigheden	O
.	O

It's	O
the	O
economy	O
,	O
stupid	O
!	O

Waarnemers	O
zijn	O
het	O
erover	O
eens	O
dat	O
die	O
tactiek	O
alleen	O
kan	O
slagen	O
als	O
de	O
economische	O
situatie	O
de	O
komende	O
maanden	O
slecht	O
blijft	O
.	O

De	O
sociaal-democraten	O
vrezen	O
in	O
ieder	O
geval	O
dat	O
Stoiber	B-per
een	O
bikkelharde	O
,	O
zelfs	O
smerige	O
campagne	O
zal	O
voeren	O
.	O

De	O
manier	O
waarop	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
opzijgezet	O
werd	O
,	O
belooft	O
in	O
ieder	O
geval	O
weinig	O
fraais	O
.	O

Afgezien	O
van	O
de	O
sputterende	O
economie	O
heeft	O
Edmund	B-per
Stoiber	I-per
ook	O
niet	O
zoveel	O
troeven	O
.	O

Hij	O
zou	O
met	O
het	O
vreemdelingenprobleem	O
kunnen	O
uitpakken	O
,	O
maar	O
dan	O
moet	O
hij	O
rechts	O
voorbij	O
de	O
huidige	O
minister	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
Otto	B-per
Schily	I-per
-	O
en	O
die	O
houdt	O
die	O
flank	O
voor	O
Schröder	B-per
goed	O
afgedekt	O
.	O

Op	O
televisie	O
kan	O
hij	O
de	O
slag	O
met	O
de	O
huidige	O
kanselier	O
zeker	O
niet	O
winnen	O
.	O

En	O
Angela	B-per
Merkel	I-per
blijft	O
ondertussen	O
wel	O
partijvoorzitter	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
maar	O
de	O
vraag	O
of	O
haar	O
partijapparaat	O
er	O
zo	O
happig	O
op	O
is	O
om	O
met	O
de	O
ploeg	O
van	O
Stoiber	B-per
team	O
te	O
vormen	O
.	O

Hij	O
mag	O
in	O
ieder	O
geval	O
verwachten	O
dat	O
de	O
pers	O
gretig	O
het	O
stof	O
van	O
de	O
oude	O
Straussverhalen	B-misc
zal	O
blazen	O
.	O

Alle	O
CSU-toestanden	B-misc
in	O
München	B-loc
zullen	O
grondig	O
worden	O
uitgeplozen	O
.	O

Als	O
gevolg	O
van	O
de	O
tweestrijd	O
tussen	O
Merkel	B-per
en	O
Stoiber	B-per
maakte	O
de	O
CDU	B-org
een	O
sprongetje	O
in	O
de	O
peilingen	O
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
lang	O
klommen	O
de	O
christen-democraten	O
weer	O
boven	O
de	O
socialisten	O
uit	O
.	O

Toeval	O
,	O
denken	O
ze	O
bij	O
Der	B-pro
Spiegel	I-pro
.	O

De	O
redactie	O
van	O
het	O
blad	O
voelt	O
in	O
het	O
land	O
geen	O
klimaat	O
dat	O
aanstuurt	O
op	O
een	O
coalitiewissel	O
,	O
zoals	O
dat	O
in	O
1998	O
wel	O
het	O
geval	O
was	O
.	O

In	O
zijn	O
prachtige	O
ambtswoning	O
in	O
München	B-loc
ontving	O
Edmund	B-per
Stoiber	I-per
vorige	O
week	O
ondertussen	O
de	O
diplomaten	O
die	O
hun	O
land	O
bij	O
de	O
Vrijstaat	B-loc
Beieren	I-loc
vertegenwoordigen	O
.	O

Hij	O
sluit	O
handelsovereenkomsten	O
,	O
ondertekent	O
verdragen	O
en	O
speelt	O
een	O
rol	O
in	O
het	O
internationale	O
politieke	O
leven	O
.	O

De	O
minister-president	O
van	O
Beieren	B-loc
is	O
een	O
gezien	O
man	O
.	O

De	O
plicht	O
die	O
hem	O
nu	O
roept	O
,	O
kan	O
hem	O
straks	O
de	O
mooiste	O
baan	O
kosten	O
waar	O
een	O
Beier	B-loc
kan	O
van	O
dromen	O
.	O

