Minister	O
Moerman	B-per
lanceert	O
rondetafel	O
voor	O
biotech	O
en	O
farmasector	O

Vlaams	B-loc
minister	O
van	O
Economie	B-misc
,	I-misc
Wetenschap	I-misc
en	I-misc
Innovatie	I-misc
Fientje	B-per
MOERMLAN	I-per
lanceert	O
vanmiddag	O
in	O
Gent	B-loc
,	O
samen	O
met	O
FlandersBio	B-org
en	O
Pharma.be	B-org
,	O
de	O
rondetafelconferentie	O
"	O
levenswetenschappen	O
"	O
.	O

De	O
bedoeling	O
van	O
de	O
rondetafel	O
is	O
een	O
zo	O
gunstig	O
mogelijk	O
investeringsklimaat	O
te	O
creëren	O
voor	O
de	O
biotechnologische	O
en	O
farmaceutische	O
sector	O
.	O

De	O
rondetafel	O
brengt	O
alle	O
actoren	O
(	O
de	O
overheid	O
,	O
de	O
biotechnologische	O
en	O
farmaceutische	O
sector	O
)	O
in	O
een	O
ruim	O
overleg	O
samen	O
.	O

De	O
rondetafel	O
zal	O
binnen	O
zes	O
maanden	O
een	O
witboek	O
publiceren	O
dat	O
de	O
problemen	O
van	O
de	O
sector	O
oplijst	O
en	O
aanbevelingen	O
doet	O
aan	O
de	O
verschillende	O
overheden	O
om	O
een	O
optimaal	O
flankerend	O
beleid	O
voor	O
de	O
biotech	O
en	O
farmasector	O
te	O
realiseren	O
.	O

Tijdens	O
de	O
"	O
Knowledge	B-eve
for	I-eve
Growth	I-eve
Conference	I-eve
"	O
in	O
juni	O
2005	O
namen	O
de	O
Vlaamse	B-loc
biotechbedrijven	O
,	O
onder	O
impuls	O
van	O
minister	O
Moerman	B-per
,	O
het	O
initiatief	O
om	O
een	O
rondetafel	O
levenswetenschappen	O
op	O
te	O
richten	O
.	O

Ook	O
de	O
farmaceutische	O
industrie	O
sloot	O
zich	O
aan	O
bij	O
dit	O
initiatief	O
.	O

Deze	O
Vlaamse	B-loc
rondetafel	O
sluit	O
aan	O
bij	O
het	O
overlegplatform	O
van	O
de	O
federale	O
regering	O
met	O
de	O
farmasector	O
,	O
maar	O
spitst	O
zich	O
toe	O
op	O
de	O
regionale	O
bevoegdheden	O
in	O
het	O
dossier	O
.	O

Op	O
die	O
manier	O
geeft	O
minister	O
Moerman	B-per
een	O
concrete	O
invulling	O
aan	O
de	O
"	O
Pax	B-misc
Pharmaceutica	I-misc
"	O
,	O
waarvoor	O
de	O
federale	O
regering	O
deze	O
week	O
de	O
basis	O
heeft	O
gelegd	O
.	O

Als	O
we	O
het	O
klimaat	O
voor	O
onderzoek	O
en	O
ontwikkeling	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
gunstig	O
willen	O
houden	O
,	O
is	O
het	O
van	O
cruciaal	O
belang	O
dat	O
de	O
verschillende	O
overheden	O
nauw	O
samenwerken	O
.	O

Het	O
Vlaamse	B-loc
platform	O
zal	O
dus	O
in	O
gecoördineerd	O
overleg	O
met	O
het	O
federale	O
niveau	O
samenwerken	O
,	O
aldus	O
minister	O
Moerman	B-per
.	O

De	O
rondetafel	O
biotech	O
en	O
farma	O
is	O
de	O
tweede	O
task	O
force	O
die	O
minister	O
Moerman	B-per
opricht	O
om	O
het	O
investeringsklimaat	O
voor	O
een	O
bepaalde	O
sector	O
te	O
versterken	O
.	O

Een	O
jaar	O
geleden	O
ging	O
de	O
rondetafel	O
voor	O
de	O
automobiel	O
van	O
start	O
.	O

