In	O
een	O
interview	O
met	O
de	O
krant	O
Maariv	B-pro
verklaart	O
de	O
Israëlische	B-loc
premier	O
Ariel	B-per
Sharon	I-per
spijt	O
te	O
hebben	O
dat	O
hij	O
de	O
Palestijnse	B-loc
leider	O
Yasser	B-per
Arafat	I-per
in	O
1982	O
,	O
tijdens	O
de	O
Libanese	B-loc
oorlog	O
,	O
niet	O
heeft	O
laten	O
liquideren	O
.	O

Sharon	B-per
was	O
toen	O
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
;	O
Arafat	B-per
leidde	O
destijds	O
de	O
Palestijnse	B-loc
troepen	O
.	O

EU-voorzitter	B-misc
Spanje	B-loc
betreurt	O
en	O
verwerpt	O
de	O
uitspraak	O
.	O

Sharon	B-per
van	O
zijn	O
kant	O
zegt	O
dat	O
het	O
om	O
een	O
zaak	O
uit	O
het	O
verleden	O
gaat	O
.	O

Een	O
dag	O
eerder	O
ontmoet	O
Sharon	B-per
drie	O
vooraanstaande	O
Palestijnen	B-loc
uit	O
de	O
omgeving	O
van	O
hun	O
president	O
Yasser	B-per
Arafat	I-per
.	O

Het	O
is	O
de	O
eerste	O
keer	O
sinds	O
zijn	O
aantreden	O
in	O
maart	O
vorig	O
jaar	O
dat	O
Sharon	B-per
met	O
Palestijnse	B-loc
topfiguren	O
vergadert	O
.	O

Het	O
radicalisme	O
aan	O
beide	O
kanten	O
houdt	O
intussen	O
niet	O
op	O
.	O

De	O
dag	O
van	O
de	O
topontmoeting	O
pleegt	O
een	O
Palestijn	B-loc
een	O
zelfmoordaanslag	O
,	O
waarbij	O
twee	O
agenten	O
van	O
de	O
veiligheidsdienst	O
Shin	B-org
Bet	I-org
gewond	O
raken	O
.	O

En	O
dinsdag	O
stelt	O
de	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Nationale	B-org
Veiligheidsraad	I-org
Uzi	B-per
Dayan	I-per
nog	O
een	O
plan	O
voor	O
om	O
Jeruzalem	B-loc
op	O
te	O
delen	O
en	O
een	O
bufferzone	O
te	O
creëren	O
tussen	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
en	O
de	O
stad	O
zelf	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
72	O
)	O

