1e	O
jaargang	O
,	O
nr.	O
1	O

mei	O
2005	O

fnb-bulletin	O
is	O
het	O
actuele	O
informatiemagazine	O
van	O
FNB	B-org
.	O

FNB	B-org
is	O
de	O
centrale	O
organisatie	O
in	O
Nederland	B-loc
voor	O
toegankelijke	O
lectuur	O
en	O
informatie	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
.	O

FNB	B-org
maakt	O
informatie	O
toegankelijk	O
door	O
aangepaste	O
leesvormen	O
te	O
produceren	O
,	O
te	O
reproduceren	O
en	O
te	O
distribueren	O
.	O

Daartoe	O
is	O
zij	O
gespecialiseerd	O
in	O
het	O
omzetten	O
van	O
teksten	O
in	O
gesproken	O
,	O
digitale	O
,	O
vergrote	O
en	O
braillevorm	O
van	O
kranten	O
,	O
tijdschriften	O
,	O
boeken	O
,	O
studie-	O
en	O
vaklectuur	O
,	O
bladmuziek	O
,	O
folders	O
,	O
brochures	O
en	O
digitale	O
bronnen	O
,	O
bestemd	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
visuele	O
of	O
andere	O
leeshandicap	O
.	O

Daarbij	O
kan	O
het	O
gaan	O
om	O
dyslexie	O
,	O
afasie	O
,	O
een	O
motorische	O
beperking	O
,	O
chronische	O
aandoeningen	O
als	O
MS	B-misc
,	O
Parkinson	B-misc
en	O
reuma	O
.	O

Voor	O
mensen	O
met	O
een	O
verstandelijke	O
beperking	O
geeft	O
FNB	B-org
speciale	O
lectuur	O
uit	O
.	O

FNB	B-org
is	O
-	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
een	O
optimale	O
lectuurvoorziening	O
in	O
Nederland	B-loc
-	O
actief	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
marketing	O
,	O
voorlichting	O
,	O
internationale	O
projecten	O
en	O
vertegenwoordiging	O
.	O

Zij	O
is	O
partner	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
uitgevers	O
.	O

Door	O
onderzoek	O
en	O
ontwikkeling	O
vernieuwt	O
en	O
verbetert	O
FNB	B-org
continu	O
de	O
dienstverlening	O
en	O
de	O
productieprocessen	O
.	O

De	O
behoeften	O
van	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
en	O
de	O
technologische	O
ontwikkelingen	O
zijn	O
daarin	O
leidend	O
.	O

Op	O
1	O
september	O
'04	O
is	O
een	O
nieuwe	O
Auteurswet	O
van	O
kracht	O
geworden	O
,	O
conform	O
de	O
Europese	B-misc
Auteurswetrichtlijnen	I-misc
.	O

Artikel	O
nummer	O
51	O
i	O
van	O
de	O
nieuwe	O
Auteurswet	O
is	O
met	O
name	O
van	O
belang	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
handicap	O
en	O
voor	O
FNB	B-org
.	O

Dit	O
artikel	O
stelt	O
dat	O
verveelvoudiging	O
of	O
openbaarmaking	O
van	O
auteursrechtelijk	O
beschermd	O
werk	O
ten	O
behoeve	O
van	O
mensen	O
met	O
een	O
handicap	O
geen	O
inbreuk	O
vormt	O
op	O
het	O
Auteursrecht	O
.	O

Voorwaarden	O
daarbij	O
zijn	O
dat	O
deze	O
verveelvoudiging	O
of	O
openbaarmaking	O
direct	O
met	O
de	O
handicap	O
te	O
maken	O
moet	O
hebben	O
,	O
wegens	O
die	O
handicap	O
noodzakelijk	O
moet	O
zijn	O
en	O
géén	O
commercieel	O
doel	O
mag	O
dienen	O
.	O

Ook	O
wordt	O
gesteld	O
dat	O
een	O
billijke	O
vergoeding	O
aan	O
de	O
rechthebbende	O
verschuldigd	O
is	O
.	O

Er	O
is	O
in	O
Nederland	B-loc
overigens	O
al	O
sinds	O
jaren	O
sprake	O
van	O
een	O
overeenkomst	O
tussen	O
het	O
Nederlands	B-org
Uitgeversverbond	I-org
(	O
NUV	B-org
)	O
en	O
FNB	B-org
,	O
inclusief	O
procedures	O
voor	O
het	O
verkrijgen	O
van	O
toestemming	O
voor	O
het	O
omzetten	O
en	O
leveren	O
van	O
informatie	O
aan	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
.	O

In	O
april	O
2001	O
werd	O
deze	O
overeenkomst	O
vastgelegd	O
in	O
de	O
Regeling	B-misc
Blindenbibliotheken	I-misc
.	O

Artikel	O
15	O
i	O
kan	O
gezien	O
worden	O
als	O
een	O
wettelijke	O
bevestiging	O
van	O
deze	O
regeling	O
.	O

Voor	O
FNB	B-org
is	O
het	O
grootste	O
verschil	O
sinds	O
de	O
invoering	O
van	O
de	O
nieuwe	O
Auteurswet	O
dat	O
zij	O
niet	O
meer	O
voorafgaand	O
aan	O
de	O
omzetting	O
toestemming	O
hoeft	O
te	O
vragen	O
.	O

Wel	O
worden	O
de	O
uitgevers	O
op	O
de	O
hoogte	O
gehouden	O
van	O
voorgenomen	O
omzettingen	O
.	O

Het	O
genoemde	O
artikel	O
betekent	O
een	O
doorbraak	O
voor	O
de	O
verspreiding	O
van	O
digitale	O
tekstversies	O
van	O
romans	O
en	O
licht	O
informatieve	O
boeken	O
via	O
www.Anderslezen.nl	O
,	O
FNB's	B-misc
webportaal	O
.	O

FNB	B-org
voldoet	O
uiteraard	O
aan	O
de	O
voorwaarden	O
dat	O
deze	O
documenten	O
uitsluitend	O
in	O
een	O
'	O
versleutelde	O
'	O
vorm	O
(	O
XML	B-misc
)	O
toegankelijk	O
worden	O
voor	O
een	O
strikt	O
besloten	O
gebruikersgroep	O
.	O

Een	O
ander	O
uitvloeisel	O
van	O
artikel	O
51	O
i.	O
is	O
dat	O
NUV	B-org
en	O
FNB	B-org
overeenkwamen	O
dat	O
uitwisseling	O
van	O
lectuur	O
in	O
aangepaste	O
vorm	O
tussen	O
FNB	B-org
en	O
buitenlandse	O
blindenbibliotheken	O
is	O
toegestaan	O
.	O

Zo	O
kan	O
worden	O
voorkomen	O
dat	O
zowel	O
FNB	B-org
als	O
de	O
Vlaamse	B-loc
blindenbibliotheken	O
dezelfde	O
boeken	O
inlezen	O
.	O

Anderzijds	O
worden	O
Nederlandstalige	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
in	O
het	O
buitenland	O
(	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
Canada	B-loc
,	O
Nieuw-Zeeland	B-loc
,	O
Australië	B-loc
)	O
zo	O
in	O
staat	O
gesteld	O
via	O
hun	O
eigen	O
bibliotheek	O
Nederlandse	B-loc
lectuur	O
te	O
verkrijgen	O
.	O

Het	O
"	O
European	B-misc
Accessible	I-misc
Information	I-misc
Network	I-misc
"	O
(	O
EUAIN	B-misc
)	O
wordt	O
gefinancierd	O
door	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
binnen	O
het	O
6e	O
kaderprogramma	O
"	O
e-Inclusion	B-misc
strategic	I-misc
objective	I-misc
"	O
.	O

Het	O
EUAIN	B-misc
netwerk	O
moet	O
uitgevers	O
en	O
andere	O
informatieleveranciers	O
samenbrengen	O
met	O
organisaties	O
die	O
lectuur	O
en	O
informatie	O
omzetten	O
in	O
een	O
toegankelijke	O
leesvorm	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
.	O

Doelstellingen	O
:	O

-	O
begrenzingen	O
in	O
de	O
productie	O
en	O
levering	O
van	O
toegankelijk	O
materiaal	O
wegnemen	O

-	O
verbeteren	O
van	O
de	O
toegankelijkheid	O
van	O
publicaties	O

-	O
ondersteuning	O
bieden	O
aan	O
uitgevers	O
en	O
informatieleveranciers	O
om	O
toegankelijke	O
informatie	O
te	O
produceren	O
en	O
te	O
publiceren	O
.	O

FNB	B-org
coördineert	O
het	O
project	O
EUAIN	B-misc
.	O

Op	O
12	O
mei	O
is	O
de	O
eerste	O
EUAIN	B-misc
workshop	O
gehouden	O
in	O
Brussel	B-loc
over	O
Accessible	B-misc
information	I-misc
processing	I-misc
,	O
met	O
de	O
titel	O
:	O
"	O
Generating	B-misc
structures	I-misc
"	O
.	O

Het	O
Nederlands	B-org
Uitgeversverbond	I-org
(	O
NUV	B-org
)	O
en	O
FNB	B-org
gaven	O
een	O
gezamenlijke	O
presentatie	O
over	O
de	O
vruchtbare	O
samenwerking	O
tussen	O
uitgevers	O
en	O
de	O
blindenbibliotheek	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Zowel	O
uit	O
de	O
wereld	O
van	O
uitgevers	O
als	O
de	O
Europese	B-loc
blindenbibliotheken	O
was	O
veel	O
belangstelling	O
voor	O
de	O
workshop	O
.	O

Voor	O
meer	O
informatie	O
over	O
het	O
project	O
EUAIN	B-misc
:	O
www.euain.org	O
.	O

Via	O
de	O
webservice	O
Anderslezen.nl	B-pro
biedt	O
FNB	B-org
een	O
breed	O
aanbod	O
van	O
toegankelijke	O
digitale	O
documenten	O
.	O

Dagbladen	O
,	O
tijdschriften	O
,	O
school-	O
en	O
studielectuur	O
,	O
romans	O
.	O

Daarnaast	O
is	O
Anderslezen.nl	B-pro
dé	O
nieuwssite	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
.	O

Het	O
vormt	O
letterlijk	O
een	O
trefpunt	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
,	O
die	O
via	O
deze	O
site	O
informatie	O
kunnen	O
uitwisselen	O
.	O

Binnenkort	O
wordt	O
Anderslezen.nl	B-pro
uitgebreid	O
met	O
twee	O
belangrijke	O
nieuwe	O
functies	O
:	O

-	O
Scholieren	O
,	O
studenten	O
en	O
vakbeoefenaren	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
kunnen	O
in	O
het	O
vervolg	O
hun	O
boekenlijsten	O
indienen	O
via	O
Anderslezen.nl	B-pro
.	O

Behalve	O
dat	O
dit	O
veel	O
makkelijker	O
is	O
voor	O
onze	O
klanten	O
,	O
kan	O
FNB	B-org
de	O
aanvragen	O
die	O
op	O
deze	O
manier	O
binnenkomen	O
sneller	O
verwerken	O
.	O

-	O
De	O
on-line	O
catalogus	O
,	O
die	O
snel	O
en	O
overzichtelijk	O
informatie	O
over	O
alle	O
boeken	O
,	O
kranten	O
en	O
tijdschriften	O
in	O
aangepaste	O
leesvormen	O
(	O
gesproken	O
,	O
braille	O
,	O
vergroot	O
en	O
digitaal	O
)	O
levert	O
.	O

Sinds	O
enkele	O
maanden	O
kent	O
Anderslezen.nl	B-pro
ook	O
'	O
internetmagazines	O
'	O
.	O

'	O
Kindermenu	B-pro
'	O
is	O
zo'n	O
online	O
jeugdmagazine	O
en	O
een	O
club	O
voor	O
kinderen	O
van	O
8	O
tot	O
14	O
jaar	O
.	O

'	O
Moet	B-pro
je	I-pro
Horen	I-pro
Select	I-pro
'	O
en	O
'	O
NCT	B-pro
Service	I-pro
'	O
bieden	O
beide	O
een	O
selectie	O
van	O
de	O
artikelen	O
uit	O
resp.	O
'	O
Moet	B-pro
je	I-pro
Horen	I-pro
'	O
en	O
het	O
'	O
NCT	B-pro
'	O
(	O
Nieuw	B-pro
Computer	I-pro
Tijdschrift	I-pro
)	O
.	O

Beide	O
behoren	O
tot	O
de	O
categorie	O
speciale	O
gesproken	O
tijdschriften	O
die	O
niet	O
in	O
gedrukte	O
vorm	O
bestaan	O
,	O
maar	O
die	O
FNB	B-org
in	O
eigen	O
beheer	O
en	O
onder	O
eigen	O
redactie	O
uitgeeft	O
.	O

De	O
internetmagazines	O
bieden	O
geen	O
vervanging	O
voor	O
de	O
bestaande	O
gesproken	O
tijdschriften	O
,	O
maar	O
zijn	O
juist	O
een	O
toegevoegde	O
waarde	O
voor	O
hun	O
abonnees	O
en	O
belangstellenden	O
.	O

Zie	O
ook	O
:	O
www.anderslezen.nl	O
.	O

Postbus	B-org
51	I-org
.	O

In	O
samenwerking	O
met	O
de	O
Rijksvoorlichtingsdienst	B-org
en	O
Postbus	B-org
51	I-org
geeft	O
FNB	B-org
ieder	O
kwartaal	O
een	O
Daisy	B-misc
cd-rom	O
uit	O
met	O
de	O
gesproken	O
versie	O
van	O
brochures	O
met	O
overheidsinformatie	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
zowel	O
algemene	O
brochures	O
als	O
informatie	O
die	O
specifiek	O
van	O
belang	O
is	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
handicap	O
.	O

Het	O
Nederlands	B-loc
kantoor	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
heeft	O
in	O
samenwerking	O
met	O
FNB	B-org
een	O
gesproken	O
versie	O
uitgebracht	O
van	O
de	O
brochure	O
"	O
Grondwet	B-pro
voor	I-pro
Europa	I-pro
-	I-pro
Presentatie	I-pro
voor	I-pro
de	I-pro
burger	I-pro
"	O
.	O

Vaste	O
gewoonte	O
is	O
dat	O
een	O
aantal	O
overheden	O
en	O
overheidsinstanties	O
FNB	B-org
de	O
opdracht	O
verstrekken	O
om	O
hun	O
publieksinformatie	O
in	O
toegankelijke	O
leesvorm	O
te	O
produceren	O
en	O
te	O
verspreiden	O
.	O

Voor	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Werk	I-org
en	I-org
Inkomen	I-org
(	O
CWI	B-org
)	O
heeft	O
FNB	B-org
de	O
brochure	O
'	O
De	B-pro
indicatie	I-pro
voor	I-pro
de	I-pro
Sociale	I-pro
Werkvoorziening	I-pro
'	O
in	O
gesproken	O
vorm	O
geproduceerd	O
.	O

En	O
elk	O
jaar	O
maakt	O
FNB	B-org
in	O
opdracht	O
van	O
de	O
Belastingdienst	B-misc
de	O
toelichtingen	O
op	O
het	O
aangifteformulier	O
Inkomstenbelasting	B-pro
en	O
de	O
diverse	O
aangiftegebonden	O
en	O
andere	O
brochures	O
toegankelijk	O
in	O
diverse	O
leesvormen	O
.	O

Sommige	O
in	O
samenwerking	O
met	O
de	O
FSB	B-org
,	O
Federatie	B-org
Slechtzienden-	I-org
en	I-org
Blindenbelang	I-org
.	O

De	O
aangepaste	O
leesvormen	O
van	O
alle	O
genoemde	O
overheidsinformatie	O
zijn	O
gratis	O
voor	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
.	O

In	O
toenemende	O
mate	O
voldoen	O
ook	O
bedrijfsleven	O
en	O
dienstensector	O
via	O
FNB	B-org
aan	O
hun	O
maatschappelijke	O
verantwoordelijkheid	O
om	O
informatie	O
in	O
toegankelijke	O
vorm	O
aan	O
te	O
bieden	O
.	O

Voorbeelden	O
:	O

-	O
het	O
produceren	O
van	O
de	O
gesproken	O
tekst	O
voor	O
de	O
'	O
Chipknippunten	B-pro
'	O
van	O
de	O
Rabobank	B-org
,	O
zodat	O
deze	O
ook	O
bruikbaar	O
zijn	O
voor	O
visueel	O
gehandicapten	O
.	O

Daarnaast	O
werden	O
diverse	O
brochures	O
van	O
de	O
Rabobank	B-org
ingesproken	O
.	O

-	O
Het	O
inspreken	O
van	O
halte-informatie	O
in	O
de	O
bussen	O
van	O
Novio	B-org
openbaar	O
vervoersbedrijf	O
in	O
Gelderland	B-loc
.	O

-	O
Voor	O
de	O
fabrikant	O
van	O
de	O
meest	O
populaire	O
Daisy-speler	B-misc
verzorgden	O
professionele	O
FNB-stemmen	B-misc
de	O
in	O
het	O
werkgeheugen	O
van	O
de	O
spelers	O
opgenomen	O
teksten	O
die	O
de	O
ingegeven	O
commando's	O
en	O
andere	O
'	O
prompts	O
'	O
hoorbaar	O
maken	O
.	O

-	O
Museumroute	O
:	O
een	O
zestal	O
musea	O
rond	O
de	O
Hofvijver	B-loc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
ontwikkelden	O
in	O
samenwerking	O
met	O
FNB	B-org
een	O
speciale	O
audiotour	O
voor	O
blinden	O
en	O
slechtzienden	O
.	O

De	O
Noorse	B-loc
publieke	O
omroep	O
en	O
de	O
belangenorganisatie	O
van	O
mensen	O
met	O
een	O
visuele	O
handicap	O
hebben	O
belangstelling	O
voor	O
gesproken	O
ondertiteling	O
.	O

En	O
dan	O
vooral	O
voor	O
de	O
ervaringen	O
opgedaan	O
tijdens	O
en	O
na	O
het	O
project	O
'	O
Gesproken	B-misc
Ondertiteling	I-misc
'	O
dat	O
enkele	O
jaren	O
geleden	O
door	O
FNB	B-org
werd	O
geleid	O
.	O

Daarin	O
werd	O
-	O
in	O
samenwerking	O
met	O
de	O
FSB	B-org
en	O
NOS	B-org
-	O
een	O
dienst	O
ontwikkeld	O
waarbij	O
de	O
ondertitels	O
worden	O
uitgesproken	O
met	O
behulp	O
van	O
kunstmatige	O
spraak	O
.	O

Met	O
name	O
van	O
belang	O
bij	O
teksten	O
in	O
vreemde	O
talen	O
die	O
voorkomen	O
in	O
Nederlandse	B-loc
televisieprogramma's	O
.	O

Zo	O
zijn	O
mensen	O
met	O
een	O
leeshandicap	O
in	O
Nederland	B-loc
nu	O
in	O
staat	O
om	O
de	O
vertaling	O
die	O
ondertiteling	O
biedt	O
(	O
bijv.	O
in	O
het	O
Journaal	B-misc
,	O
actualiteitenprogramma's	O
etc.	O
)	O
te	O
'	O
lezen	O
'	O
.	O

Momenteel	O
zijn	O
bijna	O
alle	O
relevante	O
programma's	O
van	O
de	O
publieke	O
omroepen	O
op	O
deze	O
manier	O
toegankelijk	O
.	O

Op	O
uitnodiging	O
van	O
de	O
Noorse	B-loc
organisaties	O
is	O
de	O
projectleider	O
van	O
FNB	B-org
naar	O
Oslo	B-loc
gereisd	O
en	O
heeft	O
hij	O
zijn	O
kennis	O
en	O
ervaring	O
ter	O
beschikking	O
gesteld	O
.	O

Momenteel	O
wordt	O
de	O
invoering	O
van	O
dit	O
systeem	O
in	O
Noorwegen	B-loc
bestudeerd	O
.	O

Met	O
de	O
volledige	O
invoering	O
van	O
digitale	O
audio	O
op	O
cd-rom	O
(	O
Daisy	B-loc
)	O
voor	O
alle	O
gesproken	O
lectuur	O
had	O
FNB	B-org
een	O
wereldprimeur	O
die	O
niet	O
onopgemerkt	O
is	O
gebleven	O
.	O

Na	O
bezoeken	O
van	O
vertegenwoordigers	O
van	O
blindenbibliotheken	O
uit	O
Vlaanderen	B-loc
,	O
Wallonië	B-loc
,	O
Denemarken	B-loc
,	O
Finland	B-loc
en	O
Zweden	B-loc
in	O
2004	O
,	O
hebben	O
onlangs	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
Royal	B-org
National	I-org
Institute	I-org
for	I-org
the	I-org
Blind	I-org
(	O
Groot-Brittannië	B-loc
)	O
een	O
informatief	O
bezoek	O
aan	O
FNB	B-org
gebracht	O
.	O

Ook	O
de	O
National	B-org
Library	I-org
Service	I-org
for	I-org
the	I-org
Blind	I-org
and	I-org
Physically	I-org
Handicapped	I-org
uit	O
de	O
V.S.	B-loc
(	O
onderdeel	O
van	O
de	O
Library	B-org
of	I-org
Congress	I-org
)	O
en	O
de	O
Zuid-Afrikaanse	B-loc
blindenbibliotheek	O
informeren	O
momenteel	O
naar	O
de	O
werkprocessen	O
en	O
bedrijfssystemen	O
van	O
FNB	B-org
.	O

Het	O
internationale	O
project	O
TeDUB	B-misc
(	O
Technical	B-misc
Drawings	I-misc
Understanding	I-misc
for	I-misc
the	I-misc
Blind	I-misc
)	O
had	O
als	O
doel	O
het	O
toegankelijk	O
maken	O
van	O
technische	O
tekeningen	O
voor	O
visueel	O
gehandicapten	O
.	O

Dit	O
door	O
gebruik	O
te	O
maken	O
van	O
moderne	O
beeldverwerkingstechnologieën	O
en	O
innovatieve	O
navigatietechnieken	O
.	O

In	O
het	O
project	O
is	O
software	O
ontwikkeld	O
die	O
de	O
informatie	O
die	O
in	O
deze	O
tekeningen	O
aanwezig	O
is	O
snel	O
kan	O
ontsluiten	O
.	O

Daarnaast	O
is	O
een	O
interface	O
ontwikkeld	O
die	O
het	O
mogelijk	O
maakt	O
om	O
m.b.v.	O
een	O
standaard	O
-	O
schermuitleesprogramma	O
,	O
geluid	O
en	O
een	O
joystick	O
,	O
efficiënt	O
door	O
de	O
tekeningen	O
te	O
navigeren	O
.	O

Behalve	O
voor	O
elektrotechnische	O
schema's	O
en	O
plattegronden	O
blijkt	O
TeDUB	B-misc
bijzonder	O
geschikt	O
voor	O
het	O
weergeven	O
van	O
UML-diagrammen	B-misc
(	O
Unified	B-pro
Modelling	I-pro
Language	I-pro
)	O
.	O

Hiermee	O
vergroot	O
TeDUB	B-misc
de	O
mogelijkheden	O
van	O
visueel	O
gehandicapten	O
die	O
studeren	O
of	O
werkzaam	O
zijn	O
in	O
de	O
IT-sector	B-misc
.	O

FNB	B-org
was	O
partner	O
in	O
dit	O
project	O
,	O
samen	O
met	O
de	O
universiteiten	O
van	O
Bremen	B-loc
,	O
Bamberg	B-loc
,	O
Londen	B-loc
en	O
Manchester	B-loc
,	O
belangenverenigingen	O
van	O
blinden	O
uit	O
Italië	B-loc
en	O
Ierland	B-loc
en	O
een	O
fabrikant	O
van	O
aanpassingen	O
uit	O
Duitsland	B-loc
.	O

FNB's	B-misc
rol	O
was	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
de	O
TeDUB-software	B-misc
en	O
-	O
interface	O
aansluiten	O
bij	O
de	O
wensen	O
en	O
eisen	O
van	O
de	O
toekomstige	O
eindgebruikers	O
van	O
het	O
programma	O
.	O

Daarnaast	O
was	O
FNB	B-org
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
disseminatie	O
van	O
de	O
projectresultaten	O
.	O

Het	O
project	O
is	O
in	O
januari	O
2005	O
afgerond	O
.	O

Voor	O
meer	O
informatie	O
:	O
http://projects.fnb.nl/tedub	O
.	O

