Javier	B-per
Solana	I-per
,	O
Hoge	B-misc
Vertegenwoordiger	I-misc
voor	I-misc
het	I-misc
Buitenlands	I-misc
Beleid	I-misc
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
,	O
bekritiseert	O
op	O
21	O
januari	O
de	O
behandeling	O
van	O
de	O
gevangenen	O
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
marinebasis	O
in	O
Guantanamo	B-loc
Bay	I-loc
.	O

Hij	O
stelt	O
dat	O
Amerika	B-loc
hen	O
moet	O
erkennen	O
als	O
krijgsgevangenen	O
waardoor	O
ze	O
onder	O
de	O
Conventie	B-misc
van	I-misc
Genève	I-misc
vallen	O
.	O

Amerikaans	B-loc
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
Donald	B-per
Rumsfeld	I-per
blijft	O
erbij	O
dat	O
de	O
gevangenen	O
nu	O
al	O
correct	O
behandeld	O
worden	O
.	O

Een	O
Britse	B-loc
delegatie	O
bezocht	O
de	O
drie	O
Britse	B-loc
gevangenen	O
vorige	O
week	O
en	O
beaamt	O
die	O
uitspraak	O
in	O
het	O
Britse	B-loc
parlement	O
.	O

Die	O
dag	O
arriveert	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
Taliban	B-org
John	B-per
Walker	I-per
Lindh	I-per
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Hij	O
zit	O
gevangen	O
in	O
Virginia	B-loc
,	O
waar	O
hij	O
voor	O
een	O
federale	O
rechtbank	O
zal	O
verschijnen	O
.	O

(	O
zie	O
ook	O
p.	O
77	O
)	O

