Na	O
een	O
week	O
vechten	O
komt	O
er	O
in	O
Gardez	B-loc
,	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
de	O
Afghaanse	B-loc
provincie	O
Paktia	B-loc
,	O
een	O
voorlopig	O
bestand	O
na	O
bemiddeling	O
van	O
de	O
nationale	O
interim-regering	O
en	O
van	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
en	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Woensdag	O
waren	O
gevechten	O
uitgebroken	O
tussen	O
aanhangers	O
van	O
twee	O
lokale	O
rivalen	O
.	O

De	O
een	O
,	O
Bacha	B-per
Khan	I-per
,	O
werd	O
onlangs	O
door	O
interim-premier	O
Hamid	B-per
Karzai	I-per
aangesteld	O
als	O
gouverneur	O
van	O
het	O
gebied	O
;	O
de	O
ander	O
,	O
Haji	B-per
Saifullah	I-per
heeft	O
de	O
stad	O
feitelijk	O
in	O
handen	O
genomen	O
na	O
de	O
terugtrekking	O
van	O
de	O
Taliban	B-org
.	O

De	O
twee	O
krijgsheren	O
zijn	O
nu	O
in	O
een	O
gevecht	O
gewikkeld	O
om	O
de	O
macht	O
in	O
de	O
oostelijke	O
provincie	O
.	O

Premier	O
Karzai	B-per
,	O
die	O
zaterdag	O
uit	O
de	O
VS	B-loc
terugkeerde	O
,	O
roept	O
het	O
Westen	B-loc
al	O
langer	O
op	O
om	O
in	O
het	O
hele	O
land	O
meer	O
internationale	O
ordehandhaving	O
te	O
laten	O
opereren	O
.	O

