De	O
journaliste	O
en	O
ex-televisie-omroepster	O
Jeanne	B-per
Roos	I-per
is	O
in	O
de	O
nacht	O
van	O
vrijdag	O
op	O
zaterdag	O
overleden	O
.	O

Jeanne	B-per
Roos	I-per
werkte	O
ook	O
als	O
regisseur	O
en	O
speelde	O
in	O
de	O
cabaretgroep	O
Inktvis	B-org
van	O
het	O
Parool	B-pro
,	O
samen	O
met	O
haar	O
vriendin	O
Annie	B-per
M.G.	I-per
Schmidt	I-per
.	O

Jeanne	B-per
Roos	I-per
is	O
84	O
jaar	O
geworden	O
,	O
zo	O
meldde	O
het	O
NOS-journaal	B-misc
gistermiddag	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
zestig	O
en	O
zeventig	O
maakte	O
Roos	B-per
naam	O
met	O
een	O
persoonlijk	O
getinte	O
human-interest-pagina	O
.	O

Voor	O
de	O
toenmalige	O
NTS	B-org
werkte	O
ze	O
ook	O
als	O
de	O
eerste	O
omroepster	O
.	O

Roos	B-per
in	O
1964	O
.	O

FOTO	O
WFA	B-org

