De	O
diverse	O
genoomprojecten	O
beginnen	O
stilaan	O
vruchten	O
af	O
te	O
werpen	O
.	O

Van	O
nogal	O
wat	O
organismen	O
,	O
inbegrepen	O
de	O
mens	O
,	O
zijn	O
(	O
soms	O
ruwe	O
,	O
soms	O
gedetailleerde	O
)	O
kaarten	O
gemaakt	O
waarop	O
de	O
bekende	O
genetische	O
informatie	O
is	O
aangeduid	O
.	O

Vele	O
wetenschappers	O
buigen	O
zich	O
nu	O
over	O
de	O
beschikbare	O
gegevens	O
om	O
na	O
te	O
gaan	O
wat	O
daar	O
aan	O
extra-kennis	O
uit	O
gepuurd	O
kan	O
worden	O
.	O

Zo	O
ook	O
Jozef	B-per
Vanden	I-per
Broeck	I-per
van	O
het	O
Laboratorium	B-org
voor	I-org
Ontwikkelingsfysiologie	I-org
en	I-org
Moleculaire	I-org
Biologie	I-org
aan	O
de	O
KU	B-org
Leuven	I-org
.	O

Hij	O
speurt	O
met	O
name	O
in	O
het	O
genoom	O
van	O
de	O
fruitvlieg	O
-	O
de	O
laboratoriumrat	O
onder	O
de	O
insecten	O
-	O
naar	O
informatie	O
over	O
neuropeptiden	O
.	O

Dat	O
zijn	O
kleine	O
eiwitten	O
die	O
een	O
grote	O
rol	O
spelen	O
in	O
het	O
overdragen	O
van	O
signalen	O
in	O
het	O
zenuwstelsel	O
.	O

Nogal	O
wat	O
hormonen	O
en	O
andere	O
belangrijke	O
stoffen	O
oefenen	O
hun	O
cellulaire	O
activiteit	O
uit	O
via	O
de	O
tussenstap	O
van	O
neuropeptiden	O
zoals	O
'	O
G	O
eiwitgekoppelde	O
receptoren	O
'	O
.	O

Die	O
zorgen	O
ervoor	O
dat	O
informatie	O
van	O
buiten	O
de	O
cel	O
door	O
de	O
celwand	O
heen	O
naar	O
binnen	O
wordt	O
getransfereerd	O
,	O
waar	O
dan	O
een	O
reactie	O
op	O
gang	O
gebracht	O
kan	O
worden	O
.	O

In	O
de	O
vakbladen	O
Peptides	B-pro
en	O
Archives	B-pro
of	I-pro
Insect	I-pro
Biochemistry	I-pro
and	I-pro
Physiology	I-pro
gaf	O
Vanden	B-per
Broeck	I-per
een	O
overzicht	O
van	O
de	O
eerste	O
resultaten	O
van	O
dit	O
computergestuurde	O
zoekwerk	O
.	O

En	O
zijn	O
grasduinen	O
in	O
de	O
gegevensbank	O
leverde	O
al	O
heel	O
wat	O
verrassingen	O
op	O
,	O
niet	O
het	O
minst	O
de	O
ontdekking	O
van	O
een	O
aantal	O
nieuwe	O
neuropeptiden	O
.	O

Er	O
zouden	O
al	O
160	O
genen	O
(	O
1	O
procent	O
van	O
het	O
totale	O
fruitvlieggenoom	O
)	O
beschreven	O
zijn	O
die	O
informatie	O
bevatten	O
over	O
neuropeptiden	O
.	O

Van	O
de	O
meeste	O
neuropeptiden	O
is	O
nog	O
niet	O
bekend	O
welke	O
signalen	O
ze	O
precies	O
opvangen	O
.	O

