Doodknuffelen	O
is	O
er	O
niet	O
meer	O
bij	O
.	O

Dialoog	O
is	O
mooi	O
,	O
maar	O
geen	O
doel	O
meer	O
op	O
zich	O
en	O
goed	O
geld	O
wordt	O
als	O
het	O
even	O
kan	O
niet	O
meer	O
naar	O
kwaad	O
geld	O
gegooid	O
.	O

Suriname	B-loc
krijgt	O
van	O
minister	O
Herfkens	B-per
(	O
ontwikkelingssamenwerking	O
)	O
een	O
zakelijke	O
behandeling	O
en	O
de	O
nieuwe	O
regering	O
in	O
Paramaribo	B-loc
lijkt	O
zich	O
daar	O
prettig	O
bij	O
te	O
voelen	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
een	O
wijziging	O
in	O
de	O
Nederlands-Surinaamse	B-misc
relatie	O
.	O

Dat	O
er	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
Suriname	B-loc
wat	O
is	O
veranderd	O
,	O
blijkt	O
uit	O
de	O
brieven	O
die	O
minister	O
Herfkens	B-per
de	O
afgelopen	O
maanden	O
ontving	O
van	O
Surinaamse	B-loc
collega's	O
.	O

De	O
bewindslieden	O
reppen	O
van	O
,,	O
een	O
gebrek	O
aan	O
eigen	O
verantwoordelijkheid	O
in	O
de	O
voorbije	O
decennia	O
''	O
.	O

Zo	O
erkennen	O
ze	O
dat	O
,,	O
in	O
het	O
verleden	O
te	O
veel	O
werd	O
geleund	O
op	O
Nederland	B-loc
en	O
dat	O
daardoor	O
honderden	O
miljoenen	O
guldens	O
aan	O
steun	O
van	O
multilaterale	O
instellingen	O
en	O
andere	O
landen	O
is	O
misgelopen	O
''	O
.	O

Suriname	B-loc
bevestigt	O
,	O
ten	O
teken	O
van	O
toegenomen	O
zelfvertrouwen	O
,	O
dat	O
het	O
in	O
het	O
vervolg	O
,,	O
de	O
coördinatie	O
van	O
donoren	O
zelf	O
ter	O
hand	O
zal	O
nemen	O
''	O
.	O

Herfkens	B-per
kiepert	O
de	O
emmer	O
met	O
geld	O
die	O
nog	O
voor	O
Paramaribo	B-loc
klaar	O
staat	O
in	O
één	O
keer	O
leeg	O
in	O
wat	O
lijkt	O
op	O
een	O
alles-of-nietspoging	O
om	O
Suriname	B-loc
uit	O
het	O
moeras	O
te	O
trekken	O
.	O

Of	O
liever	O
gezegd	O
,	O
om	O
Suriname	B-loc
de	O
kans	O
te	O
geven	O
zichzelf	O
uit	O
het	O
moeras	O
trekken	O
.	O

Lukt	O
het	O
,	O
dan	O
mag	O
Suriname	B-loc
met	O
de	O
eer	O
strijken	O
,	O
lukt	O
het	O
niet	O
dan	O
ligt	O
de	O
schuld	O
eveneens	O
bij	O
de	O
zelfstandige	O
republiek	O
.	O

Voor	O
één	O
keer	O
terug	O
naar	O
1975	O
,	O
het	O
jaar	O
dat	O
Suriname	B-loc
onafhankelijk	O
werd	O
.	O

Op	O
25	O
november	O
van	O
dat	O
jaar	O
tekenen	O
premier	O
Joop	B-per
den	I-per
Uyl	I-per
en	O
zijn	O
Surinaamse	B-loc
collega	O
Henck	B-per
Arron	I-per
niet	O
alleen	O
voor	O
de	O
overdracht	O
van	O
de	O
soevereiniteit	O
.	O

Ze	O
zetten	O
beiden	O
ook	O
hun	O
handtekening	O
onder	O
een	O
overeenkomst	O
over	O
ontwikkelingssamenwerking	O
.	O

Bij	O
dat	O
verdrag	O
hoort	O
een	O
zak	O
geld	O
,	O
3,5	O
miljard	O
gulden	O
.	O

Bijna	O
26	O
jaar	O
later	O
is	O
dat	O
bedrag	O
nog	O
lang	O
niet	O
op	O
.	O

Van	O
de	O
2,7	O
miljard	O
gulden	O
voor	O
de	O
financiering	O
van	O
projecten	O
(	O
schenkingen	O
)	O
is	O
nog	O
steeds	O
498	O
miljoen	O
gulden	O
over	O
.	O

De	O
pot	O
van	O
300	O
miljoen	O
gulden	O
zogeheten	O
pariteitsgelden	O
,	O
bestemd	O
voor	O
projecten	O
waarbij	O
Suriname	B-loc
zelf	O
een	O
evenredig	O
deel	O
meefinanciert	O
,	O
is	O
nog	O
altijd	O
onaangebroken	O
.	O

En	O
van	O
de	O
500	O
miljoen	O
gulden	O
die	O
Nederland	B-loc
destijds	O
toezegde	O
ter	O
ondersteuning	O
van	O
de	O
Surinaamse	B-loc
positie	O
op	O
de	O
kapitaalmarkt	O
,	O
de	O
zogeheten	O
garantiemiddelen	O
,	O
is	O
nog	O
tachtig	O
procent	O
ongebruikt	O
.	O

Door	O
de	O
jaren	O
heen	O
is	O
niet	O
goed	O
met	O
die	O
verdragsgelden	O
omgesprongen	O
.	O

In	O
1982	O
concludeert	O
de	O
Nederlandse	B-org
Rekenkamer	I-org
dat	O
het	O
Surinaamse	O
ontwikkelingsprogramma	O
wordt	O
gekenmerkt	O
door	O
een	O
inadequate	O
planning	O
,	O
inconsistent	O
beleid	O
,	O
onvoldoende	O
wetgeving	O
en	O
een	O
tekortschietend	O
sociaal-economisch	O
kader	O
.	O

Van	O
veel	O
projectuitgaven	O
wordt	O
de	O
rechtmatigheid	O
betwist	O
,	O
controles	O
zijn	O
ondeugdelijk	O
en	O
de	O
verslaglegging	O
ontbeert	O
diepgang	O
.	O

Jan	B-per
Pronk	I-per
,	O
de	O
toenmalige	O
minister	O
voor	O
ontwikkelingssamenwerking	O
,	O
neemt	O
de	O
kritiek	O
van	O
de	O
Rekenkamer	B-org
over	O
,	O
maar	O
vraagt	O
tevens	O
om	O
begrip	O
voor	O
de	O
speciale	O
band	O
tussen	O
beide	O
landen	O
en	O
de	O
problemen	O
die	O
uit	O
de	O
historie	O
verklaarbaar	O
zijn	O
.	O

De	O
relatie	O
blijft	O
vervolgens	O
lauw	O
.	O

Dieptepunten	O
zijn	O
de	O
periodes	O
dat	O
Desi	B-per
Bouterse	I-per
en	O
Jules	B-per
Albert	I-per
Wijdenbosch	I-per
in	O
Suriname	B-loc
de	O
koers	O
bepalen	O
,	O
en	O
uiteraard	O
de	O
opschorting	O
van	O
het	O
verdrag	O
op	O
13	O
december	O
1982	O
,	O
als	O
reactie	O
op	O
de	O
standrechtelijke	O
executie	O
van	O
15	O
vooraanstaande	O
Surinamers	B-loc
in	O
de	O
nacht	O
van	O
8	O
op	O
9	O
december	O
,	O
de	O
Decembermoorden	B-eve
.	O

Inmiddels	O
kenmerken	O
woorden	O
als	O
'	O
begrip	O
'	O
en	O
'	O
dialoog	O
'	O
weer	O
de	O
relatie	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
Suriname	B-loc
,	O
waar	O
vorig	O
jaar	O
de	O
regering-Venetiaan	B-misc
aantrad	O
-	O
zo	O
op	O
het	O
oog	O
net	O
als	O
in	O
de	O
eerste	O
jaren	O
van	O
het	O
ontwikkelingsverdrag	O
.	O

In	O
april	O
2001	O
bijvoorbeeld	O
schrijven	O
de	O
ministers	O
Herfkens	B-per
en	O
Van	B-per
Aartsen	I-per
(	O
buitenlandse	O
zaken	O
)	O
aan	O
de	O
vaste	O
kamercommissie	O
voor	O
buitenlandse	O
zaken	O
:	O
,,	O
We	O
benadrukken	O
het	O
belang	O
van	O
verdieping	O
en	O
verdere	O
intensivering	O
van	O
de	O
dialoog	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
Suriname	B-loc
om	O
het	O
wederzijdse	O
begrip	O
verder	O
te	O
versterken	O
en	O
te	O
optimaliseren	O
.	O
''	O

Een	O
wollige	O
tekst	O
die	O
meer	O
verhult	O
dan	O
verklaart	O
.	O

Echter	O
,	O
uit	O
de	O
onderliggende	O
stukken	O
die	O
Trouw	B-per
heeft	O
ingezien	O
,	O
blijkt	O
dat	O
weinig	O
woorden	O
aan	O
'	O
begrip	O
en	O
dialoog	O
'	O
worden	O
besteed	O
.	O

President	O
Ronald	B-per
Venetiaan	I-per
en	O
zijn	O
ministers	O
worden	O
beoordeeld	O
op	O
beleidsvoornemens	O
en	O
daadkracht	O
.	O

Nederland	B-loc
legt	O
uit	O
hoe	O
een	O
moderne	O
ontwikkelingsrelatie	O
eruit	O
ziet	O
en	O
wie	O
waarvoor	O
verantwoordelijk	O
is	O
.	O

Dat	O
leidt	O
aan	O
Surinaamse	B-loc
zijde	O
tot	O
enige	O
onrust	O
,	O
maar	O
die	O
laat	O
zich	O
snel	O
wegpoetsen	O
.	O

Kriskras	O
verspreid	O
over	O
het	O
land	O
projectjes	O
financieren	O
,	O
is	O
er	O
niet	O
meer	O
bij	O
.	O

Suriname	B-loc
moet	O
en	O
wil	O
uiteindelijk	O
ook	O
zelf	O
per	O
sector	O
en	O
niet	O
meer	O
per	O
project	O
steun	O
ontvangen	O
.	O

De	O
kritiek	O
uit	O
1982	O
over	O
het	O
onsamenhangende	O
beleid	O
wordt	O
met	O
die	O
sectorale	O
aanpak	O
ondervangen	O
.	O

In	O
oktober	O
vorig	O
jaar	O
zetten	O
Herfkens	B-per
en	O
haar	O
Surinaamse	B-loc
evenknie	O
K.	B-per
Raghoebarsingh	I-per
de	O
toon	O
voor	O
de	O
relatie	O
,	O
begin	O
juni	O
volgde	O
feitelijk	O
de	O
afronding	O
van	O
het	O
eerste	O
nieuwe	O
hoofdstuk	O
in	O
de	O
onderlinge	O
relaties	O
.	O

Met	O
als	O
rugdekking	O
de	O
390	O
miljoen	O
gulden	O
garantiemiddelen	O
gaat	O
Nederland	B-loc
voor	O
Suriname	B-loc
de	O
kapitaalmarkt	O
op	O
.	O

Nederland	B-loc
kan	O
,	O
gebruikmakend	O
van	O
zijn	O
hoge	O
kredietwaardigheid	O
,	O
voor	O
Suriname	B-loc
naar	O
alle	O
waarschijnlijkheid	O
135	O
miljoen	O
euro	O
lenen	O
bij	O
een	O
rente	O
van	O
5,5	O
procent	O
en	O
een	O
looptijd	O
van	O
tien	O
jaar	O
.	O

Mocht	O
die	O
nieuwe	O
eurolening	O
,	O
die	O
loopt	O
via	O
de	O
Nederlandse	B-org
Investeringsbank	I-org
voor	I-org
Ontwikkelingslanden	I-org
aan	O
het	O
Surinaamse	B-loc
ministerie	O
van	O
financiën	O
,	O
onverhoopt	O
niet	O
worden	O
afgelost	O
dan	O
ontstaat	O
er	O
een	O
vordering	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-org
Staat	I-org
op	O
de	O
repubiek	O
Suriname	B-loc
.	O

Het	O
openstaande	O
bedrag	O
wordt	O
dan	O
verrekend	O
met	O
nieuwe	O
,	O
nu	O
nog	O
niet	O
toegekende	O
,	O
hulpbedragen	O
.	O

Een	O
zakelijke	O
stok	O
achter	O
de	O
deur	O
dus	O
.	O

Maar	O
omdat	O
er	O
nog	O
niets	O
afgesproken	O
is	O
over	O
de	O
hulpbedragen	O
in	O
de	O
periode	O
van	O
het	O
gebruik	O
van	O
de	O
verdragsmiddelen	O
,	O
is	O
het	O
ook	O
een	O
stok	O
zonder	O
punt	O
.	O

Met	O
het	O
opgehaalde	O
bedrag	O
worden	O
oude	O
dure	O
leningen	O
afgelost	O
.	O

Het	O
gaat	O
dan	O
vooral	O
om	O
leningen	O
aan	O
landen	O
en	O
banken	O
en	O
niet	O
aan	O
bedrijven	O
.	O

Ballast	B-org
Nedam	I-org
Theta	I-org
dat	O
nog	O
ongeveer	O
twintig	O
miljoen	O
gulden	O
te	O
goed	O
heeft	O
voor	O
de	O
omstreden	O
bouw	O
van	O
twee	O
bruggen	O
,	O
staat	O
niet	O
op	O
de	O
lijst	O
van	O
beoogde	O
vervroegde	O
aflossingen	O
.	O

De	O
nog	O
resterende	O
half	O
miljard	O
gulden	O
aan	O
verdragsmiddelen	O
(	O
de	O
schenkingen	O
)	O
wordt	O
ingezet	O
in	O
zes	O
sectoren	O
:	O
onderwijs	O
,	O
gezondheidszorg	O
,	O
milieu	O
,	O
landbouw	O
,	O
versterking	O
van	O
het	O
bestuur	O
en	O
huisvesting	O
.	O

Kenmerkend	O
voor	O
de	O
nieuwe	O
relatie	O
is	O
dat	O
Suriname	B-loc
de	O
prioriteiten	O
stelt	O
en	O
Nederland	B-loc
de	O
steun	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
geld	O
en	O
technische	O
assistentie	O
levert	O
.	O

Suriname	O
zal	O
de	O
gelden	O
die	O
het	O
van	O
Nederland	B-loc
te	O
goed	O
heeft	O
vooral	O
inzetten	O
om	O
de	O
armoede	O
te	O
bestrijden	O
,	O
zo	O
blijkt	O
uit	O
de	O
Surinaamse	B-loc
reacties	O
in	O
de	O
discussie	O
met	O
Herfkens	B-per
.	O

Dat	O
is	O
allemaal	O
mooi	O
,	O
maar	O
de	O
vraag	O
is	O
of	O
de	O
nieuwe	O
ploeg	O
van	O
president	O
Ronald	B-per
Venetiaan	I-per
voldoende	O
breed	O
en	O
sterk	O
is	O
om	O
de	O
fraaie	O
woorden	O
waar	O
te	O
maken	O
.	O

Een	O
teken	O
aan	O
de	O
wand	O
is	O
de	O
zeer	O
geringe	O
interesse	O
van	O
de	O
Nationale	B-org
Assemblee	I-org
voor	O
een	O
Nederlands-Surinaamse	B-misc
workshop	O
in	O
februari	O
dit	O
jaar	O
in	O
Paramaribo	B-loc
.	O

De	O
zesdaagse	O
bijeenkomst	O
over	O
onder	O
meer	O
capaciteitsopbouw	O
en	O
macro-economische	O
analyse	O
werd	O
zegge	O
en	O
schrijve	O
door	O
één	O
vertegenwoordiger	O
van	O
het	O
parlement	O
bezocht	O
.	O

Volgens	O
betrouwbare	O
bronnen	O
is	O
de	O
toeschietelijkheid	O
van	O
Herfkens	B-per
jegens	O
de	O
nieuwe	O
ploeg	O
vooral	O
gebaseerd	O
op	O
een	O
positieve	O
boordeling	O
van	O
de	O
nieuwe	O
president	O
van	O
de	O
Centrale	B-org
Bank	I-org
van	O
Suriname	B-loc
,	O
André	B-per
Telting	I-per
.	O

Er	O
wordt	O
grote	O
waarde	O
gehecht	O
aan	O
Raghoebarsingh	B-per
en	O
er	O
wordt	O
een	O
cruciale	O
rol	O
toegekend	O
aan	O
H.	B-per
Hildenberg	I-per
,	O
minister	O
van	O
financiën	O
.	O

Venetiaan	B-per
zelf	O
blijft	O
een	O
vraagteken	O
.	O

De	O
president	O
staat	O
niet	O
bekend	O
als	O
een	O
groot	O
beslisser	O
.	O

Volgens	O
waarnemers	O
steunt	O
hij	O
wel	O
de	O
ploeg	O
die	O
het	O
feitelijke	O
werk	O
doet	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
volgens	O
diezelfde	O
waarnemers	O
ook	O
al	O
een	O
breuk	O
met	O
het	O
verleden	O
.	O

De	O
relatieve	O
snelheid	O
waarmee	O
Nederland	B-loc
de	O
ontwikkelingsrelatie	O
heeft	O
hersteld	O
,	O
kan	O
maar	O
op	O
één	O
manier	O
worden	O
verklaard	O
:	O
de	O
legitimiteit	O
van	O
de	O
regering-Venetiaan	B-misc
hangt	O
af	O
van	O
snel	O
succes	O
.	O

En	O
Herfkens	B-per
wil	O
de	O
bouwstenen	O
daarvoor	O
wel	O
leveren	O
.	O

De	O
rekening	O
uit	O
het	O
verleden	O

Het	O
economisch	O
moeras	O
waarin	O
Suriname	B-loc
is	O
gezonken	O
,	O
is	O
bijna	O
onpeilbaar	O
diep	O
.	O

De	O
deviezenvoorraad	O
is	O
uitgeput	O
en	O
de	O
schuldenlast	O
is	O
sinds	O
1996	O
met	O
1472,5	O
procent	O
gestegen	O
tot	O
1085	O
miljard	O
Surinaamse	B-loc
guldens	O
(	O
1,25	O
miljard	O
Nederlandse	B-loc
gulden	O
)	O
.	O

Cijfers	O
die	O
elke	O
fantasie	O
te	O
boven	O
gaan	O
.	O

De	O
Surinaamse	B-loc
Centrale	B-org
Bank	I-org
heeft	O
die	O
schuld	O
gefinancierd	O
.	O

En	O
gelukkig	O
,	O
zo	O
stelt	O
het	O
Internationaal	B-org
Monetair	I-org
Fonds	I-org
,	O
wil	O
de	O
nieuwe	O
Surinaamse	B-loc
regering	O
aan	O
die	O
slechte	O
situatie	O
een	O
einde	O
maken	O
.	O

De	O
centrale	O
bank	O
krijgt	O
zijn	O
onafhankelijke	O
toezichthoudende	O
rol	O
terug	O
.	O

Jarenlang	O
heeft	O
Suriname	B-loc
niet	O
precies	O
geweten	O
hoeveel	O
geld	O
het	O
land	O
in-	O
en	O
uitging	O
.	O

Nauwgezet	O
is	O
-	O
maart	O
dit	O
jaar	O
-	O
in	O
kaart	O
gebracht	O
op	O
welke	O
(	O
te	O
grote	O
)	O
voet	O
de	O
voormalige	O
regering-Wijdenbosch	B-misc
heeft	O
geleefd	O
.	O

De	O
totale	O
staatsschuld	O
is	O
gestegen	O
tot	O
97	O
procent	O
van	O
het	O
bruto	O
binnenlands	O
product	O
.	O

Geen	O
probleem	O
voor	O
een	O
land	O
dat	O
zich	O
makkelijk	O
op	O
de	O
kapitaalmarkt	O
kan	O
begeven	O
,	O
maar	O
dat	O
gaat	O
niet	O
op	O
voor	O
Suriname	B-loc
.	O

Het	O
probleem	O
kan	O
nog	O
eens	O
veel	O
groter	O
zijn	O
,	O
want	O
de	O
gemelde	O
1085	O
miljard	O
schuld	O
kan	O
oplopen	O
tot	O
1617	O
miljard	O
Surinaamse	B-loc
guldens	O
(	O
ruim	O
1,8	O
miljard	O
Nederlandse	B-loc
guldens	O
)	O
.	O

Voor	O
een	O
totaal	O
bedrag	O
van	O
ruim	O
vierhonderd	O
miljard	O
Surinaamse	B-loc
guldens	O
(	O
SRG	B-misc
)	O
zijn	O
er	O
ook	O
schulden	O
gevonden	O
die	O
door	O
de	O
regering	O
nu	O
worden	O
betwist	O
.	O

Schulden	O
die	O
voldoende	O
omstreden	O
zijn	O
voor	O
een	O
paar	O
jaar	O
stevig	O
procederen	O
,	O
zullen	O
advocaten	O
vinden	O
.	O

Een	O
deel	O
van	O
de	O
oplopende	O
staatsschuld	O
is	O
terug	O
te	O
voeren	O
tot	O
de	O
bouw	O
van	O
twee	O
bruggen	O
door	O
het	O
Amstelveense	B-loc
Ballast	B-org
Nedam	I-org
.	O

Maar	O
hoe	O
nadelig	O
voor	O
Suriname	B-loc
die	O
opdracht	O
financieel	O
gezien	O
ook	O
was	O
,	O
de	O
bruggen	O
verklaren	O
niet	O
alles	O
.	O

Zo	O
werden	O
wisselkoersverliezen	O
van	O
importeurs	O
voor	O
rekening	O
van	O
de	O
Surinaamse	B-loc
Centrale	B-org
Bank	I-org
gebracht	O
.	O

Een	O
voorbeeld	O
:	O
Het	O
bedrijf	O
Rudisa	B-org
International	I-org
mocht	O
tegen	O
een	O
koers	O
van	O
406	O
SRG	B-misc
per	O
dollar	O
1,6	O
miljoen	O
dollar	O
kopen	O
.	O

De	O
feitelijke	O
koers	O
was	O
inmiddels	O
al	O
aanzienlijk	O
opgelopen	O
.	O

Nu	O
moeten	O
voor	O
één	O
dollar	O
2200	O
Surinaamse	B-loc
guldens	O
worden	O
neergeteld	O
.	O

Het	O
gemak	O
waarmee	O
de	O
regering-Wijdenbosch	B-misc
het	O
wisselkoersverlies	O
voor	O
rekening	O
'	O
staat	O
'	O
nam	O
,	O
laat	O
zich	O
makkelijk	O
verklaren	O
:	O
Rudisa	B-org
leverde	O
voertuigen	O
en	O
meubilair	O
voor	O
ministeries	O
.	O

Evenmin	O
in	O
de	O
boeken	O
verantwoord	O
is	O
een	O
schuld	O
aan	O
de	O
Argentijnse	B-loc
Banco	B-org
Exterior	I-org
.	O

Voor	O
tien	O
miljard	O
SRG	B-misc
werden	O
acht	O
patrouillevaartuigen	O
en	O
twee	O
vliegtuigjes	O
aangeschaft	O
voor	O
de	O
marine	O
.	O

En	O
nooit	O
volgens	O
de	O
regels	O
uitgegeven	O
,	O
is	O
een	O
bedrag	O
van	O
zes	O
miljard	O
SRG	B-misc
voor	O
de	O
aankoop	O
van	O
gronden	O
voor	O
de	O
Stichting	B-org
Grondontwikkeling	I-org
Suriname	I-org
.	O

Een	O
stichting	O
die	O
nooit	O
werd	O
ingeschreven	O
in	O
het	O
stichtingenregister	O
en	O
dus	O
juridisch	O
niet	O
heeft	O
bestaan	O
.	O

Een	O
groot	O
deel	O
van	O
de	O
buitenlandse	O
schuld	O
is	O
binnen	O
twaalf	O
maanden	O
opvraagbaar	O
en	O
dat	O
brengt	O
het	O
land	O
aan	O
de	O
rand	O
van	O
een	O
faillissement	O
.	O

De	O
inkomsten	O
moeten	O
vergroot	O
worden	O
door	O
te	O
exporteren	O
.	O

Die	O
export	O
is	O
echter	O
geheel	O
afhankelijk	O
van	O
voorafgaande	O
import	O
:	O
geen	O
oogst	O
zonder	O
zaad	O
,	O
kunstmest	O
,	O
gewasbeschermers	O
en	O
landbouwwerktuigen	O
.	O

Import	O
is	O
echter	O
vrijwel	O
onmogelijk	O
want	O
Suriname	B-loc
heeft	O
geen	O
deviezenvoorraad	O
meer	O
.	O

De	O
eerste	O
zorg	O
van	O
de	O
Surinaamse	B-loc
overheid	O
is	O
daarom	O
het	O
op	O
peil	O
brengen	O
van	O
die	O
deviezenvoorraad	O
.	O

Er	O
wordt	O
gestreefd	O
naar	O
een	O
hoeveelheid	O
dollars	O
die	O
de	O
import	O
van	O
drie	O
maanden	O
garandeert	O
.	O

Twee	O
bauxietbedrijven	O
en	O
de	O
staatsoliemaatschappij	O
zijn	O
vooralsnog	O
de	O
enige	O
afdragers	O
van	O
deviezen	O
.	O

Ze	O
zijn	O
goed	O
voor	O
8,5	O
miljoen	O
dollar	O
per	O
maand	O
,	O
maar	O
dat	O
is	O
te	O
weinig	O
.	O

Door	O
met	O
Nederlandse	B-loc
steun	O
dure	O
leningen	O
af	O
te	O
lossen	O
en	O
om	O
te	O
zetten	O
in	O
leningen	O
tegen	O
lagere	O
rente	O
moet	O
de	O
deviezenvoorraad	O
snel	O
op	O
peil	O
worden	O
gebracht	O
.	O

De	O
man	O
in	O
de	O
straat	O
zal	O
daar	O
vooralsnog	O
niets	O
van	O
merken	O
.	O

Maar	O
waar	O
onder	O
Wijdenbosch	B-per
'	O
de	O
baat	O
voor	O
de	O
kost	O
uitging	O
'	O
,	O
moet	O
de	O
nieuwe	O
regering-Venetiaan	B-misc
eerst	O
investeren	O
voordat	O
er	O
ook	O
maar	O
een	O
cent	O
kan	O
worden	O
uitgegeven	O
.	O

Een	O
vrouw	O
houdt	O
de	O
wacht	O
bij	O
een	O
geblindeerde	O
benzinepomp	O
.	O

FOTO	O
ANP	B-org

