Seminarie	O
Vrouwelijk	B-misc
Ondernemerschap	I-misc

Op	O
19	O
december	O
2005	O
organiseert	O
het	O
Euro	B-org
Info	I-org
Centre	I-org
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
Gemeenschap	I-loc
een	O
seminarie	O
over	O
"	O
Vrouwelijk	B-misc
Ondernemerschap	I-misc
"	O
.	O

Dit	O
seminarie	O
richt	O
zich	O
in	O
de	O
eerste	O
plaats	O
tot	O
potentiële	O
vrouwelijke	O
ondernemers	O
en	O
verder	O
tot	O
alle	O
bedrijven	O
in	O
Vlaanderen	B-loc
.	O

Verschillende	O
vrouwelijke	O
ondernemers	O
zullen	O
vanuit	O
hun	O
praktijkervaring	O
hun	O
visie	O
over	O
het	O
vrouwelijk	O
ondernemerschap	O
toelichten	O
.	O

Tegelijkertijd	O
is	O
dit	O
seminarie	O
het	O
forum	O
bij	O
uitstek	O
om	O
van	O
gedachten	O
te	O
wisselen	O
met	O
mensen	O
die	O
dezelfde	O
doelstelling	O
nastreven	O
:	O
ondernemen	O
als	O
een	O
uitdaging	O
!	O

Het	O
seminarie	O
vindt	O
plaats	O
in	O
het	O
Markiesgebouw	B-loc
,	O
Markiesstraat	B-loc
1	O
,	O
1000	O
Brussel	B-loc
.	O

Het	O
Markiesgebouw	B-loc
ligt	O
op	O
een	O
loopafstand	O
van	O
het	O
station	O
van	O
Brussel-centraal	B-loc
.	O

U	O
kunt	O
gratis	O
parkeren	O
in	O
het	O
gebouw	O
.	O

Het	O
seminarie	O
begint	O
om	O
9.30	O
uur	O
en	O
eindigt	O
rond	O
12.30	O
uur	O
.	O

De	O
toegang	O
is	O
gratis	O
,	O
maar	O
het	O
aantal	O
plaatsen	O
is	O
beperkt	O
.	O

Achteraf	O
biedt	O
het	O
Euro	B-org
Info	I-org
Centre	I-org
een	O
broodjeslunch	O
aan	O
.	O

U	O
kunt	O
u	O
inschrijven	O
via	O
e-mail	O
op	O
euroinfocentre@vlaanderen.be	O
vóór	O
vrijdag	O
16	O
december	O
2005	O
.	O

