In	O
de	O
Wetstraat	B-loc
vragen	O
sommigen	O
zich	O
af	O
waarom	O
het	O
duo	O
Lippens-Davignon	B-misc
'	O
de	O
doorstart	O
van	O
Sabena	B-org
'	O
maar	O
niet	O
rond	O
krijgt	O
.	O

Voor	O
een	O
antwoord	O
op	O
die	O
vraag	O
zouden	O
ze	O
misschien	O
beter	O
eens	O
bij	O
de	O
eerste	O
minister	O
aankloppen	O
.	O

Ongeveer	O
een	O
maand	O
geleden	O
stuurde	O
American	B-org
Airlines	I-org
enkele	O
toplui	O
naar	O
Brussel	B-loc
.	O

De	O
grote	O
vliegtuigmaatschappij	O
had	O
interesse	O
voor	O
DAT	B-org
en	O
wou	O
daarover	O
de	O
eerste	O
minister	O
spreken	O
.	O

Maar	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
weigerde	O
de	O
delegatie	O
te	O
ontvangen	O
,	O
wegens	O
niet	O
hoogdringend	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
vonden	O
het	O
vervolgens	O
niet	O
meer	O
de	O
moeite	O
om	O
met	O
andere	O
verantwoordelijken	O
te	O
praten	O
en	O
staken	O
weer	O
de	O
oceaan	O
over	O
.	O

De	O
'	O
redders	O
'	O
van	O
Sabena	B-org
,	O
Maurice	B-per
Lippens	I-per
en	O
Etienne	B-per
Davignon	I-per
,	O
moeten	O
het	O
bijgevolg	O
maar	O
zien	O
te	O
rooien	O
met	O
het	O
goedkope	O
Virgin	B-org
Express	I-org
,	O
de	O
Belgische	B-loc
dochtermaatschappij	O
van	O
de	O
verliesgevende	O
holding	O
van	O
de	O
Brit	B-loc
Richard	B-per
Branson	I-per
.	O

Geen	O
wonder	O
dat	O
Albert	B-per
II	I-per
de	O
burggraaf	O
en	O
de	O
baron	O
via	O
zijn	O
kerstboodschap	O
een	O
schouderklopje	O
wou	O
geven	O
:	O
'	O
Ik	O
wil	O
allen	O
feliciteren	O
,	O
die	O
zich	O
in	O
een	O
geest	O
van	O
solidariteit	O
inzetten	O
om	O
nieuwe	O
betrekkingen	O
te	O
scheppen	O
of	O
bedreigde	O
banen	O
te	O
vrijwaren	O
ook	O
op	O
het	O
vlak	O
van	O
de	O
luchtvaart	O
'	O
zei	O
de	O
vorst	O
.	O

Daarmee	O
vervalt	O
het	O
hof	O
in	O
herhaling	O
.	O

Het	O
steunde	O
beide	O
edellieden	O
indertijd	O
ook	O
al	O
royaal	O
in	O
hun	O
strijd	O
voor	O
de	O
overname	O
van	O
de	O
Generale	B-org
Bank	I-org
door	O
Fortis/Generale	B-org
Maatschappij	I-org
.	O

Rechter	O
Anne	B-per
Spiritus-Dassesse	I-per
van	O
de	O
Brusselse	B-loc
rechtbank	O
van	O
koophandel	O
is	O
niet	O
onder	O
de	O
indruk	O
van	O
de	O
koninklijke	O
aanmoediging	O
.	O

Ze	O
mag	O
dan	O
wel	O
een	O
gedreven	O
hobbyhistorica	O
zijn	O
,	O
in	O
haar	O
rechtszaal	O
gaat	O
het	O
wetboek	O
van	O
koophandel	O
voor	O
op	O
de	O
vaderlandse	O
geschiedenis	O
_	O
waarin	O
de	O
nationale	O
luchtvaartmaatschappij	O
een	O
heroïsche	O
rol	O
heet	O
te	O
spelen	O
.	O

Tot	O
eenieders	O
verrassing	O
en	O
tegen	O
het	O
advies	O
van	O
de	O
procureur	O
in	O
weigerde	O
ze	O
Sabena	B-org
Interservices	I-org
Center	I-org
(	O
SIC	B-org
)	O
een	O
nieuw	O
gerechtelijk	O
akkoord	O
.	O

De	O
zakenavocaten	O
krijgen	O
alweer	O
gelijk	O
:	O
mevrouw	O
de	O
voorzitter	O
gaat	O
creatief	O
om	O
met	O
het	O
wetboek	O
,	O
haar	O
beslissingen	O
zijn	O
onvoorspelbaar	O
.	O

Het	O
coördinatiecentrum	O
van	O
Sabena	B-org
,	O
de	O
'	O
huisbankier	O
'	O
van	O
de	O
luchtvaartgroep	O
,	O
kan	O
Delta	B-org
Air	I-org
Transport	I-org
(	O
DAT	B-org
)	O
dus	O
niet	O
bijspringen	O
.	O

De	O
nieuwe	O
luchtvaartmaatschappij	O
die	O
Lippens	B-per
en	O
Davignon	B-per
op	O
die	O
DAT	B-org
proberen	O
te	O
bouwen	O
,	O
vliegt	O
opnieuw	O
in	O
de	O
dichte	O
mist	O
.	O

Anne	B-per
Spiritus-Dassesse	I-per
is	O
sinds	O
1993	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Brusselse	B-loc
handelsrechtbank	O
.	O

De	O
54-jarige	O
magistrate	O
,	O
die	O
uit	O
een	O
francofone	O
Leuvense	B-loc
familie	O
van	O
artsen	O
en	O
apothekers	O
stamt	O
,	O
wou	O
aanvankelijk	O
bedrijfsleidster	O
worden	O
.	O

Maar	O
na	O
haar	O
studie	O
kwam	O
ze	O
in	O
een	O
kantoor	O
van	O
zakenadvocaten	O
terecht	O
.	O

Ze	O
is	O
zelfs	O
met	O
een	O
'	O
meester	O
'	O
getrouwd	O
:	O
Marc	B-per
Dassesse	I-per
_	O
mevrouw	O
Spiritus-Dassesse	B-per
zet	O
heel	O
geëmanicipeerd	O
haar	O
meisjesnaam	O
voorop	O
_	O
is	O
nu	O
een	O
gerenomeerd	O
fiscaal	O
adviseur	O
en	O
hoogleraar	O
aan	O
de	O
ULB	B-org
.	O

Haar	O
belangstelling	O
voor	O
het	O
bedrijfsleven	O
leidde	O
tot	O
haar	O
overstap	O
naar	O
de	O
handelsrechtbank	O
;	O
met	O
de	O
burgerlijke	O
zaakjes	O
bij	O
de	O
rechtbank	O
van	O
eerste	O
aanleg	O
leek	O
zij	O
zich	O
te	O
vervelen	O
.	O

Aan	O
het	O
Brusselse	B-loc
Poelaertplein	B-loc
is	O
niet	O
iedere	O
advocaat	O
even	O
enthousiast	O
over	O
mevrouw	O
de	O
voorzitter	O
.	O

De	O
specialiste	O
in	O
Europees	B-loc
recht	O
heeft	O
nooit	O
enig	O
studiewerk	O
geschreven	O
dat	O
haar	O
benoeming	O
tot	O
de	O
belangrijke	O
Brusselse	B-loc
koophandelsrechtbank	O
kan	O
rechtvaardigen	O
.	O

Ze	O
is	O
nog	O
benoemd	O
volgens	O
de	O
oude	O
politieke	O
cultuur	O
,	O
met	O
een	O
PSC-etiket	B-misc
.	O

Mevrouw	O
Spiritus-Dassesse	B-per
zou	O
eigenzinnig	O
en	O
autoritair	O
zijn	O
.	O

Een	O
geboren	O
leider	O
zeggen	O
sommigen	O
vergoelijkend	O
,	O
wat	O
bevestigd	O
lijkt	O
te	O
worden	O
door	O
het	O
feit	O
dat	O
haar	O
rechtbank	O
,	O
een	O
bedrijf	O
met	O
125	O
mensen	O
,	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
vaste	O
traditie	O
van	O
het	O
Belgisch	B-loc
gerecht	O
,	O
geen	O
achterstand	O
kent	O
.	O

Handelsrechters	O
staan	O
dezer	O
dagen	O
hun	O
mannetje	O
wel	O
.	O

Zij	O
laten	O
zich	O
niet	O
overdonderen	O
door	O
het	O
dure	O
geweld	O
van	O
de	O
internationale	O
advocatenkantoren	O
_	O
en	O
worden	O
daar	O
niet	O
voor	O
gefeliciteerd	O
.	O

Michel	B-per
Handschoewerker	I-per
in	O
Ieper	B-loc
,	O
die	O
Lernout	B-org
&	I-org
Hauspie	I-org
failliet	O
verklaarde	O
,	O
kan	O
het	O
weten	O
.	O

Philippe	B-per
Bodson	I-per
,	O
de	O
crisismanager	O
die	O
in	O
veertien	O
dagen	O
meer	O
verdiende	O
dan	O
het	O
jaarloon	O
van	O
de	O
rechter	O
,	O
was	O
zelfs	O
uitermate	O
grof	O
:	O
'	O
De	O
man	O
is	O
misschien	O
in	O
staat	O
winkeltjes	O
en	O
restaurants	O
failliet	O
te	O
verklaren	O
,	O
maar	O
heeft	O
het	O
moeilijk	O
met	O
een	O
dossier	O
van	O
een	O
Amerikaans	B-loc
bedrijf	O
met	O
Belgische	B-loc
maatschappelijke	O
zetel	O
'	O
.	O

Zowel	O
Handschoewerker	B-per
bij	O
Lernout	B-org
&	I-org
Hauspie	I-org
als	O
nu	O
Spiritus-Dassesse	B-per
in	O
het	O
Sabena-drama	B-misc
bewijzen	O
wel	O
degelijk	O
oog	O
te	O
hebben	O
voor	O
de	O
sociaal-economische	O
context	O
en	O
zeker	O
voor	O
de	O
werkgelegenheid	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
niet	O
aan	O
de	O
Brusselse	B-loc
rechter	O
om	O
het	O
nieuwe	O
DAT	B-org
in	O
de	O
lucht	O
te	O
helpen	O
.	O

Zij	O
moet	O
erover	O
waken	O
dat	O
een	O
onderneming	O
als	O
de	O
SIC	B-org
niet	O
kunstmatig	O
in	O
leven	O
wordt	O
gehouden	O
en	O
dat	O
het	O
resterende	O
geld	O
niet	O
voor	O
alles	O
behalve	O
de	O
terugbetaling	O
aan	O
de	O
schuldeisers	O
wordt	O
gebruikt	O
.	O

Nu	O
de	O
rechtbank	O
van	O
koophandel	O
weigert	O
SIC	B-org
tegen	O
zijn	O
schuldeisers	O
te	O
beschermen	O
,	O
komt	O
DAT	B-org
in	O
zijn	O
zoveelste	O
crisis	O
terecht	O
.	O

Die	O
luchtvaartmaatschappij	O
heeft	O
immers	O
voor	O
109	O
miljoen	O
euro	O
schulden	O
bij	O
de	O
SIC	B-org
.	O

Als	O
het	O
met	O
dat	O
coördinatiecentrum	O
slecht	O
afloopt	O
,	O
is	O
het	O
ook	O
met	O
DAT	B-org
afgelopen	O
,	O
en	O
dan	O
ook	O
met	O
Sabena	B-org
Technics	I-org
en	O
de	O
andere	O
nog	O
werkende	O
vennootschappen	O
van	O
de	O
failliete	O
nationale	O
luchtvaartmaatschappij	O
.	O

SIC	B-org
had	O
een	O
slim	O
plannetje	O
uitgewerkt	O
,	O
in	O
samenspraak	O
met	O
zijn	O
grootste	O
schuldeisers	O
en	O
in	O
complot	O
met	O
de	O
groep	O
Lippens-Davignon	B-misc
.	O

Zo'n	O
50	O
miljoen	O
euro	O
schulden	O
van	O
DAT	B-org
bij	O
SIC	B-org
zou	O
in	O
kapitaal	O
worden	O
omgezet	O
,	O
de	O
rest	O
wordt	O
kwijtgescholden	O
.	O

Maar	O
voorzitter	O
Spiritus-Dassesse	B-per
gelooft	O
niet	O
in	O
het	O
nieuwe	O
plan	O
.	O

Het	O
lijkt	O
te	O
veel	O
op	O
het	O
vorige	O
,	O
dat	O
het	O
coördinatiecentrum	O
zelf	O
introk	O
uit	O
vrees	O
dat	O
de	O
schuldeisers	O
het	O
niet	O
zouden	O
lusten	O
.	O

'	O
Ik	O
geloof	O
'	O
,	O
zei	O
de	O
rechter	O
,	O
'	O
dat	O
de	O
SIC-constructie	B-misc
de	O
facto	O
een	O
liquidatie	O
van	O
de	O
groep	O
is	O
,	O
gepresenteerd	O
als	O
gerechtelijk	O
akkoord	O
'	O
.	O

Net	O
hetzelfde	O
argument	O
gebruikte	O
Michel	B-per
Handschoewerker	I-per
om	O
Lernout	B-org
&	I-org
Hauspie	I-org
failliet	O
te	O
verklaren	O
.	O

Baudouin	B-per
de	I-per
Vaucleroy	I-per
,	O
de	O
vice-voorzitter	O
van	O
SIC	B-org
,	O
kondigde	O
aan	O
in	O
beroep	O
te	O
gaan	O
.	O

Het	O
kan	O
nog	O
enkele	O
weken	O
duren	O
voor	O
de	O
zaak	O
voorkomt	O
.	O

Maar	O
burggraaf	O
Etienne	B-per
Davignon	I-per
is	O
niet	O
uit	O
het	O
lood	O
geslagen	O
door	O
de	O
tegenslag	O
.	O

De	O
53	O
schuldeisers	O
van	O
SIC	B-org
,	O
vooral	O
banken	O
en	O
leasingmaatschappijen	O
,	O
hebben	O
er	O
volgens	O
hem	O
geen	O
voordeel	O
bij	O
hun	O
geld	O
op	O
te	O
eisen	O
en	O
de	O
groep	O
failliet	O
te	O
laten	O
gaan	O
,	O
want	O
dan	O
verliezen	O
ze	O
alles	O
.	O

Hij	O
herhaalt	O
dus	O
alweer	O
dat	O
hij	O
tegen	O
half	O
januari	O
de	O
190	O
miljoen	O
euro	O
bij	O
elkaar	O
heeft	O
om	O
in	O
DAT	B-org
te	O
investeren	O
.	O

De	O
SN	B-org
Air	I-org
Holding	I-org
rond	O
Lippens	B-per
en	O
Davignon	B-per
blijft	O
intussen	O
de	O
geheimzinningste	O
groep	O
van	O
het	O
koninkrijk	O
.	O

Hij	O
heeft	O
zojuist	O
,	O
voor	O
één	O
symbolische	O
euro	O
,	O
alle	O
aandelen	O
van	O
DAT	B-org
gekocht	O
van	O
curator	O
Christian	B-per
Van	I-per
Buggenhout	I-per
(	O
van	O
het	O
kantoor	O
Stibbe	B-org
in	O
Brussel	B-loc
en	O
voormalig	O
advocaat	O
van	O
Déminor	B-per
,	O
de	O
verdediger	O
van	O
de	O
kleine	O
aandeelhouders	O
van	O
Lernout	B-org
&	I-org
Hauspie	I-org
)	O
.	O

Wie	O
van	O
de	O
holding	O
deel	O
uitmaakt	O
,	O
is	O
niet	O
officieel	O
gepubliceerd	O
.	O

Niet	O
een	O
van	O
de	O
investeerders	O
in	O
de	O
door	O
de	O
koning	O
gesteunde	O
nieuwe	O
nationale	O
luchtvaartmaatschappij	O
is	O
er	O
trots	O
genoeg	O
op	O
om	O
dat	O
zelf	O
publiek	O
te	O
verkondigen	O
.	O

Anne	B-per
Spiritus-Dassesse	I-per
kan	O
intussen	O
met	O
haar	O
twee	O
Bordeauxse	B-loc
dogs	O
_	O
Queen	B-per
en	O
Doudou	B-per
_	O
op	O
haar	O
Franse	B-loc
landgoed	O
wandelen	O
,	O
waar	O
ze	O
ongetwijfeld	O
culinair	O
onderlegd	O
haar	O
geliefde	O
Italiaanse	B-loc
gerechten	O
bereidt	O
.	O

Voor	O
een	O
faillissementsdossier	O
is	O
het	O
nog	O
te	O
vroeg	O
.	O

In	O
de	O
Wetstraat	B-loc
,	O
waar	O
ze	O
na	O
het	O
Europese	B-loc
voorzittersschap	O
nu	O
even	O
op	O
adem	O
kunnen	O
komen	O
,	O
vragen	O
sommigen	O
zich	O
af	O
waarom	O
de	O
gerespecteerde	O
captains	O
of	O
industry	O
de	O
zaak	O
maar	O
niet	O
rond	O
krijgen	O
.	O

Het	O
is	O
al	O
van	O
maandag	O
5	O
november	O
geleden	O
dat	O
Verhofstadt	B-per
met	O
Lippens	B-per
belde	O
,	O
met	O
het	O
verzoek	O
geld	O
bijeen	O
te	O
scharrelen	O
voor	O
een	O
geprivatiseerde	O
versie	O
van	O
de	O
nationale	O
luchtvaartmaatschappij	O
.	O

Lippens	B-per
en	O
Davignon	B-per
zijn	O
door	O
de	O
regeringsleider	O
in	O
een	O
avontuur	O
gelokt	O
.	O

Het	O
ziet	O
er	O
steeds	O
meer	O
naar	O
uit	O
dat	O
zij	O
nu	O
voornamelijk	O
hun	O
eigen	O
reputatie	O
aan	O
het	O
redden	O
zijn	O
.	O

