De	O
Grieks-Cypriotische	B-misc
president	O
Glafkos	B-per
Klerides	I-per
en	O
de	O
Turks-Cypriotische	B-misc
leider	O
Rauf	B-per
Denktash	I-per
ontmoeten	O
elkaar	O
voor	O
een	O
eerste	O
gesprek	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
het	O
verdeelde	O
eiland	O
Cyprus	B-loc
.	O

Ze	O
zullen	O
elkaar	O
de	O
komende	O
weken	O
nog	O
negen	O
keer	O
ontmoeten	O
voor	O
overleg	O
over	O
een	O
mogelijke	O
hereniging	O
.	O

Cyprus	B-loc
is	O
sinds	O
1974	O
verdeeld	O
en	O
de	O
gemeenschappen	O
hebben	O
uiteenlopende	O
ideeën	O
over	O
de	O
hereniging	O
.	O

De	O
Grieks-Cyprioten	B-misc
willen	O
een	O
sterk	O
centraal	O
gezag	O
uitbouwen	O
terwijl	O
de	O
Turks-Cyprioten	B-misc
een	O
losse	O
federatie	O
nastreven	O
.	O

De	O
partijen	O
spreken	O
net	O
nu	O
omdat	O
het	O
Grieks-Cypriotische	B-misc
deel	O
,	O
als	O
enige	O
internationaal	O
erkend	O
,	O
in	O
aanmerking	O
komt	O
voor	O
toetreding	O
tot	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
.	O

