Een	O
beetje	O
PCB's	B-misc
en	O
sulfonamides	O
in	O
veevoer	O
volstonden	O
om	O
minister	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
in	O
het	O
defensief	O
te	O
jagen	O
.	O

Of	O
hoe	O
een	O
non-event	O
kon	O
escaleren	O
tot	O
een	O
crisis	O
.	O

Toen	O
inspecteur	O
Lynn	B-per
Lambrecht	I-per
van	O
de	O
grondstoffeninspectie	O
vrijdag	O
8	O
februari	O
in	O
Gent	B-loc
het	O
bericht	O
kreeg	O
dat	O
een	O
staal	O
voer	O
voor	O
leghennen	O
van	O
het	O
veevoederbedrijf	O
Vanden	B-org
Avenne	I-org
in	O
het	O
West-Vlaamse	B-loc
Ooigem	B-loc
besmet	O
was	O
met	O
het	O
antibioticum	O
sulfonamide	O
,	O
sloeg	O
de	O
paniek	O
toe	O
.	O

Lambrecht	B-per
stond	O
er	O
alleen	O
voor	O
,	O
want	O
zijn	O
baas	O
Etienne	B-per
Cobbaert	I-per
was	O
twee	O
dagen	O
eerder	O
geschorst	O
door	O
federaal	O
minister	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
,	O
omdat	O
de	O
week	O
voordien	O
bekendraakte	O
dat	O
hij	O
26	O
stalen	O
van	O
mogelijk	O
met	O
PCB's	B-misc
(	O
polychloorbifenylen	O
)	O
besmet	O
veevoer	O
bij	O
het	O
bedrijf	O
Hanekop	O
in	O
Roeselare	O
vergeten	O
had	O
.	O

Lambrechts	B-per
oversten	O
en	O
Aelvoets	B-per
kabinet	O
wilden	O
echter	O
geen	O
risico	O
nemen	O
.	O

De	O
zenuwen	O
stonden	O
gespannen	O
.	O

De	O
jonge	O
inspecteur	O
moest	O
laten	O
vallen	O
waar	O
hij	O
mee	O
bezig	O
was	O
,	O
en	O
zich	O
spoorslags	O
naar	O
Ooigem	B-loc
begeven	O
.	O

Waar	O
hij	O
vaststelde	O
dat	O
er	O
ook	O
inspecteurs	O
van	O
een	O
andere	O
dienst	O
gemobiliseerd	O
waren	O
.	O

Coördinatie	O
was	O
nooit	O
het	O
sterkste	O
punt	O
van	O
de	O
controle	O
op	O
de	O
veiligheid	O
van	O
ons	O
voedsel	O
.	O

Ondertussen	O
bleef	O
het	O
andere	O
werk	O
-	O
duizenden	O
nog	O
niet	O
geanalyseerde	O
stalen	O
-	O
liggen	O
.	O

Voedselveiligheid	O
was	O
een	O
topprioriteit	O
voor	O
de	O
paars-groene	O
regering	O
van	O
premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
,	O
die	O
haar	O
wortels	O
heeft	O
in	O
de	O
dioxinecrisis	O
van	O
1999	O
.	O

Er	O
zou	O
op	O
geen	O
inspanning	O
gekeken	O
worden	O
om	O
de	O
controles	O
waterdicht	O
te	O
maken	O
,	O
en	O
het	O
publiek	O
optimaal	O
in	O
te	O
lichten	O
.	O

Om	O
te	O
tonen	O
dat	O
het	O
menens	O
was	O
,	O
kreeg	O
een	O
groene	O
excellentie	O
de	O
kans	O
om	O
de	O
ambities	O
waar	O
te	O
maken	O
:	O
Aelvoet	B-per
dus	O
.	O

De	O
zaken	O
werden	O
groots	O
aangepakt	O
.	O

In	O
februari	O
2000	O
kwam	O
er	O
een	O
overkoepelend	O
Federaal	B-org
Agentschap	I-org
voor	I-org
de	I-org
Veiligheid	I-org
van	I-org
de	I-org
Voedselketen	I-org
(	O
FAVV	B-org
)	O
dat	O
alle	O
diensten	O
betrokken	O
met	O
de	O
voedselcontrole	O
onder	O
zijn	O
hoede	O
zou	O
krijgen	O
.	O

Maar	O
de	O
invulling	O
daarvan	O
liet	O
op	O
zich	O
wachten	O
.	O

De	O
datum	O
van	O
de	O
echte	O
lancering	O
werd	O
een	O
running	O
joke	O
in	O
het	O
parlement	O
.	O

Er	O
kwam	O
wel	O
een	O
manager	O
,	O
Luc	B-per
Beernaert	I-per
,	O
die	O
zijn	O
sporen	O
had	O
verdiend	O
in	O
de	O
Belgische	B-loc
tak	O
van	O
de	O
Société	B-org
Generale	I-org
de	I-org
Surveillance	I-org
(	O
SGS	B-org
)	O
:	O
wereldleider	O
inzake	O
kwaliteitscontroles	O
in	O
de	O
voedselketen	O
.	O

Een	O
headhunter	O
had	O
hem	O
voorgesteld	O
,	O
samen	O
met	O
drie	O
andere	O
kandidaten	O
(	O
netjes	O
verdeeld	O
:	O
twee	O
Vlamingen	B-loc
en	O
twee	O
Walen	B-loc
,	O
twee	O
ambtenaren	O
en	O
twee	O
personen	O
uit	O
de	O
privésector	O
)	O
.	O

Een	O
commissie	O
koos	O
onder	O
het	O
goedkeurend	O
oog	O
van	O
Aelvoets	B-per
kabinetschef	O
Manu	B-per
Keirse	I-per
in	O
de	O
zomer	O
2000	O
voor	O
Beernaert	B-per
.	O

Amper	O
anderhalf	O
jaar	O
later	O
gooide	O
Beernaert	B-per
de	O
handdoek	O
in	O
de	O
ring	O
.	O

Gestruikeld	O
over	O
een	O
non-event	O
dat	O
door	O
een	O
paniekende	O
minister	O
uitgroeide	O
tot	O
een	O
crisis	O
.	O

Toch	O
waren	O
er	O
lessen	O
getrokken	O
uit	O
het	O
dioxineavontuur	O
.	O

Ons	O
controlesysteem	O
werd	O
omgevormd	O
tot	O
wat	O
als	O
het	O
beste	O
ter	O
wereld	O
wordt	O
verkocht	O
-	O
de	O
PCB's	B-misc
bij	O
Hanekop	B-org
zouden	O
in	O
de	O
meeste	O
landen	O
zelfs	O
niet	O
gevonden	O
zijn	O
.	O

Het	O
detectiesysteem	O
raakte	O
scherp	O
gesteld	O
,	O
door	O
de	O
ambtenaren	O
die	O
de	O
dioxinecrisis	O
bedwongen	O
.	O

Inspecteur-generaal	O
Gilbert	B-per
Houins	I-per
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
Landbouw	B-misc
zette	O
Consum	B-misc
op	O
poten	O
:	O
een	O
controlesysteem	O
dat	O
besmette	O
veevoederstalen	O
moet	O
opsporen	O
.	O

'	O
Een	O
beestje	O
dat	O
nooit	O
slaapt	O
en	O
bij	O
het	O
minste	O
onraad	O
alarm	O
slaat	O
'	O
,	O
noemde	O
Beernaert	B-per
het	O
.	O

Op	O
18	O
januari	O
sloeg	O
het	O
beestje	O
alarm	O
.	O

Laboratoriumonderzoek	O
wees	O
uit	O
dat	O
in	O
stalen	O
van	O
kippenvoer	O
die	O
op	O
8	O
januari	O
bij	O
Hanekop	B-org
genomen	O
waren	O
PCB's	B-misc
zaten	O
,	O
weliswaar	O
in	O
concentraties	O
ver	O
beneden	O
de	O
maximaal	O
aanvaardbare	O
grenswaarde	O
.	O

Er	O
groeide	O
wat	O
wrevel	O
over	O
de	O
lange	O
tijd	O
(	O
tien	O
dagen	O
)	O
die	O
verliep	O
tussen	O
de	O
staalname	O
en	O
het	O
bekend	O
raken	O
van	O
de	O
resultaten	O
.	O

En	O
over	O
het	O
feit	O
dat	O
de	O
distributiesector	O
de	O
resultaten	O
uit	O
de	O
media	O
moest	O
vernemen	O
.	O

Maar	O
aanvankelijk	O
was	O
er	O
wat	O
begrip	O
voor	O
het	O
'	O
lichte	O
uitstel	O
'	O
in	O
de	O
communicatie	O
:	O
er	O
moest	O
eerst	O
worden	O
nagegaan	O
of	O
de	O
besmetting	O
in	O
de	O
winkelrekken	O
terecht	O
was	O
gekomen	O
-	O
een	O
argument	O
dat	O
in	O
de	O
discussies	O
over	O
de	O
dioxinecrisis	O
met	O
grote	O
regelmaat	O
opdook	O
.	O

Op	O
29	O
januari	O
bleek	O
echter	O
dat	O
ook	O
varkensvoer	O
bij	O
Hanekop	B-org
met	O
lage	O
concentraties	O
PCB's	B-misc
besmet	O
was	O
.	O

En	O
in	O
de	O
eerste	O
week	O
van	O
februari	O
doken	O
er	O
respectievelijk	O
33	O
en	O
26	O
stalen	O
op	O
die	O
men	O
vergeten	O
had	O
voor	O
analyse	O
mee	O
te	O
nemen	O
.	O

Het	O
feit	O
dat	O
de	O
meeste	O
van	O
de	O
14.000	O
mogelijk	O
met	O
PCB's	B-misc
besmette	O
kippen	O
(	O
een	O
laag	O
getal	O
voor	O
een	O
sector	O
waarin	O
dagelijks	O
bijna	O
900.000	O
stuks	O
gevogelte	O
geslacht	O
worden	O
)	O
die	O
in	O
de	O
handel	O
waren	O
geraakt	O
gerecupereerd	O
werden	O
,	O
en	O
dat	O
in	O
geen	O
enkel	O
staal	O
van	O
varkensvet	O
PCB's	B-misc
werden	O
aangetroffen	O
,	O
kon	O
niet	O
meer	O
baten	O
.	O

De	O
zaak	O
liep	O
uit	O
de	O
hand	O
.	O

De	O
chaos	O
werd	O
in	O
de	O
hand	O
gewerkt	O
door	O
het	O
feit	O
dat	O
een	O
laboratoriumdirecteur	O
van	O
de	O
situatie	O
gebruik	O
maakte	O
om	O
een	O
oude	O
rekening	O
te	O
vereffenen	O
.	O

Via	O
de	O
Christelijke	B-org
Centrale	I-org
van	I-org
de	I-org
Openbare	I-org
Diensten	I-org
(	O
CCOD	B-org
)	O
lanceerde	O
hij	O
het	O
gerucht	O
dat	O
Houins	B-per
erop	O
aangedrongen	O
had	O
geen	O
extra	O
stalen	O
te	O
analyseren	O
om	O
de	O
sector	O
niet	O
te	O
erg	O
onder	O
druk	O
te	O
zetten	O
.	O

Het	O
feit	O
dat	O
'	O
witte	O
ridder	O
'	O
Cobbaert	B-per
tegen	O
dat	O
advies	O
in	O
toch	O
stalen	O
buiten	O
de	O
door	O
Houins	B-per
bepaalde	O
risicoperiode	O
had	O
laten	O
analyseren	O
,	O
waarin	O
PCB's	B-misc
gevonden	O
werden	O
,	O
wekte	O
de	O
indruk	O
van	O
een	O
doofpotoperatie	O
.	O

Een	O
scenario	O
dat	O
door	O
diverse	O
media	O
in	O
de	O
verf	O
werd	O
gezet	O
.	O

De	O
plotse	O
en	O
ondoordachte	O
schorsing	O
van	O
Cobbaert	B-per
door	O
Aelvoet	B-per
versterkte	O
die	O
overtuiging	O
.	O

In	O
feite	O
was	O
de	O
man	O
het	O
slachtoffer	O
van	O
een	O
minister	O
die	O
zich	O
liet	O
opjagen	O
door	O
haar	O
collega	O
Luc	B-per
Van	I-per
den	I-per
Bossche	I-per
van	O
Ambtenarenzaken	B-misc
(	O
SP.A	B-org
)	O
,	O
die	O
aanwezig	O
was	O
op	O
een	O
vergadering	O
met	O
Aelvoet	B-per
en	O
Beernaert	B-per
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
het	O
FAVV	B-org
.	O

Daar	O
raakte	O
bekend	O
dat	O
men	O
een	O
tweede	O
reeks	O
stalen	O
vergeten	O
had	O
.	O

Van	B-per
den	I-per
Bossche	I-per
schoot	O
in	O
actie	O
.	O

'	O
Als	O
die	O
begint	O
te	O
crisismanagen	O
,	O
is	O
er	O
geen	O
houden	O
meer	O
aan	O
'	O
,	O
stelt	O
iemand	O
die	O
het	O
meemaakte	O
.	O

'	O
Zeker	O
als	O
hij	O
daarbij	O
in	O
de	O
tuin	O
van	O
een	O
collega	O
mag	O
spelen	O
.	O
'	O

Voor	O
ze	O
goed	O
en	O
wel	O
besefte	O
wat	O
ze	O
deed	O
,	O
had	O
Aelvoet	B-per
Cobbaert	B-per
en	O
Beernaert	B-per
geschorst	O
-	O
de	O
laatste	O
zou	O
de	O
volgende	O
ochtend	O
zijn	O
ontslag	O
indienen	O
.	O

De	O
groene	O
minister	O
liep	O
er	O
de	O
voorbije	O
week	O
wel	O
vaker	O
bij	O
als	O
een	O
kip	O
zonder	O
kop	O
,	O
en	O
belde	O
op	O
de	O
vreemdste	O
momenten	O
buitenstaanders	O
om	O
geruchten	O
te	O
verifiëren	O
.	O

Beernaerts	B-per
positie	O
was	O
voordien	O
al	O
verzwakt	O
.	O

Van	B-per
den	I-per
Bossche	I-per
had	O
eerder	O
al	O
zijn	O
ongenoegen	O
geuit	O
over	O
de	O
gebrekkige	O
managerscapaciteiten	O
van	O
de	O
man	O
:	O
zijn	O
businessplan	O
zou	O
te	O
algemeen	O
zijn	O
geweest	O
,	O
en	O
hij	O
zou	O
zijn	O
falen	O
systematisch	O
op	O
externe	O
factoren	O
hebben	O
afgeschoven	O
,	O
zoals	O
de	O
vertraging	O
die	O
de	O
hervorming	O
van	O
het	O
federale	O
ambtenarenapparaat	O
(	O
Copernicus	B-misc
)	O
opliep	O
.	O

Het	O
Rekenhof	B-org
zou	O
er	O
recent	O
ook	O
mee	O
gedreigd	O
hebben	O
zijn	O
wedde	O
niet	O
verder	O
uit	O
te	O
betalen	O
als	O
de	O
geplande	O
evaluatie	O
van	O
zijn	O
functioneren	O
niet	O
werd	O
afgerond	O
.	O

Beernaert	B-per
stond	O
natuurlijk	O
voor	O
een	O
moeilijke	O
taak	O
,	O
want	O
ondanks	O
de	O
goede	O
voornemens	O
ging	O
het	O
FAVV	B-org
onder	O
een	O
slecht	O
gesternte	O
van	O
start	O
.	O

Een	O
eerste	O
handicap	O
was	O
dat	O
er	O
in	O
politieke	O
kringen	O
lang	O
was	O
gedebatteerd	O
over	O
de	O
vorm	O
die	O
het	O
agentschap	O
moest	O
krijgen	O
:	O
alles	O
onder	O
een	O
koepel	O
(	O
een	O
structuur	O
beschreven	O
in	O
schema's	O
opgesteld	O
na	O
de	O
Tragexgel-vleescrisis	B-misc
van	O
1998	O
)	O
of	O
een	O
mean	O
&	O
lean-structuur	O
waarin	O
de	O
inspecties	O
gedelegeerd	O
werden	O
.	O

Ten	O
tweede	O
was	O
er	O
de	O
regionalisering	O
van	O
landbouw	O
,	O
waardoor	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
bevoegdheden	O
naar	O
de	O
gewesten	O
zou	O
overgaan	O
.	O

Het	O
federale	O
ministerie	O
van	O
Landbouw	B-misc
zou	O
nu	O
officieel	O
zelfs	O
niet	O
meer	O
mogen	O
bestaan	O
.	O

Een	O
derde	O
punt	O
was	O
dat	O
vooral	O
de	O
Waalse	B-loc
landbouwlobby	O
zware	O
achterhoedegevechten	O
leverde	O
om	O
de	O
oprichting	O
van	O
het	O
agentschap	O
te	O
bemoeilijken	O
,	O
onder	O
meer	O
door	O
eindeloze	O
discussies	O
in	O
werkgroepen	O
over	O
wat	O
er	O
naar	O
het	O
FAVV	B-org
zou	O
worden	O
overgeheveld	O
.	O

Ten	O
slotte	O
leek	O
men	O
het	O
verkeerde	O
type	O
manager	O
gekozen	O
te	O
hebben	O
.	O

Het	O
ware	O
-	O
waarschijnlijk	O
-	O
beter	O
geweest	O
voor	O
enkele	O
jaren	O
een	O
harde	O
veranderingsmanager	O
aan	O
te	O
trekken	O
die	O
vervolgens	O
vervangen	O
werd	O
door	O
een	O
zachter	O
iemand	O
.	O

Beernaert	B-per
slaagde	O
er	O
niet	O
in	O
de	O
politiek	O
aan	O
zijn	O
kant	O
te	O
krijgen	O
,	O
de	O
administratie	O
achter	O
zich	O
te	O
scharen	O
en	O
een	O
nieuwe	O
relatie	O
met	O
de	O
betrokken	O
sectoren	O
uit	O
te	O
bouwen	O
.	O

In	O
het	O
begin	O
charmeerde	O
hij	O
de	O
mensen	O
,	O
maar	O
later	O
zou	O
hij	O
de	O
teleurstelling	O
bij	O
de	O
ambtenaren	O
vergroten	O
.	O

'	O
En	O
de	O
belangrijkste	O
macht	O
van	O
de	O
ambtenarij	O
'	O
,	O
stelt	O
iemand	O
die	O
het	O
kan	O
weten	O
,	O
'	O
ligt	O
in	O
het	O
feit	O
dat	O
ze	O
initiatieven	O
kan	O
blokkeren	O
.	O
'	O

Dat	O
het	O
vele	O
inspecteurs	O
,	O
vooral	O
van	O
de	O
buitendiensten	O
,	O
hoog	O
zit	O
,	O
mag	O
blijken	O
uit	O
het	O
feit	O
dat	O
ze	O
zich	O
massaal	O
meldden	O
bij	O
het	O
auditbureau	O
Andersen	B-org
dat	O
van	O
Aelvoet	B-per
de	O
opdracht	O
kreeg	O
de	O
PCB-affaire	B-misc
te	O
evalueren	O
.	O

Ook	O
hier	O
kwam	O
er	O
commotie	O
,	O
omdat	O
Houins	B-per
Andersen	B-org
een	O
lijst	O
van	O
te	O
interviewen	O
personen	O
zou	O
hebben	O
gegeven	O
,	O
waarop	O
de	O
inspecteurs	O
'	O
vergeten	O
'	O
waren	O
.	O

Wat	O
krachtig	O
werd	O
ontkend	O
:	O
Andersen	B-org
bepaalde	O
zelf	O
wie	O
ondervraagd	O
werd	O
.	O

Maar	O
de	O
paranoia	O
onder	O
de	O
inspecteurs	O
is	O
groot	O
,	O
zeker	O
omdat	O
vorige	O
vrijdag	O
nog	O
informatie	O
over	O
de	O
geschorste	O
Cobbaert	B-per
werd	O
opgevraagd	O
.	O

'	O
De	O
drang	O
om	O
te	O
praten	O
is	O
sterk	O
,	O
want	O
de	O
inspecteurs	O
proberen	O
al	O
sinds	O
jaar	O
en	O
dag	O
hun	O
gedacht	O
te	O
zeggen	O
over	O
de	O
malaise	O
en	O
het	O
schrijnend	O
tekort	O
aan	O
middelen	O
'	O
,	O
zegt	O
Marc	B-per
Dedobbeleer	I-per
van	O
de	O
CCOD	B-org
.	O

Hij	O
benadrukt	O
dat	O
het	O
subtiele	O
samenspel	O
tussen	O
het	O
hoofdbestuur	O
,	O
dat	O
oog	O
moet	O
hebben	O
voor	O
de	O
sectoren	O
en	O
het	O
beleid	O
,	O
en	O
de	O
buitendiensten	O
die	O
de	O
controles	O
doen	O
absoluut	O
bewaard	O
moet	O
blijven	O
.	O

Maar	O
:	O
'	O
Zelfs	O
op	O
het	O
hoofdbestuur	O
mag	O
niemand	O
vergeten	O
dat	O
hij	O
ambtenaar	O
is	O
,	O
en	O
mogen	O
er	O
geen	O
instructies	O
tegen	O
de	O
ambtenarij	O
en	O
haar	O
principes	O
gegeven	O
worden	O
.	O
'	O

Maandag	O
maakte	O
Aelvoet	B-per
van	O
Andersens	B-org
auditrapport	O
gebruik	O
om	O
de	O
schorsing	O
van	O
Cobbaert	B-per
op	O
te	O
heffen	O
.	O

Er	O
werden	O
geen	O
nieuwe	O
schorsingen	O
uitgesproken	O
,	O
naar	O
verluidt	O
vooral	O
omdat	O
de	O
minister	O
dan	O
moeilijkheden	O
had	O
gekregen	O
met	O
de	O
man	O
die	O
ze	O
aantrok	O
om	O
Beernaert	B-per
te	O
vervangen	O
:	O
waarnemend	O
secretaris-generaal	O
Xavier	B-per
De	I-per
Cuyper	I-per
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
Landbouw	B-misc
.	O

Naast	O
Houins	B-per
en	O
Jean-Marie	B-per
Dochy	I-per
,	O
die	O
virtueel	O
de	O
leiding	O
heeft	O
van	O
het	O
Instituut	B-org
voor	I-org
Veterinaire	I-org
Keuring	I-org
(	O
IVK	B-org
)	O
,	O
de	O
derde	O
hoofdrolspeler	O
uit	O
de	O
dioxinecrisis	O
die	O
nu	O
een	O
toppositie	O
bekleedt	O
.	O

De	B-per
Cuyper	I-per
zou	O
geen	O
kandidaat	O
zijn	O
om	O
definitief	O
chef	O
te	O
worden	O
van	O
het	O
FAVV	B-org
.	O

Ingewijden	O
vrezen	O
dat	O
hij	O
een	O
te	O
uitgesproken	O
landbouwprofiel	O
heeft	O
,	O
waardoor	O
hij	O
in	O
conflict	O
zou	O
kunnen	O
komen	O
met	O
de	O
veeartsen	O
van	O
het	O
IVK	B-org
en	O
de	O
controleurs	O
van	O
de	O
Eetwareninspectie	B-org
.	O

Op	O
basis	O
van	O
het	O
auditverslag	O
nam	O
Aelvoet	B-per
onmiddellijk	O
twee	O
nieuwe	O
ingenieurs	O
aan	O
om	O
de	O
dienst	O
van	O
Cobbaert	B-per
te	O
versterken	O
.	O

En	O
zal	O
ze	O
crisishandboeken	O
laten	O
maken	O
voor	O
alle	O
contaminanten	O
die	O
Consum	B-misc
opspoort	O
.	O

Over	O
de	O
ruzie	O
tussen	O
het	O
hoofdbestuur	O
en	O
de	O
buitendiensten	O
aangaande	O
het	O
PCB-incident	B-misc
bij	O
Hanekop	B-org
waren	O
de	O
conclusies	O
warrig	O
.	O

Ondertussen	O
is	O
het	O
nog	O
altijd	O
niet	O
duidelijk	O
waar	O
de	O
PCB's	B-misc
bij	O
Hanekop	B-org
precies	O
vandaan	O
kwamen	O
.	O

Bij	O
een	O
incident	O
in	O
2000	O
in	O
het	O
Waalse	B-loc
Feluy	B-loc
bleek	O
een	O
lekkende	O
transformator	O
van	O
een	O
elektriciteitspyloon	O
in	O
een	O
graanveld	O
de	O
oorzaak	O
.	O

Enkele	O
druppels	O
volstonden	O
om	O
twintig	O
ton	O
graan	O
te	O
besmetten	O
.	O

Naast	O
de	O
ambtenarij	O
joeg	O
Aelvoet	B-per
vorig	O
weekend	O
ook	O
de	O
industrie	O
tegen	O
zich	O
in	O
het	O
harnas	O
,	O
door	O
een	O
erkenningsvergunning	O
van	O
producent	O
Vanden	B-org
Avenne	I-org
vanaf	O
18	O
februari	O
voor	O
twee	O
weken	O
in	O
te	O
trekken	O
.	O

Omdat	O
op	O
het	O
bedrijf	O
vorig	O
jaar	O
ook	O
al	O
eens	O
sulfonamides	O
in	O
voer	O
voor	O
leghennen	O
werden	O
aangetroffen	O
-	O
het	O
middel	O
mag	O
wel	O
in	O
voer	O
voor	O
varkens	O
en	O
braadkippen	O
.	O

Een	O
zoveelste	O
overspannen	O
reactie	O
,	O
meent	O
de	O
sector	O
,	O
omdat	O
de	O
gevonden	O
waarden	O
zo	O
laag	O
waren	O
dat	O
de	O
laboratoria	O
ze	O
tot	O
voor	O
kort	O
niet	O
eens	O
hadden	O
kunnen	O
detecteren	O
.	O

Het	O
FAVV	B-org
counterde	O
met	O
de	O
stelling	O
dat	O
er	O
ook	O
sporen	O
van	O
het	O
antibioticum	O
in	O
eieren	O
werden	O
gevonden	O
.	O

Aelvoet	B-per
probeert	O
met	O
de	O
moed	O
der	O
wanhoop	O
de	O
schade	O
te	O
beperken	O
.	O

Ze	O
kreeg	O
de	O
(	O
vooral	O
passieve	O
)	O
steun	O
van	O
de	O
andere	O
ministers	O
,	O
maar	O
uitsluitend	O
omdat	O
de	O
regering	O
onder	O
geen	O
enkel	O
beding	O
mag	O
vallen	O
.	O

Er	O
zijn	O
te	O
veel	O
grote	O
projecten	O
van	O
Verhofstadt	B-per
die	O
nog	O
altijd	O
niets	O
hebben	O
opgeleverd	O
.	O

Op	O
6	O
juni	O
2001	O
,	O
toen	O
het	O
nog	O
beter	O
ging	O
,	O
zei	O
ze	O
in	O
de	O
Kamer	B-org
over	O
het	O
steeds	O
maar	O
uitstellen	O
van	O
de	O
invulling	O
van	O
het	O
voedselagentschap	O
:	O
'	O
Dat	O
heeft	O
ook	O
te	O
maken	O
met	O
mijn	O
onervarenheid	O
in	O
verband	O
met	O
hoe	O
langzaam	O
een	O
overheidsapparaat	O
werkt	O
.	O

Ik	O
vind	O
dat	O
om	O
een	O
punthoofd	O
van	O
te	O
krijgen	O
.	O

Men	O
heeft	O
voor	O
alles	O
en	O
nog	O
wat	O
een	O
legale	O
basis	O
nodig	O
.	O
'	O

Niet	O
alleen	O
managers	O
bijten	O
hun	O
tanden	O
stuk	O
op	O
de	O
ambtenarij	O
.	O

Deze	O
week	O
wacht	O
Aelvoet	B-per
een	O
nieuwe	O
netelige	O
taak	O
.	O

Ze	O
ziet	O
de	O
geselecteerde	O
kandidaten	O
om	O
de	O
nieuwe	O
federale	O
overheidsdienst	O
Volksgezondheid	B-misc
,	I-misc
Voedselketen	I-misc
en	I-misc
Leefmilieu	I-misc
te	O
leiden	O
.	O

Een	O
foute	O
keuze	O
kan	O
voor	O
nog	O
meer	O
miserie	O
zorgen	O
.	O

