KOPENHAGEN	B-loc
-	O

De	O
voetbalselectie	O
van	O
Tibet	B-loc
heeft	O
zijn	O
eerste	O
interlandwedstrijd	O
verloren	O
.	O

De	O
spelers	O
uit	O
de	O
Himalaya	B-loc
moesten	O
bij	O
de	O
première	O
in	O
Kopenhagen	B-loc
hun	O
meerdere	O
in	O
Groenland	B-loc
erkennen	O
:	O
1	O
-	O
4	O
.	O

Het	O
resultaat	O
zal	O
overigens	O
niet	O
officieel	O
in	O
de	O
boeken	O
komen	O
.	O

Beide	O
landen	O
zijn	O
niet	O
bij	O
de	O
Fifa	B-org
aangesloten	O
.	O

