PAPENDAL	B-loc
-	O

Het	O
was	O
een	O
publieke	O
droom	O
,	O
het	O
werd	O
een	O
persoonlijk	O
drama	O
.	O

Glinstering	O
van	O
goud	O
maakte	O
in	O
luttele	O
seconden	O
plaats	O
voor	O
inktzwarte	O
realiteit	O
.	O

Zelden	O
viel	O
een	O
lokale	O
favoriet	O
dieper	O
.	O

En	O
toch	O
overheerste	O
na	O
afloop	O
bij	O
de	O
betrokkenen	O
nuchterheid	O
en	O
tevredenheid	O
.	O

In	O
nog	O
geen	O
dertig	O
seconden	O
verspeelde	O
springruiter	O
Wout-Jan	B-per
van	I-per
der	I-per
Schans	I-per
gistermiddag	O
de	O
Europese	B-loc
titel	O
die	O
lonkend	O
op	O
hem	O
lag	O
te	O
wachten	O
.	O

Weer	O
was	O
een	O
driesprong	O
hem	O
en	O
zijn	O
hengst	O
Corland	B-per
te	O
machtig	O
.	O

Twee	O
van	O
de	O
drie	O
hindernissen	O
verloren	O
hun	O
balken	O
.	O

Daarna	O
crashte	O
hij	O
ook	O
nog	O
eens	O
op	O
een	O
muur	O
en	O
op	O
een	O
dubbele	O
oxer	O
aan	O
het	O
eind	O
.	O

Zo	O
kukelde	O
hij	O
van	O
de	O
eerste	O
naar	O
de	O
negende	O
plaats	O
.	O

Droom	O
over	O
?	O

Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
:	O
,,	O
Ik	O
wist	O
dat	O
het	O
op	O
die	O
driesprong	O
moeilijk	O
zou	O
worden	O
.	O

Ik	O
voelde	O
dat	O
hij	O
twijfelde	O
.	O

Na	O
de	O
eerste	O
sprong	O
was	O
het	O
moeilijk	O
hem	O
op	O
zijn	O
achterbenen	O
te	O
houden	O
.	O

Als	O
dan	O
de	O
tweede	O
valt	O
,	O
is	O
het	O
heel	O
moeilijk	O
de	O
derde	O
erop	O
te	O
houden	O
.	O
''	O

Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
hield	O
zich	O
kranig	O
na	O
dé	O
teleurstelling	O
in	O
zijn	O
hippische	O
carrière	O
.	O

Hij	O
wilde	O
van	O
geen	O
verwijt	O
weten	O
.	O

,,	O
Het	O
paard	O
heeft	O
alles	O
gegeven	O
.	O

Dan	O
krijgt	O
-ie	O
een	O
fout	O
en	O
is	O
-ie	O
eruit	O
.	O

Dat	O
is	O
jammer	O
voor	O
hem	O
.	O

Het	O
paard	O
had	O
meer	O
verdiend	O
.	O
''	O

De	O
droom	O
was	O
wellicht	O
minder	O
de	O
droom	O
van	O
Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
dan	O
van	O
het	O
volk	O
dat	O
hem	O
de	O
Europese	B-loc
sjerp	O
al	O
had	O
omgehangen	O
.	O

Het	O
volk	O
,	O
dat	O
na	O
het	O
afhaken	O
van	O
Jan	B-per
Tops	I-per
en	O
Jeroen	B-per
Dubbeldam	I-per
behoefte	O
had	O
aan	O
een	O
nieuwe	O
held	O
,	O
zag	O
hoe	O
Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
zich	O
op	O
de	O
eerste	O
plaats	O
in	O
de	O
tussenklassering	O
nestelde	O
.	O

Het	O
verschil	O
was	O
miniem	O
,	O
0,07	O
punt	O
op	O
de	O
Duitser	B-loc
Beerbaum	B-per
,	O
maar	O
hanteerbaar	O
.	O

Natuurlijk	O
had	O
iedereen	O
Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
de	O
titel	O
zo	O
gegund	O
.	O

De	O
organisatie	O
,	O
die	O
een	O
nationale	O
winnaar	O
op	O
een	O
EK	B-eve
als	O
extra	O
kroon	O
noteert	O
.	O

De	O
bezoekers	O
die	O
de	O
ruiter	O
wel	O
naar	O
de	O
titel	O
wilden	O
toeklappen	O
,	O
beschaafd	O
zoals	O
het	O
hoort	O
bij	O
paardensport	O
.	O

Applaus	O
voor	O
een	O
aankomende	O
held	O
waarvoor	O
zelfs	O
majesteit	O
haarzelve	O
naar	O
Papendal	B-loc
was	O
afgereisd	O
.	O

Sport	O
is	O
het	O
decor	O
waarin	O
dramatiek	O
gedijt	O
.	O

Hoe	O
heroïsch	O
was	O
al	O
het	O
verhaal	O
dat	O
Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
met	O
een	O
gebroken	O
sleutelbeen	O
aan	O
het	O
EK	B-eve
deelnam	O
.	O

En	O
hoe	O
navrant	O
werd	O
het	O
relaas	O
toen	O
Jan	B-per
Tops	I-per
retireerde	O
na	O
een	O
blessure	O
van	O
zijn	O
paard	O
Roofs	B-per
.	O

En	O
hoe	O
dramatisch	O
was	O
het	O
dat	O
de	O
grote	O
favoriet	O
,	O
olympisch	O
kampioen	O
Dubbeldam	B-per
,	O
met	O
vormklachten	O
afhaakte	O
?	O

Het	O
kwam	O
gisteren	O
neer	O
op	O
nog	O
één	O
rondje	O
,	O
een	O
omloop	O
van	O
tien	O
hindernissen	O
,	O
twaalf	O
sprongen	O
.	O

In	O
de	O
eerste	O
manche	O
had	O
Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
geen	O
fouten	O
gemaakt	O
,	O
net	O
als	O
Beerbaum	B-per
en	O
de	O
Belg	B-loc
Philippaerts	B-per
,	O
zijn	O
voornaamste	O
concurrenten	O
.	O

In	O
de	O
tweede	O
manche	O
handhaafden	O
zij	O
eveneens	O
de	O
nul	O
,	O
net	O
als	O
negen	O
anderen	O
,	O
want	O
echt	O
selectief	O
was	O
dat	O
parcours	O
niet	O
.	O

Toen	O
verscheen	O
Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
,	O
voor	O
wie	O
de	O
Europese	B-loc
titel	O
klaarlag	O
,	O
maar	O
die	O
vier	O
springfouten	O
maakte	O
.	O

Vier	O
!	O

Hoe	O
zuur	O
.	O

En	O
hoe	O
onthutst	O
waren	O
de	O
reacties	O
.	O

Want	O
dat	O
hij	O
de	O
tweestrijd	O
met	O
Beerbaum	B-per
wel	O
eens	O
zou	O
kunnen	O
verliezen	O
,	O
was	O
ingecalculeerd	O
,	O
maar	O
niet	O
op	O
deze	O
manier	O
.	O

De	O
held-die-geen-held-werd	O
repte	O
zich	O
met	O
Corland	B-per
naar	O
de	O
stal	O
,	O
vermande	O
zich	O
en	O
keerde	O
terug	O
naar	O
het	O
pandemonium	O
bij	O
de	O
uitgang	O
van	O
de	O
piste	O
waar	O
iedereen	O
die	O
maar	O
iets	O
van	O
paardensport	O
meent	O
te	O
weten	O
een	O
mening	O
had	O
over	O
het	O
echec	O
.	O

Daar	O
besloot	O
hij	O
wat	O
misverstanden	O
weg	O
te	O
werken	O
.	O

Nee	O
,	O
het	O
waren	O
geen	O
zenuwen	O
geweest	O
.	O

,,	O
Op	O
het	O
voorterrein	O
ging	O
het	O
nog	O
heel	O
overtuigend	O
.	O

Het	O
voelde	O
ook	O
in	O
het	O
begin	O
erg	O
goed	O
aan	O
.	O
''	O

En	O
ja	O
,	O
hij	O
was	O
teleurgesteld	O
,	O
maar	O
toch	O
ook	O
tevreden	O
:	O
,,	O
Vorige	O
week	O
zag	O
het	O
ernaar	O
uit	O
dat	O
ik	O
helemaal	O
niet	O
kon	O
rijden	O
en	O
dan	O
doe	O
je	O
tot	O
het	O
laatst	O
toe	O
mee	O
.	O

Als	O
je	O
zo	O
dichtbij	O
bent	O
,	O
is	O
de	O
teleurstelling	O
groot	O
.	O

Maar	O
ik	O
kan	O
ook	O
terugzien	O
op	O
een	O
toernooi	O
,	O
waarop	O
ik	O
lang	O
heb	O
meegedaan	O
.	O

Het	O
is	O
moeilijk	O
van	O
Beerbaum	B-per
te	O
winnen	O
,	O
maar	O
dat	O
is	O
me	O
donderdag	O
toch	O
maar	O
gelukt	O
.	O
''	O

De	O
rijder	O
die	O
vooral	O
voor	O
het	O
jachtparcours	O
van	O
donderdag	O
in	O
de	O
ploeg	O
was	O
opgenomen	O
,	O
werd	O
de	O
redder	O
van	O
het	O
EK	B-eve
.	O

Want	O
zonder	O
Tops	B-per
,	O
minus	O
Dubbeldam	B-per
en	O
met	O
Angelique	B-per
Hoorn	I-per
in	O
een	O
(	O
verdienstelijke	O
)	O
bijrol	O
hield	O
hij	O
de	O
vlam	O
der	O
hoop	O
lang	O
brandende	O
voor	O
de	O
natie	O
.	O

,,	O
Ik	O
vond	O
donderdag	O
al	O
dat	O
het	O
toernooi	O
voor	O
mij	O
geslaagd	O
was	O
.	O

Het	O
is	O
jammer	O
dat	O
ik	O
op	O
het	O
eind	O
zo	O
ver	O
wegzakte	O
,	O
maar	O
ik	O
ben	O
echt	O
wel	O
tevreden	O
.	O
''	O

Ook	O
bondscoach	O
Bert	B-per
Romp	I-per
was	O
content	O
.	O

,,	O
Wat	O
vandaag	O
gebeurde	O
,	O
was	O
de	O
ontlading	O
van	O
iets	O
wat	O
al	O
die	O
dagen	O
is	O
opgekropt	O
.	O

Niemand	O
had	O
verwacht	O
dat	O
Corland	B-per
zo	O
ver	O
zou	O
komen	O
.	O

Daarvoor	O
had	O
ik	O
hem	O
ook	O
niet	O
geselecteerd	O
.	O
''	O

Romp	B-per
bleef	O
ondanks	O
alles	O
positief	O
.	O

,,	O
Met	O
een	O
vierde	O
plaats	O
in	O
de	O
landenwedstrijd	O
mogen	O
we	O
tevreden	O
zijn	O
.	O

Dat	O
Roofs	B-per
zich	O
blesseerde	O
,	O
dat	O
De	B-per
Sjiem	I-per
niet	O
in	O
vorm	O
was	O
,	O
kun	O
je	O
niet	O
voorzien	O
.	O

Zij	O
zijn	O
de	O
stabiele	O
combinaties	O
die	O
ik	O
intik	O
voor	O
0	O
of	O
4	O
.	O

De	O
twee	O
anderen	O
stegen	O
boven	O
zichzelf	O
uit	O
.	O

Angelique	B-per
Hoorn	I-per
heeft	O
laten	O
zien	O
dat	O
ze	O
kan	O
presteren	O
.	O

Van	O
Wout-Jan	B-per
wisten	O
we	O
dat	O
hij	O
een	O
superjockey	O
was	O
.	O

Met	O
wat	O
meer	O
geluk	O
hadden	O
we	O
hier	O
staan	O
juichen	O
.	O

Niemand	O
valt	O
iets	O
te	O
verwijten	O
,	O
iedereen	O
heeft	O
zijn	O
best	O
gedaan	O
.	O

Nee	O
,	O
ik	O
heb	O
niets	O
tegen	O
Wout-Jan	B-per
gezegd	O
.	O

Daarvoor	O
zijn	O
geen	O
woorden	O
nodig	O
.	O
''	O

Van	B-per
der	I-per
Schans	I-per
op	O
Corland	B-per
.	O

,,	O
Het	O
paard	O
heeft	O
alles	O
gegeven	O
.	O

Het	O
had	O
meer	O
verdiend	O
.	O
''	O

FOTO	O
JACOB	B-per
MELISSEN	I-per
,	O
WFA	B-org

