Door	O
de	O
afwezigheid	O
van	O
Jorge	B-per
Zorreguieta	I-per
op	O
de	O
trouwdag	O
van	O
zijn	O
dochter	O
zal	O
morgen	O
de	O
overgrote	O
meerderheid	O
van	O
de	O
Staten-Generaal	B-org
tamelijk	O
onbekommerd	O
kunnen	O
instemmen	O
met	O
het	O
voorgenomen	O
huwelijk	O
tussen	O
kroonprins	O
Willem-Alexander	B-per
en	O
Máxima	B-per
.	O

Het	O
handjevol	O
tegenstemmers	O
kampte	O
vorige	O
week	O
nog	O
met	O
een	O
aantal	O
praktische	O
problemen	O
.	O

Zo	O
wist	O
het	O
republikeinse	O
GroenLinks-kamerlid	B-misc
Ineke	B-per
van	I-per
Gent	I-per
,	O
dat	O
tegen	O
het	O
huwelijk	O
gaat	O
stemmen	O
,	O
nog	O
niet	O
of	O
ze	O
naar	O
de	O
receptie	O
zou	O
gaan	O
,	O
die	O
na	O
de	O
gezamenlijke	O
vergadering	O
van	O
de	O
Eerste	B-org
en	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
wordt	O
gehouden	O
.	O

Hillie	B-per
Molenaar	I-per
,	O
tot	O
nu	O
toe	O
het	O
enige	O
PvdA-Tweede-Kamerlid	B-misc
dat	O
niet	O
akkoord	O
gaat	O
met	O
het	O
huwelijk	O
,	O
zat	O
te	O
dubben	O
of	O
ze	O
überhaupt	O
wel	O
bij	O
de	O
vergadering	O
in	O
de	O
Ridderzaal	B-loc
zou	O
zijn	O
.	O

,,	O
Ik	O
schuif	O
dat	O
voor	O
me	O
uit	O
,	O
ik	O
moet	O
er	O
nog	O
over	O
converseren	O
''	O
,	O
zei	O
ze	O
,	O
doelend	O
op	O
de	O
procedures	O
.	O

In	O
een	O
vorig	O
debat	O
,	O
over	O
de	O
manier	O
waarop	O
premier	O
Kok	B-per
de	O
politiek	O
lastige	O
kwestie	O
had	O
opgelost	O
,	O
bleek	O
hoe	O
ingewikkeld	O
die	O
procedures	O
zijn	O
.	O

De	O
SP-fractie	B-misc
kondigde	O
toen	O
aan	O
niet	O
te	O
zullen	O
verschijnen	O
bij	O
de	O
verenigde	O
vergadering	O
die	O
morgen	O
wordt	O
gehouden	O
.	O

De	O
socialisten	O
wensen	O
zich	O
niet	O
te	O
mengen	O
in	O
het	O
liefdesleven	O
van	O
twee	O
mensen	O
,	O
ook	O
niet	O
als	O
ze	O
onder	O
de	O
ministeriële	O
verantwoordelijkheid	O
vallen	O
,	O
zo	O
motiveerde	O
SP-kamerlid	B-misc
Kant	B-per
het	O
wegblijven	O
.	O

,,	O
Jullie	O
vluchten	O
weg	O
voor	O
het	O
debat	O
''	O
,	O
riepen	O
andere	O
fracties	O
boos	O
.	O

Los	O
van	O
die	O
politieke	O
verwijten	O
probeerden	O
de	O
andere	O
fracties	O
Kant	B-per
te	O
pakken	O
op	O
de	O
procedures	O
.	O

De	O
regels	O
zijn	O
zo	O
,	O
dat	O
wie	O
niet	O
komt	O
,	O
geacht	O
wordt	O
te	O
hebben	O
vóór	O
gestemd	O
.	O

De	O
SP	B-org
moet	O
vooraf	O
aan	O
de	O
voorzitter	O
van	O
de	O
vergadering	O
doorgeven	O
dat	O
ze	O
er	O
niet	O
is	O
.	O

Hij	O
kan	O
dat	O
bij	O
de	O
stemming	O
melden	O
,	O
en	O
officieus	O
wordt	O
dat	O
dan	O
uitgelegd	O
als	O
een	O
tegenstem	O
-	O
hoewel	O
de	O
SP	B-org
liever	O
blanco	O
zou	O
willen	O
stemmen	O
,	O
maar	O
dat	O
kan	O
niet	O
.	O

Onmiddellijk	O
nadat	O
de	O
regering	O
de	O
toestemmingswet	O
aan	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
had	O
gestuurd	O
,	O
brak	O
een	O
debat	O
los	O
over	O
de	O
vraag	O
of	O
Máxima	B-per
koningin	O
wordt	O
of	O
prinses	O
.	O

Premier	O
Kok	B-per
suste	O
de	O
opwinding	O
met	O
de	O
opmerking	O
dat	O
een	O
volgend	O
kabinet	O
dat	O
maar	O
moet	O
beslissen	O
.	O

Zolang	O
kroonprins	O
Willem-Alexander	B-per
geen	O
koning	O
is	O
,	O
is	O
de	O
vraag	O
'	O
niet	O
aan	O
de	O
orde	O
'	O
,	O
aldus	O
Kok	B-per
in	O
de	O
memorie	O
van	O
antwoord	O
op	O
vragen	O
van	O
CDA	B-org
en	O
ChristenUnie	B-org
en	O
GroenLinks	B-org
.	O

Die	O
fracties	O
zijn	O
het	O
onderling	O
niet	O
eens	O
:	O
CDA	B-org
en	O
ChristenUnie	B-org
vinden	O
het	O
logisch	O
dat	O
ze	O
koningin	O
wordt	O
,	O
ook	O
omdat	O
het	O
in	O
sommige	O
buitenlanden	O
normaal	O
is	O
dat	O
de	O
vrouw	O
van	O
een	O
koning	O
koningin	O
is	O
.	O

GroenLinks	B-org
pleit	O
juist	O
voor	O
prinses	O
:	O
prins	O
Claus	B-per
is	O
immers	O
ook	O
prins	O
.	O

Vragen	O
zijn	O
er	O
verder	O
over	O
de	O
titels	O
die	O
Máxima	B-per
krijgt	O
:	O
prinses	O
der	O
Nederlanden	B-loc
,	O
prinses	O
van	O
Oranje-Nassau	B-per
.	O

De	O
vrouw	O
van	O
Willem-Alexander	B-per
krijgt	O
dus	O
de	O
familienaam	O
Oranje-Nassau	B-per
,	O
maar	O
ze	O
wordt	O
geen	O
prinses	O
van	O
Oranje	B-misc
.	O

Die	O
titel	O
is	O
gereserveerd	O
voor	O
de	O
'	O
vermoedelijke	O
troonopvolger	O
of	O
opvolgster	O
'	O
.	O

Dat	O
kan	O
er	O
maar	O
een	O
zijn	O
en	O
dat	O
is	O
nu	O
Willem-Alexander	B-per
.	O

Dat	O
de	O
regering	O
eraan	O
toevoegt	O
er	O
geen	O
bezwaar	O
tegen	O
te	O
hebben	O
dat	O
Máxima	B-per
in	O
het	O
maatschappelijk	O
verkeer	O
wél	O
prinses	O
van	O
Oranje	B-misc
wordt	O
genoemd	O
,	O
heeft	O
bij	O
diverse	O
fracties	O
verwarring	O
gezaaid	O
.	O

GroenLinks	B-org
en	O
D66	B-org
verwonderen	O
zich	O
erover	O
dat	O
de	O
meisjesnaam	O
Zorreguieta	B-per
kennelijk	O
geheel	O
uit	O
beeld	O
is	O
verdwenen	O
.	O

Is	O
dat	O
een	O
bewuste	O
keuze	O
van	O
de	O
regering	O
?	O

Het	O
is	O
,	O
schrijft	O
de	O
premier	O
,	O
in	O
overleg	O
met	O
haar	O
vastgesteld	O
.	O

Bij	O
de	O
PvdA	B-org
is	O
ook	O
geen	O
detail	O
onopgemerkt	O
gebleven	O
:	O
de	O
grootste	O
regeringsfractie	O
wil	O
weten	O
of	O
is	O
overwogen	O
het	O
accent	O
op	O
de	O
a	O
van	O
Máxima	B-per
bij	O
naturalisatie	O
te	O
laten	O
vervallen	O
.	O

Volgens	O
Kok	B-per
is	O
het	O
bij	O
naturalisatie	O
gebruik	O
dat	O
de	O
namen	O
zo	O
weinig	O
mogelijk	O
worden	O
veranderd	O
.	O

Ook	O
dat	O
is	O
met	O
Máxima	B-per
besproken	O
:	O
het	O
streepje	O
blijft	O
.	O

