DEN	B-loc
HAAG	I-loc
-	O

De	O
lichamen	O
van	O
drie	O
Nederlandse	B-loc
mariniers	O
die	O
afgelopen	O
weekeinde	O
bij	O
een	O
verkeersongeval	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
om	O
het	O
leven	O
zijn	O
gekomen	O
,	O
worden	O
waarschijnlijk	O
dinsdag	O
gerepatrieerd	O
.	O

Een	O
woordvoerder	O
van	O
de	O
marine	O
maakte	O
dat	O
gisteren	O
bekend	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
mariniers	O
kwamen	O
van	O
Aruba	B-loc
en	O
hoorden	O
bij	O
een	O
eenheid	O
die	O
een	O
training	O
bij	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
Korps	B-org
Mariniers	I-org
volgde	O
.	O

Zij	O
bevonden	O
zich	O
samen	O
met	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
chauffeur	O
en	O
bijrijder	O
in	O
een	O
busje	O
dat	O
in	O
een	O
slip	O
raakte	O
en	O
over	O
de	O
kop	O
rolde	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
mannen	O
raakte	O
bekneld	O
onder	O
het	O
busje	O
,	O
twee	O
anderen	O
kwamen	O
binnenin	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

De	O
chauffeur	O
,	O
zijn	O
bijrijder	O
en	O
zes	O
andere	O
Nederlandse	B-loc
mariniers	O
raakten	O
gewond	O
.	O

Zij	O
zijn	O
inmiddels	O
uit	O
het	O
ziekenhuis	O
ontslagen	O
.	O

Volgens	O
de	O
marinewoordvoerder	O
lopen	O
er	O
diverse	O
onderzoeken	O
naar	O
de	O
precieze	O
toedracht	O
van	O
het	O
ongeval	O
.	O

Mogelijk	O
worden	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
onderzoekers	O
de	O
komende	O
dagen	O
bijgestaan	O
door	O
Nederlandse	B-loc
marechaussee	O
van	O
de	O
basis	O
op	O
Aruba	B-loc
.	O

Het	O
busje	O
was	O
het	O
laatste	O
van	O
drie	O
militaire	O
voertuigen	O
die	O
terugreden	O
van	O
de	O
mariniersbasis	O
Quantico	B-loc
in	O
de	O
staat	O
Virginia	B-loc
naar	O
de	O
mariniersbasis	O
Camp	B-loc
Lejeune	I-loc
in	O
de	O
staat	O
North	B-loc
Carolina	I-loc
.	O

De	O
mariniers	O
keerden	O
terug	O
van	O
een	O
bijeenkomst	O
in	O
Quantico	B-loc
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
samenwerking	O
tussen	O
de	O
korpsen	O
.	O

De	O
omgekomen	O
militairen	O
zijn	O
een	O
19-jarige	O
marinier	O
uit	O
Enschede	B-loc
,	O
een	O
20-jarige	O
marinier	O
uit	O
Slagharen	B-loc
en	O
een	O
25-jarige	O
marinier	O
uit	O
Sliedrecht	B-loc
.	O

Zij	O
behoorden	O
tot	O
de	O
42ste	O
infanteriecompagnie	O
van	O
het	O
Korps	B-org
Mariniers	I-org
op	O
Aruba	B-loc
,	O
een	O
eenheid	O
van	O
de	O
Commandant	B-org
Zeemacht	I-org
Caribisch	I-org
Gebied	I-org
.	O

