Twee	O
tienermeisjes	O
van	O
13	O
en	O
15	O
jaar	O
oud	O
springen	O
samen	O
van	O
de	O
tiende	O
verdieping	O
van	O
een	O
Brussels	B-loc
appartementsgebouw	O
.	O

...	O

Twee	O
tienermeisjes	O
van	O
13	O
en	O
15	O
jaar	O
oud	O
springen	O
samen	O
van	O
de	O
tiende	O
verdieping	O
van	O
een	O
Brussels	B-loc
appartementsgebouw	O
.	O

De	O
meisjes	O
verbleven	O
allebei	O
in	O
een	O
psychiatrische	O
instelling	O
,	O
het	O
jongste	O
vanwege	O
depressie	O
.	O

Ze	O
brachten	O
een	O
ongeoorloofd	O
bezoek	O
aan	O
de	O
vader	O
van	O
een	O
van	O
beiden	O
.	O

Toen	O
die	O
van	O
zijn	O
boodschappen	O
terugkeerde	O
,	O
deed	O
hij	O
de	O
macabere	O
ontdekking	O
.	O

Volgens	O
een	O
onderzoek	O
van	O
de	O
Franstalige	B-misc
Brusselse	B-loc
universiteit	O
ULB	B-org
uit	O
1999	O
zijn	O
er	O
in	O
Brussel	B-loc
jaarlijks	O
zo'n	O
800	O
tot	O
1100	O
zelfmoordpogingen	O
bij	O
jongeren	O
tussen	O
de	O
12	O
en	O
de	O
19	O
jaar	O
.	O

In	O
heel	O
België	B-loc
is	O
zelfmoord	O
al	O
jaren	O
een	O
van	O
de	O
voornaamste	O
doodsoorzaken	O
bij	O
tieners	O
.	O

