*	O
Een	O
jaar	O
geleden	O
bood	O
O.J.	B-per
Simpson	I-per
de	O
wereld	O
een	O
blik	O
in	O
zijn	O
innerlijk	O
aan	O
.	O

Tegen	O
betaling	O
uiteraard	O
-	O
de	O
familie	O
van	O
zijn	O
vermoorde	O
vrouw	O
krijgt	O
nog	O
geld	O
van	O
hem	O
-	O
wilde	O
hij	O
op	O
tv	O
vragen	O
beantwoorden	O
,	O
aangesloten	O
op	O
een	O
leugendetector	O
.	O

Drie	O
maanden	O
geleden	O
was	O
de	O
vernederende	O
beurt	O
aan	O
de	O
FBI	B-org
zelf	O
,	O
nadat	O
bleek	O
dat	O
een	O
spion	O
jarenlang	O
geheimen	O
had	O
doorgespeeld	O
aan	O
Moskou	B-loc
,	O
moesten	O
vijfhonderd	O
medewerkers	O
aan	O
het	O
technische	O
wondermiddel	O
vertellen	O
of	O
ze	O
deugden	O
.	O

Een	O
wondermiddel	O
lijkt	O
het	O
zeker	O
,	O
zo'n	O
apparaat	O
dat	O
kan	O
vaststellen	O
of	O
iemand	O
liegt	O
.	O

Maar	O
zoals	O
de	O
meeste	O
wonderen	O
bestaat	O
de	O
leugendetector	O
dan	O
ook	O
niet	O
.	O

Wat	O
wel	O
bestaat	O
,	O
is	O
de	O
polygraaf	O
(	O
letterlijk	O
:	O
veelschrijver	O
)	O
,	O
een	O
apparaat	O
dat	O
een	O
flink	O
aantal	O
gegevens	O
meet	O
over	O
het	O
lichaam	O
van	O
een	O
persoon	O
.	O

Het	O
is	O
aan	O
degene	O
die	O
de	O
geproduceerde	O
grafiekjes	O
interpreteert	O
om	O
de	O
stap	O
te	O
maken	O
van	O
transpiratie	O
,	O
hartslag	O
,	O
elektrische	O
weerstand	O
van	O
de	O
huid	O
en	O
nog	O
zo	O
het	O
een	O
en	O
ander	O
,	O
naar	O
de	O
innerlijke	O
geestestoestand	O
van	O
degene	O
die	O
de	O
vragen	O
beantwoordde	O
.	O

Meestal	O
wil	O
je	O
weten	O
of	O
de	O
onderzochte	O
persoon	O
liegt	O
.	O

De	O
onderzoeksvraag	O
van	O
forensisch	O
psycholoog	O
F.J.G.	B-per
Buschman	I-per
van	O
het	O
psychiatrisch	O
centrum	O
Veldzicht	B-org
in	O
Balkbrug	B-loc
is	O
subtieler	O
:	O
kun	O
je	O
met	O
behulp	O
van	O
de	O
techniek	O
zien	O
of	O
een	O
zedendelinquent	O
alweer	O
bezig	O
is	O
te	O
denken	O
over	O
zijn	O
volgende	O
misdaad	O
?	O

De	O
kans	O
daarop	O
lijkt	O
klein	O
,	O
gezien	O
de	O
voorgeschiedenis	O
.	O

In	O
1923	O
oordeelde	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
hooggerechtshof	O
dat	O
het	O
apparaat	O
geen	O
bruikbaar	O
bewijsmiddel	O
was	O
.	O

En	O
ondanks	O
het	O
feit	O
dat	O
de	O
psychologie	O
driekwart	O
eeuw	O
de	O
tijd	O
heeft	O
gehad	O
om	O
met	O
overtuigende	O
resultaten	O
te	O
komen	O
,	O
luidde	O
een	O
uitspraak	O
in	O
1998	O
nog	O
precies	O
zo	O
.	O

Een	O
jaar	O
daarvoor	O
had	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
vereniging	O
van	O
psychologen	O
het	O
aan	O
de	O
leden	O
gevraagd	O
.	O

Nog	O
geen	O
kwart	O
vond	O
dat	O
rechtbanken	O
naar	O
polygraafgegevens	O
moesten	O
kijken	O
.	O

Een	O
enquête	O
onder	O
gewone	O
Amerikanen	B-loc
zou	O
een	O
ander	O
beeld	O
hebben	O
opgeleverd	O
.	O

Iedereen	O
kan	O
nu	O
eenmaal	O
begrijpen	O
hoe	O
een	O
leugendetector	O
werkt	O
,	O
en	O
kan	O
zich	O
dus	O
ook	O
voorstellen	O
dat	O
hij	O
werkt	O
.	O

Dat	O
telt	O
voor	O
O.J.	B-per
en	O
de	O
FBI	B-org
.	O

Ook	O
het	O
hart	O
van	O
een	O
onbekeerde	O
Nederlandse	B-loc
zedendelinquent	O
zal	O
bij	O
de	O
aanblik	O
van	O
al	O
die	O
snoertjes	O
een	O
keer	O
extra	O
slaan	O
.	O

