Jack	B-per
Straw	I-per
,	O
Brits	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
en	O
Josep	B-per
Piqué	I-per
,	O
zijn	O
Spaanse	B-loc
ambtgenoot	O
,	O
voeren	O
overleg	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
kolonie	O
Gibraltar	B-loc
,	O
in	O
het	O
uiterste	O
zuiden	O
van	O
Spanje	B-loc
.	O

Volgens	O
hen	O
moet	O
er	O
een	O
gedeelde	O
soevereiniteit	O
komen	O
over	O
het	O
6	O
km²	O
grote	O
gebied	O
.	O

De	O
30.000	O
inwoners	O
van	O
Gibraltar	B-loc
denken	O
daar	O
helemaal	O
anders	O
over	O
,	O
ze	O
willen	O
niet	O
dat	O
Spanje	B-loc
enige	O
controle	O
uitoefent	O
.	O

Ze	O
zijn	O
vooral	O
ontstemd	O
omdat	O
zij	O
niet	O
gehoord	O
worden	O
.	O

Gibraltarees	B-loc
premier	O
Peter	B-per
Caruana	I-per
mag	O
aanwezig	O
zijn	O
bij	O
de	O
gesprekken	O
,	O
maar	O
heeft	O
geen	O
vetorecht	O
.	O

Hij	O
weigert	O
dan	O
ook	O
het	O
overleg	O
bij	O
te	O
wonen	O
.	O

De	O
inwoners	O
kregen	O
bovendien	O
in	O
1969	O
de	O
verzekering	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
regering	O
dat	O
elke	O
beslissing	O
over	O
de	O
kolonie	O
vooraf	O
via	O
een	O
referendum	O
moet	O
worden	O
goedgekeurd	O
.	O

