Nieuwe	O
wooncode	O
geeft	O
lokale	O
besturen	O
meer	O
armslag	O
in	O
woonbeleid	O

Grotere	O
betrokkenheid	O
van	O
het	O
lokaal	O
bestuur	O

Taalbereidheid	O

Proefperiode	O

Domiciliefraude	O

De	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
heeft	O
vandaag	O
op	O
voorstel	O
van	O
minister	O
van	O
Wonen	O
Marino	B-per
KEULEN	I-per
het	O
voorontwerp	O
van	O
decreet	O
dat	O
de	O
Wooncode	B-misc
wijzigt	O
,	O
principieel	O
goedgekeurd	O
.	O

Het	O
ontwerp	O
bevat	O
verschillende	O
belangrijke	O
vernieuwingen	O
,	O
zoals	O
de	O
mogelijkheid	O
om	O
meer	O
maatwerk	O
te	O
maken	O
van	O
het	O
lokaal	O
woonbeleid	O
.	O

Het	O
kan	O
nu	O
voor	O
advies	O
worden	O
overgemaakt	O
aan	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
.	O

Na	O
de	O
goedkeuring	O
van	O
het	O
ontwerp	O
van	O
decreet	O
in	O
het	O
Vlaams	B-org
Parlement	I-org
,	O
zal	O
minister	O
Keulen	B-per
in	O
een	O
nieuw	O
sociaal	O
huurbesluit	O
de	O
voorwaarden	O
regelen	O
waaraan	O
de	O
huurders	O
moeten	O
voldoen	O
om	O
in	O
aanmerking	O
te	O
komen	O
voor	O
een	O
sociale	O
woning	O
en	O
op	O
welke	O
wijze	O
de	O
woningen	O
worden	O
toegewezen	O
.	O

De	O
aanpassingen	O
van	O
de	O
wooncode	O
en	O
het	O
sociaal	O
huurbesluit	O
vormen	O
een	O
uitvoering	O
van	O
belangrijke	O
bepalingen	O
uit	O
het	O
regeerakkoord	O
en	O
ook	O
de	O
sociale	O
huisvestingsmaatschappijen	O
waren	O
er	O
vragende	O
partij	O
voor	O
.	O

De	O
nieuwe	O
wooncode	O
en	O
het	O
nieuwe	O
sociale	O
huurbesluit	O
bevatten	O
samen	O
het	O
gemeenschappelijke	O
kader	O
voor	O
alle	O
sociale	O
huurwoningen	O
in	O
het	O
Vlaams	B-loc
gewest	O
,	O
zowel	O
die	O
van	O
de	O
sociale	O
huisvestingsmaatschappijen	O
als	O
die	O
van	O
de	O
andere	O
initiatiefnemers	O
.	O

Dit	O
kader	O
zal	O
voldoende	O
ruimte	O
laten	O
om	O
rekening	O
te	O
houden	O
met	O
de	O
lokale	O
situatie	O
.	O

Lokale	O
besturen	O
kunnen	O
klemtonen	O
leggen	O
naar	O
het	O
doelpubliek	O
of	O
de	O
verspreiding	O
en	O
inplanting	O
van	O
sociale	O
woningen	O
in	O
de	O
gemeente	O
.	O

De	O
toewijzing	O
gebeurt	O
wel	O
nog	O
via	O
de	O
sociale	O
huisvestingsmaatschappijen	O
,	O
die	O
gecontroleerd	O
worden	O
door	O
de	O
Vlaamse	B-org
Regering	I-org
.	O

De	O
plaatselijke	O
politici	O
kunnen	O
dus	O
zelf	O
geen	O
woningen	O
toewijzen	O
.	O

Ze	O
kunnen	O
wel	O
in	O
het	O
toewijzingsreglement	O
lokale	O
klemtonen	O
leggen	O
.	O

Het	O
algemene	O
kader	O
voor	O
de	O
toewijzing	O
wordt	O
vastgelegd	O
door	O
de	O
Vlaamse	B-loc
overheid	O
.	O

De	O
nieuwe	O
wooncode	O
zal	O
volgens	O
minister	O
Keulen	B-per
beter	O
tegemoet	O
komen	O
aan	O
de	O
grote	O
streefdoelen	O
van	O
het	O
Vlaamse	B-loc
woonbeleid	O
:	O
een	O
optimale	O
leefbaarheid	O
van	O
de	O
wijken	O
,	O
het	O
bevorderen	O
van	O
de	O
integratie	O
van	O
de	O
bewoners	O
in	O
de	O
samenleving	O
en	O
het	O
bevorderen	O
van	O
de	O
woonkwaliteit	O
voor	O
iedereen	O
.	O

Met	O
dat	O
streefdoel	O
van	O
een	O
betere	O
leefbaarheid	O
voor	O
ogen	O
,	O
worden	O
Nederlandsonkundige	B-misc
nieuwe	O
huurders	O
verplicht	O
om	O
Nederlands	B-pro
te	O
leren	O
.	O

Minister	O
Keulen	B-per
noemt	O
het	O
gevraagde	O
engagement	O
om	O
de	O
taal	O
te	O
leren	O
,	O
evident	O
.	O

De	O
kennis	O
van	O
het	O
Nederlands	B-pro
in	O
Vlaanderen	B-loc
maakt	O
mensen	O
mondiger	O
,	O
vereenvoudigt	O
de	O
communicatie	O
,	O
stimuleert	O
en	O
ondersteunt	O
de	O
betrokkenheid	O
bij	O
de	O
buren	O
en	O
de	O
omgeving	O
en	O
verhoogt	O
de	O
veiligheid	O
in	O
de	O
wooncomplexen	O
en	O
wijken	O
.	O

De	O
invoering	O
van	O
dit	O
criterium	O
gebeurt	O
ook	O
op	O
vraag	O
van	O
de	O
huisvestingsmaatschappijen	O
.	O

Zij	O
dienen	O
in	O
de	O
huidige	O
situatie	O
in	O
bepaalde	O
gevallen	O
te	O
communiceren	O
via	O
de	O
kinderen	O
van	O
de	O
huurders	O
,	O
omdat	O
de	O
ouders	O
het	O
Nederlands	B-pro
niet	O
begrijpen	O
noch	O
spreken	O
.	O

Het	O
is	O
dus	O
niet	O
de	O
bedoeling	O
om	O
met	O
deze	O
voorwaarde	O
mensen	O
uit	O
te	O
sluiten	O
of	O
het	O
aantal	O
kandidaten	O
voor	O
sociale	O
woningen	O
te	O
verminderen	O
.	O

De	O
verplichting	O
geldt	O
voor	O
iedereen	O
.	O

Een	O
diploma	O
dat	O
afgeleverd	O
is	O
door	O
een	O
instelling	O
waarvan	O
het	O
Nederlands	B-pro
de	O
voertaal	O
is	O
,	O
geldt	O
als	O
bewijs	O
van	O
taalkennis	O
en	O
ontslaat	O
de	O
betrokkene	O
van	O
verdere	O
taalverplichtingen	O
.	O

Wie	O
dat	O
diploma	O
niet	O
kan	O
voorleggen	O
,	O
wordt	O
bij	O
de	O
inschrijving	O
uitgenodigd	O
om	O
Nederlands	B-pro
te	O
leren	O
en	O
dient	O
een	O
gesprek	O
en	O
een	O
covaar-test	O
af	O
te	O
leggen	O
in	O
een	O
Huis	B-loc
van	I-loc
het	I-loc
Nederlands	I-loc
.	O

Afhankelijk	O
van	O
de	O
resultaten	O
hiervan	O
dienen	O
deze	O
kandidaten	O
zich	O
te	O
engageren	O
een	O
cursus	O
Nederlandse	B-loc
taalles	O
te	O
volgen	O
op	O
maat	O
.	O

Dit	O
impliceert	O
dat	O
zowel	O
een	O
Chinees	B-loc
,	O
een	O
Deen	B-loc
of	O
een	O
Waal	B-loc
die	O
zich	O
aanmeldt	O
voor	O
een	O
sociale	O
huurwoning	O
,	O
naar	O
een	O
Huis	B-loc
van	I-loc
het	I-loc
Nederlands	I-loc
moet	O
.	O

In	O
dit	O
criterium	O
van	O
taalbereidheid	O
ziet	O
Keulen	B-per
ook	O
een	O
belangrijk	O
instrument	O
tegen	O
de	O
verfransing	O
in	O
de	O
sociale	O
huisvesting	O
in	O
de	O
Vlaamse	B-loc
rand	O
.	O

De	O
ultieme	O
consequentie	O
voor	O
wie	O
de	O
voorwaarde	O
van	O
taalbereidheid	O
niet	O
naleeft	O
,	O
is	O
de	O
verbreking	O
van	O
het	O
huurcontract	O
.	O

De	O
wooncode	O
voert	O
verder	O
een	O
proefperiode	O
in	O
voor	O
nieuwe	O
huurders	O
van	O
2	O
jaar	O
.	O

Die	O
proefperiode	O
dient	O
om	O
na	O
te	O
gaan	O
of	O
een	O
huurder	O
zich	O
aan	O
zijn	O
verplichtingen	O
houdt	O
,	O
zoals	O
stipt	O
de	O
huur	O
betalen	O
,	O
geen	O
overlast	O
berokkenen	O
,	O
de	O
woning	O
als	O
een	O
goed	O
huisvader	O
of	O
-	O
moeder	O
onderhouden	O
,	O
geen	O
domiciliefraude	O
plegen	O
,	O
etc.	O
Hij	O
of	O
zij	O
kan	O
hierbij	O
worden	O
begeleid	O
indien	O
nodig	O
.	O

Domiciliefraude	O
doet	O
zich	O
voor	O
wanneer	O
mensen	O
blijken	O
in	O
te	O
wonen	O
bij	O
sociale	O
huurders	O
,	O
die	O
een	O
inkomen	O
hebben	O
dat	O
niet	O
wordt	O
meegerekend	O
bij	O
het	O
bepalen	O
van	O
de	O
huurprijs	O
.	O

Om	O
deze	O
fraude	O
beter	O
te	O
beteugelen	O
,	O
voert	O
de	O
wooncode	O
in	O
dat	O
inspecteurs	O
van	O
de	O
Vlaamse	B-loc
woonadministratie	O
kunnen	O
optreden	O
als	O
officier	O
van	O
gerechtelijke	O
politie	O
.	O

Zij	O
kunnen	O
dan	O
een	O
proces-verbaal	O
opmaken	O
.	O

Ook	O
deze	O
bepaling	O
wordt	O
ingevoerd	O
op	O
vraag	O
van	O
de	O
sociale	O
huisvestingsmaatschappijen	O
.	O

