De	O
rol	O
van	O
de	O
Commissie	B-org

Gebruikersvriendelijke	O
procedures	O
en	O
moderne	O
douanewetgeving	O
kunnen	O
een	O
factor	O
zijn	O
bij	O
de	O
keuze	O
van	O
een	O
locatie	O
voor	O
een	O
bedrijf	O
of	O
industrie	O
.	O

Besparing	O
van	O
tijd	O
en	O
kosten	O
verbetert	O
het	O
concurrentievermogen	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
economie	O
.	O

Niet	O
alleen	O
de	O
vereenvoudiging	O
van	O
de	O
handelsprocedures	O
is	O
van	O
levensbelang	O
,	O
maar	O
ook	O
de	O
doelmatigheid	O
van	O
de	O
methoden	O
voor	O
de	O
bescherming	O
van	O
onze	O
burgers	O
.	O

Op	O
de	O
Commissie	B-org
en	O
de	O
nationale	O
overheidsadministraties	O
rust	O
de	O
gezamenlijke	O
verantwoordelijkheid	O
om	O
dit	O
alles	O
in	O
goede	O
banen	O
te	O
leiden	O
.	O

Het	O
douanebeleid	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc

Hoe	O
ziet	O
de	O
toekomst	O
er	O
uit	O
?	O

Nieuwe	O
lidstaten	O

De	O
,,	O
kandidaat-landen	O
"	O
bereiden	O
zich	O
voor	O
op	O
toetreding	O
tot	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
.	O

De	O
douane	O
is	O
een	O
bijzonder	O
belangrijk	O
gebied	O
omdat	O
we	O
binnen	O
de	O
Unie	B-loc
allemaal	O
van	O
elkaar	O
afhankelijk	O
zijn	O
.	O

De	O
keten	O
is	O
zo	O
sterk	O
als	O
zijn	O
zwakste	O
schakel	O
.	O

Gezien	O
de	O
essentiële	O
rol	O
van	O
de	O
douane	O
is	O
de	O
invoering	O
van	O
een	O
doeltreffende	O
,	O
doelmatige	O
en	O
moderne	O
douaneadministratie	O
een	O
onontbeerlijk	O
element	O
van	O
de	O
toetredingsvoorwaarden	O
.	O

De	O
controle	O
van	O
de	O
buitengrenzen	O
in	O
een	O
uitgebreide	O
EU	B-loc
is	O
op	O
zich	O
al	O
een	O
omvangrijke	O
taak	O
,	O
terwijl	O
de	O
rol	O
van	O
de	O
douane	O
in	O
een	O
eengemaakte	O
markt	O
specifieke	O
deskundigheid	O
vergt	O
.	O

In	O
dit	O
besef	O
is	O
de	O
douane	O
als	O
prioritaire	O
sector	O
opgenomen	O
in	O
de	O
,,	O
toetredingspartnerschappen	O
"	O
die	O
zijn	O
opgezet	O
om	O
het	O
uitbreidingsproces	O
te	O
sturen	O
.	O

In	O
het	O
kader	O
van	O
het	O
Phare-programma	B-misc
is	O
dan	O
ook	O
geld	O
uitgetrokken	O
voor	O
technische	O
bijstand	O
aan	O
de	O
kandidaat-landen	O
.	O

Dankzij	O
hechte	O
samenwerking	O
tussen	O
de	O
Commissie	B-org
en	O
de	O
douaneadministraties	O
van	O
de	O
partnerlanden	O
en	O
de	O
lidstaten	O
is	O
reeds	O
aanzienlijke	O
vooruitgang	O
geboekt	O
.	O

Dit	O
blijkt	O
vooral	O
uit	O
de	O
nieuwe	O
douanewetgeving	O
die	O
onze	O
partners	O
hebben	O
aangenomen	O
.	O

Nochtans	O
moet	O
nog	O
heel	O
veel	O
werk	O
worden	O
verricht	O
,	O
vooral	O
wanneer	O
men	O
streeft	O
naar	O
een	O
operationele	O
capaciteit	O
van	O
hetzelfde	O
gehalte	O
als	O
binnen	O
de	O
EU	B-loc
.	O

Het	O
moeilijkst	O
zijn	O
de	O
voor	O
deze	O
landen	O
nieuwe	O
werkgebieden	O
,	O
24	O
(	O
zoals	O
het	O
gemeenschappelijk	O
landbouwbeleid	O
)	O
.	O

Voor	O
de	O
douanediensten	O
van	O
de	O
kandidaat-landen	O
is	O
de	O
toepassing	O
van	O
de	O
communautaire	O
wetgeving	O
op	O
douane	O
-	O
en	O
handelsgebied	O
een	O
zware	O
opgave	O
.	O

Om	O
dat	O
te	O
volbrengen	O
en	O
tegelijk	O
het	O
toenemend	O
handelsverkeer	O
zonder	O
al	O
te	O
veel	O
hindernissen	O
te	O
laten	O
doorstromen	O
,	O
zal	O
voor	O
de	O
betrokken	O
landen	O
uiterst	O
moeilijk	O
zijn	O
.	O

Daarom	O
hebben	O
de	O
Commissie	B-org
,	O
de	O
lidstaten	O
en	O
de	O
kandidaat-landen	O
gezamenlijk	O
een	O
specifieke	O
strategie	O
opgezet	O
om	O
de	O
voorbereiding	O
te	O
ondersteunen	O
.	O

Er	O
werden	O
als	O
het	O
ware	O
,,	O
wegenkaarten	O
"	O
opgesteld	O
om	O
de	O
route	O
uit	O
te	O
stippelen	O
.	O

De	O
behoefte	O
aan	O
operationele	O
capaciteit	O
wordt	O
vastgesteld	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
,,	O
blauwdrukken	O
"	O
waarin	O
de	O
operationele	O
normen	O
of	O
richtsnoeren	O
voor	O
de	O
verschillende	O
werkgebieden	O
van	O
de	O
douane	O
zijn	O
uiteengezet	O
.	O

De	O
vorderingen	O
worden	O
op	O
de	O
voet	O
gevolgd	O
door	O
de	O
Subcomités	B-misc
voor	O
douane	O
en	O
belastingheffing	O
die	O
in	O
het	O
kader	O
van	O
de	O
verschillende	O
,,	O
Europaovereenkomsten	B-misc
"	O
zijn	O
ingesteld	O
.	O

Tevens	O
wordt	O
in	O
deze	O
comités	O
geregeld	O
informatie	O
uitgewisseld	O
over	O
de	O
ontwikkelingen	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
uitbreiding	O
.	O

Mondiale	O
aspecten	O

De	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
is	O
voortdurend	O
betrokken	O
bij	O
allerlei	O
multilaterale	O
onderhandelingen	O
over	O
de	O
handel	O
en	O
de	O
douane	O
.	O

Als	O
's	O
werelds	O
grootste	O
handelsblok	O
zal	O
zij	O
altijd	O
een	O
grote	O
rol	O
blijven	O
spelen	O
in	O
de	O
internationale	O
fora	O
en	O
met	O
name	O
in	O
de	O
Wereldhandelsorganisatie	B-org
(	O
WTO	B-org
)	O
.	O

De	O
Commissie	B-org
is	O
in	O
overleg	O
met	O
de	O
lidstaten	O
de	O
enige	O
onderhandelaar	O
en	O
woordvoerder	O
van	O
de	O
Gemeenschap	B-loc
.	O

Onlangs	O
heeft	O
de	O
WTO	B-org
een	O
nieuwe	O
millenniumronde	O
aangekondigd	O
waarin	O
onder	O
meer	O
aan	O
de	O
orde	O
zullen	O
komen	O
:	O
verbeterde	O
markttoegang	O
,	O
elektronisch	O
handelsverkeer	O
,	O
preferentiële	O
handel	O
en	O
vergemakkelijking	O
van	O
de	O
handel	O
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
vereenvoudiging	O
en	O
harmonisering	O
van	O
de	O
douaneprocedures	O
.	O

Tevens	O
zullen	O
bij	O
de	O
vereenvoudiging	O
van	O
het	O
handelsverkeer	O
en	O
de	O
harmonisering	O
van	O
de	O
douaneprocedures	O
betrokken	O
zijn	O
:	O
de	O
Werelddouaneorganisatie	B-org
of	O
WDO	B-org
(	O
de	O
vroegere	O
Internationale	B-org
Douaneraad	I-org
)	O
,	O
een	O
forum	O
van	O
meer	O
technische	O
aard	O
dat	O
zich	O
bezighoudt	O
met	O
douanemethoden	O
en	O
-	O
procedures	O
(	O
vaak	O
onder	O
auspiciën	O
van	O
de	O
WTO	B-org
)	O
,	O
de	O
G-7	B-org
,	O
de	O
Economische	B-org
Commissie	I-org
van	I-org
de	I-org
Verenigde	I-org
Naties	I-org
voor	I-org
Europa	I-org
(	O
VN/ECE	B-org
)	O
en	O
de	O
Dialoog	B-misc
Azië	I-misc
/	I-misc
Europa	I-misc
(	O
ASEM	B-misc
)	O
.	O

Consolideringsprogramma	O
:	O
Douane	B-misc
2002	I-misc

De	O
uiteenlopende	O
structuren	O
,	O
taken	O
,	O
culturen	O
en	O
tradities	O
bij	O
de	O
douanediensten	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
bemoeilijken	O
de	O
onderlinge	O
afstemming	O
en	O
samenwerking	O
.	O

Dit	O
is	O
echter	O
ook	O
een	O
rijke	O
bron	O
van	O
nieuwe	O
ideeën	O
en	O
synergieën	O
.	O

De	O
harmonisering	O
van	O
de	O
douanewetgeving	O
is	O
thans	O
zo	O
goed	O
als	O
voltooid	O
.	O

Verschillen	O
in	O
de	O
toepassing	O
van	O
de	O
gemeenschappelijke	O
regels	O
tussen	O
de	O
lidstaten	O
kunnen	O
echter	O
tot	O
uiteenlopende	O
resultaten	O
leiden	O
.	O

De	O
interne	O
markt	O
functioneert	O
dan	O
niet	O
overal	O
op	O
dezelfde	O
manier	O
.	O

Daarom	O
was	O
het	O
noodzakelijk	O
sterker	O
de	O
nadruk	O
te	O
leggen	O
op	O
een	O
homogenere	O
toepassing	O
van	O
de	O
geharmoniseerde	O
douanewetgeving	O
door	O
de	O
administraties	O
.	O

Hiervoor	O
is	O
een	O
forum	O
voor	O
discussie	O
en	O
besluitvorming	O
over	O
niet-juridische	O
problemen	O
en	O
kwesties	O
vereist	O
.	O

Dat	O
was	O
de	O
reden	O
voor	O
de	O
invoering	O
van	O
het	O
programma	O
,,	O
Douane	B-misc
2000"	I-misc
.	O

In	O
december	O
1996	O
hebben	O
het	O
Parlement	B-org
en	O
de	O
Raad	B-org
het	O
voorstel	O
van	O
de	O
Commissie	B-org
betreffende	O
een	O
actieprogramma	O
voor	O
de	O
douane	O
in	O
de	O
Gemeenschap	B-loc
aangenomen	O
.	O

De	O
bedoeling	O
was	O
duidelijke	O
richtsnoeren	O
vast	O
te	O
stellen	O
zodat	O
de	O
douanediensten	O
een	O
goed	O
idee	O
krijgen	O
van	O
de	O
rol	O
die	O
hen	O
binnen	O
de	O
Gemeenschapsdimensie	B-misc
is	O
???	O
deeld	O
,	O
zonder	O
iets	O
af	O
te	O
doen	O
aan	O
de	O
bevoegdheden	O
van	O
de	O
lidstaten	O
op	O
dit	O
gebied	O
.	O

Hoewel	O
dit	O
programma	O
zijn	O
doel	O
heeft	O
bereikt	O
,	O
is	O
het	O
voor	O
verbetering	O
vatbaar	O
.	O

Het	O
wordt	O
verlengd	O
als	O
,,	O
Douane	B-misc
2002	I-misc
"	O
en	O
aangepast	O
aan	O
de	O
huidige	O
en	O
toekomstige	O
informatietechnologieprogramma's	O
(	O
zoals	O
Transit	B-misc
)	O
en	O
aan	O
het	O
,,	O
Matthaeus"opleidingsprogramma	B-misc
.	O

Het	O
zal	O
voortaan	O
openstaan	O
voor	O
alle	O
landen	O
die	O
kandidaat	O
zijn	O
voor	O
toetreding	O
.	O

Wat	O
is	O
Douane	B-misc
2002	I-misc
?	O

Doel	O

Een	O
van	O
de	O
voornaamste	O
oogmerken	O
van	O
Douane	B-misc
2002	I-misc
is	O
te	O
vermijden	O
dat	O
de	O
douanediensten	O
in	O
de	O
Europese	B-loc
landen	O
verschillende	O
werkmethoden	O
toepassen	O
.	O

Het	O
actieprogramma	O
gaat	O
ervan	O
uit	O
dat	O
de	O
afschaffing	O
van	O
de	O
binnengrenzen	O
efficiënte	O
,	O
kwalitatief	O
hoogstaande	O
controles	O
aan	O
de	O
buitengrenzen	O
noodzakelijk	O
maakt	O
.	O

Door	O
afzonderlijke	O
acties	O
van	O
de	O
diverse	O
administraties	O
alleen	O
kan	O
dit	O
doel	O
niet	O
bereikt	O
worden	O
.	O

Hoe	O

Door	O
voort	O
te	O
bouwen	O
op	O
de	O
geest	O
van	O
partnerschap	O
en	O
samenwerking	O
die	O
tussen	O
de	O
Commissie	B-org
en	O
de	O
lidstaten	O
is	O
gegroeid	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
elementen	O
waarop	O
men	O
rekent	O
om	O
de	O
doelstellingen	O
van	O
Douane	B-misc
2002	I-misc
te	O
verwezenlijken	O
.	O

Acties	O

Douane	B-misc
2002	I-misc
voorziet	O
onder	O
meer	O
in	O
het	O
volgende	O
:	O
·	O
bezoeken	O
aan	O
douanediensten	O
in	O
de	O
lidstaten	O
door	O
teams	O
van	O
de	O
Commissie	B-org
en	O
de	O
lidstaten	O
(	O
men	O
noemt	O
dit	O
,,	O
monitoring	O
"	O
)	O
om	O
kennis	O
te	O
nemen	O
van	O
de	O
beste	O
praktijken	O
of	O
,	O
eventueel	O
,	O
tekortkomingen	O
in	O
de	O
controlemaatregelen	O
op	O
te	O
sporen	O
;	O
·	O
intensievere	O
bestrijding	O
van	O
fraude	O
door	O
de	O
Commissie	B-org
en	O
de	O
lidstaten	O
.	O

Hiertoe	O
zal	O
met	O
behulp	O
van	O
computers	O
informatie	O
worden	O
verzameld	O
,	O
geanalyseerd	O
en	O
verwerkt	O
.	O

De	O
daarbij	O
aangetroffen	O
onregelmatigheden	O
worden	O
onderzocht	O
;	O
·	O
steun	O
van	O
de	O
Commissie	B-org
voor	O
alle	O
maatregelen	O
om	O
de	O
werkmethoden	O
van	O
de	O
douanediensten	O
te	O
verbeteren	O
,	O
bijvoorbeeld	O
door	O
gebruik	O
te	O
maken	O
van	O
risicoanalyse	O
,	O
controle	O
na	O
invoer	O
door	O
inspectie	O
van	O
de	O
boekhouding	O
van	O
ondernemingen	O
en	O
geautomatiseerde	O
douaneprocedures	O
;	O
·	O
uitwisseling	O
van	O
douaneambtenaren	O
tussen	O
de	O
overheidsdiensten	O
om	O
hun	O
kennis	O
te	O
verruimen	O
,	O
en	O
ontwikkeling	O
van	O
gezamenlijke	O
opleidingsprogramma's	O
;	O
·	O
seminars	O
,	O
veelal	O
met	O
deelneming	O
van	O
het	O
bedrijfsleven	O
,	O
om	O
probleemgebieden	O
aan	O
te	O
wijzen	O
en	O
mogelijke	O
oplossingen	O
te	O
bespreken	O
,	O
alsmede	O
om	O
de	O
beste	O
methoden	O
aan	O
te	O
wijzen	O
die	O
algemeen	O
zouden	O
kunnen	O
worden	O
ingevoerd	O
;	O
·	O
automatisering	O
van	O
de	O
douaneprocedures	O
in	O
de	O
gehele	O
Unie	B-loc
.	O

Automatisering	O

Ter	O
bevordering	O
van	O
de	O
efficiëntie	O
dienen	O
de	O
douaneprocedures	O
verder	O
te	O
worden	O
geautomatiseerd	O
.	O

Momenteel	O
beschikt	O
de	O
douane	O
in	O
de	O
Gemeenschap	B-loc
over	O
databanken	O
die	O
alleen	O
Europa	B-loc
bestrijken	O
,	O
zoals	O
het	O
TARIC	B-misc
(	O
een	O
,,	O
gebruikstarief	O
"	O
dat	O
voor	O
elk	O
product	O
zowel	O
de	O
volledige	O
rechten	O
als	O
de	O
preferentiële	O
rechten	O
aangeeft	O
,	O
alsook	O
bijzonderheden	O
over	O
alle	O
bij	O
invoer	O
toe	O
te	O
passen	O
maatregelen	O
)	O
,	O
de	O
bindende	O
tariefinlichtingen	O
,	O
de	O
databank	O
voor	O
het	O
beheer	O
van	O
contingenten	O
enz	O
.	O

Thans	O
staan	O
de	O
communautaire	O
douanediensten	O
en	O
onze	O
partners	O
die	O
partij	O
zijn	O
bij	O
de	O
overeenkomst	O
betreffende	O
gemeenschappelijk	O
douanevervoer	O
voor	O
de	O
taak	O
het	O
douanevervoer	O
te	O
automatiseren	O
.	O

Communautair	O
douanevervoer	O
is	O
voor	O
de	O
interne	O
markt	O
onontbeerlijk	O
om	O
ingevoerde	O
goederen	O
zonder	O
betaling	O
van	O
invoerrechten	O
en	O
zonder	O
interne	O
controles	O
naar	O
hun	O
eindbestemming	O
te	O
laten	O
gaan	O
.	O

Vanaf	O
medio	O
1999	O
zullen	O
geleidelijk	O
alle	O
lidstaten	O
en	O
onze	O
partners	O
in	O
de	O
regeling	O
gemeenschappelijk	O
douanevervoer	O
(	O
Noorwegen	B-loc
,	O
IJsland	B-loc
,	O
Zwitserland	B-loc
,	O
Polen	B-loc
,	O
Tsjechië	B-loc
,	O
Slowakije	B-loc
en	O
Hongarije	B-loc
)	O
in	O
een	O
globaal	O
computersysteem	O
worden	O
opgenomen	O
.	O

Leveringstermijnen	O
worden	O
steeds	O
belangrijker	O
naarmate	O
het	O
bedrijfsleven	O
meer	O
gebruikmaakt	O
van	O
het	O
,,	O
just	O
in	O
time	O
"	O
-systeem	O
.	O

Bovendien	O
zijn	O
er	O
meer	O
en	O
meer	O
spoedzendingen	O
.	O

Dit	O
alles	O
is	O
voor	O
de	O
douane	O
een	O
stimulans	O
om	O
nieuwe	O
ideeën	O
en	O
systemen	O
te	O
ontwikkelen	O
.	O

Het	O
komt	O
er	O
evenwel	O
op	O
aan	O
het	O
juiste	O
evenwicht	O
te	O
vinden	O
tussen	O
versoepeling	O
en	O
controle	O
.	O

Door	O
de	O
oprichting	O
van	O
de	O
interne	O
markt	O
en	O
de	O
toename	O
van	O
het	O
grensoverschrijdende	O
handelsverkeer	O
als	O
gevolg	O
van	O
de	O
expansie	O
van	O
de	O
wereldhandel	O
en	O
,	O
in	O
het	O
bijzonder	O
,	O
de	O
handel	O
met	O
Oost-Europa	B-loc
,	O
staat	O
de	O
douane	O
onder	O
toenemende	O
druk	O
om	O
de	O
formaliteiten	O
te	O
vereenvoudigen	O
en	O
te	O
bespoedigen	O
,	O
met	O
het	O
risico	O
dat	O
een	O
deugdelijke	O
controle	O
niet	O
meer	O
mogelijk	O
is	O
.	O

De	O
georganiseerde	O
misdaad	O
heeft	O
hierdoor	O
reeds	O
misbruik	O
gemaakt	O
van	O
de	O
sterk	O
vereenvoudigde	O
regelingen	O
voor	O
douanevervoer	O
.	O

Na	O
de	O
zware	O
fraude	O
die	O
aan	O
het	O
licht	O
is	O
gekomen	O
,	O
is	O
er	O
duidelijk	O
behoefte	O
aan	O
meer	O
efficiënte	O
en	O
doeltreffende	O
controlemechanismen	O
.	O

Hiervoor	O
zal	O
in	O
ruime	O
mate	O
gebruik	O
worden	O
gemaakt	O
van	O
computers	O
.	O

Tevens	O
zij	O
de	O
aandacht	O
gevestigd	O
op	O
de	O
toekomstige	O
automatisering	O
van	O
de	O
zogenaamde	O
,,	O
economische	O
douaneregelingen	O
"	O
.	O

Hiermee	O
worden	O
bedoeld	O
regelingen	O
voor	O
de	O
invoer	O
van	O
grondstoffen	O
en	O
halffabrikaten	O
die	O
in	O
de	O
Gemeenschap	B-loc
worden	O
gebruikt	O
voor	O
de	O
vervaardiging	O
van	O
goederen	O
die	O
vervolgens	O
opnieuw	O
worden	O
uitgevoerd	O
(	O
actieve	O
veredeling	O
)	O
,	O
opslag	O
in	O
douane-entrepot	O
en	O
tijdelijke	O
invoer	O
.	O

Normaal	O
moet	O
voor	O
het	O
gebruik	O
van	O
deze	O
procedures	O
toestemming	O
worden	O
verkregen	O
van	O
de	O
douane-instanties	O
.	O

Via	O
een	O
centrale	O
databank	O
vernemen	O
de	O
lidstaten	O
wanneer	O
elders	O
in	O
de	O
Gemeenschap	B-loc
verzoeken	O
tot	O
gebruikmaking	O
van	O
economische	O
douaneregelingen	O
worden	O
ingediend	O
of	O
ingewilligd	O
.	O

Zodoende	O
zijn	O
alle	O
betrokkenen	O
in	O
de	O
gehele	O
Gemeenschap	B-loc
hiervan	O
steeds	O
op	O
de	O
hoogte	O
en	O
worden	O
de	O
beslissingen	O
doorzichtig	O
en	O
eensluidend	O
.	O

Dit	O
zal	O
de	O
concurrentiepositie	O
van	O
de	O
EU	B-loc
op	O
de	O
wereldmarkt	O
versterken	O
en	O
de	O
vlotte	O
doorstroming	O
van	O
het	O
handelsverkeer	O
bevorderen	O
.	O

Het	O
douanebeleid	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc

Conclusie	O

Wat	O
leert	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
douane	O
en	O
welke	O
taken	O
wachten	O
haar	O
in	O
de	O
toekomst	O
?	O

Er	O
zijn	O
reeds	O
grote	O
vorderingen	O
gemaakt	O
,	O
maar	O
het	O
einddoel	O
is	O
nog	O
niet	O
bereikt	O
.	O

Dit	O
is	O
namelijk	O
niet	O
mogelijk	O
zolang	O
het	O
in	O
-	O
en	O
uitgaande	O
goederenverkeer	O
niet	O
vrij	O
is	O
van	O
alle	O
beperkingen	O
en	O
controles	O
.	O

Zal	O
dit	O
ooit	O
gebeuren	O
?	O

Misschien	O
wel	O
,	O
maar	O
niet	O
in	O
de	O
voorzienbare	O
toekomst	O
.	O

De	O
douane	O
zal	O
zich	O
moeten	O
aanpassen	O
aan	O
de	O
nieuwe	O
taken	O
die	O
zij	O
moet	O
vervullen	O
en	O
haar	O
procedures	O
harmoniseren	O
of	O
zelfs	O
overal	O
in	O
de	O
Gemeenschap	B-loc
uniforme	O
werkmethoden	O
invoeren	O
.	O

De	O
eerste	O
stappen	O
in	O
de	O
goede	O
richting	O
zijn	O
gedaan	O
in	O
die	O
zin	O
dat	O
de	O
vijftien	O
douanediensten	O
momenteel	O
reeds	O
als	O
een	O
enkele	O
organisatie	O
optreden	O
.	O

De	O
douane	O
staat	O
ook	O
in	O
de	O
toekomst	O
geheel	O
ten	O
dienste	O
van	O
de	O
burgers	O
in	O
Europa	B-loc
en	O
zal	O
een	O
belangrijke	O
rol	O
spelen	O
bij	O
,	O
onder	O
meer	O
,	O
de	O
invordering	O
van	O
rechten	O
en	O
heffingen	O
en	O
de	O
bescherming	O
van	O
de	O
industrie	O
,	O
de	O
werkgelegenheid	O
,	O
de	O
gezondheid	O
en	O
het	O
milieu	O
.	O

Europese	B-org
Commissie	I-org
,	O
De	B-pro
Europese	I-pro
Unie	I-pro
en	I-pro
de	I-pro
wereldhandel	I-pro
,	O
.	O

Bureau	B-org
voor	I-org
officiële	I-org
publicaties	I-org
der	I-org
Europese	I-org
Gemeenschappen	I-org
,	O
Luxemburg	B-loc
,	O
1995	O
.	O

Europese	B-org
Commissie	I-org
,	O
De	B-pro
Interne	I-pro
Markt	I-pro
,	O
.	O

Bureau	B-org
voor	I-org
officiële	I-org
publicaties	I-org
der	I-org
Europese	I-org
Gemeenschappen	I-org
,	O
Luxemburg	B-loc
,	O
1996	O
.	O

Europese	B-org
Commissie	I-org
,	O
De	B-pro
vijftien	I-pro
lidstaten	I-pro
van	I-pro
Europa	I-pro
:	I-pro
kerncijfers	I-pro
,	O
.	O

Bureau	B-org
voor	I-org
officiële	I-org
publicaties	I-org
der	I-org
Europese	I-org
Gemeenschappen	I-org
,	O
Luxemburg	B-loc
,	O
1996	O
.	O

Europese	B-org
Commissie	I-org
,	O
Europa	B-pro
in	I-pro
beweging	I-pro
--	I-pro
Vragen	I-pro
en	I-pro
antwoorden	I-pro
:	I-pro
hoe	I-pro
beheert	I-pro
de	I-pro
Europese	I-pro
Unie	I-pro
landbouw	I-pro
en	I-pro
visserij	I-pro
?	I-pro
,	O

Bureau	B-org
voor	I-org
officiële	I-org
publicaties	I-org
der	I-org
Europese	I-org
Gemeenschappen	I-org
,	O
Luxemburg	B-loc
,	O
1996	O
.	O

Monti	B-per
Mario	I-per
,	O
The	B-pro
Single	I-pro
Market	I-pro
and	I-pro
tomorrow's	I-pro
Europe	I-pro
,	O
Gezamenlijke	O
uitgave	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
en	O
het	O
Bureau	B-org
voor	I-org
officiële	I-org
publicaties	I-org
der	I-org
Europese	I-org
Gemeenschappen	I-org
,	O
Luxemburg	B-loc
,	O
1997	O
.	O

Europese	B-org
Commissie	I-org

Het	B-pro
douanebeleid	I-pro
van	I-pro
de	I-pro
Europese	I-pro
Unie	I-pro

Luxemburg	B-loc
:	O
Bureau	B-org
voor	I-org
officiële	I-org
publicaties	I-org
der	I-org
Europese	I-org
Gemeenschappen	I-org
1999	O
--	O
30	O
blz	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
Unie	I-loc
,	O
met	O
een	O
eenheidsmarkt	O
zonder	O
binnengrenzen	O
,	O
heeft	O
nog	O
steeds	O
een	O
douane	O
en	O
een	O
douanebeleid	O
nodig	O
.	O

Waarom	O
?	O

