Kenneth	B-per
Lay	I-per
,	O
voormalig	O
topman	O
van	O
de	O
failliete	O
Amerikaanse	B-loc
energiereus	O
Enron	B-org
,	O
wil	O
maandag	O
niet	O
verschijnen	O
voor	O
de	O
senaatscommissie	O
Economische	B-misc
Zaken	I-misc
.	O

De	O
commissie	O
besluit	O
hem	O
te	O
dagvaarden	O
,	O
waardoor	O
hij	O
op	O
12	O
februari	O
toch	O
zal	O
moeten	O
verschijnen	O
.	O

Lay	B-per
neemt	O
ontslag	O
uit	O
de	O
raad	O
van	O
bestuur	O
van	O
Enron	B-org
,	O
nadat	O
hij	O
eind	O
vorige	O
maand	O
al	O
was	O
opgestapt	O
als	O
directeur-generaal	O
van	O
het	O
bedrijf	O
.	O

Donderdag	O
komen	O
een	O
aantal	O
ex-kopstukken	O
van	O
Enron	B-org
voor	O
een	O
onderzoekscommissie	O
van	O
het	O
Huis	B-org
van	I-org
Afgevaardigden	I-org
.	O

De	O
meesten	O
weigeren	O
informatie	O
te	O
geven	O
,	O
waarvoor	O
ze	O
zich	O
beroepen	O
op	O
het	O
vijfde	O
amendement	O
van	O
de	O
Grondwet	B-misc
,	O
dat	O
iemand	O
het	O
recht	O
geeft	O
niet	O
te	O
getuigen	O
wanneer	O
hij	O
of	O
zij	O
zichzelf	O
daardoor	O
zou	O
kunnen	O
beschuldigen	O
.	O

In	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
week	O
komen	O
opnieuw	O
een	O
reeks	O
bezwarende	O
elementen	O
op	O
tafel	O
over	O
het	O
failliet	O
.	O

Het	O
bedrijf	O
gebruikte	O
Nederland	B-loc
als	O
belastingparadijs	O
,	O
waar	O
het	O
ruim	O
140	O
dochterbedrijven	O
oprichtte	O
om	O
van	O
fiscale	O
voordelen	O
te	O
genieten	O
.	O

