De	O
Colombiaanse	B-loc
rebellenbeweging	O
FARC	B-org
(	O
Revolutionaire	B-org
Strijdkrachten	I-org
van	I-org
Colombia	I-org
)	O
ontvoert	O
Ingrid	B-per
Betancourt	I-per
,	O
kandidate	O
bij	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
eind	O
mei	O
.	O

Twee	O
dagen	O
eerder	O
begon	O
het	O
Colombiaanse	B-loc
leger	O
het	O
zogenaamde	O
'	O
Farcolandia	B-loc
'	O
,	O
een	O
rebellenzone	O
700	O
kilometer	O
ten	O
zuiden	O
van	O
de	O
hoofdstad	O
Bogota	B-loc
,	O
te	O
bestoken	O
.	O

Die	O
enclave	O
kreeg	O
de	O
FARC	B-org
in	O
1998	O
in	O
handen	O
in	O
ruil	O
voor	O
de	O
voortzetting	O
van	O
de	O
vredesonderhandelingen	O
.	O

President	O
Andres	B-per
Pastrana	I-per
verbrak	O
de	O
onderhandelingen	O
met	O
de	O
rebellen	O
en	O
gaf	O
de	O
opdracht	O
tot	O
het	O
offensief	O
na	O
de	O
ontvoering	O
van	O
senator	O
Jorge	B-per
Gechem	I-per
door	O
de	O
FARC	B-org
,	O
eerder	O
in	O
de	O
week	O
.	O

Met	O
het	O
geweld	O
breekt	O
een	O
nieuwe	O
fase	O
aan	O
in	O
de	O
36	O
jaar	O
durende	O
burgeroorlog	O
in	O
Colombia	B-loc
.	O

