SINT	B-loc
PETERSBURG	I-loc
-	O

De	O
politie	O
in	O
Sint	B-loc
Petersburg	I-loc
heeft	O
bij	O
voetbalrellen	O
tweehonderd	O
supporters	O
gearresteerd	O
.	O

Een	O
politiecommissaris	O
heeft	O
dat	O
tegenover	O
Russische	B-loc
media	O
gemeld	O
.	O

Tijdens	O
de	O
competitiewedstrijd	O
tussen	O
Zenit	B-org
Sint	I-org
Petersburg	I-org
en	O
Spartak	B-org
Moskou	I-org
liep	O
het	O
uit	O
de	O
hand	O
.	O

Nadat	O
de	O
ploeg	O
uit	O
Moskou	B-loc
op	O
voorsprong	O
was	O
gekomen	O
,	O
begonnen	O
fans	O
van	O
de	O
thuisclub	O
allerlei	O
projectielen	O
op	O
het	O
veld	O
te	O
gooien	O
.	O

