BELFAST	B-loc
-	O

De	O
Noordierse	B-loc
premier	O
David	B-per
Trimble	I-per
is	O
gisterochtend	O
afgetreden	O
.	O

Hij	O
maakte	O
daarmee	O
zijn	O
dreigement	O
waar	O
,	O
dat	O
hij	O
zou	O
vertrekken	O
als	O
het	O
Iers	B-org
Republikeins	I-org
Leger	I-org
(	O
Ira	B-org
)	O
vóór	O
1	O
juli	O
niet	O
zou	O
beginnen	O
met	O
het	O
inleveren	O
van	O
wapens	O
.	O

Door	O
het	O
aftreden	O
van	O
de	O
protestantse	O
Trimble	B-per
is	O
er	O
een	O
politieke	O
crisis	O
ontstaan	O
in	O
de	O
Britse	B-loc
provincie	O
,	O
waar	O
na	O
veel	O
moeite	O
een	O
protestants-katholieke	O
regering	O
was	O
gevormd	O
.	O

Dat	O
was	O
het	O
directe	O
gevolg	O
van	O
het	O
akkoord	O
dat	O
op	O
Goede	B-misc
Vrijdag	I-misc
1998	I-misc
was	O
gesloten	O
,	O
en	O
waarvan	O
ontwapening	O
van	O
de	O
paramilitaire	O
groepen	O
een	O
belangrijk	O
onderdeel	O
is	O
.	O

Het	O
Ira	B-org
heeft	O
zich	O
daar	O
niet	O
aan	O
gehouden	O
,	O
volgens	O
zijn	O
politieke	O
tak	O
,	O
Sinn	B-org
Fein	I-org
,	O
omdat	O
zijn	O
eisen	O
voor	O
terugtrekking	O
van	O
meer	O
Britse	B-loc
troepen	O
en	O
beperking	O
van	O
protestantse	O
politiemacht	O
zijn	O
genegeerd	O
.	O

,,	O
Ik	O
ben	O
bereid	O
om	O
terug	O
te	O
komen	O
''	O
,	O
zei	O
Trimble	B-per
gisteren	O
,	O
,,	O
maar	O
alleen	O
als	O
we	O
de	O
wapens	O
voorgoed	O
achter	O
ons	O
laten	O
.	O
''	O

Volgens	O
het	O
Goede	O
Vrijdag-akkoord	O
heeft	O
de	O
regering	O
zes	O
weken	O
om	O
Trimble	B-per
te	O
vragen	O
terug	O
te	O
komen	O
óf	O
hem	O
te	O
vervangen	O
,	O
anders	O
komen	O
er	O
verkiezingen	O
.	O

Sommige	O
analisten	O
menen	O
dat	O
Trimble	B-per
erop	O
gokt	O
dat	O
het	O
IRA	B-org
door	O
zijn	O
vertrek	O
zo	O
onder	O
druk	O
komt	O
te	O
staan	O
dat	O
de	O
organisatie	O
alsnog	O
overstag	O
gaat	O
.	O

Bovendien	O
hoopt	O
hij	O
de	O
kritiek	O
binnen	O
zijn	O
eigen	O
achterban	O
,	O
de	O
Ulster	B-org
Unionisten	I-org
,	O
tot	O
zwijgen	O
te	O
brengen	O
dat	O
hij	O
zich	O
niet	O
hard	O
genoeg	O
opstelt	O
tegenover	O
het	O
Ira	B-org
.	O

Maar	O
Sinn	B-org
Fein	I-org
,	O
die	O
deel	O
uitmaakt	O
van	O
de	O
regering	O
,	O
waarschuwt	O
dat	O
het	O
Ira	B-org
zich	O
niet	O
laat	O
chanteren	O
,	O
en	O
raadde	O
de	O
Ulster	B-org
Unionisten	I-org
aan	O
een	O
nieuwe	O
leider	O
aan	O
te	O
wijzen	O
en	O
voor	O
een	O
'	O
verstandiger	O
en	O
productievere	O
aanpak	O
'	O
te	O
kiezen	O
.	O

Trimbles	B-per
vertrek	O
viel	O
samen	O
met	O
het	O
begin	O
van	O
het	O
zogenoemde	O
marsseizoen	O
,	O
waarbij	O
protestantse	O
groepen	O
deels	O
door	O
katholieke	O
wijken	O
marcheren	O
om	O
vroegere	O
overwinningen	O
in	O
onderlinge	O
gevechten	O
te	O
herdenken	O
.	O

Bij	O
de	O
eerste	O
Oranjemars	B-eve
van	O
het	O
seizoen	O
,	O
in	O
Belfast	B-loc
,	O
bleven	O
zaterdag	O
incidenten	O
uit	O
.	O

In	O
het	O
verleden	O
hebben	O
de	O
marsen	O
jaarlijks	O
gezorgd	O
voor	O
oplopende	O
spanningen	O
tussen	O
protestanten	O
en	O
katholieken	O
.	O

Noordierse	B-loc
jongens	O
trekken	O
zich	O
op	O
aan	O
de	O
blokkade	O
die	O
de	O
politie	O
zaterdag	O
in	O
Belfast	B-loc
had	O
opgericht	O
om	O
rellen	O
te	O
voorkomen	O
bij	O
de	O
eerste	O
Oranjemars	B-eve
van	O
het	O
seizoen	O
.	O

FOTO	O
REUTERS	B-org

