De	O
allereerste	O
'	O
Gay	B-eve
parade	I-eve
'	O
in	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
stad	O
Belgrado	B-loc
was	O
zaterdag	O
nog	O
niet	O
begonnen	O
of	O
Svetlana	B-per
Ilic	I-per
(	O
19	O
)	O
zit	O
alweer	O
in	O
een	O
taxi	O
,	O
met	O
een	O
bloedende	O
hoofdwond	O
op	O
weg	O
naar	O
het	O
ziekenhuis	O
.	O

Ze	O
is	O
in	O
elkaar	O
geslagen	O
door	O
een	O
menigte	O
voetbalhooligans	O
en	O
ultranationalistische	O
Cetniks	B-org
.	O

Haar	O
belagers	O
voelden	O
zich	O
moreel	O
gesteund	O
door	O
enkele	O
eveneens	O
aanwezige	O
orthodoxe	O
priesters	O
.	O

De	O
politie	O
deed	O
niets	O
.	O

De	O
Joegoslavische	B-loc
hoofdstad	O
is	O
inmiddels	O
tolerant	O
genoeg	O
om	O
een	O
demonstratie	O
van	O
homotrots	O
te	O
kunnen	O
verdragen	O
,	O
dachten	O
de	O
organisatoren	O
van	O
de	O
gay	O
parade	O
.	O

Ze	O
hielden	O
het	O
ingetogen	O
.	O

Geen	O
extremiteiten	O
in	O
leer	O
,	O
geen	O
bloot	O
,	O
maar	O
een	O
eenvoudige	O
optocht	O
met	O
ballonnen	O
en	O
vrolijke	O
teksten	O
op	O
knullig	O
getimmerde	O
borden	O
.	O

Maar	O
de	O
parade	O
wordt	O
's	O
middags	O
bij	O
de	O
officiële	O
aankomst	O
op	O
het	O
Plein	B-loc
van	I-loc
de	I-loc
Republiek	I-loc
opgewacht	O
door	O
een	O
grote	O
groep	O
jongeren	O
.	O

De	O
dreiging	O
hangt	O
dan	O
al	O
in	O
de	O
lucht	O
.	O

Eerst	O
vliegen	O
er	O
grove	O
beledigingen	O
in	O
de	O
richting	O
van	O
de	O
homo's	O
en	O
lesbiennes	O
,	O
dan	O
eieren	O
,	O
bierglazen	O
en	O
tenslotte	O
stoelen	O
.	O

Mannen	O
in	O
zwarte	O
jacks	O
communiceren	O
per	O
portofoon	O
.	O

Hoogstwaarschijnlijk	O
zijn	O
het	O
jongens	O
van	O
Vojislav	B-per
Seselj	I-per
,	O
de	O
ultra-nationalistische	O
leider	O
van	O
de	O
Radicale	B-org
Partij	I-org
die	O
zijn	O
uiterste	O
best	O
doet	O
Servië	B-loc
op	O
wat	O
voor	O
manier	O
dan	O
ook	O
te	O
destabiliseren	O
.	O

Homoseksualiteit	O
is	O
immoreel	O
,	O
zegt	O
een	O
aanwezige	O
orthodoxe	O
priester	O
.	O

Praktisering	O
ervan	O
is	O
verwerpelijk	O
en	O
publieke	O
uiting	O
ervan	O
is	O
pervers	O
.	O

Als	O
de	O
kleine	O
optocht	O
het	O
plein	O
nadert	O
,	O
rent	O
de	O
horde	O
jongeren	O
erheen	O
.	O

Svetlana	B-per
is	O
het	O
eerste	O
slachtoffer	O
.	O

Ze	O
valt	O
en	O
krijgt	O
een	O
regen	O
van	O
klappen	O
en	O
schoppen	O
te	O
verduren	O
.	O

Een	O
oudere	O
man	O
probeert	O
haar	O
te	O
ontzetten	O
,	O
en	O
krijgt	O
vervolgens	O
de	O
volle	O
laag	O
aan	O
verwensingen	O
en	O
spuug	O
te	O
verwerken	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
belagers	O
draagt	O
een	O
T-shirt	B-pro
met	O
de	O
tekst	O
White	B-misc
Power	I-misc
.	O

De	O
jongeren	O
hebben	O
echter	O
alweer	O
andere	O
slachtoffers	O
op	O
het	O
oog	O
.	O

Daardoor	O
ontkomt	O
Svetlana	B-per
.	O

Het	O
geweld	O
gaat	O
ruim	O
een	O
uur	O
door	O
.	O

Ook	O
een	O
jongen	O
met	O
een	O
anarchistenvlag	O
wordt	O
afgetuigd	O
.	O

Drie	O
vrouwen	O
van	O
middelbare	O
leeftijd	O
worden	O
achterna	O
gezeten	O
omdat	O
zij	O
het	O
waagden	O
te	O
protesteren	O
.	O

De	O
politie	O
holt	O
wat	O
heen	O
en	O
weer	O
,	O
maar	O
doet	O
niets	O
om	O
de	O
slachtoffers	O
te	O
beschermen	O
.	O

Pas	O
als	O
een	O
paar	O
agenten	O
zelf	O
in	O
het	O
nauw	O
komen	O
,	O
trekken	O
zij	O
het	O
dienstpistool	O
en	O
schieten	O
in	O
de	O
lucht	O
.	O

Als	O
de	O
kruitdampen	O
zijn	O
opgetrokken	O
,	O
is	O
het	O
resultaat	O
vijf	O
zwaargewonden	O
.	O

Veel	O
meer	O
mensen	O
met	O
builen	O
,	O
schrammen	O
en	O
blauwe	O
plekken	O
hebben	O
zich	O
echter	O
aan	O
registratie	O
onttrokken	O
.	O

Ze	O
zijn	O
gevlucht	O
.	O

Op	O
een	O
terras	O
aan	O
de	O
rand	O
van	O
het	O
centrum	O
likken	O
Victor	B-per
en	O
Tomi	B-per
hun	O
wonden	O
.	O

Victor	B-per
steekt	O
met	O
trillende	O
vingers	O
zijn	O
zoveelste	O
sigaret	O
op	O
.	O

,,	O
Ik	O
haat	O
ze	O
''	O
,	O
zijn	O
de	O
enige	O
woorden	O
die	O
hij	O
een	O
kwartier	O
lang	O
kan	O
uitbrengen	O
.	O

