ASSEN	B-loc
-	O

Voor	O
zijn	O
eigen	O
Jurgen	B-per
van	I-per
den	I-misc
Goorbergh-tribune	I-misc
voerde	O
hij	O
een	O
show	O
op	O
met	O
een	O
zogeheten	O
burn-out	O
.	O

Hij	O
liet	O
de	O
machine	O
stilstaan	O
en	O
liet	O
de	O
achterband	O
roken	O
.	O

De	O
fans	O
reageerden	O
uitzinnig	O
.	O

De	O
wereldmotorsportbond	O
kan	O
daar	O
wel	O
een	O
straf	O
voor	O
geven	O
.	O

Maar	O
de	O
negende	O
plaats	O
in	O
de	O
500cc	O
was	O
voor	O
Van	B-per
den	I-per
Goorbergh	I-per
naar	O
eigen	O
zeggen	O
het	O
hoogst	O
haalbare	O
tijdens	O
de	O
TT	B-eve
van	O
Assen	B-loc
en	O
dat	O
wilde	O
hij	O
vieren	O
.	O

Na	O
twee	O
finaal	O
mislukte	O
trainingssessies	O
kwam	O
hij	O
sterk	O
voor	O
de	O
dag	O
bij	O
de	O
TT	B-eve
.	O

De	O
toeschouwers	O
wisten	O
de	O
negende	O
plaats	O
op	O
de	O
juiste	O
waarde	O
in	O
te	O
schatten	O
.	O

Een	O
grote	O
groep	O
fans	O
wilde	O
zijn	O
pitsbox	O
bestormen	O
.	O

De	O
deuren	O
gingen	O
net	O
op	O
tijd	O
dicht	O
.	O

,,	O
Dat	O
ik	O
zo	O
populair	O
ben	O
,	O
vind	O
ik	O
grandioos	O
,	O
maar	O
er	O
zal	O
maar	O
een	O
gek	O
tussen	O
zitten	O
''	O
,	O
lachte	O
hij	O
opgelucht	O
.	O

,,	O
Ik	O
wist	O
:	O
als	O
het	O
een	O
regenrace	O
wordt	O
,	O
haal	O
ik	O
het	O
podium	O
.	O
''	O

Maar	O
's	O
middags	O
om	O
twee	O
uur	O
was	O
het	O
droog	O
.	O

Weg	O
podiumplaats	O
.	O

Op	O
een	O
droog	O
circuit	O
komen	O
de	O
tekortkomingen	O
van	O
de	O
motor	O
duidelijk	O
aan	O
het	O
licht	O
.	O

De	O
regen	O
kwam	O
te	O
laat	O
voor	O
hem	O
,	O
na	O
vijftien	O
ronden	O
pas	O
.	O

Prompt	O
was	O
de	O
race	O
voorbij	O
.	O

Op	O
dat	O
moment	O
had	O
hij	O
een	O
goede	O
kans	O
op	O
een	O
hogere	O
klassering	O
.	O

,,	O
We	O
komen	O
wel	O
tekort	O
,	O
maar	O
ik	O
had	O
nu	O
een	O
betere	O
start	O
in	O
elk	O
geval	O
en	O
had	O
in	O
de	O
slotfase	O
een	O
aanval	O
gepland	O
op	O
Ukawa	B-per
,	O
de	O
nummer	O
acht	O
.	O

De	O
top	O
vijf	O
was	O
voor	O
mij	O
haalbaar	O
.	O
''	O

De	O
strijd	O
in	O
de	O
koningsklasse	O
ging	O
zoals	O
verwacht	O
tussen	O
de	O
Italiaanse	B-loc
kemphanen	O
Rossi	B-per
,	O
Biaggi	B-per
en	O
Capirossi	B-per
.	O

Zij	O
demonstreerden	O
opnieuw	O
hun	O
uitzonderlijke	O
klasse	O
.	O

Slechts	O
Barros	B-per
,	O
de	O
winnaar	O
van	O
vorig	O
jaar	O
,	O
kwam	O
bij	O
hen	O
in	O
de	O
buurt	O
.	O

Hij	O
lag	O
aan	O
kop	O
in	O
het	O
begin	O
,	O
maar	O
zag	O
gaandeweg	O
de	O
race	O
de	O
Italiaanse	B-loc
duivels	O
op	O
de	O
racebanen	O
voorbij	O
komen	O
.	O

Rossi	B-per
zette	O
net	O
de	O
aanval	O
in	O
op	O
Biaggi	B-per
,	O
toen	O
de	O
wedstrijdleiding	O
afvlagde	O
.	O

Hij	O
had	O
hetzelfde	O
gevoel	O
als	O
zijn	O
Nederlandse	B-loc
vriend	O
.	O

,,	O
Maar	O
ik	O
heb	O
in	O
elk	O
geval	O
twintig	O
punten	O
,	O
daardoor	O
is	O
het	O
verschil	O
met	O
Biaggi	B-per
in	O
de	O
WK-stand	B-misc
21	O
punten	O
''	O
,	O
toonde	O
leider	O
Rossi	B-per
zich	O
tevreden	O
.	O

Capirossi	B-per
baalde	O
.	O

Hij	O
had	O
de	O
pole-position	O
,	O
net	O
als	O
vorig	O
jaar	O
,	O
maar	O
werd	O
ook	O
nu	O
derde	O
.	O

