Computers	O
hoeven	O
geen	O
Nederlands	B-pro
te	O
kunnen	O
verstaan	O

"	O
Al	O
geef	O
je	O
programmeurs	O
van	O
vertaalcomputers	O
er	O
nog	O
vijftig	O
jaar	O
bij	O
,	O
de	O
vertaalcomputers	O
zullen	O
er	O
nooit	O
in	O
slagen	O
de	O
perfecte	O
vertaling	O
af	O
te	O
leveren	O
.	O

Daarvoor	O
verloopt	O
de	O
menselijke	O
communicatie	O
te	O
subtiel	O
,	O
te	O
genuanceerd	O
,	O
te	O
rijk	O
.	O

En	O
laat	O
de	O
overheid	O
asjeblief	O
ophouden	O
met	O
belastinggeld	O
uit	O
te	O
geven	O
aan	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
computers	O
die	O
Nederlands	B-pro
moeten	O
verstaan	O
.	O

Er	O
zijn	O
wel	O
zinvoller	O
bestedingen	O
.	O
"	O

-	O
Marc	B-per
van	I-per
Oostendorp	I-per

Lees	O
verder	O
op	O
:	O
http://taalschrift.org/discussie/000087.html	O

U	O
wordt	O
uitgenodigd	O
om	O
te	O
reageren	O
via	O
de	O
reactiemogelijkheid	O
onderaan	O
de	O
column	O
.	O

Vorige	O
maand	O
heeft	O
het	O
Vlaamse	B-loc
taaltechnologiebedrijf	O
Language	B-org
&	I-org
Computing	I-org
(	O
L&C	B-org
)	O
een	O
belangrijk	O
contract	O
kunnen	O
afsluiten	O
met	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
overheid	O
voor	O
het	O
leveren	O
van	O
de	O
tools	O
voor	O
het	O
"	O
national	O
patiënt	O
safety	O
network	O
"	O
,	O
dat	O
de	O
bedoeling	O
heeft	O
om	O
verschillende	O
medische	O
informatiebronnen	O
(	O
met	O
gegevens	O
in	O
natuurlijke	O
taal	O
)	O
met	O
elkaar	O
te	O
koppelen	O
en	O
beschikbaar	O
te	O
maken	O
voor	O
analyses	O
;	O
dit	O
alles	O
met	O
de	O
bedoeling	O
op	O
de	O
veiligheid	O
van	O
de	O
patiënten	O
te	O
verhogen	O
.	O

Meer	O
informatie	O
op	O
de	O
nieuwe	O
website	O
van	O
L&C	B-org
:	O
http://www.landcglobal.com/pages/newsview.php?news_id=82	O

Sinds	O
24	O
juni	O
kunnen	O
vakantiegangers	O
gebruikmaken	O
van	O
een	O
lastminute	O
taalcursus	O
via	O
de	O
telefoon	O
.	O

Wie	O
belt	O
met	O
06	O
-	O
48984808	O
kan	O
ruim	O
100	O
veelgebruikte	O
'	O
vakantiezinnen	O
'	O
oefenen	O
in	O
8	O
talen	O
:	O
Spaans	B-pro
,	O
Frans	B-pro
,	O
Italiaans	B-pro
,	O
Duits	B-pro
,	O
Engels	B-pro
,	O
Grieks	B-pro
,	O
Turks	B-pro
en	O
Zweeds	B-pro
.	O

De	O
cursist	O
hoort	O
de	O
buitenlandse	O
tekst	O
,	O
herhaalt	O
de	O
zin	O
en	O
kan	O
luisteren	O
naar	O
zijn	O
eigen	O
uitspraak	O
.	O

Het	O
telefoonnummer	O
is	O
een	O
extra	O
dienst	O
van	O
Vakantietaal.nl	B-org
,	O
een	O
website	O
waar	O
reizigers	O
sinds	O
twee	O
jaar	O
lastminute	O
taalcursussen	O
kunnen	O
downloaden	O
in	O
mp3	O
of	O
op	O
cd	O
bestellen	O
.	O

Voor	O
het	O
nummer	O
,	O
dat	O
ook	O
vanuit	O
het	O
buitenland	O
bereikbaar	O
is	O
,	O
geldt	O
het	O
normale	O
gesprekstarief	O
.	O

De	O
dienst	O
is	O
geheel	O
spraakgestuurd	O
,	O
dus	O
hands	O
free	O
.	O

Zeg	O
bijvoorbeeld	O
'	O
Spaans	B-pro
'	O
en	O
de	O
cursus	O
Spaans	B-pro
begint	O
.	O

De	O
telefonische	O
taalcursus	O
is	O
een	O
gezamenlijk	O
initiatief	O
van	O
Vakantietaal.nl	B-org
(	O
www.vakantietaal.nl	O
)	O
en	O
Group	B-org
2000	I-org
te	O
Almelo	B-loc
.	O

Group	B-org
2000	I-org
is	O
al	O
25	O
jaar	O
actief	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
interactieve	O
telecommunicatie	O
en	O
spraakherkenning	O
(	O
www.group2000.nl	O
)	O
.	O

Tilburg	B-loc

De	O
Faculteit	B-loc
der	I-loc
Letteren	I-loc
van	O
de	O
UvT	B-loc
heeft	O
op	O
korte	O
termijn	O
twee	O
vacatures	O
voor	O
de	O
functie	O
van	O
AIO	B-misc
v	O
/	O
m	O
voor	O
het	O
project	O
'	O
Interfaces	B-pro
,	I-pro
interacties	I-pro
en	I-pro
het	I-pro
leren	I-pro
van	I-pro
een	I-pro
tweede	I-pro
taal	I-pro
'	O
vacaturenummer	O
810.03.07	O
,	O
voor	O
de	O
volledige	O
werktijd	O
.	O

De	O
te	O
benoemen	O
AiO's	B-misc
zullen	O
werkzaam	O
zijn	O
bij	O
de	O
sectie	O
Taal	B-org
&	I-org
Informatica	I-org
en	O
de	O
sectie	O
Meertaligheid	B-org
in	I-org
de	I-org
Multiculturele	I-org
Samenleving	I-org
van	O
de	O
Faculteit	B-loc
der	I-loc
Letteren	I-loc
.	O

Bij	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
computerprogramma's	O
voor	O
het	O
(	O
taal	O
-	O
)	O
onderwijs	O
worden	O
combinaties	O
in	O
praktijk	O
gebracht	O
van	O
taalleerinhouden	O
,	O
taalleerstrategieën	O
en	O
leerling-computer	O
interactievormen	O
(	O
de	O
user	O
interface	O
)	O
die	O
in	O
wisselende	O
en	O
vaak	O
beperkte	O
mate	O
gebaseerd	O
zijn	O
op	O
theoretische	O
inzichten	O
of	O
geëxpliciteerde	O
aannamen	O
(	O
zowel	O
op	O
het	O
terrein	O
van	O
het	O
taalleren	O
als	O
van	O
de	O
informatica	O
)	O
met	O
betrekking	O
tot	O
de	O
optimaliteit	O
van	O
de	O
samenstellende	O
delen	O
van	O
de	O
gekozen	O
combinatie	O
.	O

In	O
het	O
project	O
'	O
Interfaces	B-pro
,	I-pro
interacties	I-pro
en	I-pro
het	I-pro
leren	I-pro
van	I-pro
een	I-pro
tweede	I-pro
taal	I-pro
'	O
wordt	O
kennis	O
van	O
onderwijs-	O
en	O
taalleerprocessen	O
in	O
NT2-onderwijs	B-misc
gecombineerd	O
met	O
kennis	O
van	O
mens-computer	O
interactie	O
om	O
te	O
onderzoeken	O
waar	O
de	O
'	O
gemiste	O
kansen	O
'	O
zitten	O
in	O
het	O
huidige	O
aanbod	O
,	O
en	O
een	O
bijdrage	O
te	O
leveren	O
aan	O
het	O
opvullen	O
van	O
de	O
lacunes	O
middels	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
empirisch	O
onderbouwde	O
modellen	O
van	O
effectief	O
adaptief	O
onderwijs	O
.	O

Het	O
project	O
omvat	O
twee	O
deelprojecten	O
:	O
"	O
Constructieve	B-pro
analyse	I-pro
van	I-pro
computerprogramma's	I-pro
voor	I-pro
NT2-onderwijs	I-pro
op	I-pro
maat	I-pro
"	O
,	O
en	O
"	O
Adaptieve	B-pro
structurering	I-pro
van	I-pro
(	I-pro
digitaal	I-pro
)	I-pro
lesmateriaal	I-pro
voor	I-pro
(	I-pro
tweede	I-pro
-	I-pro
)	I-pro
taalonderwijs	I-pro
"	O
,	O
die	O
nauw	O
met	O
elkaar	O
samenhangen	O
.	O

Zie	O
voor	O
nadere	O
informatie	O
:	O
http://www.uvt.nl/personeel/vacatures/extern/8100307.html	O
.	O

Solliciteren	O
kan	O
tot	O
uiterlijk	O
28	O
augustus	O
2003	O
.	O

Amsterdam	B-loc

Voor	O
het	O
Amsterdam	B-org
Center	I-org
for	I-org
Language	I-org
and	I-org
Communication	I-org
(	O
ACLC	B-org
)	O
zoekt	O
de	O
Faculteit	B-loc
der	I-loc
Geesteswetenschappen	I-loc
van	O
de	O
Universiteit	B-loc
van	I-loc
Amsterdam	I-loc
per	O
1	O
januari	O
2004	O
twee	O
aio's	O
,	O
full	O
time	O
.	O

Binnen	O
het	O
instituut	O
vindt	O
op	O
uiteenlopende	O
terreinen	O
taalkundig	O
onderzoek	O
plaats	O
dat	O
is	O
ondergebracht	O
in	O
de	O
volgende	O
projectgroepen	O
:	O
Functionele	B-misc
grammatica	I-misc
;	O
Generatieve	B-misc
taalkunde	I-misc
;	O
Cognitie	B-misc
,	I-misc
pragmatiek	I-misc
en	I-misc
semantiek	I-misc
;	O
Spraakcommunicatie	B-misc
en	I-misc
fonetiek	I-misc
;	O
Discourse	B-misc
analyse	I-misc
en	I-misc
tekststructuur	I-misc
;	O
Taalvariatie	B-misc
,	I-misc
taalcontact	I-misc
en	I-misc
taalverandering	I-misc
;	O
Eerste-taalverwerving	B-misc
en	I-misc
taalstoornissen	I-misc
;	O
Tweede-taalverwerving	B-misc
.	O

Daarnaast	O
bestaan	O
er	O
dwarsverbanden	O
waarin	O
onderzoekers	O
uit	O
verschillende	O
projectgroepen	O
participeren	O
,	O
zoals	O
op	O
het	O
gebied	O
van	O
Typologie	B-misc
,	O
Gebarentalen	B-misc
en	O
Creolistiek	B-misc
.	O

Een	O
belangrijk	O
verbindend	O
element	O
tussen	O
de	O
genoemde	O
groepen	O
wordt	O
gevormd	O
door	O
de	O
uitgangspunten	O
die	O
in	O
'	O
The	B-pro
Language	I-pro
Blueprint	I-pro
'	O
zijn	O
neergelegd	O
.	O

Vanuit	O
de	O
projectgroepen	O
en	O
hun	O
dwarsverbanden	O
zijn	O
aio-projecten	O
geformuleerd	O
waarvan	O
er	O
zeven	O
zijn	O
geselecteerd	O
waarnaar	O
nu	O
gesolliciteerd	O
kan	O
worden	O
.	O

Kandidaten	O
kunnen	O
desgewenst	O
naar	O
meerdere	O
projecten	O
solliciteren	O
.	O

Daarnaast	O
kunnen	O
belangstellenden	O
ook	O
zelf	O
een	O
projectvoorstel	O
indienen	O
op	O
voorwaarde	O
dat	O
dit	O
inpasbaar	O
is	O
in	O
'	O
The	B-pro
Language	I-pro
Blueprint	I-pro
'	O
.	O

Uit	O
alle	O
reacties	O
zullen	O
uiteindelijk	O
de	O
twee	O
beste	O
kandidaten	O
worden	O
gekozen	O
.	O

Voor	O
de	O
tekst	O
van	O
de	O
zeven	O
reeds	O
geselecteerde	O
projecten	O
,	O
richtlijnen	O
voor	O
het	O
indienen	O
van	O
een	O
eigen	O
projectvoorstel	O
,	O
'	O
The	B-pro
Language	I-pro
Blueprint	I-pro
'	O
,	O
en	O
algemene	O
informatie	O
omtrent	O
het	O
onderzoeksinstituut	O
wordt	O
verwezen	O
naar	O
de	O
website	O
van	O
het	O
ACLC	B-org
:	O
www.hum.uva.nl/aclc	O
.	O

Solliciteren	O
kan	O
tot	O
uiterlijk	O
31	O
augustus	O
2003	O
.	O

