LIEPAJA	B-loc
-	O

Heerenveen	B-loc
heeft	O
de	O
eerste	O
wedstrijd	O
uit	O
de	O
intertoto-competitie	O
tegen	O
het	O
Letse	B-loc
Liepajas	B-loc
Metalurgs	I-loc
met	O
3	O
-	O
2	O
verloren	O
.	O

Heerenveen	B-loc
kende	O
een	O
goede	O
start	O
.	O

Al	O
na	O
zes	O
minuten	O
vuurde	O
Denneboom	B-per
een	O
voltreffer	O
af	O
.	O

In	O
de	O
45ste	O
minuut	O
maakte	O
Tatartsjoek	B-per
de	O
gelijkmaker	O
.	O

De	O
tweede	O
helft	O
leverde	O
de	O
meest	O
vreemde	O
,	O
maar	O
ook	O
spectaculaire	O
acties	O
op	O
.	O

Heerenveen	B-loc
zette	O
opnieuw	O
verdienstelijk	O
in	O
.	O

Lurling	B-per
was	O
in	O
de	O
51ste	O
minuut	O
succesvol	O
.	O

Ook	O
die	O
voorsprong	O
werd	O
uit	O
handen	O
gegeven	O
.	O

Katasonov	B-per
scoorde	O
tweemaal	O
en	O
maakte	O
de	O
blamage	O
voor	O
Hereenveen	B-loc
compleet	O
.	O

Volgende	O
week	O
is	O
de	O
return	O
in	O
het	O
Abe	B-loc
Lenstra-stadion	I-loc
.	O

