Frank	B-per
Vandenbroucke	I-per
(	O
SP.A	B-org
)	O
,	O
minister	O
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
en	O
Magda	B-per
Aelvoet	I-per
(	O
Agalev	B-org
)	O
,	O
minister	O
van	O
Volksgezondheid	B-misc
,	O
stellen	O
dinsdag	O
hun	O
agenda	O
met	O
veranderingen	O
in	O
de	O
gezondheidssector	O
voor	O
.	O

Vandenbroucke	B-per
zal	O
voor	O
een	O
groter	O
budget	O
pleiten	O
bij	O
de	O
opstelling	O
van	O
de	O
begroting	O
voor	O
2003	O
,	O
maar	O
stelt	O
daar	O
een	O
strenger	O
beleid	O
tegenover	O
.	O

Hij	O
wil	O
ingrijpen	O
op	O
het	O
medisch	O
gedrag	O
van	O
artsen	O
en	O
ziekenhuizen	O
.	O

Artsen	O
die	O
bijvoorbeeld	O
te	O
veel	O
voorschrijven	O
of	O
ziekenhuizen	O
die	O
te	O
veel	O
aanrekenen	O
voor	O
standaardingrepen	O
,	O
zullen	O
worden	O
beboet	O
.	O

