Zacarias	B-per
Moussaoui	I-per
,	O
de	O
eerste	O
persoon	O
die	O
door	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
gerecht	O
aangeklaagd	O
is	O
voor	O
de	O
terreuraanvallen	O
van	O
11	O
september	O
,	O
pleit	O
onschuldig	O
bij	O
zijn	O
eerste	O
verschijning	O
voor	O
de	O
rechtbank	O
.	O

De	O
Fransman	B-loc
van	O
Marokkaanse	B-loc
afkomst	O
wordt	O
ervan	O
verdacht	O
de	O
'	O
twintigste	O
vliegtuigkaper	O
'	O
te	O
zijn	O
die	O
door	O
omstandigheden	O
(	O
hij	O
zat	O
in	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
cel	O
)	O
niet	O
aan	O
de	O
kapingen	O
kon	O
deelnemen	O
.	O

De	O
moeder	O
van	O
Moussaoui	B-per
vloog	O
enige	O
dagen	O
voor	O
zijn	O
voorleiding	O
naar	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
en	O
gaf	O
een	O
persconferentie	O
waarin	O
ze	O
om	O
een	O
eerlijk	O
proces	O
voor	O
haar	O
zoon	O
vroeg	O
.	O

De	O
beklaagde	O
,	O
die	O
de	O
doodstraf	O
riskeert	O
,	O
wil	O
dat	O
zijn	O
proces	O
op	O
televisie	O
uitgezonden	O
wordt	O
.	O

