Koning	O
Albert	B-per
II	I-per
houdt	O
dinsdag	O
zijn	O
jaarlijkse	O
nieuwjaarstoespraak	O
voor	O
de	O
overheden	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Hij	O
looft	O
de	O
regering	O
nadrukkelijk	O
voor	O
de	O
manier	O
waarop	O
ze	O
het	O
Europese	B-loc
voorzitterschap	O
heeft	O
vervuld	O
.	O

Premier	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
(	O
VLD	B-org
)	O
spreekt	O
van	O
zijn	O
kant	O
lovend	O
over	O
het	O
model	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
monarchie	O
.	O

Donderdag	O
merkt	O
Verhofstadt	B-per
dat	O
hij	O
niet	O
overal	O
bejubeld	O
wordt	O
:	O
hij	O
mag	O
van	O
de	O
organisatoren	O
van	O
het	O
Wereld	B-eve
Sociaal	I-eve
Forum	I-eve
in	O
het	O
Braziliaanse	B-loc
Porto	B-loc
Alegre	I-loc
geen	O
toespraak	O
houden	O
als	O
regeringsleider	O
.	O

De	O
premier	O
is	O
volgens	O
hen	O
te	O
neoliberaal	O
en	O
onderschrijft	O
het	O
gedachtegoed	O
van	O
de	O
anders-globalisten	O
niet	O
.	O

Verhofstadt	B-per
was	O
van	O
plan	O
om	O
dinsdag	O
en	O
woensdag	O
deel	O
te	O
nemen	O
aan	O
het	O
Wereld	B-eve
Economisch	I-eve
Forum	I-eve
in	O
New	B-loc
York	I-loc
,	O
waar	O
de	O
rijken	O
der	O
aarde	O
vergaderen	O
,	O
en	O
daarna	O
naar	O
Porto	B-loc
Alegre	I-loc
te	O
vliegen	O
om	O
ook	O
daar	O
een	O
toespraak	O
te	O
geven	O
.	O

(	O
Zie	O
ook	O
pag.	O
10	O
)	O

