Het	O
periodieke	O
geruzie	O
over	O
treinchef	O
Etienne	B-per
Schouppe	I-per
of	O
(	O
nu	O
ex	O
-	O
)	O
postbaas	O
Frans	B-per
Rombouts	I-per
strekt	O
niet	O
veel	O
verder	O
dan	O
de	O
anekdote	O
.	O

Daarachter	O
schuilt	O
een	O
veel	O
breder	O
debat	O
,	O
waarover	O
de	O
paars-groene	O
coalitie	O
van	O
Guy	B-per
Verhofstadt	I-per
opvallend	O
stil	O
blijft	O
:	O
de	O
rol	O
van	O
de	O
overheid	O
in	O
de	O
economie	O
.	O

Dat	O
debat	O
leek	O
nochtans	O
beslecht	O
.	O

Het	O
liberale	O
dogma	O
van	O
'	O
het	O
opengooien	O
van	O
de	O
markt	O
'	O
is	O
al	O
lang	O
dwingend	O
overgenomen	O
door	O
'	O
Europa	B-loc
'	O
.	O

Tot	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
overheid	O
,	O
nochtans	O
de	O
politieke	O
waakhond	O
van	O
de	O
vrijemarkteconomie	O
,	O
het	O
tegendeel	O
deed	O
en	O
'11	O
september	O
'	O
aangreep	O
om	O
niet	O
minder	O
dan	O
15	O
miljard	O
dollar	O
belastinggeld	O
in	O
de	O
al	O
langer	O
naar	O
adem	O
happende	O
luchtvaartindustrie	O
te	O
pompen	O
.	O

In	O
Europa	B-loc
heeft	O
eerst	O
het	O
Verenigd	B-loc
Koninkrijk	I-loc
en	O
vervolgens	O
ook	O
Nederland	B-loc
zijn	O
lesje	O
geleerd	O
:	O
afzijdigheid	O
van	O
de	O
staat	O
in	O
de	O
economie	O
levert	O
toch	O
niet	O
altijd	O
de	O
beste	O
resultaten	O
op	O
.	O

Toch	O
niet	O
om	O
de	O
trein	O
te	O
laten	O
rijden	O
.	O

Sinds	O
British	B-org
Rail	I-org
werd	O
geprivatiseerd	O
en	O
de	O
Nederlandse	B-org
Spoorwegen	I-org
werden	O
'	O
verzelfstandigd	O
'	O
,	O
is	O
het	O
treinverkeer	O
in	O
beide	O
landen	O
er	O
alleen	O
maar	O
onbetrouwbaarder	O
,	O
duurder	O
,	O
onveiliger	O
en	O
minder	O
comfortabel	O
op	O
geworden	O
.	O

De	O
chaos	O
grijpt	O
zo	O
om	O
zich	O
heen	O
dat	O
in	O
beide	O
landen	O
al	O
een	O
begin	O
is	O
gemaakt	O
met	O
een	O
'	O
hernationalisering	O
'	O
.	O

En	O
ook	O
het	O
geprivatiseerde	O
Nederlandse	B-loc
telecombedrijf	O
KPN	B-org
doet	O
het	O
veel	O
slechter	O
dan	O
het	O
nog	O
stilletjes	O
door	O
de	O
Belgische	B-loc
staat	O
mee	O
gecontroleerde	O
Belgacom	B-org
.	O

Het	O
zal	O
Elio	B-per
Di	I-per
Rupo	I-per
plezier	O
doen	O
.	O

De	O
PS-voorzitter	B-misc
maakte	O
er	O
zich	O
de	O
voorbije	O
weken	O
erg	O
druk	O
om	O
dat	O
de	O
liberalen	O
er	O
minnetjes	O
over	O
spreken	O
wanneer	O
de	O
staat	O
in	O
zaken	O
gaat	O
.	O

Zoals	O
toen	O
Rik	B-per
Daems	I-per
zijn	O
rol	O
in	O
het	O
Sabena-drama	B-misc
wilde	O
minimaliseren	O
door	O
de	O
staat	O
als	O
zondebok	O
voor	O
het	O
bankroet	O
aan	O
te	O
wijzen	O
.	O

De	O
politiek	O
zou	O
niet	O
tot	O
behoorlijk	O
management	O
in	O
staat	O
zijn	O
en	O
Sabena	B-org
altijd	O
hebben	O
mismeesterd	O
.	O

Liberalen	O
moeten	O
dat	O
zeggen	O
van	O
hun	O
geloof	O
,	O
en	O
de	O
Waalse	B-loc
socialisten	O
ook	O
,	O
het	O
omgekeerde	O
dan	O
.	O

Di	B-per
Rupo	I-per
kon	O
er	O
zo	O
op	O
wijzen	O
dat	O
het	O
de	O
miskleunen	O
van	O
het	O
Swissair-management	B-misc
waren	O
die	O
leidden	O
tot	O
de	O
acute	O
crisis	O
waardoor	O
Sabena	B-org
in	O
het	O
faillissement	O
werd	O
geduwd	O
.	O

Di	B-per
Rupo	I-per
weet	O
waarom	O
hij	O
zich	O
verzet	O
tegen	O
het	O
privatiseringsbeginsel	O
.	O

Dat	O
de	O
PS	B-org
,	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
de	O
Vlaamse	B-loc
socialisten	O
,	O
nog	O
altijd	O
het	O
politieke	O
landschap	O
kan	O
domineren	O
,	O
heeft	O
veel	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
greep	O
van	O
de	O
partij	O
op	O
het	O
Waalse	B-loc
openbare	O
leven	O
.	O

Vooral	O
via	O
tal	O
van	O
openbare	O
bedrijven	O
blijft	O
ze	O
nog	O
baantjes	O
en	O
andere	O
douceurtjes	O
uitdelen	O
waarmee	O
ze	O
het	O
aloude	O
cliëntelisme	O
van	O
de	O
zuilpolitiek	O
kan	O
voortzetten	O
om	O
bij	O
de	O
bevolking	O
loyaliteit	O
af	O
te	O
dwingen	O
en	O
haar	O
electorale	O
macht	O
veilig	O
te	O
stellen	O
.	O

Dat	O
politieke	O
opportunisme	O
vertroebelt	O
het	O
uitzicht	O
op	O
een	O
interessantere	O
overweging	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
spreken	O
zelfs	O
liberalen	O
alweer	O
openlijk	O
over	O
'	O
de	O
tucht	O
van	O
de	O
staat	O
'	O
in	O
openbare	O
nutsbedrijven	O
,	O
als	O
alternatief	O
voor	O
de	O
blinde	O
,	O
alleen	O
door	O
concurrentiedruk	O
,	O
winstbejag	O
en	O
financiële	O
efficiëntie	O
gedreven	O
'	O
tucht	O
van	O
de	O
markt	O
'	O
.	O

Want	O
bij	O
nutsbedrijven	O
als	O
openbaar	O
vervoer	O
of	O
energievoorziening	O
valt	O
de	O
kwaliteit	O
en	O
de	O
sociale	O
billijkheid	O
van	O
de	O
publieke	O
dienstverlening	O
niet	O
altijd	O
te	O
verzoenen	O
met	O
wat	O
aandeelhouders	O
eisen	O
aan	O
rendement	O
,	O
ook	O
in	O
geprivatiseerde	O
bedrijven	O
.	O

Daar	O
moet	O
de	O
staatstucht	O
ordenend	O
optreden	O
.	O

De	O
postmoderne	O
staat	O
kan	O
dus	O
nooit	O
het	O
afzijdige	O
,	O
tot	O
het	O
bot	O
afgeslankte	O
instrument	O
van	O
de	O
vrije	O
markt	O
zijn	O
dat	O
de	O
tatcheriaanse	O
hardliners	O
ervan	O
wilden	O
maken	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
staat	O
die	O
zowel	O
de	O
liberale	O
als	O
de	O
collectivistische	O
verblinding	O
afschudt	O
,	O
maar	O
nooit	O
vergeet	O
om	O
op	O
de	O
kleintjes	O
te	O
letten	O
.	O

Banken	O
of	O
verzekeringsmaatschappijen	O
kunnen	O
klanten	O
die	O
ze	O
te	O
weinig	O
vinden	O
opbrengen	O
in	O
de	O
kou	O
laten	O
staan	O
,	O
in	O
de	O
trein	O
hoort	O
het	O
daarentegen	O
altijd	O
en	O
voor	O
iedereen	O
lekker	O
warm	O
te	O
zijn	O
.	O

