Inferno	O
na	O
gasexplosie	O
op	O
Belgisch	B-loc
industrieterrein	O

John	B-per
Kerry	I-per
wil	O
vertrouwen	O
in	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
herstellen	O

Anthony	B-per
Godett	I-per
wil	O
dat	O
zijn	O
partij	O
ook	O
in	O
Nederland	B-loc
actief	O
wordt	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
goedenavond	O

België	B-loc
heeft	O
sinds	O
vandaag	O
zijn	O
eigen	O
Enschede-ramp	B-misc
.	O

Nu	O
gaat	O
het	O
niet	O
om	O
een	O
vuurwerkopslagplaats	O
,	O
maar	O
om	O
een	O
ondergrondse	O
gasleiding	O
.	O

Die	O
kwam	O
tot	O
ontploffing	O
,	O
kort	O
nadat	O
een	O
gaslek	O
was	O
geconstateerd	O
.	O

Bij	O
de	O
enorme	O
explosie	O
werd	O
een	O
deel	O
van	O
een	O
industrieterrein	O
in	O
Ghilen-GJEN	B-loc
,	O
in	O
Wallonië	B-loc
,	O
in	O
de	O
as	O
gelegd	O
.	O

Er	O
zijn	O
15	O
doden	O
gevallen	O
en	O
120	O
mensen	O
zijn	O
met	O
verwondingen	O
naar	O
ziekenhuizen	O
gebracht	O
.	O

Een	O
vuurvlam	O
van	O
ruim	O
honderd	O
meter	O
hoog	O
,	O
was	O
in	O
de	O
wijde	O
omtrek	O
zichtbaar	O
en	O
hoorbaar	O
.	O

BEELDVULLEND	O

In	O
België	B-loc
bij	O
Ghislengien	B-loc
is	O
redacteur	O
Wouter	B-per
Meier	I-per
,	O
Wouter	B-per
,	O
1	O
.	O

Premier	O
Verhofstad	B-per
heeft	O
net	O
een	O
persconferentie	O
gegeven	O
,	O
wat	O
is	O
daarin	O
bekend	O
gemaakt	O
?	O
aantal	O
doden	O
en	O
gewonden	O
,	O
geen	O
schadelijke	O
stoffen	O

2.	O
je	O
staat	O
vlakbij	O
de	O
rampplek	O
,	O
wat	O
gebeurt	O
daar	O
op	O
dit	O
moment	O
?	O

Verhofstad	B-per
op	O
bezoek	O
?	O
;	O

bewoners	O
en	O
pers	O
op	O
afstand	O

3	O
.	O

Dan	O
over	O
de	O
oorzaak	O
van	O
de	O
ramp	O
:	O
Het	O
begon	O
met	O
een	O
lek	O
bij	O
een	O
grote	O
gasleiding	O
;	O
zijn	O
de	O
veiligheidsnormen	O
in	O
acht	O
genomen	O
?	O

Afsluiting	O
vd	O
leiding	O
bijvoorbeeld	O
.	O

Ja	O
,	O
maar	O
toch	O
nog	O
een	O
uur	O
gebrand	O

3a	O
:	O
Er	O
wordt	O
neem	O
ik	O
aan	O
een	O
onderzoek	O
ingesteld	O
?	O
!	O

Koningin	O
Beatrix	B-per
heeft	O
een	O
condoleance-telegram	O
naar	O
de	O
Belgische	B-loc
koning	O
Albert	B-per
gestuurd	O
.	O

Die	O
heeft	O
zijn	O
vakantie	O
onderbroken	O
en	O
bezoekt	O
morgen	O
de	O
rampplek	O
.	O

Dan	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Presidentskandidaat	O
John	B-per
Kerry	I-per
gaat	O
president	O
Bush	B-per
de	O
komende	O
maanden	O
bestrijden	O
op	O
Republikeins	B-misc
terrein	O
.	O

Traditionele	O
Amerikaanse	B-loc
waarden	O
,	O
en	O
de	O
veiligheid	O
van	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
volk	O
vormen	O
de	O
hoekstenen	O
van	O
de	O
Democratische	B-misc
presidentscampagne	O
.	O

Ook	O
wil	O
John	B-per
Kerry	I-per
het	O
respect	O
voor	O
Amerika	B-loc
in	O
de	O
wereld	O
terugverdienen	O
,	O
dat	O
Bush	B-per
volgens	O
hem	O
heeft	O
verkwanseld	O
.	O

Bij	O
de	O
Democratische	B-eve
Conventie	I-eve
in	O
Boston	B-loc
was	O
het	O
,	O
na	O
drie	O
dagen	O
met	O
opwarmertjes	O
,	O
eindelijk	O
tijd	O
voor	O
het	O
hoofdprogramma	O
:	O
John	B-per
Kerry	I-per
zelf	O
...	O

In	O
Boston	B-loc
bij	O
de	O
Conventie	B-eve
,	O
is	O
correspondent	O
Charles	B-per
Groenhuijsen	I-per
,	O
1	O
.	O

Dit	O
werd	O
vooraf	O
gezien	O
als	O
de	O
belangrijkste	O
toespraak	O
in	O
Kerry's	B-misc
loopbaan	O
.	O

Is	O
-	O
ie	O
geslaagd	O
voor	O
de	O
test	O
?	O

2	O
.	O

Ook	O
interessant	O
:	O
wat	O
heeft	O
Kerry	B-per
niet	O
gezegd	O
?	O

3	O
.	O

Hij	O
moest	O
vooral	O
ook	O
menselijk	O
overkomen	O
.	O

Is	O
dat	O
gelukt	O
?	O

4	O
.	O

Haalt	O
deze	O
toespraak	O
de	O
geschiedenisboekjes	O
?	O

De	O
twee	O
mannen	O
die	O
worden	O
verdacht	O
van	O
het	O
afpersen	O
van	O
IKEA	B-org
,	O
hebben	O
8	O
jaar	O
gevangenisstraf	O
tegen	O
zich	O
horen	O
eisen	O
.	O

Een	O
hoge	O
straf	O
,	O
geeft	O
de	O
Officier	B-misc
van	I-misc
Justitie	I-misc
toe	O
,	O
maar	O
de	O
samenleving	O
was	O
volgens	O
hem	O
dan	O
ook	O
geschokt	O
,	O
toen	O
er	O
zelfs	O
explosieven	O
werden	O
gevonden	O
bij	O
de	O
vestigingen	O
van	O
IKEA	B-org
in	O
Sliedrecht	B-loc
en	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Eén	O
ervan	O
ontplofte	O
.	O

De	O
verdachten	O
,	O
twee	O
Polen	B-loc
,	O
zeggen	O
niets	O
te	O
weten	O
van	O
bommen	O
.	O

Ze	O
geven	O
de	O
schuld	O
aan	O
twee	O
Russen	B-loc
.	O

DIE	O
zouden	O
achter	O
de	O
afpersing	O
zitten	O
.	O

bèta	O
compleet	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
reisleidster	O
van	O
de	O
fatale	O
wandeltocht	O
in	O
de	O
Sierra	B-loc
Nevada	I-loc
,	O
wordt	O
door	O
de	O
Spaanse	B-loc
justitie	O
waarschijnlijk	O
niet	O
vervolgd	O
.	O

Dat	O
heeft	O
reisorganisatie	O
Intertrek	B-org
gehoord	O
van	O
de	O
advocaat	O
van	O
de	O
gids	O
.	O

Tijdens	O
de	O
wandeltocht	O
kwamen	O
drie	O
Nederlandse	B-loc
toeristen	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Een	O
Spaanse	B-loc
onderzoeksrechter	O
had	O
de	O
gids	O
in	O
staat	O
van	O
beschuldiging	O
gesteld	O
voor	O
ernstige	O
nalatigheid	O
.	O

De	O
reisleidster	O
begon	O
de	O
tocht	O
ondanks	O
de	O
slechte	O
weersomstandigheden	O
.	O

Bij	O
twee	O
ongelukken	O
in	O
Turkije	B-loc
zijn	O
36	O
mensen	O
omgekomen	O
.	O

Meer	O
dan	O
30	O
mensen	O
raakten	O
gewond	O
.	O

Het	O
grootste	O
ongeluk	O
,	O
waarbij	O
26	O
doden	O
vielen	O
,	O
gebeurde	O
gisteravond	O
laat	O
in	O
de	O
provincie	O
Erzincan	B-loc
,	O
700	O
kilometer	O
ten	O
oosten	O
van	O
de	O
hoofdstad	O
Ankara	B-loc
.	O

Een	O
bus	O
botste	O
frontaal	O
op	O
een	O
Iraanse	B-loc
vrachtwagen	O
.	O

Vervolgens	O
reed	O
een	O
bestelwagen	O
in	O
op	O
de	O
ravage	O
.	O

In	O
Turkije	B-loc
zijn	O
binnen	O
korte	O
tijd	O
veel	O
grote	O
ongelukken	O
gebeurd	O
:	O
vorige	O
week	O
ontspoorde	O
een	O
hogesnelheidstrein	O
,	O
en	O
maandag	O
botste	O
een	O
trein	O
op	O
een	O
minibusje	O
.	O

Powell	B-per
sprak	O
onder	O
andere	O
met	O
leden	O
van	O
de	O
Iraakse	B-loc
interim-regering	O
,	O
over	O
het	O
Saudische	B-loc
voorstel	O
om	O
moslimtroepen	O
in	O
Irak	B-loc
in	O
te	O
zetten	O
.	O

Zijn	O
bezoek	O
komt	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
aanslagen	O
en	O
ontvoeringen	O
in	O
Irak	B-loc
steeds	O
gewelddadiger	O
en	O
frequenter	O
zijn	O
.	O

Powell	B-per
verklaarde	O
dat	O
de	O
VS	B-loc
zich	O
niet	O
laat	O
afschrikken	O
door	O
terroristen	O
.	O

De	O
VN-Veiligheidsraad	B-org
heeft	O
de	O
regering	O
van	O
Sudan	B-loc
een	O
ultimatum	O
gesteld	O
om	O
een	O
einde	O
te	O
maken	O
aan	O
het	O
geweld	O
in	O
de	O
provincie	O
Darfur	B-loc
.	O

Als	O
de	O
Soedanese	B-loc
regering	O
de	O
strijdende	O
milities	O
niet	O
binnen	O
30	O
dagen	O
ontwapent	O
en	O
voor	O
het	O
gerecht	O
brengt	O
,	O
dan	O
dreigen	O
er	O
sancties	O
.	O

Dat	O
staat	O
in	O
een	O
VN-resolutie	B-misc
die	O
met	O
een	O
met	O
grote	O
meerderheid	O
van	O
stemmen	O
is	O
aangenomen	O
.	O

In	O
Darfur	B-loc
hebben	O
Arabische	B-loc
milities	O
zeker	O
30-duizend	O
Afrikanen	B-loc
gedood	O
.	O

Ruim	O
een	O
miljoen	O
inwoners	O
van	O
de	O
provincie	O
zijn	O
op	O
de	O
vlucht	O
geslagen	O
.	O

In	O
de	O
haven	O
van	O
Antwerpen	B-loc
zijn	O
Nederlandse	B-loc
vrachtwagens	O
ingescheept	O
voor	O
transport	O
naar	O
Soedan	B-loc
.	O

Ze	O
worden	O
ingezet	O
om	O
de	O
noodlijdende	O
bevolking	O
van	O
voedsel	O
te	O
voorzien	O
.	O

De	O
vrachtwagens	O
die	O
vandaag	O
op	O
transport	O
gingen	O
zijn	O
de	O
eerste	O
van	O
de	O
120	O
,	O
die	O
Nederland	B-loc
beschikbaar	O
heeft	O
gesteld	O
voor	O
hulp	O
aan	O
Soedan	B-loc
.	O

In	O
een	O
haven	O
in	O
Oost-Soedan	B-loc
worden	O
ze	O
geladen	O
met	O
voornamelijk	O
rijst	O
en	O
soja	O
,	O
daarvandaan	O
rijden	O
ze	O
naar	O
Darfur	B-loc
.	O

Volgende	O
week	O
dinsdag	O
vertrekt	O
opnieuw	O
een	O
schip	O
geladen	O
met	O
vrachtwagens	O
naar	O
Sudan	B-loc
.	O

Minister	O
Verdonk	B-per
vindt	O
het	O
een	O
triomf	O
,	O
de	O
opening	O
van	O
het	O
eerste	O
vertrekcentrum	O
in	O
Ter	B-loc
Apel	I-loc
,	O
gemeente	O
Vlagtwedde	B-loc
.	O

Bestemd	O
voor	O
asielzoekers	O
die	O
VOOR	O
2001	O
naar	O
Nederland	B-loc
kwamen	O
,	O
maar	O
niet	O
in	O
Nederland	B-loc
mogen	O
blijven	O
.	O

Zij	O
krijgen	O
8	O
weken	O
hulp	O
bij	O
het	O
regelen	O
van	O
hun	O
terugreis	O
naar	O
huis	O
.	O

En	O
de	O
minister	O
had	O
nog	O
een	O
nieuwtje	O
:	O
ook	O
asielzoekers	O
die	O
na	O
2001	O
naar	O
Nederland	B-loc
zijn	O
gekomen	O
,	O
maar	O
hier	O
niet	O
mogen	O
blijven	O
,	O
worden	O
voorlopig	O
niet	O
meer	O
op	O
straat	O
gezet	O
.	O

Iets	O
wat	O
de	O
Nederlandse	B-loc
gemeenten	O
al	O
maanden	O
dwars	O
zat	O
.	O

Maar	O
zo	O
eenvoudig	O
is	O
dat	O
niet	O
voor	O
Verdonk	B-per
.	O

Ter	B-loc
Apel	I-loc
is	O
veel	O
te	O
klein	O
voor	O
de	O
26.000	O
asielzoekers	O
die	O
de	O
komende	O
jaren	O
terug	O
moeten	O
.	O

De	O
minister	O
onderhandelt	O
al	O
maanden	O
met	O
verschillende	O
gemeentes	O
,	O
maar	O
niemand	O
wilde	O
een	O
vertrekcentrum	O
binnen	O
z'n	O
grenzen	O
.	O

Toch	O
denkt	O
Verdonk	B-per
het	O
nu	O
geregeld	O
te	O
hebben	O
.	O

De	O
vier	O
grote	O
steden	O
hebben	O
beloofd	O
voor	O
voldoende	O
opvang	O
te	O
zorgen	O
.	O

Als	O
tegenprestatie	O
komen	O
asielzoekers	O
die	O
onder	O
de	O
nieuwe	O
vreemdelingenwet	O
naar	O
Nederland	B-loc
kwamen	O
maar	O
zijn	O
afgewezen	O
,	O
niet	O
op	O
straat	O
.	O

Dat	O
willen	O
de	O
gemeentes	O
al	O
maanden	O
,	O
maar	O
tot	O
nu	O
lag	O
de	O
minister	O
dwars	O
.	O

Ter	B-loc
Apel	I-loc
is	O
als	O
het	O
goed	O
is	O
de	O
laatste	O
woonplaats	O
van	O
afgewezen	O
asielzoekers	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Hier	O
moeten	O
ze	O
in	O
8	O
weken	O
tijd	O
hun	O
terugkeer	O
naar	O
huis	O
regelen	O
.	O

Ze	O
verblijven	O
hier	O
vrijwillig	O
en	O
kunnen	O
weg	O
als	O
ze	O
dat	O
willen	O
.	O

Maar	O
die	O
asielzoekers	O
zegt	O
Verdonk	B-per
,	O
hoeven	O
echt	O
niet	O
meer	O
op	O
hulp	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
overheid	O
te	O
rekenen	O
.	O

Zij	O
zijn	O
illegaal	O
,	O
krijgen	O
geen	O
onderdak	O
meer	O
en	O
lopen	O
het	O
risico	O
gearresteerd	O
te	O
worden	O
.	O

Anthony	B-per
Godett	I-per
heeft	O
bijzondere	O
aspiraties	O
.	O

De	O
Antilliaanse	B-loc
politicus	O
wil	O
dat	O
zijn	O
partij	O
ook	O
in	O
Nederland	B-loc
actief	O
wordt	O
.	O

Hij	O
mikt	O
daarbij	O
op	O
de	O
90-duizend	O
stemgerechtigde	O
Antillianen	B-loc
die	O
hier	O
wonen	O
.	O

Godett	B-per
werd	O
onlangs	O
in	O
hoger	O
beroep	O
veroordeeld	O
voor	O
fraude	O
;	O
hij	O
is	O
nu	O
in	O
Nederland	B-loc
voor	O
overleg	O
met	O
zijn	O
advocaat	O
.	O

Hij	O
ontkent	O
dat	O
zijn	O
bezoek	O
in	O
het	O
teken	O
staat	O
van	O
inzamelingsacties	O
om	O
de	O
rekeningen	O
van	O
advocaat	O
Spong	B-per
te	O
kunnen	O
betalen	O
.	O

Curacao	B-loc
niet	O
bijwonen	O
omdat	O
hij	O
geen	O
Antilliaan	B-loc
is	O
.	O

Maar	O
Godett	B-per
wilde	O
absoluut	O
geen	O
andere	O
advocaat	O
.	O

Voor	O
geen	O
prijs	O
.	O

Godett	B-per
overweegt	O
dit	O
weekend	O
het	O
zomercarnaval	B-eve
in	O
Rotterdam	B-loc
en	O
het	O
Kwakoe-toernooi	B-misc
in	O
Amsterdam	B-loc
op	O
te	O
luisteren	O
,	O
evenementen	O
waar	O
duizenden	O
Antillianen	B-loc
komen	O
.	O

...	O
daar	O
-	O
op	O
dat	O
Zomercarnaval	B-eve
,	O
de	O
jaarlijkse	O
Caribische	B-loc
parade	O
door	O
de	O
straten	O
van	O
Rotterdam	B-loc
,	O
wordt	O
vanavond	O
al	O
de	O
traditionele	O
warming-up	O
van	O
het	O
festival	O
gehouden	O
.	O

Met	O
veel	O
Antiliaanse	B-loc
brassbands	O
.	O

De	O
bands	O
van	O
slagwerkers	O
en	O
blazers	O
zijn	O
populair	O
onder	O
Antilliaanse	B-loc
jongeren	O
.	O

Er	O
worden	O
er	O
in	O
Nederland	B-loc
steeds	O
meer	O
opgericht	O
.	O

Jeugdwerkers	O
zien	O
het	O
als	O
DE	O
manier	O
om	O
Antilliaanse	B-loc
jongeren	O
van	O
de	O
straat	O
te	O
houden	O
.	O

geluid	O
op	O
De	O
generale	O
repetitie	O
van	O
de	O
ABC-brassband	B-org
uit	O
Rotterdam	B-loc
.	O

Vanavond	O
staat	O
een	O
belangrijk	O
optreden	O
op	O
het	O
programma	O
.	O

De	O
warming	O
up	O
van	O
het	O
zomercarnaval	B-eve
.	O

Daar	O
zullen	O
deze	O
jongens	O
de	O
muzikale	O
strijd	O
aan	O
gaan	O
met	O
andere	O
brassbands	O
.	O

In	O
Rotterdam	B-loc
Zuid	I-loc
heeft	O
bijna	O
elke	O
wijk	O
z'n	O
eigen	O
groep	O
en	O
er	O
komen	O
er	O
steeds	O
meer	O
bij	O
.	O

Een	O
carrière	O
in	O
de	O
muziek	O
.	O

Veel	O
kansarme	O
Antillianen	B-loc
in	O
achterstandswijken	O
dromen	O
daarvan	O
en	O
melden	O
zich	O
aan	O
.	O

De	O
ABC	B-org
brassband	I-org
is	O
Rotterdam	B-loc
allang	O
ongroeid	O
.	O

Ze	O
speelden	O
voor	O
VN-baas	B-misc
Kofi	B-per
Annan	I-per
,	O
voor	O
koningin	O
Beatrix	B-per
.	O

En	O
ze	O
zijn	O
ingehuurd	O
voor	O
een	O
landelijke	O
reclamecampagne	O
.	O

Begeleiders	O
zien	O
de	O
muziekgroepen	O
ook	O
als	O
middel	O
om	O
af	O
te	O
rekenen	O
met	O
het	O
slechte	O
imago	O
dat	O
Antillaanse	B-loc
jongeren	O
vaak	O
hebben	O
.	O

De	O
ABC	B-org
brassband	I-org
zal	O
vanavond	O
optreden	O
in	O
het	O
centrum	O
van	O
Rotterdam	B-loc
.	O

Daar	O
willen	O
de	O
muzikanten	O
de	O
duizenden	O
bezoekers	O
laten	O
zien	O
dat	O
zij	O
de	O
beste	O
brassband	O
zijn	O
van	O
Nederland	B-loc
geluid	O
op	O

Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
,	O
Vandaag	O
zomers	O
warm	O
,	O
is	O
dat	O
morgen	O
nog	O
zo	O
met	O
het	O
Zomercarnaval	B-eve
in	O
Rotterdam	B-loc
?	O

Ik	O
wens	O
u	O
een	O
prettig	O
weekend	O
!	O

