LPF-fractie	B-misc
breekt	O
definitief	O
met	O
de	O
partij	O
-	O
Eerste	O
gevangenen	O
uit	O
Guantanamo	B-loc
voor	O
de	O
rechter	O
-	O
Thuis-tap-oorlog	O
tussen	O
Philips	B-org
en	O
Heineken	B-org
-	O
reserve	O
:	O
Voetbalteam	O
Irak	B-loc
speelt	O
nu	O
zonder	O
angst	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
Goede-avond	O

De	O
LPF	B-org
fractie	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
heeft	O
gebroken	O
met	O
de	O
partij	O
van	O
wijlen	O
Pim	B-per
Fortuyn	I-per
.	O

Ze	O
willen	O
niets	O
meer	O
te	O
maken	O
hebben	O
met	O
de	O
club	O
,	O
die	O
door	O
interne	O
ruzies	O
en	O
onoplosbare	O
geldproblemen	O
,	O
de	O
LPF-fractie	B-misc
keer	O
op	O
keer	O
in	O
verlegenheid	O
brengt	O
.	O

De	O
Kamerleden	B-misc
willen	O
wel	O
verder	O
onder	O
de	O
naam	O
Lijst	B-org
Pim	I-org
Fortuyn	I-org
.	O

Ze	O
hebben	O
een	O
kopie	O
gemaakt	O
van	O
de	O
ledenlijst	O
van	O
de	O
partij	O
,	O
en	O
gaan	O
voor	O
zichzelf	O
een	O
nieuwe	O
politieke	O
partij	O
oprichten	O
.	O

De	O
LPF	B-org
WAS	O
ooit	O
Pim	B-per
Fortuyn	I-per
zijn	O
eigen	O
partij	O
.	O

Met	O
zijn	O
eigen	O
bestuur	O
,	O
en	O
zijn	O
eigen	O
kandidaat	O
kamerleden	O
.	O

Maar	O
door	O
aanhoudende	O
ruzies	O
over	O
geld	O
en	O
macht	O
,	O
willen	O
die	O
kamerleden	O
nu	O
per	O
direct	O
NIETS	O
meer	O
te	O
maken	O
hebben	O
met	O
de	O
partij	O
van	O
hun	O
overleden	O
naamgever	O
.	O

De	O
breuk	O
volgt	O
op	O
een	O
aanhoudende	O
reeks	O
ruzies	O
tussen	O
de	O
fractie	O
en	O
diverse	O
partijbesturen	O
,	O
die	O
aan	O
de	O
lopende	O
band	O
aantraden	O
en	O
weer	O
opstapten	O
.	O

Voor	O
fractievoorzitter	O
Mat	B-per
Herben	I-per
was	O
de	O
breuk	O
nog	O
het	O
lastigste	O
te	O
verteren	O
.	O

De	O
huidige	O
partijvoorzitter	O
Jan	B-per
Belder	I-per
dreigt	O
met	O
juridische	O
stappen	O
als	O
de	O
fractie	O
door	O
wil	O
werken	O
onder	O
de	O
naam	O
LPF	B-org
.	O

Tijdens	O
dat	O
belangrijke	O
debat	O
over	O
irak	B-loc
liet	O
Herben	B-per
zich	O
door	O
kamervoorzitter	O
Weisglas	B-per
uitleggen	O
hoe	O
de	O
fractie	O
zonder	O
partij	O
verder	O
kan	O
functioneren	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
.	O

Bram	B-per
,	O
1	O
.	O

Een	O
Kamerfractie	B-misc
die	O
zich	O
afscheidt	O
van	O
zijn	O
partij	O
.	O

Dat	O
is	O
nooit	O
eerder	O
gebeurd	O
,	O
hoe	O
moet	O
het	O
nu	O
verder	O
?	O

2	O
.	O

En	O
wie	O
heeft	O
er	O
recht	O
op	O
de	O
naam	O
Lijst	B-org
Pim	I-org
Fortuyn	I-org

3	O
.	O

Gaat	O
het	O
eigenlijk	O
ook	O
nog	O
wel	O
om	O
het	O
gedachtegoed	O
van	O
Pim	B-per
Fortuyn	I-per
?	O

De	O
een	O
was	O
de	O
boekhouder	O
van	O
al-Qaida	B-org
,	O
de	O
ander	O
deed	O
de	O
propaganda	O
.	O

Nummer	O
drie	O
was	O
de	O
chauffeur	O
van	O
Bin	B-per
Laden	I-per
en	O
de	O
vierde	O
vocht	O
bij	O
de	O
Taliban	B-org
.	O

In	O
Guantanamo	B-loc
Bay	I-loc
is	O
het	O
proces	O
begonnen	O
tegen	O
de	O
eerste	O
vier	O
verdachten	O
die	O
worden	O
beschuldigd	O
van	O
samenzwering	O
tegen	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Deze	O
vier	O
zitten	O
al	O
bijna	O
twee-en-een-half	O
jaar	O
zonder	O
formele	O
aanklacht	O
vast	O
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
basis	O
in	O
Cuba	B-loc
.	O

Ze	O
horen	O
bij	O
de	O
bijna	O
600	O
personen	O
die	O
-	O
na	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
inval	O
in	O
Afghanistan	B-loc
-	O
als	O
vermoedelijke	O
Al-Qaida-leden	B-misc
en	O
Taliban-aanhangers	B-misc
gevangen	O
zijn	O
genomen	O
.	O

In	O
Bagdad	B-loc
hebben	O
twee	O
ministers	O
van	O
de	O
Iraakse	B-loc
interim-regering	O
een	O
aanslag	O
op	O
hun	O
leven	O
overleefd	O
.	O

De	O
minister	O
van	O
Milieu	B-misc
én	O
die	O
van	O
Onderwijs	B-misc
waren	O
bij	O
twee	O
verschillende	O
incidenten	O
in	O
Bagdad	B-loc
het	O
doelwit	O
van	O
een	O
bomaanslag	O
.	O

Zelf	O
bleven	O
ze	O
ongedeerd	O
;	O
vijf	O
van	O
hun	O
lijfwachten	O
kwamen	O
om	O
.	O

Eén	O
van	O
de	O
twee	O
aanslagen	O
is	O
opge-eist	O
door	O
de	O
groep	O
van	O
Abu	B-per
Musab	I-per
Al-Zarqawi	I-per
,	O
die	O
gelieerd	O
is	O
aan	O
Al	B-org
Qaida	I-org
.	O

De	O
minister	O
van	O
Milieu	B-misc
was	O
onderweg	O
naar	O
haar	O
werk	O
.	O

Een	O
auto	O
vol	O
explosieven	O
ontplofte	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
haar	O
konvooi	O
langsreed	O
.	O

Vier	O
lijfwachten	O
waren	O
op	O
slag	O
dood	O
,	O
de	O
minister	O
bleef	O
ongedeerd	O
.	O

Even	O
daarvoor	O
was	O
al	O
het	O
konvooi	O
van	O
de	O
minister	O
van	O
Onderwijs	B-misc
doelwit	O
van	O
een	O
aanslag	O
,	O
met	O
een	O
bom	O
die	O
langs	O
de	O
kant	O
van	O
de	O
weg	O
was	O
verstopt	O
.	O

De	O
minister	O
ontsnapte	O
aan	O
de	O
aanslag	O
omdat	O
hij	O
nog	O
thuis	O
zat	O
te	O
wachten	O
om	O
opgehaald	O
te	O
worden	O
.	O

Zijn	O
lijfwachten	O
waren	O
minder	O
gelukkig	O
.	O

Eentje	O
raakte	O
gewond	O
,	O
een	O
ander	O
overleed	O
op	O
weg	O
naar	O
het	O
ziekenhuis	O
.	O

Opstandelingen	O
hebben	O
de	O
afgelopen	O
maanden	O
al	O
vaker	O
geprobeerd	O
hooggeplaatste	O
Irakezen	B-loc
uit	O
de	O
weg	O
te	O
ruimen	O
,	O
om	O
zo	O
het	O
land	O
te	O
de-stabiliseren	O
.	O

Minister	O
Kamp	B-per
van	O
Defensie	B-misc
zegt	O
dat	O
aanvallen	O
op	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
in	O
Irak	B-loc
niet	O
te	O
voorkomen	O
zijn	O
.	O

Ook	O
niet	O
door	O
de	O
aanvullende	O
maatregelen	O
die	O
zijn	O
getroffen	O
na	O
de	O
aanval	O
10	O
dagen	O
geleden	O
,	O
waarbij	O
een	O
Nederlandse	B-loc
militair	O
om	O
het	O
leven	O
kwam	O
.	O

Kamp	B-per
sprak	O
met	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
over	O
de	O
gebeurtenissen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

De	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
maakt	O
zich	O
zorgen	O
over	O
de	O
veiligheid	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Bij	O
een	O
gerichte	O
aanval	O
kwam	O
de	O
29-jarige	O
Jeroen	B-per
Severs	I-per
om	O
het	O
leven	O
.	O

De	O
Nederlanders	B-loc
werden	O
niet	O
gewaarschuwd	O
door	O
de	O
Iraakse	B-loc
autoriteiten	O
of	O
door	O
de	O
bevolking	O
.	O

Minister	O
Kamp	B-per
verdedigt	O
de	O
samenwerking	O
met	O
de	O
Irakezen	B-loc
maar	O
zegt	O
dat	O
er	O
geen	O
garanties	O
zijn	O
.	O

De	O
militairen	O
in	O
Irak	B-loc
krijgen	O
wel	O
wat	O
versterking	O
en	O
ze	O
patrouiileren	O
minder	O
.	O

Over	O
deze	O
maatregelen	O
is	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
tevreden	O
.	O

Op	O
universiteiten	O
is	O
steeds	O
meer	O
belangstelling	O
voor	O
exacte	O
vakken	O
zoals	O
scheikunde	O
en	O
natuurkunde	O
.	O

En	O
de	O
interesse	O
voor	O
die	O
bèta-vakken	O
wordt	O
in	O
Utrecht	B-loc
al	O
vroeg	O
gewekt	O
.	O

Vanaf	O
komend	O
schooljaar	O
kunnen	O
middelbare	O
scholieren	O
met	O
bèta-talent	O
terecht	O
op	O
het	O
Junior	B-org
College	I-org
.	O

De	O
Universiteit	B-org
van	I-org
Utrecht	I-org
heeft	O
samen	O
met	O
12	O
middelbare	O
scholen	O
een	O
speciaal	O
2	O
jaar	O
durend	O
programma	O
voor	O
5	O
en	O
6	O
VWO-ers	B-misc
opgesteld	O
.	O

Hier	O
wordt	O
dieper	O
op	O
de	O
stof	O
ingegaan	O
dan	O
op	O
school	O
,	O
en	O
het	O
dat	O
maakt	O
de	O
overgang	O
naar	O
een	O
exacte	O
studie	O
makkelijker	O
.	O

Ontwerp	O
een	O
installatie	O
die	O
te	O
gebruiken	O
is	O
tijdens	O
de	O
opening	O
van	O
een	O
nieuwe	O
opleiding	O
.	O

Zo	O
luidt	O
de	O
eerste	O
opdracht	O
die	O
de	O
25	O
betatalenten	O
moeten	O
uitvoeren	O
.	O

2	O
dagen	O
per	O
week	O
zullen	O
ze	O
een	O
speciaal	O
exact	O
programma	O
volgen	O
Niet	O
alleen	O
theorie	O
,	O
maar	O
ook	O
de	O
toepassingen	O
en	O
samenhang	O
tussen	O
Natuur	B-misc
,	O
wis	O
,	O
scheikunde	O
en	O
biologie	O
wordt	O
de	O
groep	O
onderwezen	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
bedoeling	O
om	O
de	O
overgang	O
van	O
de	O
middelbare	O
school	O
naar	O
een	O
exacte	O
studie	O
op	O
de	O
universiteit	O
te	O
vergemakelijken	O
.	O

De	O
eerste	O
opdrachten	O
slagen	O
.	O

De	O
kennis	O
die	O
de	O
komende	O
twee	O
jaar	O
wordt	O
opgedaan	O
moet	O
ook	O
in	O
het	O
reguliere	O
onderwijs	O
gebruikt	O
worden	O
met	O
als	O
doel	O
meer	O
scholieren	O
die	O
voor	O
een	O
exacte	O
studie	O
kiezen	O
.	O

.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
verdachten	O
van	O
de	O
spectaculaire	O
kluisjesroof	O
bij	O
de	O
Fortis	B-org
Bank	I-org
in	O
Breda	B-loc
zijn	O
door	O
de	O
rechtbank	O
vrijgesproken	O
,	O
wegens	O
gebrek	O
aan	O
bewijs	O
.	O

Vrijspraak	O
lag	O
voor	O
de	O
hand	O
,	O
omdat	O
eerder	O
de	O
Officier	B-misc
van	O
Justitie	B-misc
daar	O
al	O
om	O
had	O
gevraagd	O
.	O

Er	O
was	O
maar	O
één	O
getuige	O
,	O
maar	O
haar	O
verhaal	O
was	O
niet	O
waterdicht	O
.	O

In	O
mei	O
vorig	O
jaar	O
lieten	O
enkele	O
mannen	O
zich	O
in	O
de	O
bank	O
insluiten	O
.	O

Daarna	O
braken	O
zij	O
600	O
kluisjes	O
open	O
.	O

940-duizend	O
Euro	O
,	O
sieraden	O
en	O
waardepapieren	O
werden	O
meegenomen	O
.	O

In	O
Hoofddorp	B-loc
is	O
een	O
14-jarig	O
meisje	O
thuis	O
neergestoken	O
door	O
een	O
inbreker	O
.	O

Zij	O
was	O
op	O
zolder	O
toen	O
de	O
inbreker	O
het	O
huis	O
binnendrong	O
.	O

Toen	O
zij	O
gestommel	O
hoorde	O
,	O
alarmeerde	O
zij	O
de	O
politie	O
.	O

Agenten	O
vonden	O
haar	O
zwaargewond	O
in	O
de	O
keuken	O
.	O

Het	O
meisje	O
had	O
een	O
steekwond	O
in	O
haar	O
buik	O
.	O

Inmiddels	O
is	O
een	O
verdachte	O
aangehouden	O
in	O
de	O
omgeving	O
van	O
de	O
woning	O
in	O
Hoofddorp	B-loc
.	O

Vandaag	O
is	O
een	O
nieuwe	O
proef	O
begonnen	O
met	O
extra	O
lange	O
en	O
extra	O
zware	O
vrachtautocombinaties	O
.	O

Die	O
zijn	O
ruim	O
25	O
meter	O
lang	O
en	O
wegen	O
maximaal	O
60	O
ton	O
,	O
inclusief	O
lading	O
.	O

Deze	O
extra	O
lange	O
vrachtwagens	O
gelden	O
normaal	O
als	O
buitengewoon	O
transport	O
.	O

Volgens	O
het	O
Ministerie	B-misc
zijn	O
de	O
grotere	O
vrachtwagens	O
niet	O
gevaarlijker	O
.	O

De	O
gedeeltelijke	O
afschaffing	O
van	O
de	O
Onroerend	B-misc
Zaak	I-misc
Belasting	I-misc
wordt	O
een	O
jaar	O
uitgesteld	O
.	O

Het	O
gebruikersdeel	O
van	O
de	O
OZB-belasting	B-misc
zou	O
op	O
1	O
januari	O
2005	O
verdwijnen	O
,	O
maar	O
dat	O
wordt	O
nu	O
1	O
januari	O
2006	O
.	O

Huizenbewoners	O
betalen	O
die	O
lasten	O
aan	O
hun	O
gemeente	O
.	O

Het	O
afschaffen	O
van	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
OZB	B-misc
was	O
bedoeld	O
als	O
lastenverlichting	O
voor	O
de	O
burgers	O
.	O

De	O
afschaffing	O
wordt	O
uitgesteld	O
,	O
omdat	O
Het	B-misc
Rijk	I-misc
geen	O
geld	O
heeft	O
om	O
de	O
gemeenten	O
te	O
compenseren	O
,	O
voor	O
de	O
inkomsten	O
die	O
zij	O
dan	O
zouden	O
mislopen	O
.	O

Mag	O
je	O
als	O
horeca-ondernemer	O
door	O
een	O
verbod	O
op	O
hoofddeksels	O
,	O
mensen	O
met	O
een	O
hoofddoek	O
uit	O
je	O
restaurant	O
weren	O
?	O

De	O
Commissie	B-org
Gelijke	I-org
Behandeling	I-org
boog	O
zich	O
vandaag	O
over	O
deze	O
kwesties	O
.	O

Vier	O
moslima's	O
hadden	O
een	O
klacht	O
in	O
gediend	O
tegen	O
een	O
Haagse	B-loc
horeca-ondernemer	O
die	O
weigerde	O
ze	O
binnen	O
te	O
laten	O
,	O
omdat	O
ze	O
een	O
hoofddoek	O
op	O
hadden	O
.	O

Volgens	O
de	O
ondernemer	O
zijn	O
dat	O
de	O
huisregels	O
.	O

Maar	O
de	O
moslima's	O
zien	O
het	O
vooral	O
als	O
discriminatie	O
.	O

Er	O
was	O
een	O
tijd	O
dat	O
het	O
heel	O
normaal	O
was	O
iets	O
op	O
je	O
hoofd	O
te	O
dragen	O
als	O
je	O
naar	O
een	O
café	O
of	O
restaurant	O
ging	O
.	O

Maar	O
sinds	O
de	O
sjieke	O
hoeden	O
uit	O
de	O
mode	O
zijn	O
,	O
en	O
de	O
petjes	O
een	O
hit	O
stellen	O
steeds	O
meer	O
horecaondernemers	O
huisregels	O
in	O
.	O

1	O
daarvan	O
is	O
bij	O
sommige	O
gelegenheden	O
het	O
verbod	O
op	O
hoofddeksels	O
en	O
dat	O
leidt	O
in	O
onze	O
multi-culturele	O
samenleving	O
tot	O
botsingen	O

Sinds	O
1	O
januari	O
heeft	O
café	O
/	O
restaurant	O
de	O
Haagse	B-org
Lounche	I-org
aangescherpte	O
huisregels	O
.	O

Om	O
een	O
ouder	O
en	O
netter	O
publiek	O
aan	O
de	O
deur	O
te	O
kunnen	O
selecteren	O
.	O

Nadja	B-per
Akkouh	I-per
en	O
Siddeeqah	B-per
Sharif	I-per
mochten	O
er	O
wegens	O
het	O
verbod	O
op	O
hoofddeksels	O
niet	O
naar	O
binnen	O
,	O
omdat	O
ze	O
weigerden	O
hun	O
hoofddoek	O
of	O
sjaal	O
af	O
te	O
doen	O
.	O

De	O
twee	O
partijen	O
troffen	O
elkaar	O
vandaag	O
voor	O
de	O
Commissie	B-org
Gelijke	I-org
Behandeling	I-org
.	O

Die	O
moet	O
bekijken	O
of	O
er	O
voor	O
de	O
haagse	B-org
lounch	I-org
een	O
legitieme	O
reden	O
is	O
om	O
hoofddoeken	O
te	O
weigeren	O
,	O
bijvoorbeeld	O
voor	O
hygiëne	O
of	O
veiligheid	O
.	O

Uitingen	O
van	O
godsdienst	O
zijn	O
volgens	O
de	O
wet	O
een	O
beschermd	O
recht	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

De	O
commissie	B-org
gelijke	I-org
behandeling	I-org
doet	O
binnen	O
8	O
weken	O
uitspraak	O
in	O
deze	O
zaak	O
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
begin	O
jaren	O
90	O
,	O
gaan	O
de	O
drie	O
vakcentrales	O
gezamelijk	O
actie	O
voeren	O
tegen	O
het	O
kabinets-beleid	O
.	O

De	O
vakbonden	O
verliezen	O
steeds	O
meer	O
leden	O
,	O
en	O
willen	O
op	O
deze	O
manier	O
1	O
blok	O
vormen	O
.	O

'	O
Nederland	B-loc
verdient	O
beter	O
'	O
,	O
is	O
de	O
leus	O
van	O
de	O
vakcentrales	O
FNV	B-org
,	O
CNV	B-org
en	O
MHP	B-org
,	O
die	O
vandaag	O
hun	O
actieprogramma	O
bekend	O
maakten	O
.	O

De	O
acties	O
richten	O
zich	O
tegen	O
de	O
versobering	O
van	O
de	O
VUT	B-misc
en	O
het	O
pre-pensioen	O
,	O
en	O
tegen	O
de	O
bezuigingen	O
in	O
de	O
sociale	O
zekerheid	O
.	O

Werknemers	O
worden	O
opgeroepen	O
om	O
tijdens	O
de	O
Troonrede	B-misc
op	O
Prinsjesdag	B-misc
het	O
werk	O
neer	O
te	O
leggen	O
.	O

En	O
op	O
2	O
oktober	O
is	O
er	O
een	O
landelijke	O
manifestie	O
in	O
Amsterdam	B-loc
.	O

De	O
toekomst	O
van	O
de	O
verzorgings-staat	O
staat	O
,	O
volgens	O
de	O
vakbeweging	O
,	O
op	O
het	O
spel	O
.	O

Maar	O
of	O
de	O
akties	O
tegen	O
de	O
kabinets-plannen	O
voor	O
vut	O
en	O
prepensioen	O
of	O
voor	O
de	O
WAO	B-misc
succes	O
hebben	O
,	O
lijkt	O
ook	O
voor	O
drie	O
de	O
voorzitters	O
van	O
de	O
vakcentrales	O
een	O
gok	O
.	O

Begin	O
jaren	O
90	O
waren	O
de	O
laatste	O
massale	O
protesten	O
-	O
toen	O
tegen	O
de	O
ingrepen	O
van	O
het	O
kabinet	O
Lubbers	B-per
/	O
Kok	B-per
in	O
de	O
WAO	B-misc
.	O

De	O
demonstraties	O
hadden	O
toen	O
geen	O
resultaat	O
:	O
de	O
bezuigingen	O
gingen	O
gewoon	O
door	O
.	O

Maar	O
de	O
positie	O
van	O
de	O
vakbeweging	O
is	O
verzwakt	O
sinds	O
begin	O
jaren	O
90	O
.	O

Het	O
aantal	O
leden	O
neemt	O
gestaag	O
af	O
en	O
vergrijst	O
.	O

Hoger	O
opgeleiden	O
komen	O
nauwelijks	O
voor	O
in	O
het	O
ledenbestand	O
,	O
vakbondensleden	O
zitten	O
vooral	O
nog	O
in	O
traditionele	O
sectoren	O
als	O
de	O
industrie	O
,	O
bij	O
het	O
spoor	O
of	O
in	O
de	O
haven	O
.	O

Dat	O
geldt	O
niet	O
alleen	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
vakbonden	O
;	O
dat	O
is	O
het	O
probleem	O
van	O
bonden	O
in	O
veel	O
Europese	B-loc
landen	O
.	O

Volgens	O
de	O
vakbeweging	O
staat	O
de	O
toekomst	O
van	O
de	O
verzorgings-staat	O
op	O
het	O
spel	O
,	O
maar	O
het	O
gaat	O
ook	O
om	O
haar	O
toekomst	O
.	O

De	O
akties	O
dit	O
najaar	O
zijn	O
een	O
lakmoesproef	O
.	O

Kabinet	O
en	O
vakcentrales	O
zijn	O
,	O
sinds	O
het	O
mislukte	O
Voorjaars-overleg	B-misc
,	O
uitgepraat	O
.	O

De	O
vakbonden	O
kunnen	O
zich	O
,	O
na	O
de	O
mislukte	O
akties	O
begin	O
jaren	O
90	O
,	O
geen	O
nieuwe	O
mislukking	O
permiteren	O
:	O
De	O
vakbonden	O
in	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
haven	O
hebben	O
hun	O
leden	O
al	O
opgeroepen	O
op	O
maandag	O
20	O
september	O
24	O
uur	O
te	O
gaan	O
staken	O
.	O

En	O
dan	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

Baanwielrenner	O
Theo	B-per
Bos	I-per
redde	O
het	O
net	O
niet	O
in	O
de	O
finale	O
sprint	O
.	O

En	O
dus	O
moet	O
hij	O
het	O
doen	O
met	O
zilver	O
,	O
en	O
gaat	O
de	O
gouden	O
plak	O
naar	O
de	O
Australiër	B-loc
Baley	B-per
.	O

Nederland	B-loc
heeft	O
nu	O
18	O
Olympische	B-misc
medailles	O
binnengehaald	O
.	O

De	O
hockeydames	O
zullen	O
daar	O
in	O
de	O
finale	O
nog	O
een	O
medaille	O
aan	O
toe	O
voegen	O
.	O

Dat	O
wordt	O
Zilver	B-misc
of	O
Goud	B-misc
.	O

De	O
dames	O
wonnen	O
vanavond	O
op	O
penalties	O
de	O
halve	O
finale	O
tegen	O
wereldkampioen	O
Argentinie	B-loc
.	O

Vanavond	O
wordt	O
in	O
het	O
Griekse	B-loc
Thessaloniki	B-loc
de	O
Olympische	B-misc
halve	O
finale	O
gespeeld	O
tussen	O
de	O
voetbalteams	O
van	O
Irak	B-loc
en	O
Paraguay	B-loc
.	O

Het	O
zijn	O
voor	O
de	O
Irakezen	B-loc
de	O
eerste	O
Spelen	B-eve
sinds	O
de	O
val	O
van	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
.	O

Met	O
succes	O
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
sporters	O
zijn	O
publiekslieveling	O
.	O

Uit	O
mededogen	O
voor	O
alle	O
ellende	O
in	O
hun	O
land	O
,	O
maar	O
ook	O
uit	O
politieke	O
overwegingen	O
.	O

Geluid	O
op	O
Dat	O
de	O
deelname	O
van	O
de	O
Irakezen	B-loc
meer	O
dan	O
een	O
sportieve	O
betekenis	O
heeft	O
blijkt	O
al	O
op	O
de	O
openingsceremonie	O
.	O

De	O
sporters	O
krijgen	O
een	O
lange	O
staande	O
ovatie	O
van	O
de	O
Grieken	B-loc
.	O

Die	O
daarmee	O
ook	O
hun	O
diepgewortelde	O
anti-Amerikaanse	B-misc
gevoelens	O
uiten	O
.	O

En	O
de	O
Irakezen	B-loc
presteren	O
verrassend	O
goed	O
op	O
de	O
Spelen	B-eve
.	O

Het	O
voetbalelftal	O
door	O
naar	O
de	O
halve	O
finale	O
.	O

Tot	O
grote	O
vreugde	O
van	O
ook	O
de	O
Iraakse	B-loc
vluchtelingen	O
en	O
studenten	O
in	O
Griekenland	B-loc
.	O
geluid	O
op	O
gejuich	O
Ahmed	B-per
Al-Samarrai	I-per
,	O
oud-sporter	O
.	O

Hij	O
vluchtte	O
in	O
de	O
jaren	O
'80	O
voor	O
de	O
dictatuur	O
van	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
.	O

Nu	O
is	O
ie	O
de	O
baas	O
van	O
het	O
Olympische	B-org
Comité	I-org
Irak	I-org

De	O
zoon	O
van	O
Saddam	B-per
:	O
Uday	B-per
Hoessein	I-per
hier	O
op	O
een	O
feestje	O
,	O
was	O
jarenlang	O
verantwoordelijk	O
voor	O
het	O
martelen	O
van	O
sporters	O
.	O

Maar	O
van	O
dat	O
schrikbewind	O
zijn	O
de	O
Irakezen	B-loc
dus	O
af	O
.	O
geluid	O
op	O
:	O
piefpafpoef	O
Irak	B-loc
als	O
vrij	O
land	O
op	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
President	B-misc
Bush	B-per
gaat	O
er	O
mee	O
aan	O
de	O
haal	O
in	O
een	O
verkiezingsspot	O
.	O

Maar	O
die	O
boodschap	O
van	O
Bush	B-per
is	O
slecht	O
gevallen	O
bij	O
het	O
Iraakse	B-loc
voetbalteam	O
.	O
hard	O
aan	O
vast	O
De	O
voetballers	O
zien	O
scoren	O
als	O
hun	O
plicht	O
,	O
want	O
ieder	O
doelpunt	O
verlicht	O
voor	O
even	O
de	O
pijn	O
in	O
hun	O
vaderland	O
.	O

Wellicht	O
door	O
de	O
hoge	O
prijzen	O
in	O
de	O
horeca	O
,	O
wordt	O
het	O
Thuis	B-misc
bier	O
tappen	O
steeds	O
populairder	O
.	O

Na	O
Heineken	B-org
,	O
dat	O
samen	O
met	O
het	O
Duitse	B-loc
Krupps	B-org
een	O
tapje	O
op	O
de	O
markt	O
bracht	O
,	O
komt	O
nu	O
ook	O
Philips	B-org
met	O
een	O
thuis-tap	O
.	O

Maar	O
daar	O
kan	O
alleen	O
bier	O
van	O
de	O
Belgische	B-loc
brouwconcern	O
Interbrew	B-org
in	O
.	O

Want	O
de	O
twee	O
boegbeelden	O
van	O
het	O
Nederlands	B-loc
bedrijfsleven	O
,	O
Philips	B-org
en	O
Heineken	B-org
,	O
konden	O
het	O
met	O
elkaar	O
niet	O
eens	O
worden	O
.	O

Thuis	O
een	O
biertje	O
tappen	O
zoals	O
je	O
het	O
ook	O
in	O
de	O
kroeg	O
krijgt	O
.	O

De	O
thuistap	O
is	O
razend	O
populair	O
.	O

De	O
hippe	O
consument	O
sjouwt	O
niet	O
meer	O
met	O
kratjes	O
pils	O
,	O
het	O
gaat	O
hem	O
om	O
de	O
beleving	O
,	O
Heineken	B-org
wil	O
niet	O
zeggen	O
hoeveel	O
taps	O
er	O
verkocht	O
zijn	O
,	O
want	O
dat	O
is	O
concurrentiegevoelige	O
informatie	O
.	O

Wél	O
wil	O
de	O
bierbrouwer	O
kwijt	O
dat	O
er	O
inmiddels	O
een	O
half	O
miljoen	O
vaatjes	O
over	O
de	O
toonbank	O
zijn	O
gegaan	O
.	O

Philips	B-org
was	O
ook	O
al	O
op	O
het	O
idee	O
van	O
de	O
thuistap	O
gekomen	O
,	O
zegt	O
het	O
bedrijf	O
,	O
en	O
is	O
hierover	O
zelfs	O
met	O
Heineken	B-org
in	O
gesprek	O
geweest	O
.	O

Maar	O
koos	O
uiteindelijk	O
voor	O
Heinekens	B-org
grootste	O
concurrent	O
,	O
Interbrew	B-org
.	O

Een	O
biertje	O
uit	O
de	O
thuistap	O
is	O
anderhalf	O
tot	O
twee	O
keer	O
duurder	O
dan	O
uit	O
de	O
fles	O
,	O
nog	O
afgezien	O
van	O
de	O
prijs	O
van	O
het	O
apparaat	O
.	O

Dat	O
kost	O
,	O
zowel	O
bij	O
Heineken	B-org
als	O
bij	O
Philips	B-org
rond	O
de	O
200	O
euro	O
.	O

Alleen	O
de	O
temperatuur	O
is	O
anders	O
.	O

Wie	O
de	O
biertap-oorlog	O
echt	O
gaat	O
winnen	O
,	O
weten	O
we	O
pas	O
vanaf	O
volgend	O
voorjaar	O
,	O
als	O
Philips	B-org
het	O
met	O
de	O
thuistap	O
voor	O
merken	O
als	O
Dommelsch	B-org
en	O
Hoegaarden	B-org
op	O
gaat	O
nemen	O
tegen	O
Heineken	B-org
.	O

Vandaag	O
heeft	O
bliksem	O
rond	O
Utrecht	B-loc
het	O
treinverkeer	O
lamgelegd	O
,	O
gisteren	O
stortbuien	O
en	O
zelfs	O
een	O
windhoos	O
.	O

Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
,	O
hoe	O
lang	O
blijft	O
dit	O
ontregelende	O
weer	O
nog	O
zo	O
doorgaan	O
?	O

En	O
het	O
laatste	O
journaal	O
is	O
om	O
ongeveer	O
5	O
over	O
12	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

Het	O
aantal	O
OVERVALLEN	O
op	O
bedrijven	O
is	O
in	O
de	O
eerste	O
helft	O
van	O
dit	O
jaar	O
opnieuw	O
gedaald	O
.	O

Die	O
daling	O
is	O
ingezet	O
vanaf	O
2000	O
:	O
sindsdien	O
zijn	O
er	O
15	O
procent	O
minder	O
overvallen	O
geweest	O
.	O

Vooral	O
de	O
detailhandel	O
,	O
juweliers	O
,	O
slijterijen	O
en	O
benzinestations	O
hebben	O
minder	O
met	O
geweld	O
te	O
maken	O
.	O

Maar	O
het	O
aantal	O
overvallen	O
op	O
banken	O
,	O
taxi's	O
en	O
woningen	O
is	O
GESTEGEN	O
.	O

De	O
politie	O
loste	O
bijna	O
eenderde	O
van	O
de	O
overvallen	O
op	O
.	O

6-honderd	O
overvallers	O
werden	O
aangehouden	O
.	O

