Gevonden	O
chemische	O
wapens	O
in	O
Irak	B-loc
zijn	O
niet	O
het	O
gewenste	O
bewijs	O
-	O

SFOR-militairen	B-misc
doorzoeken	O
woning	O
Karadzic	B-per
-	O

Mark	B-per
Tuitert	I-per
Europees	B-misc
Kampioen	I-misc
allround-schaatsen	O

Dames	O
en	O
heren	O
.	O

Goeienavond	O
.	O

De	O
wapenvondst	O
in	O
Irak	O
van	O
gisteren	O
is	O
NIET	O
de	O
"	O
smoking	O
gun	O
"	O
,	O
het	O
bewijs	O
waar	O
de	O
Amerikanen	B-loc
op	O
hadden	O
gehoopt	O
,	O
want	O
militair	O
gezien	O
vormen	O
de	O
wapens	O
geen	O
gevaar	O
.	O

Maar	O
als	O
de	O
36	O
mortiergranaten	O
inderdaad	O
chemische	O
stoffen	O
bevatten	O
dan	O
is	O
dat	O
wel	O
HET	O
bewijs	O
dat	O
Irak	B-loc
heeft	O
gelogen	O
over	O
zijn	O
voorraad	O
chemische	O
wapens	O
.	O

Deense	B-loc
militairen	O
vonden	O
de	O
mortier-granaten	O
vlakbij	O
de	O
Iraanse	B-loc
grens	O
,	O
zo'n	O
75	O
kilometer	O
ten	O
zuiden	O
van	O
de	O
Iraakse	B-loc
stad	O
Amara	B-loc
.	O

Dit	O
zijn	O
ze	O
:	O
120	O
millimeter	O
mortiergranten	O
,	O
verstopt	O
onder	O
een	O
autoweg	O
.	O

Defensie	O
deskundigen	O
denken	O
dat	O
ze	O
hier	O
zeker	O
10	O
jaar	O
onder	O
de	O
grond	O
hebben	O
gelegen	O
.	O

Waarschijnlijk	O
is	O
er	O
morgen	O
meer	O
duidelijkheid	O
over	O
de	O
inhoud	O
van	O
de	O
granaten	O
.	O

Als	O
het	O
echt	O
om	O
een	O
gifgas	O
gaat	O
zou	O
het	O
voor	O
het	O
eerst	O
zijn	O
dat	O
de	O
Amerikanen	B-loc
en	O
Britten	B-loc
bewijs	O
vinden	O
van	O
massavernietigingswapens	O
.	O

Maar	O
het	O
hoeft	O
niet	O
om	O
gifgas	O
te	O
gaan	O
.	O
kwoot	O
Ko	O
Het	O
zijn	O
vermoedelijk	O
vergeten	O
granaten	O
.	O

De	O
kans	O
is	O
groot	O
dat	O
er	O
nog	O
veel	O
meer	O
onder	O
het	O
woestijnzand	O
liggen	O
.	O
kwoot	O
Ko	O
De	O
Irakezen	B-loc
gebruikten	O
het	O
mosterdgas	O
van	O
1980	O
tot	O
1988	O
in	O
de	O
oorlog	O
tegen	O
Iran	B-loc
,	O
om	O
aanvallen	O
af	O
te	O
slaan	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
primitief	O
gas	O
,	O
dat	O
dodelijk	O
kan	O
zijn	O
als	O
het	O
in	O
de	O
longen	O
komt	O
.	O

Maar	O
nu	O
vormt	O
het	O
geen	O
militair	O
gevaar	O
meer	O
.	O
einde	O
op	O
kwoot	O
Ko	O

Elders	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
in	O
de	O
stad	O
A-mara	B-loc
,	O
zijn	O
voor	O
de	O
2e	O
achtereenvolgende	O
dag	O
honderen	O
mensen	O
de	O
straat	O
op	O
gegaan	O
,	O
uit	O
protest	O
tegen	O
de	O
massale	O
werkloosheid	O
.	O

Gisteren	O
liep	O
de	O
demonstratie	O
uit	O
de	O
hand	O
,	O
toen	O
vielen	O
er	O
zes	O
doden	O
.	O

Het	O
gemeentehuis	O
van	O
Amara	B-loc
was	O
opnieuw	O
het	O
doelwit	O
van	O
protest	O
.	O

De	O
demonstranten	O
werden	O
vandaag	O
alleen	O
tegengehouden	O
door	O
het	O
Britse	B-loc
leger	O
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
politie	O
hield	O
zich	O
afzijdig	O
.	O

Gisteren	O
SCHOTEN	O
Iraakse	B-loc
agenten	O
op	O
de	O
menigte	O
,	O
waarna	O
er	O
volgens	O
ziekenhuis-artsen	O
ZES	O
mensen	O
werden	O
gedood	O
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
politie	O
moest	O
het	O
dan	O
ook	O
ontgelden	O
.	O

Alle	O
slachtoffers	O
,	O
zowel	O
de	O
doden	O
als	O
de	O
gewonden	O
,	O
waren	O
burgers	O
.	O

Vandaag	O
liep	O
het	O
niet	O
uit	O
de	O
hand	O
.	O

Militairen	O
van	O
de	O
vredesmacht	O
S-FOR	B-org
hebben	O
de	O
woning	O
van	O
Radovan	B-per
Karadzic	I-per
in	O
het	O
Bosnische	B-loc
stadje	O
Pale	B-loc
doorzocht	O
.	O

Ze	O
vonden	O
er	O
geen	O
spoor	O
van	O
de	O
vroegere	O
Bosnisch-Servische	B-misc
leider	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
tweede	O
dag	O
van	O
een	O
verhevigde	O
speurtocht	O
naar	O
Karadzic	B-per
,	O
de	O
meest	O
gezochte	O
oorlogsmisdadiger	O
sinds	O
de	O
arrestatie	O
van	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
.	O

De	O
militaire	O
operatie	O
begon	O
gisteren	O
na	O
een	O
tip	O
dat	O
Karadzic	B-per
ziek	O
of	O
gewond	O
zou	O
zijn	O
.	O

Hij	O
zou	O
daarom	O
in	O
zijn	O
huis	O
in	O
Pale	B-loc
zitten	O
.	O

Maar	O
de	O
troepenmacht	O
trof	O
geen	O
zieke	O
Karadzic	B-per
in	O
bed	O
aan	O
.	O

Mevróuw	O
Karadzic	B-per
bleek	O
wel	O
gewoon	O
thuis	O
.	O

De	O
S-FOR-militairen	B-misc
namen	O
allerlei	O
documenten	O
mee	O
,	O
waarin	O
ze	O
aanwijzingen	O
hopen	O
te	O
vinden	O
die	O
hen	O
naar	O
Karadzic	B-per
leiden	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
lastig	O
,	O
want	O
ook	O
nu	O
weer	O
leek	O
de	O
operatie	O
te	O
zijn	O
verraden	O
.	O

Een	O
lijfwacht	O
van	O
Karadzic	B-per
werd	O
opgepakt	O
.	O

Karadzic	B-per
is	O
op	O
de	O
vlucht	O
voor	O
het	O
Joegoslavië-Tribunaal	B-org
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Hij	O
is	O
aangeklaagd	O
wegens	O
volkerenmoord	O
en	O
misdaden	O
tegen	O
de	O
menselijkheid	O
.	O

"	O
Het	O
was	O
een	O
constructief	O
bezoek	O
aan	O
de	O
Antillen	B-loc
"	O
,	O
zegt	O
minister	O
Donner	B-per
van	O
justitie	O
.	O

Maar	O
hij	O
zat	O
nog	O
niet	O
eens	O
in	O
het	O
vliegtuig	O
terug	O
naar	O
Nederland	B-loc
,	O
toen	O
de	O
Antilliaanse	B-loc
premier	O
Mirna	B-per
Godett	I-per
een	O
persconferentie	O
gaf	O
en	O
meedeelde	O
dat	O
de	O
Antillen	B-loc
niet	O
mee	O
willen	O
werken	O
aan	O
opstellen	O
van	O
een	O
zwarte	O
lijst	O
van	O
betrapte	O
drugs-smokkelaars	O
.	O

Donner	B-per
wil	O
dat	O
die	O
smokkelaars	O
geweigerd	O
worden	O
op	O
vluchten	O
tussen	O
Nederland	B-loc
en	O
de	O
Antillen	B-loc
.	O

Minister	O
Donner	B-per
moest	O
vanmorgen	O
door	O
de	O
zogenoemde	O
honderd-procent-controle	O
die	O
hij	O
zelf	O
heeft	O
ingesteld	O
.	O

Maar	O
lang	O
duurde	O
het	O
oponthoud	O
niet	O
.	O

De	O
intensieve	O
controles	O
hebben	O
succes	O
volgens	O
Donner	B-per
.	O

Het	O
is	O
een	O
van	O
maatregelen	O
om	O
de	O
smokkel	O
van	O
cocaïne	O
vanuit	O
de	O
antillen	O
tegen	O
te	O
gaan	O
.	O

Premier	O
Mirna	B-per
Godett	I-per
protesteerde	O
tegen	O
uitbreiding	O
van	O
andere	O
maatregelen	O
.	O

Maar	O
wat	O
zij	O
precies	O
wil	O
,	O
weet	O
Donner	B-per
ook	O
niet	O
.	O

Donner	B-per
heeft	O
gisteren	O
geen	O
contact	O
meer	O
gehad	O
met	O
premier	O
Godett	B-per
.	O

Hij	O
sprak	O
vooral	O
met	O
de	O
Antilliaanse	B-loc
minister	O
van	O
justitie	O
.	O

Mirna	B-per
Godett	I-per
heeft	O
al	O
eerder	O
fel	O
gereageerd	O
op	O
voorstellen	O
van	O
Donner	B-per
.	O

Afgelopen	O
oktober	O
bijvoorbeeld	O
toen	O
Donner	B-per
zei	O
dat	O
vluchten	O
van	O
de	O
Antilliaanse	B-loc
luchtvaartmaatschappij	O
DCA	B-org
wegens	O
smokkel	O
verboden	O
zouden	O
kunnen	O
worden	O
.	O

Maar	O
al	O
met	O
al	O
loopt	O
het	O
zo'n	O
vaart	O
niet	O
.	O

Er	O
is	O
nog	O
geen	O
enkele	O
vlucht	O
verboden	O
en	O
ook	O
de	O
bodyscan	O
die	O
de	O
Antilliaanse	B-loc
regering	O
weg	O
wilde	O
hebben	O
van	O
het	O
vliegveld	O
van	O
Curacao	B-loc
,	O
staat	O
daar	O
nog	O
steeds	O
.	O

Donner	B-per
wil	O
dan	O
ook	O
geen	O
olie	O
op	O
het	O
vuur	O
gooien	O
.	O

Hij	O
heeft	O
met	O
z'n	O
Antilliaanse	B-loc
collega	O
afgesproken	O
vaker	O
te	O
bellen	O
.	O

Verder	O
wacht	O
Donner	B-per
de	O
brief	O
af	O
die	O
premier	O
Godett	B-per
beloofd	O
heeft	O
te	O
sturen	O
.	O

Het	O
is	O
even	O
wennen	O
,	O
geen	O
Rintje	B-per
Ritsma	I-per
of	O
Ids	B-per
Postma	I-per
meer	O
...	O

Er	O
dient	O
zich	O
een	O
nieuwe	O
generatie	O
schaatsters	O
aan	O
,	O
dat	O
bewees	O
Mark	B-per
Tuitert	I-per
afgelopen	O
weekend	O
in	O
Heerenveen	B-loc
:	O
want	O
hij	O
was	O
na	O
vier	O
afstanden	O
de	O
sterkste	O
:	O
en	O
is	O
de	O
nieuwe	O
Europese	B-misc
Kampioen	I-misc
allround	O
.	O

Echt	O
spannend	O
was	O
het	O
niet	O
meer	O
.	O

Op	O
de	O
10	O
kilometer	O
heren	O
moest	O
Carl	B-per
Verheijen	I-per
bijna	O
een	O
halve	O
minuut	O
goedmaken	O
op	O
Mark	B-per
Tuitert	I-per
.	O

Dat	O
lukte	O
niet	O
.	O

Voor	O
de	O
23-jarige	O
schaatser	O
uit	O
Holten	B-loc
was	O
het	O
zijn	O
eerste	O
Europese	B-loc
titel	O
...	O

De	O
Nederlandse	B-loc
mannen	O
domineerden	O
het	O
toernooi	O
.	O

Carl	B-per
Verheijen	I-per
eindigde	O
als	O
TWEEDE	O
,	O
Jochem	B-per
Uytenhaage	I-per
werd	O
DERDE	O
en	O
Gianni	B-per
Romme	I-per
VIERDE	O
.	O

Bij	O
de	O
vrouwen	O
laat	O
de	O
nieuwe	O
generatie	O
nog	O
even	O
op	O
zich	O
wachten	O
.	O

De	O
Duitse	B-loc
Anni	B-per
Friesinger	I-per
was	O
uiteindelijk	O
niet	O
van	O
de	O
titel	O
af	O
te	O
houden	O
.	O

Ze	O
werd	O
voor	O
de	O
vierde	O
keer	O
Europees	B-misc
Kampioene	I-misc
.	O

Renate	B-per
Groenewold	I-per
moest	O
uiteindelijk	O
toch	O
ook	O
Claudia	B-per
Pechstein	I-per
voorlaten	O
en	O
eindigde	O
als	O
derde	O
.	O

In	O
de	O
toptien	O
domineerde	O
het	O
rood-wit-blauw	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
schaatsvrouwen	O
bezetten	O
ook	O
plaats	O
VIER	O
,	O
VIJF	O
en	O
ZES	O
.	O

Het	O
weer	O
:	O
met	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
:	O

beeld	O
en	O
info	O
:	O
amateurbeelden	O
tornado	O
voor	O
de	O
zuidkust	O
van	O
Wales	B-loc
in	O
GB	B-loc
,	O
temidden	O
van	O
hevige	O
buien	O
en	O
storm	O
,	O
700	O
meter	O
hoog	O
,	O
keerde	O
landinwaarts	O
,	O
verdween	O
na	O
20	O
minuten	O
,	O
geen	O
schade	O
veroorzaakt	O

U	O
zag	O
het	O
journaal	O
van	O
zondag	O
11	O
januari	O
.	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
tien	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Goeienavond	O
.	O

