New	B-loc
York	I-loc
demonstreert	O
massaal	O
tegen	O
beleid	O
van	O
Bush	B-per
-	O

Nederlandse	B-loc
Apache	B-pro
verongelukt	O
in	O
Afghanistan	B-loc
-	O

Koploper	O
marathon	O
door	O
toeschouwer	O
de	O
hekken	O
ingejaagd	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
.	O

Goeienavond	O
.	O

Homo's	O
en	O
lesbo's	O
,	O
immigranten	O
en	O
werklozen	O
,	O
vrouwen	O
voor	O
abortus	O
en	O
vooral	O
:	O
tegenstanders	O
van	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Aan	O
de	O
vooravond	O
van	O
de	O
Republikeinse	B-eve
Conventie	I-eve
demonstreren	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
10-duizenden	O
Amerikanen	B-loc
tegen	O
het	O
beleid	O
van	O
de	O
regering-Bush	B-misc
.	O

De	O
verwachting	O
is	O
dat	O
de	O
betoging	O
zal	O
aangroeien	O
tot	O
meer	O
dan	O
200-duizend	O
mensen	O
.	O

Op	O
de	O
Conventie	B-eve
,	O
die	O
morgenavond	O
begint	O
,	O
zal	O
president	O
Bush	B-per
officieel	O
worden	O
aangewezen	O
als	O
de	O
Republikeinse	B-misc
kandidaat	O
voor	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
in	O
november	O
.	O

COMPLEET	O

In	O
Afghanistan	B-loc
is	O
een	O
Apache-helikopter	B-misc
van	O
de	O
Koninklijke	B-org
Luchtmacht	I-org
neergestort	O
.	O

Eén	O
van	O
de	O
twee	O
vliegers	O
is	O
licht	O
gewond	O
geraakt	O
.	O

De	O
ander	O
bleef	O
bij	O
het	O
ongeluk	O
ongedeerd	O
.	O

Het	O
ongeluk	O
gebeurde	O
rond	O
12	O
uur	O
Nederlandse	B-loc
tijd	O
tijdens	O
een	O
patrouillevlucht	O
in	O
de	O
omgeving	O
van	O
Kabul	B-loc
.	O

De	O
bemanning	O
is	O
voor	O
controle	O
overgebracht	O
naar	O
een	O
ziekenhuis	O
op	O
de	O
vliegbasis	O
Bagram	B-loc
.	O

De	O
oorzaak	O
van	O
het	O
ongeluk	O
met	O
de	O
Apache-helikopter	B-misc
is	O
nog	O
niet	O
bekend	O
.	O

Zeker	O
is	O
volgens	O
Defensie	B-misc
dat	O
het	O
toestel	O
NIET	O
is	O
beschoten	O
.	O

Grondtroepen	O
bewaken	O
het	O
toestel	O
tot	O
het	O
geborgen	O
wordt	O
.	O

De	O
machine	O
is	O
onherstelbaar	O
beschadigd	O
.	O

De	O
Apache	B-pro
maakte	O
samen	O
met	O
een	O
andere	O
Nederlandse	B-loc
helikopter	O
een	O
patrouillevlucht	O
in	O
de	O
omgeving	O
van	O
Kabul	B-loc
.	O

Op	O
het	O
moment	O
van	O
de	O
crash	O
zouden	O
de	O
toestellen	O
niet	O
erg	O
hoog	O
gevlogen	O
hebben	O
.	O

Het	O
verongelukte	O
toestel	O
maakt	O
deel	O
uit	O
van	O
een	O
detachement	O
van	O
zes	O
Apaches	B-pro
dat	O
sinds	O
maart	O
in	O
Afghanistan	B-loc
is	O
gestationeerd	O
op	O
Kabul	B-loc
International	I-loc
Airport	I-loc
ter	O
ondersteuning	O
van	O
de	O
ISAF-stabilisatiemacht	B-misc
.	O

De	O
toestellen	O
blijven	O
daar	O
tot	O
zeker	O
maart	O
volgend	O
jaar	O
.	O

En	O
bij	O
bomaanslagen	O
in	O
Afghanistan	B-loc
,	O
zijn	O
zeker	O
twintig	O
mensen	O
gedood	O
.	O

Onder	O
de	O
slachtoffers	O
zijn	O
negen	O
kinderen	O
,	O
die	O
omkwamen	O
bij	O
een	O
aanslag	O
op	O
een	O
school	O
,	O
in	O
het	O
zuid-oosten	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Een	O
tweede	O
bom	O
ging	O
af	O
in	O
de	O
hoofdstad	O
Kabul	B-loc
,	O
in	O
een	O
wijk	O
waar	O
veel	O
internationale	O
organisaties	O
zijn	O
gevestigd	O
.	O

Onder	O
de	O
doden	O
zijn	O
twee	O
Amerikanen	B-loc
.	O

Ze	O
waren	O
in	O
Afghanistan	B-loc
om	O
politiemensen	O
op	O
te	O
leiden	O
.	O

Ook	O
zouden	O
Afghaanse	B-loc
agenten	O
zijn	O
omgekomen	O
.	O

De	O
aanslag	O
in	O
Kabul	B-loc
is	O
opgeëst	O
door	O
de	O
Taliban	B-org
,	O
de	O
vroegere	O
machthebbers	O
die	O
een	O
schrikbewind	O
voerden	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Taliban-strijders	B-misc
hebben	O
een	O
terreurcampagne	O
aangekondigd	O
in	O
verband	O
met	O
de	O
verkiezingen	O
,	O
die	O
in	O
oktober	O
worden	O
gehouden	O
.	O

Minister	O
Bot	B-per
van	O
Buitenlandse	B-misc
zaken	O
is	O
in	O
Bagdad	B-loc
voor	O
een	O
ééndaags	O
bezoek	O
.	O

Hij	O
voert	O
daar	O
namens	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
besprekingen	O
over	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
steun	O
aan	O
Irak	B-loc
.	O

Vlak	O
na	O
aankomst	O
gaf	O
Bot	B-per
een	O
persconferentie	O
met	O
de	O
Iraakse	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
:	O
Zebari	B-per
.	O

Minister	O
Bot	B-per
benadrukte	O
het	O
belang	O
van	O
internationale	O
steun	O
aan	O
Irak	B-loc
.	O

De	O
EU-missie	B-misc
moet	O
uitzoeken	O
HOE	O
Irak	B-loc
geholpen	O
kan	O
worden	O
met	O
de	O
wederopbouw	O
en	O
het	O
democratiseringsproces	O
.	O

De	O
Franse	B-loc
regering	O
en	O
moslimleiders	O
hebben	O
de	O
Iraakse	B-loc
ontvoerders	O
van	O
twee	O
Franse	B-loc
journalisten	O
opgeroepen	O
hen	O
direct	O
vrij	O
te	O
laten	O
.	O

President	O
Chirac	B-per
stuurt	O
zijn	O
minister	O
van	O
buitenlandse	O
zaken	O
naar	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
met	O
de	O
opdracht	O
de	O
gijzelaars	O
vrij	O
te	O
krijgen	O
.	O

De	O
gijzelnemers	O
eisten	O
gisteravond	O
dat	O
Frankrijk	B-loc
binnen	O
48	O
uur	O
de	O
wet	O
afschaft	O
,	O
die	O
Islamitische	B-misc
hoofddoekjes	O
op	O
scholen	O
verbiedt	O
.	O

Zo	O
niet	O
dan	O
zouden	O
de	O
twee	O
journalisten	O
worden	O
ge-executeerd	O
.	O

De	O
Franse	B-loc
regering	O
heeft	O
de	O
hele	O
dag	O
overleg	O
gevoerd	O
over	O
de	O
ontvoeringscrisis	O
.	O

Minister	O
DeVillepin	B-per
van	O
Binnenlands	B-misc
Zaken	I-misc
en	O
Franse	B-loc
moslimleiders	O
verschilden	O
niet	O
van	O
mening	O
.	O

Chesnot	B-per
en	O
Malbrunot	B-per
verdwenen	O
een	O
week	O
geleden	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

De	O
Arabische	B-loc
zender	O
Al-Jazeera	B-org
liet	O
gisteren	O
deze	O
beelden	O
zien	O
,	O
met	O
daarop	O
de	O
ontvoerde	O
Fransen	B-loc
.	O

Het	O
zouden	O
dezelfde	O
gijzelnemers	O
zijn	O
die	O
de	O
Italiaanse	B-loc
journalist	O
Enzo	B-per
Baldoni	I-per
ontvoerde	O
en	O
hem	O
afgelopen	O
donderdag	O
vermoorde	O
.	O

Bij	O
een	O
kettingbotsing	O
in	O
Frankrijk	B-loc
zijn	O
acht	O
mensen	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Er	O
vielen	O
meer	O
dan	O
vijftig	O
gewonden	O
.	O

Het	O
ongeluk	O
gebeurde	O
vannacht	O
veertig	O
kilometer	O
onder	O
Bordeaux	B-loc
.	O

Een	O
bestelbusje	O
verloor	O
zijn	O
lading	O
.	O

Drie	O
personenauto's	O
reden	O
op	O
de	O
ravage	O
in	O
.	O

De	O
slachtoffers	O
zijn	O
Fransen	B-loc
,	O
Spanjaarden	B-loc
,	O
Portugezen	B-loc
en	O
Marokkanen	B-loc
.	O

Bij	O
een	O
ernstig	O
verkeersongeluk	O
op	O
de	O
A16	B-loc
bij	O
Ridderkerk	B-loc
zijn	O
afgelopen	O
nacht	O
drie	O
Britten	B-loc
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Een	O
vrouw	O
botste	O
met	O
haar	O
auto	O
tegen	O
de	O
vangrail	O
en	O
kwam	O
midden	O
op	O
de	O
weg	O
tot	O
stilstand	O
.	O

De	O
auto	O
met	O
de	O
drie	O
slachtoffers	O
remde	O
om	O
de	O
auto	O
te	O
ontwijken	O
.	O

Maar	O
een	O
achteropkomende	O
automobilist	O
botste	O
met	O
hoge	O
snelheid	O
tegen	O
hen	O
op	O
.	O

De	O
47-jarige	O
bestuurder	O
is	O
aangehouden	O
op	O
verdenking	O
van	O
dood	O
door	O
schuld	O
.	O

De	O
Tsjetsjenen	B-loc
hebben	O
een	O
opvolger	O
gekozen	O
voor	O
hun	O
vermoorde	O
president	O
.	O

De	O
stemmen	O
zijn	O
nog	O
niet	O
geteld	O
,	O
maar	O
van	O
te	O
voren	O
stond	O
de	O
winnaar	O
al	O
vast	O
:	O
Aloe	B-per
Alchanov	I-per
,	O
een	O
door	O
Moskou	B-loc
gesteunde	O
politieman	O
.	O

ALOE	B-per
ALCHANOVS	I-per
PORTRETTEN	O
ZIJN	O
OVERAL	O
AANWEZIG	O
IN	O
DE	O
TSJETSJEENSE	B-loc
HOOFDSTAD	O
GROZNY	B-loc
.	O

HIJ	O
IS	O
DE	O
MAN	O
DIE	O
HET	O
KREMLIN	B-loc
HEEFT	O
AANGEWEZEN	O
OM	O
ALS	O
PRESIDENT	O
VAN	O
DE	O
OPSTANDIGE	O
DEELREPUBLIEK	O
VAN	O
RUSLAND	B-loc
ORDE	O
TE	O
SCHEPPEN	O
IN	O
DE	O
CHAOS	O
DIE	O
DE	O
NU	O
AL	O
VIJF	O
JAAR	O
DURENDE	O
OORLOG	O
IN	O
TSDJETSJENIE	B-loc
HEEFT	O
AANGERICHT	O
.	O

VEEL	O
TSJETSJENEN	B-loc
NEMEN	O
NIET	O
DE	O
MOEITE	O
NAAR	O
DE	O
STEMBUS	O
TE	O
GAAN	O
OMDAT	O
ER	O
WEINIG	O
TE	O
KIEZEN	O
VALT	O
.	O

ZIJ	O
DIE	O
GAAN	O
HOPEN	O
DAT	O
ALCHANOV	B-per
DAN	O
DE	O
MAN	O
IS	O
DIE	O
EINDELIJK	O
VREDE	O
KAN	O
BRENGEN	O
.	O

VOX	O
POP	O
VEILIGHEIDSTROEPEN	O
EN	O
POLITIE	O
WAREN	O
INGESCHAKELD	O
OM	O
DE	O
STEMBUREAUS	O
TE	O
BESCHERMEN	O
.	O

ZIJ	O
SLAAGDEN	O
ER	O
IN	O
één	O
AANSLAG	O
OP	O
één	O
STEMBUREAU	O
IN	O
DE	O
HOOFDSTAD	O
GROZNY	B-loc
TE	O
VOORKOMEN	O
.	O

DE	O
AANVALLER	O
WERD	O
DOOR	O
ZIJN	O
EIGEN	O
BOM	O
OPGEBLAZEN	O
.	O

DE	O
BLOEDSPOREN	O
WERDEN	O
SNEL	O
UITGEWIST	O
..	O
DE	O
VERKIEZINGEN	O
STAAN	O
IN	O
HET	O
TEKEN	O
VAN	O
GEWELD	O
EN	O
TERRORISME	O
.	O

DE	O
SEPERATISTEN	O
HEBBEN	O
DEZE	O
MAAND	O
HUN	O
ACTIVITEITEN	O
OPGEVOERD	O
EN	O
ALLEEN	O
AL	O
BIJ	O
één	O
AANVAL	O
OP	O
GROZNY	B-loc
VERLOREN	O
DEZE	O
MAAND	O
120	O
SOLDATEN	O
,	O
POLITIEMENSEN	O
EN	O
BURGERS	O
HET	O
LEVEN	O
.	O

RUSLAND	B-loc
RAAKTE	O
GESCHOKT	O
DOOR	O
één	O
DUBBELE	O
AANSLAG	O
OP	O
TWEE	O
TOEPOLEVS	B-pro
,	O
DIE	O
AFGELOPEN	O
DINSDAGAVOND	O
NEERSTORTTEN	O
.	O

NA	O
AANVANKELIJKE	O
ONTKENNINGEN	O
MOESTEN	O
DE	O
AUTORITEITEN	O
UITEINDELIJK	O
TOEGEVEN	O
DAT	O
DE	O
89	O
PASSAGIERS	O
EN	O
BEMANNINGSLEDEN	O
DIE	O
BIJ	O
DE	O
CATESTROFES	O
OMKWAMEN	O
VERMOEDELIJK	O
HET	O
SLACHTOFFER	O
ZIJN	O
VAN	O
ZELFMOORD-ACTIES	O
VAN	O
TSJETSJEENSE	B-loc
TERRORISTEN	O
.	O

DE	O
SEPERATISTEN	O
HEBBEN	O
AANGEKONDIGD	O
DE	O
NIEUWE	O
PRESIDENT	O
ALCHANOV	B-per
NET	O
ALS	O
DIENS	O
VOORGANGER	O
ACHMED	B-per
KADYROV	I-per
TE	O
VERMOORDEN	O
.	O

De	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
van	O
Athene	B-loc
zitten	O
er	O
bijna	O
op	O
.	O

Zo	O
meteen	O
begint	O
in	O
het	O
Olympisch	B-misc
stadion	O
de	O
sluitingsceremonie	O
,	O
die	O
u	O
via	O
Nederland	B-org
2	I-org
kunt	O
volgen	O
..	O

Traditioneel	O
werden	O
de	O
Spelen	B-eve
afgesloten	O
met	O
de	O
marathon	O
bij	O
de	O
heren	O
.	O

De	O
Italiaan	B-loc
Baldini	B-per
won	O
,	O
maar	O
daar	O
zal	O
nog	O
lang	O
over	O
worden	O
nagepraat	O
,	O
want	O
een	O
tussentijdse	O
koploper	O
werd	O
in	O
de	O
laatste	O
kilometers	O
de	O
hekken	O
in	O
gejaagd	O
.	O

De	O
Braziliaan	B-loc
Van	B-per
der	I-per
Lei	I-per
De	I-per
Lima	I-per
lag	O
lang	O
op	O
kop	O
.	O

Tot	O
dit	O
moment	O
.	O

Hierna	O
was	O
het	O
snel	O
gedaan	O
met	O
de	O
voorsprong	O
van	O
VanDer	B-per
lei	I-per
de	I-per
Lima	I-per
.	O

De	O
Italiaan	B-loc
Baldini	B-per
snelt	O
de	O
Braziliaan	B-loc
voorbij	O
.	O

Baldini	B-per
wint	O
de	O
laatste	O
gouden	O
medaille	O
op	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
van	O
Athene	B-loc
.	O

Maar	O
bij	O
binnenkomst	O
in	O
het	O
stadion	O
blijkt	O
de	O
Braziliaan	B-loc
dolgelukkig	O
met	O
het	O
brons	O
..	O
en	O
schrijft	O
dan	O
toch	O
op	O
zijn	O
manier	O
geschiedenis	O
.	O

Op	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
is	O
Nederland	B-loc
in	O
het	O
medailleklassement	O
op	O
de	O
17e	O
plaats	O
geëindigd	O
.	O

Met	O
22	O
medailles	O
:	O
vier	O
goud	O
,	O
negen	O
zilver	O
en	O
negen	O
brons	O
.	O

Tijdens	O
de	O
Spelen	B-eve
van	O
Sydney	B-loc
werd	O
Nederland	B-loc
nog	O
achtste	O
in	O
het	O
medailleklassement	O
met	O
25	O
medailles	O
.	O

Van	O
de	O
ruim	O
900	O
medailles	O
die	O
er	O
te	O
verdelen	O
waren	O
in	O
Athene	B-loc
heeft	O
de	O
VS	B-loc
verreweg	O
de	O
meeste	O
gewonnen	O
:	O
102	O
,	O
waarvan	O
35	O
goud	O
.	O

China	B-loc
eindigde	O
als	O
tweede	O
met	O
32	O
gouden	O
medailles	O
.	O

En	O
Rusland	B-loc
haalde	O
er	O
27	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
.	O

Tot	O
zover	O
.	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
al	O
weer	O
om	O
9	O
uur	O
op	O
nederland	B-org
3	I-org
.	O

Goeienavond	O
.	O

tekst	O

tekst	O

