meer	O
dan	O
50	O
Koerden	B-loc
gedood	O
bij	O
aanslagen	O
in	O
Arbil	B-loc
.	O

-	O

Vrees	O
bestaat	O
dat	O
Vogelpest	B-misc
zich	O
ook	O
van	O
mens	O
op	O
mens	O
verspreidt	O
.	O

-	O

Bioscoopverbod	O
voor	O
bezoekers	O
die	O
zich	O
misdragen	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
.	O

Goedenavond	O
.	O

Bij	O
twee	O
gelijktijdige	O
zelfmoordaanslagen	O
in	O
het	O
Noorden	B-misc
van	O
Irak	B-loc
zijn	O
zeker	O
56	O
mensen	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Dat	O
heeft	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
bekend	O
gemaakt	O
.	O

Doelwit	O
waren	O
de	O
partij-kantoren	O
van	O
de	O
twee	O
belangrijkste	O
politieke	O
groeperingen	O
in	O
het	O
Koerdische	B-loc
deel	O
van	O
Irak	B-loc
.	O

Wie	O
erachter	O
zit	O
is	O
nog	O
onbekend	O
.	O

Beide	O
aanslagen	O
vonden	O
plaats	O
in	O
de	O
stad	O
Arbil	B-loc
en	O
behoren	O
tot	O
de	O
bloedigste	O
sinds	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Rond	O
half	O
elf	O
vanmorgen	O
drongen	O
twee	O
mannen	O
de	O
kantoren	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
politieke	O
organisaties	O
in	O
het	O
Koerdische	B-loc
noorden	O
van	O
Irak	B-loc
binnen	O
.	O

Daar	O
bliezen	O
ze	O
zich	O
op	O
.	O

Onder	O
de	O
slachtoffers	O
hoge	O
partijleden	O
,	O
maar	O
ook	O
veel	O
ouders	O
met	O
kinderen	O
die	O
naar	O
het	O
partijkantoor	O
waren	O
gekomen	O
op	O
de	O
eerste	O
dag	O
van	O
vakantie	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
meest	O
prominente	O
slachtoffers	O
is	O
Sami	B-per
Abdul-Rahman	I-per
;	O
oud-minister	O
,	O
kopstuk	O
van	O
de	O
Koerdische	B-org
Demokratische	I-org
partij	I-org
en	O
recent	O
nog	O
betrokken	O
bij	O
de	O
onderhandelingen	O
over	O
de	O
nieuwe	O
Iraakse	B-loc
grondwet	O
.	O

De	O
Koerdische	B-org
Demokratische	I-org
partij	I-org
en	O
de	O
Patriottische	B-org
Unie	I-org
van	I-org
Koerdistan	I-org
zijn	O
de	O
belangrijkste	O
politieke	O
organisaties	O
in	O
het	O
Koerdische	B-loc
deel	O
van	O
Irak	B-loc
.	O

Beide	O
partijen	O
speelden	O
een	O
grote	O
rol	O
bij	O
het	O
verzet	O
tegen	O
het	O
regime	O
van	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
.	O

Ook	O
werkten	O
ze	O
al	O
ver	O
voor	O
de	O
val	O
van	O
de	O
dictator	O
nauw	O
samen	O
met	O
de	O
Amerikanen	B-loc
.	O

De	O
aanslagen	O
zijn	O
nog	O
niet	O
opgeëist	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
wijzen	O
naar	O
Ansar	B-org
al-Islam	I-org
,	O
een	O
radicale	O
islamitische	O
beweging	O
die	O
wordt	O
verdacht	O
van	O
banden	O
met	O
Al-Qaida	B-org
.	O

Bij	O
een	O
andere	O
grote	O
explosie	O
-	O
waarschijnlijk	O
een	O
ongeluk	O
-	O
zijn	O
tenminste	O
twintig	O
Iraki's	B-misc
gedood	O
.	O

Dat	O
gebeurde	O
in	O
een	O
munitiedepot	O
zo'n	O
tweehonderd	O
kilometer	O
ten	O
zuidwesten	O
van	O
Karbala	B-loc
.	O

Volgens	O
Poolse	B-loc
militairen	O
,	O
die	O
het	O
depot	O
bewaakten	O
,	O
ontplofte	O
de	O
opslagplaats	O
toen	O
plunderaars	O
er	O
binnen	O
drongen	O
.	O

In	O
Saudie-Arabië	B-loc
zijn	O
bijna	O
250	O
pelgrims	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Ze	O
werden	O
onder	O
de	O
voet	O
gelopen	O
tijdens	O
de	O
Hadj	B-misc
,	O
de	O
jaarlijkse	O
Islamitische	B-misc
bedevaart	O
naar	O
Mekka	B-loc
.	O

Zo'n	O
twee	O
miljoen	O
mensen	O
dromden	O
vanochtend	O
samen	O
voor	O
een	O
bijzonder	O
ritueel	O
in	O
Mina	B-loc
.	O

De	O
zogenoemde	O
'	O
steniging	O
van	O
Satan	B-per
'	O
.	O

Pelgrims	O
gooien	O
daarbij	O
stenen	O
naar	O
een	O
pilaar	O
die	O
de	O
duivel	O
symboliseert	O
.	O

Maar	O
zoals	O
in	O
het	O
verleden	O
bij	O
dit	O
ritueel	O
wel	O
vaker	O
is	O
gebeurd	O
,	O
ging	O
het	O
mis	O
.	O

Honderden	O
mensen	O
rondom	O
de	O
pilaar	O
werden	O
platgedrukt	O
of	O
onder	O
de	O
voet	O
gelopen	O
.	O

Veiligheidsdiensten	O
grepen	O
snel	O
in	O
om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
er	O
nog	O
meer	O
mensen	O
zouden	O
worden	O
vertrapt	O
.	O

Maar	O
voor	O
veel	O
mensen	O
was	O
het	O
al	O
te	O
laat	O
.	O

Bij	O
de	O
Hadj	B-misc
vallen	O
bijna	O
ieder	O
jaar	O
wel	O
enkele	O
tientallen	O
doden	O
door	O
verdrukking	O
.	O

De	O
bloedigste	O
Hadj	B-misc
was	O
-	O
wat	O
dat	O
betreft	O
-	O
in	O
1990	O
.	O

Toen	O
kwamen	O
in	O
Mekka	B-loc
ruim	O
1400	O
mensen	O
om	O
in	O
een	O
voetgangerstunnel	O
.	O

De	O
wereldgezondheidsorganisatie	B-org
WHO	O
vreest	B-org
,	O
dat	O
de	O
vogelpest	O
zich	O
ook	O
van	O
mens	O
op	O
mens	O
verspreidt	O
.	O

Dat	O
komt	O
doordat	O
in	O
Vietnam	B-loc
twee	O
zussen	O
zijn	O
overleden	O
,	O
die	O
mogelijk	O
door	O
hun	O
broer	O
zijn	O
besmet	O
met	O
de	O
vogelpest	O
.	O

Tot	O
nu	O
toe	O
was	O
het	O
vrij	O
overzichtelijk	O
:	O
mensen	O
konden	O
besmet	O
worden	O
met	O
de	O
vogelpest	O
,	O
maar	O
ALLEEN	O
via	O
dieren	O
.	O

Maar	O
nu	O
zijn	O
in	O
Vietnam	B-loc
twee	O
zussen	O
gestorven	O
aan	O
vogelpest	O
,	O
ZONDER	O
dat	O
ze	O
met	O
pluimvee	O
in	O
aanraking	O
zijn	O
geweest	O
.	O

Omdat	O
hun	O
broer	O
twee	O
weken	O
daarvoor	O
stierf	O
aan	O
een	O
longaandoening	O
,	O
is	O
het	O
wel	O
heel	O
waarschijnlijk	O
dat	O
hij	O
de	O
verspreider	O
is	O
geweest	O
van	O
de	O
ziekte	O
.	O

Doordat	O
de	O
ziekte	O
zich	O
nu	O
onder	O
pluimvee	O
zo	O
razendsnel	O
verspreidt	O
,	O
neemt	O
de	O
kans	O
op	O
een	O
griepuitbraak	O
bij	O
de	O
mens	O
natuurlijk	O
ook	O
toe	O
.	O

Hoewel	O
die	O
kans	O
volgens	O
Osterhaus	B-per
niet	O
zo	O
groot	O
is	O
,	O
kunnen	O
de	O
gevolgen	O
verstrekkend	O
zijn	O
.	O

Nederland	B-loc
wacht	O
nog	O
even	O
met	O
het	O
nemen	O
van	O
nieuwe	O
maatregelen	O
,	O
totdat	O
er	O
meer	O
zekerheid	O
is	O
over	O
de	O
bron	O
van	O
de	O
besmetting	O
bij	O
de	O
zusjes	O
in	O
Vietnam	B-loc
.	O

De	O
politieke	O
crisis	O
in	O
Iran	B-loc
breidt	O
zich	O
uit	O
.	O

Meer	O
dan	O
honderd	O
parlements-leden	O
hebben	O
hun	O
ontslag	O
aangeboden	O
.	O

Ze	O
stappen	O
op	O
omdat	O
veel	O
kandidaten	O
die	O
hervormingen	O
willen	O
,	O
niet	O
mogen	O
meedoen	O
aan	O
de	O
verkiezingen	O
.	O

De	O
Iraniërs	B-loc
kiezen	O
over	O
drie	O
weken	O
een	O
nieuw	O
parlement	O
.	O

Maar	O
bijna	O
een-derde	O
van	O
de	O
kandidaten	O
mag	O
niet	O
meedoen	O
.	O

De	O
Raad	O
van	B-org
Hoeders	I-org
,	I-org
met	O
conservatieve	O
geestelijken	O
,	O
heeft	O
ze	O
van	O
de	O
kieslijsten	O
geschrapt	O
omdat	O
ze	O
te	O
liberaal	O
zouden	O
zijn	O
.	O

Hier	O
is	O
veel	O
verzet	O
tegen	O
.	O

Een	O
woordvoerder	O
van	O
de	O
opgestapte	O
volksvertegenwoordigers	O
las	O
een	O
verklaring	O
voor	O
.	O

Daarin	O
leverde	O
hij	O
felle	O
kritiek	O
op	O
de	O
geestelijk	O
leiders	O
van	O
Iran	B-loc
.	O

Ook	O
vergeleek	O
hij	O
de	O
geestelijken	O
met	O
de	O
Taliban	O
.	B-org

Daarna	O
leverden	O
de	O
parlementsleden	O
hun	O
ontslagbrieven	O
in	O
bij	O
de	O
parlementsvoorzitter	O
.	O

Die	O
deelt	O
de	O
kritiek	O
van	O
de	O
volksvertegenwoordigers	O
.	O

De	O
regering	O
wil	O
de	O
verkiezingen	O
uitstellen	O
.	O

Maar	O
daar	O
willen	O
de	O
conservatieve	O
geestelijken	O
niets	O
van	O
weten	O
.	O

In	O
Rotterdam	B-loc
hebben	O
vanmorgen	O
zo'n	O
duizend	O
mensen	O
de	O
dood	O
van	O
Sedar	B-per
Soares	I-per
herdacht	O
.	O

De	O
13-jarige	O
jongen	O
werd	O
een	O
jaar	O
geleden	O
door	O
een	O
onbekende	O
doodgeschoten	O
toen	O
hij	O
sneeuwballen	O
gooide	O
.	O

Ouders	O
en	O
vrienden	O
herdachten	O
de	O
jongen	O
tijdens	O
een	O
emotionele	O
bijeenkomst	O
.	O

Op	O
de	O
rand	O
van	O
het	O
parkeerdak	O
waar	O
de	O
tiener	O
een	O
jaar	O
geleden	O
werd	O
doodgeschoten	O
,	O
werd	O
een	O
plaquette	O
onthuld	O
.	O

En	O
klonk	O
Sedar's	B-misc
lievelingsmuziek	O
.	O

Justitie	O
maakte	O
vrijdag	O
bekend	O
dat	O
er	O
mogelijk	O
niet	O
gericht	O
op	O
Sedar	B-per
Soares	I-per
is	O
geschoten	O
,	O
maar	O
dat	O
er	O
criminele	O
acitiviteiten	O
gaande	O
waren	O
op	O
de	O
plek	O
,	O
waarbij	O
schoten	O
vielen	O
.	O

Justitie	O
voerde	O
onlangs	O
een	O
reconstructie	O
uit	O
op	O
de	O
plek	O
van	O
de	O
moord	O
.	O

De	O
politie	O
is	O
nog	O
steeds	O
op	O
zoek	O
naar	O
de	O
schutter	O
.	O

Bellen	O
tijdens	O
de	O
film	O
,	O
schreeuwen	O
,	O
met	O
popcorn	O
gooien	O
en	O
stoelen	O
vernielen	O
.	O

Vervelend	O
gedrag	O
dat	O
steeds	O
vaker	O
voorkomt	O
in	O
Amsterdamse	B-loc
bioscopen	O
.	O

In	O
de	O
4	O
Pathe	O
theaters	B-org
kunnen	O
lastige	O
bezoekers	O
vanaf	O
vandaag	O
een	O
bioscoopverbod	O
opgelegd	O
krijgen	O
.	O

Extra	O
cameratoezicht	O
en	O
bewakers	O
hebben	O
hielpen	O
niet	O
....	O

De	O
Zuidwesterstorm	B-eve
heeft	O
gisteravond	O
en	O
afgelopen	O
nacht	O
in	O
heel	O
het	O
land	O
voor	O
materiële	O
schade	O
gezorgd	O
.	O

In	O
Oisterwijk	B-loc
reed	O
een	O
58-jarige	O
man	O
uit	O
die	O
plaats	O
,	O
tegen	O
een	O
boom	O
.	O

Hij	O
was	O
op	O
slag	O
dood	O
.	O

De	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
Oisterwijker	B-loc
verloor	O
de	O
macht	O
over	O
het	O
stuur	O
,	O
nadat	O
een	O
boom	O
boven	O
op	O
zijn	O
auto	O
viel	O
.	O

Zijn	O
vrouw	O
raakte	O
zwaar	O
gewond	O
.	O

Soms	O
waren	O
er	O
windstoten	O
van	O
110	O
kilometer	O
per	O
uur	O
.	O

Het	O
KNMI	O
gaf	B-org
een	O
weer	O
-	O
alarm	O
en	O
raadde	O
automobilisten	O
af	O
de	O
weg	O
op	O
te	O
gaan	O
.	O

In	O
Amsterdam	B-loc
waaide	O
een	O
deel	O
van	O
een	O
dak	O
van	O
een	O
huis	O
op	O
straat	O
.	O

En	O
in	O
Tilburg	B-loc
werd	O
de	O
omgeving	O
afgezet	O
bij	O
een	O
woontoren	O
in	O
aanbouw	O
uit	O
angst	O
voor	O
wegwaaiend	O
bouwmateriaal	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Marion	B-per
de	I-per
Hondt	I-per

Tot	O
zover	O
.	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
Nederland	O
3	B-org
.	I-org

Voor	O
nu	O
:	O
Goeienavond	O
.	O

tekst	O

tekst	O

tekst	O

tekst	O

