Koers	O
van	O
uitzendgigant	O
Adecco	B-org
ingestort	O
na	O
uitstel	O
jaarcijfers	O
Duitse	B-loc
scholieren	O
verplicht	O
naar	O
de	O
bioscoop	O
voor	O
geschiedenisles	O
Rode	O
loper	O
ligt	O
uitgerold	O
voor	O
100-jarig	O
Circustheater	B-org

Goedenavond	O
,	O

Beleggers	O
dumpten	O
massaal	O
hun	O
aandelen	O
,	O
nadat	O
het	O
Frans-Zwitserse	B-misc
bedrijf	O
bekend	O
maakte	O
dat	O
het	O
de	O
publicatie	O
van	O
z'n	O
jaarcijfers	O
uitstelt	O
.	O

Adecco	B-org
zegt	O
dat	O
er	O
bij	O
de	O
controle	O
van	O
z'n	O
activiteiten	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
enkele	O
'	O
onvolkomenheden	O
'	O
aan	O
het	O
licht	O
zijn	O
gekomen	O
.	O

En	O
na	O
de	O
boekhoudschandalen	O
bij	O
Enron	B-org
,	O
Ahold	B-org
en	O
Parmalat	B-org
,	O
leidt	O
zo'n	O
mededeling	O
onmiddellijk	O
tot	O
paniekreacties	O
op	O
de	O
beursvloer	O
.	O

Bijna	O
6000	O
vestigingen	O
in	O
68	O
landen	O
.	O

Dagelijks	O
werken	O
er	O
650-duizend	O
uitzendkrachten	O
via	O
't	O
bedrijf	O
.	O

Een	O
enorme	O
organisatie	O
dus	O
.	O

Wat	O
er	O
precies	O
aan	O
de	O
hand	O
is	O
wil	O
Adecco	B-org
niet	O
zeggen	O
.	O

Maar	O
in	O
een	O
persbericht	O
laat	O
het	O
bedrijf	O
weten	O
dat	O
er	O
problemen	O
zijn	O
met	O
de	O
interne	O
controle	O
op	O
de	O
cijfers	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Dat	O
kan	O
gewoon	O
slordigheid	O
zijn	O
,	O
maar	O
vaak	O
duidt	O
't	O
op	O
fraude	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
heeft	O
Adecco	B-org
een	O
bescheiden	O
marktaandeel	O
.	O

Zo'n	O
7	O
procent	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
uitzendkrachten	O
werkt	O
via	O
't	O
bedrijf	O
.	O

Adecco	B-org
heeft	O
z'n	O
beursnotering	O
in	O
Zürich	B-loc
.	O

Bij	O
beleggers	O
,	O
die	O
nog	O
maar	O
net	O
zijn	O
bekomen	O
van	O
de	O
schrik	O
van	O
de	O
fraude	O
bij	O
Parmalat	B-org
,	O
sloeg	O
het	O
bericht	O
in	O
als	O
een	O
bom	O
.	O

Of	O
Adecco	B-org
een	O
nieuw	O
Parmalat	B-org
wordt	O
,	O
of	O
een	O
nieuw	O
Ahold	B-org
valt	O
te	O
bezien	O
.	O

Want	O
Adecco	B-org
is	O
qua	O
omzet	O
een	O
stuk	O
kleiner	O
dan	O
die	O
bedrijven	O
.	O

Maar	O
er	O
zijn	O
ook	O
overeenkomsten	O
.	O

En	O
ook	O
in	O
Adecco	B-org
hadden	O
beleggers	O
veel	O
vertrouwen	O
.	O

Maar	O
dat	O
is	O
vandaag	O
flink	O
geschonden	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
mooi	O
streven	O
:	O
met	O
speciale	O
wetgeving	O
en	O
extra	O
subsidie	O
gehandicapten	O
meer	O
kans	O
op	O
een	O
baan	O
geven	O
.	O

Maar	O
al	O
die	O
maatregelen	O
hebben	O
nauwelijks	O
geholpen	O
,	O
zo	O
blijkt	O
uit	O
onderzoek	O
.	O

Sinds	O
die	O
wetgeving	O
in	O
2000	O
van	O
kracht	O
werd	O
,	O
is	O
het	O
percentage	O
arbeidsgehandicapten	O
met	O
een	O
baan	O
zelfs	O
gezakt	O
,	O
van	O
52	O
naar	O
49	O
procent	O
.	O

Driekwart	O
van	O
de	O
werkgevers	O
neemt	O
liever	O
iemand	O
aan	O
zonder	O
handicap	O
,	O
omdat	O
ze	O
denken	O
dat	O
gehandicapten	O
en	O
chronisch	O
zieken	O
zich	O
vaker	O
ziek	O
melden	O
en	O
minder	O
productief	O
zijn	O
.	O

Rob	B-per
Spaans	I-per
uit	O
Hoofddorp	B-loc
was	O
electromonteur	O
,	O
toen	O
hij	O
al	O
spelend	O
met	O
zijn	O
hond	O
op	O
een	O
heel	O
ongelukkige	O
manier	O
ten	O
val	O
kwam	O
.	O

De	O
laaste	O
jaren	O
werkte	O
hij	O
op	O
een	O
sociale	O
werkplaats	O
,	O
maar	O
nu	O
zoekt	O
hij	O
alweer	O
drie	O
maanden	O
een	O
nieuwe	O
baan	O
.	O

Administratief	O
werk	O
het	O
liefst	O
,	O
maar	O
op	O
de	O
meeste	O
vacatures	O
hoeft	O
hij	O
niet	O
eens	O
te	O
solliciteren	O
.	O

Spaans	B-per
heeft	O
al	O
tientallen	O
brieven	O
de	O
deur	O
uitgedaan	O
,	O
maar	O
geen	O
enkele	O
werkgever	O
durft	O
het	O
aan	O
om	O
hem	O
uit	O
te	O
nodigen	O
.	O

Terwijl	O
er	O
toch	O
al	O
vier	O
jaar	O
wetgeving	O
is	O
,	O
waardoor	O
de	O
werkgevers	O
geen	O
risico	O
lopen	O
bij	O
ziekte	O
van	O
gehandicapten	O
.	O

Bovendien	O
krijgen	O
de	O
werkgevers	O
extra	O
subsidies	O
.	O

Uit	O
onderzoek	O
,	O
dat	O
vandaag	O
gepresenteerd	O
werd	O
aan	O
minister	O
de	B-per
Geus	I-per
,	O
blijkt	O
dat	O
werkgevers	O
dénken	O
dat	O
arbeidsgehandicapten	O
minder	O
productief	O
zijn	O
.	O

Maar	O
de	O
vooroordelen	O
zijn	O
onterecht	O
.	O

Minister	O
de	B-per
Geus	I-per
heeft	O
een	O
website	O
geopend	O
,	O
om	O
werkgevers	O
beter	O
bekend	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
bestaande	O
regelgeving	O
en	O
de	O
vooroordelen	O
weg	O
te	O
nemen	O
.	O

Uit	O
hetzelfde	O
onderzoek	O
blijkt	O
namelijk	O
,	O
dat	O
gehandicapten	O
vaak	O
veel	O
gemotiveerder	O
zijn	O
dan	O
gemiddelde	O
werknemers	O
.	O

De	O
jury	O
vindt	O
't	O
een	O
foto	O
die	O
"	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	O
voelbaar	O
maakt	O
,	O
die	O
aandacht	O
trekt	O
en	O
vol	O
dynamiek	O
zit	O
"	O
.	O

Een	O
foto	O
van	O
twee	O
Iraakse	B-loc
zusjes	O
die	O
-	O
met	O
angst	O
in	O
hun	O
ogen	O
-	O
wegvluchten	O
uit	O
Basra	B-loc
,	O
vlak	O
voordat	O
de	O
Britten	B-loc
er	O
binnenvallen	O
,	O
is	O
gekozen	O
tot	O
beste	O
Nederlandse	B-loc
nieuwsfoto	O
van	O
2003	O
.	O

De	O
fotograaf	O
,	O
Jerry	B-per
Lampen	I-per
,	O
wint	O
hiermee	O
de	O
Zilveren	B-pro
Camera	I-pro
,	O
en	O
hij	O
is	O
ook	O
nog	O
eens	O
gekozen	O
tot	O
beste	O
fotojournalist	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Overigens	O
vond	O
de	O
jury	O
de	O
kwaliteit	O
van	O
de	O
meeste	O
ingezonden	O
nieuwsfoto's	O
dit	O
jaar	O
een	O
beetje	O
tegenvallen	O
.	O

Dit	O
is	O
de	O
beste	O
nieuwsfoto	O
van	O
2003	O
.	O

Gemaakt	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Twee	O
zusjes	O
in	O
Basra	B-loc
wachten	O
op	O
hun	O
moeder	O
.	O

Een	O
toevalstreffer	O
voor	O
fotograaf	O
Jerry	B-per
Lampen	I-per
,	O
die	O
voor	O
persbureau	O
Reuters	B-org
twee	O
maanden	O
in	O
Irak	B-loc
was	O
.	O

De	O
prijs	O
voor	O
aanstormend	O
talent	O
ging	O
naar	O
Joel	B-per
van	I-per
Houdt	I-per
voor	O
deze	O
foto	O
.	O

Zomer	O
in	O
Leidseveen	B-loc
.	O

De	O
jury	O
beoordeelde	O
de	O
laatste	O
dagen	O
meer	O
dan	O
6000	O
foto's	O
.	O

Er	O
loopt	O
veel	O
talent	O
rond	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
maar	O
toch	O
viel	O
de	O
kwaliteit	O
tegen	O
.	O

Volgens	O
de	O
jury	O
komt	O
dat	O
voor	O
een	O
deel	O
door	O
de	O
opdrachtgevers	O
.	O

Voor	O
deze	O
foto's	O
werd	O
Jerry	B-per
Lampe	I-per
ook	O
nog	O
uitgeroepen	O
tot	O
fotojournalist	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Die	O
eer	O
viel	O
hem	O
ook	O
al	O
ten	O
deel	O
in	O
2002	O
.	O

De	O
zilveren	B-pro
camera	I-pro
won	O
hij	O
niet	O
eerder	O
.	O

Een	O
verrassende	O
therapie	O
voor	O
patiënten	O
met	O
de	O
spierziekte	O
multiple	O
sclerose	O
.	O

Met	O
als	O
werkzame	O
stof	O
.....	O
bijengif	O
.	O

Het	O
Academisch	B-org
Ziekenhuis	I-org
Groningen	I-org
is	O
een	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O
begonnen	O
naar	O
deze	O
toepassing	O
.	O

Door	O
de	O
ziekte	O
wordt	O
het	O
centrale	O
zenuwstelsel	O
van	O
MS-patiënten	B-misc
aangetast	O
.	O

Daardoor	O
kunnen	O
ze	O
blind	O
worden	O
,	O
of	O
de	O
kracht	O
in	O
armen	O
en	O
benen	O
verliezen	O
.	O

Het	O
idee	O
is	O
dat	O
bijengif	O
een	O
goede	O
ontstekingsremmer	O
is	O
,	O
en	O
het	O
immuunsysteem	O
versterkt	O
.	O

Dan	O
nu	O
:	O
2000	O
banen	O
weg	O
bij	O
Rijkswaterstaat	B-org
,	O
KLM	B-org
onder	O
voorwaarden	O
akkoord	O
met	O
wapens	O
in	O
vliegtuigen	O
,	O
en	O
Juventus	B-org
verhuurt	O
Edgar	B-per
Davids	I-per
aan	O
Barcelona	B-loc

Davids	B-per
verruilt	O
Italië	B-loc
dus	O
voor	O
Spanje	B-loc
.	O

De	O
rest	O
van	O
het	O
seizoen	O
speelt	O
de	O
international	O
voor	O
de	O
Catalaanse	B-loc
club	O
.	O

Daarna	O
krijgt	O
hij	O
vermoedelijk	O
een	O
meerjarig	O
contract	O
bij	O
Barcelona	B-loc
.	O

De	O
30-jarige	O
Davids	B-per
speelde	O
6	O
jaar	O
voor	O
Juventus	B-org
,	O
won	O
daar	O
twee	O
keer	O
de	O
landstitel	O
,	O
maar	O
zat	O
de	O
laatste	O
tijd	O
steeds	O
vaker	O
op	O
de	O
bank	O
.	O

Barcelona	B-loc
doet	O
het	O
op	O
dit	O
moment	O
matig	O
in	O
de	O
Spaanse	B-loc
competitie	O
.	O

Davids	B-per
wordt	O
er	O
de	O
zesde	O
Nederlandse	B-loc
speler	O
.	O

Bij	O
Rijkswaterstaat	B-org
verdwijnen	O
de	O
komende	O
jaren	O
mogelijk	O
tweeduizend	O
banen	O
.	O

In	O
vier	O
jaar	O
tijd	O
wordt	O
ongeveer	O
1	O
op	O
de	O
5	O
arbeidsplaatsen	O
geschrapt	O
.	O

Rijkswaterstaat	B-org
-	O
verantwoordelijk	O
voor	O
grote	O
weg-	O
en	O
waterprojecten	O
-	O
wil	O
efficiënter	O
en	O
klantgerichter	O
gaan	O
werken	O
.	O

Zo	O
zullen	O
aannemers	O
aan	O
wie	O
projecten	O
worden	O
uitbesteed	O
,	O
meer	O
op	O
hun	O
daadwerkelijke	O
prestaties	O
worden	O
afgerekend	O
.	O

Bij	O
de	O
forse	O
afslanking	O
worden	O
GEDWONGEN	O
ontslagen	O
niet	O
uitgesloten	O
.	O

De	O
vakbonden	O
willen	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
met	O
Rijkswaterstaat	B-org
om	O
de	O
tafel	O
voor	O
een	O
sociaal	O
plan	O
.	O

In	O
de	O
regio	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
kregen	O
duizenden	O
treinreizigers	O
vanavond	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
gevolgen	O
van	O
een	O
stroomstoring	O
bij	O
de	O
verkeersleiding	O
.	O

Daardoor	O
kwam	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
het	O
treinverkeer	O
stil	O
te	O
liggen	O
.	O

Vooral	O
de	O
lijnen	O
naar	O
Leiden	B-loc
en	O
Zoetermeer	B-loc
werden	O
getroffen	O
.	O

De	O
stroomstoring	O
ontstond	O
rond	O
zes	O
uur	O
en	O
duurde	O
een	O
half	O
uur	O
.	O

Volgens	O
de	O
Nederlandse	B-org
Spoorwegen	I-org
werd	O
de	O
storing	O
veroorzaakt	O
door	O
het	O
wegvallen	O
van	O
de	O
spanning	O
bij	O
het	O
energiebedrijf	O
Eneco	B-org
.	O

Om	O
zeven	O
uur	O
gingen	O
de	O
eerste	O
treinen	O
weer	O
rijden	O
.	O

De	O
NS	B-org
verwacht	O
dat	O
rond	O
deze	O
tijd	O
alles	O
weer	O
enigszins	O
normaal	O
rijdt	O
.	O

De	O
KLM	B-org
is	O
er	O
niet	O
langer	O
tegen	O
als	O
er	O
bewakers	O
met	O
vuurwapens	O
-	O
zogenoemde	O
air	O
marshals	O
-	O
meevliegen	O
,	O
maar	O
dan	O
moeten	O
er	O
wel	O
duidelijke	O
afspraken	O
komen	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
over	O
wie	O
er	O
aansprakelijk	O
is	O
als	O
een	O
passagier	O
gewond	O
raakt	O
door	O
toedoen	O
van	O
zo'n	O
airmarshal	O
.	O

En	O
de	O
piloot	O
moet	O
altijd	O
de	O
leiding	O
houden	O
over	O
het	O
vliegtuig	O
.	O

Volgens	O
de	O
KLM	B-org
kan	O
een	O
proef	O
met	O
air	O
marshals	O
over	O
een	O
paar	O
weken	O
beginnen	O
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
eisen	O
dat	O
deze	O
gewapende	O
bewakers	O
op	O
buitenlandse	O
vluchten	O
meereizen	O
naar	O
de	O
VS.	B-misc

De	O
buitenland-coördinator	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
,	O
Javier	B-per
Solana	I-per
,	O
was	O
in	O
Iran	B-loc
.	O

Hij	O
sprak	O
daar	O
met	O
de	O
minister	O
van	O
buitenlandse	O
zaken	O
en	O
met	O
president	O
Khatami	B-per
.	O

Solana	B-per
riep	O
op	O
tot	O
eerlijke	O
verkiezingen	O
volgende	O
maand	O
.	O

Daarvan	O
zijn	O
duizenden	O
kandidaten	O
uitgesloten	O
,	O
omdat	O
ze	O
teveel	O
hervormingen	O
willen	O
.	O

Solana	B-per
besprak	O
ook	O
het	O
nucleaire	O
programma	O
van	O
Iran	B-loc
.	O

De	O
verhouding	O
tussen	O
Europa	B-loc
en	O
Iran	B-loc
is	O
verbeterd	O
,	O
nadat	O
Teheran	B-loc
vorige	O
maand	O
akkoord	O
ging	O
met	O
onaangekondigde	O
VN-inspecties	B-misc
van	O
zijn	O
nucleaire	O
installaties	O
.	O

Het	O
schip	O
,	O
dat	O
afgelopen	O
week	O
is	O
gedoopt	O
door	O
de	O
Britse	B-loc
koningin	O
Elizabeth	B-per
,	O
vertrok	O
vanuit	O
de	O
haven	O
van	O
Southampton	B-loc
.	O

Eindbestemming	O
is	O
Fort	B-loc
Lauderdale	I-loc
in	O
Florida	B-loc
.	O

26-Honderd	O
passagiers	O
zijn	O
ingescheept	O
voor	O
deze	O
maidentrip	O
.	O

Een	O
eenvoudig	O
ticket	O
kost	O
4-duizend	O
dollar	O
,	O
het	O
duurste	O
:	O
48-duizend	O
dollar	O
.	O

Overigens	O
is	O
alles	O
groot	O
aan	O
de	O
Queen	B-pro
Mary	I-pro
.	O

Het	O
schip	O
is	O
345	O
meter	O
lang	O
,	O
71	O
meter	O
hoog	O
en	O
er	O
zijn	O
10	O
restaurants	O
aan	O
boord	O
.	O

En	O
dan	O
nu	O
een	O
hoge	O
katholieke	O
geestelijke	O
die	O
het	O
gebruik	O
van	O
condooms	O
NIET	O
afwijst	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
de	O
Belgische	B-loc
kardinaal	O
Danneels	B-per
,	O
die	O
het	O
gebruik	O
van	O
condooms	O
als	O
bescherming	O
tegen	O
het	O
HIV-virus	B-misc
niet	O
uitsluit	O
.	O

De	O
kardinaal	O
,	O
die	O
genoemd	O
wordt	O
als	O
opvolger	O
van	O
Paus	B-misc
Johannes	B-per
Paulus	I-per
de	I-per
Tweede	I-per
,	O
vergooit	O
hiermee	O
zijn	O
kansen	O
,	O
zeggen	O
kenners	O
.	O

Want	O
de	O
regels	O
van	O
Rome	B-loc
zijn	O
duidelijk	O
:	O
het	O
menselijk	O
leven	O
moet	O
worden	O
beschermd	O
,	O
en	O
gemeenschap	O
moet	O
altijd	O
gericht	O
zijn	O
op	O
voortplanting	O
.	O

Volgens	O
het	O
vaticaan	O
is	O
het	O
gebruik	O
van	O
het	O
condoom	O
in	O
strijd	O
met	O
het	O
zesde	O
gebod	O
Gij	O
mag	O
niet	O
echtbreken	O
.	O

Tussen	O
man	O
en	O
vrouw	O
in	O
de	O
echt	O
verbonden	O
is	O
seks	O
altijd	O
gericht	O
op	O
de	O
voortplanting	O
.	O

Condooms	O
horen	O
daar	O
dus	O
niet	O
bij	O
.	O

Maar	O
volgens	O
Danneels	B-per
is	O
het	O
willens	O
en	O
wetens	O
besmetten	O
van	O
een	O
partner	O
in	O
strijd	O
met	O
het	O
vijfde	O
gebod	O
gij	O
zult	O
niet	O
doden	O
.	O

Danneels	B-per
zegt	O
zelf	O
zich	O
niet	O
te	O
verzetten	O
tegen	O
de	O
strikte	O
regels	O
van	O
Rome	B-loc
.	O

Hij	O
onderschrijft	O
de	O
noodzaak	O
tot	O
monogamie	O
en	O
de	O
regels	O
voor	O
de	O
bescherming	O
van	O
het	O
leven	O
.	O

Geen	O
euthaniasie	O
,	O
geen	O
abortus	O
en	O
geen	O
overspel	O
dus	O
.	O

Als	O
de	O
paus	O
overlijdt	O
,	O
kiezen	O
de	O
kardinalen	O
jonger	O
een	O
opvolger	O
.	O

Danneels	B-per
werd	O
voor	O
zijn	O
uitlatingen	O
als	O
mogelijk	O
pauskandidaat	O
genoemd	O
.	O

Bijval	O
uit	O
de	O
wereld	O
en	O
kritike	O
uit	O
Rome	B-loc
zullen	O
Danneels	B-per
ten	O
deel	O
vallen	O
.	O

NU	O
hij	O
afstand	O
neemt	O
van	O
de	O
opvatting	O
van	O
de	O
Rooms	B-misc
katholieke	O
kerkleiders	O
die	O
niet	O
alleen	O
predikken	O
dat	O
condooms	O
in	O
strijd	O
zijn	O
met	O
de	O
christelijke	O
leer	O
maar	O
ook	O
beweren	O
dat	O
condooms	O
geen	O
bescherming	O
bieden	O
tegen	O
het	O
HIV-virus	B-misc
.	O

In	O
Duitsland	B-loc
hebben	O
al	O
drie	O
miljoen	O
mensen	O
'	O
Das	B-pro
Wunder	I-pro
von	I-pro
Bern	I-pro
'	O
gezien	O
,	O
de	O
film	O
over	O
de	O
onverwachte	O
wereldtitel	O
van	O
het	O
Duitse	B-loc
voetbalelftal	O
in	O
1954	O
.	O

Die	O
titel	O
gaf	O
het	O
na-oorlogse	O
,	O
verslagen	O
en	O
verarmde	O
Duitsland	B-loc
nieuw	O
zelfbewustzijn	O
.	O

In	O
dat	O
klimaat	O
kon	O
het	O
'	O
Wirtschaftswunder	B-misc
'	O
tot	O
stand	O
komen	O
.	O

Het	O
is	O
vooral	O
dat	O
gegeven	O
,	O
dat	O
het	O
huidige	O
Duitsland	B-loc
met	O
z'n	O
miljoenen	O
werklozen	O
erg	O
aanspreekt	O
.	O

De	O
regering	O
heeft	O
scholieren	O
zelfs	O
verplicht	O
om	O
de	O
film	O
te	O
gaan	O
zien	O
.	O

Ooit	O
waren	O
er	O
echte	O
circusvoorstellingen	O
.	O

Nu	O
is	O
het	O
een	O
musicalpaleis	O
.	O

Het	O
Circustheater	B-org
in	O
Scheveningen	B-loc
,	O
thuisbasis	O
van	O
talloze	O
grote	O
produkties	O
,	O
bestaat	O
een	O
eeuw	O
.	O

Na	O
zorgelijke	O
jaren	O
gaat	O
het	O
nu	O
goed	O
met	O
het	O
theater	O
.	O

Vanavond	O
wordt	O
het	O
jubileum	O
met	O
een	O
gala-voorstelling	O
gevierd	O
.	O

Aan	O
het	O
eind	O
van	O
deze	O
uitzending	O
het	O
weer	O
:	O
Erwin	B-per
,	O
het	O
is	O
de	O
hele	O
dag	O
al	O
grijs	O
en	O
grauw	O
;	O
hoe	O
lang	O
blijft	O
dat	O
nog	O
zo	O
?	O

Dit	O
was	O
het	O
acht	O
uur	O
journaal	O
van	O
maandag	O
12	O
januari	O
.	O

In	O
onze	O
volgende	O
uitzending	O
kunt	O
u	O
zien	O
hoe	O
het	O
turbulente	O
leven	O
van	O
één	O
van	O
de	O
beroemdste	O
en	O
beruchtste	O
voetballers	O
die	O
de	O
wereld	O
heeft	O
gekend	O
,	O
de	O
inspiratie	O
is	O
voor	O
een	O
musical	O
.	O

Dat	O
dus	O
straks	O
in	O
het	O
tien	O
uur	O
journaal	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Prettige	O
avond	O
!	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

De	O
zeven	O
is	O
van	O
David	B-per
Beckham	I-per
.	O

De	O
veertien	O
,	O
dat	O
is	O
Johan	B-per
Cruijff	I-per
.	O

En	O
nummer	O
tien	O
is	O
de	O
grootste	O
voetbalgod	O
èn	O
-	O
zondaar	O
die	O
Argentinië	B-loc
en	O
de	O
wereld	O
hebben	O
gekend	O
:	O
Diego	B-per
Maradona	I-per
.	O

Nummer	O
tien	O
staat	O
nu	O
centraal	O
in	O
een	O
musical	O
.	O

Een	O
hommage	O
aan	O
een	O
levende	O
legende	O
,	O
maar	O
ook	O
een	O
openhartige	O
voorstelling	O
over	O
de	O
keerzijde	O
van	O
Maradona's	B-misc
succes	O
.	O

Afgelopen	O
weekend	O
was	O
de	O
première	O
in	O
Buenos	B-loc
Aires	I-loc
.	O

