Terreuralarm	O
werd	O
afgegeven	O
na	O
vondst	O
van	O
verdachte	O
documenten	O

Amsterdam	B-loc
wint	O
belangrijke	O
slag	O
in	O
de	O
strijd	O
om	O
de	O
noord-zuidlijn	O

Rotterdam	B-loc
aast	O
op	O
de	O
dollars	O
van	O
de	O
Queen	B-pro
Mary	I-pro
Two	I-pro
...	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O

Het	O
is	O
nu	O
duidelijk	O
waarom	O
de	O
autoriteiten	O
op	O
vrijdag	O
9	O
juli	O
een	O
terreuralarm	O
hebben	O
afgegeven	O
.	O

Er	O
waren	O
bij	O
huiszoeking	O
documenten	O
gevonden	O
die	O
wezen	O
op	O
de	O
mogelijke	O
voorbereiding	O
van	O
aanslagen	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
situatieschetsen	O
en	O
plattegronden	O
van	O
verschillende	O
gebouwen	O
en	O
werken	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

De	O
huiszoeking	O
werd	O
verricht	O
bij	O
een	O
17-jarige	O
moslim	O
die	O
drie	O
weken	O
geleden	O
in	O
Rotterdam	B-loc
werd	O
gearresteerd	O
.	O

Het	O
ministerie	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
heeft	O
zojuist	O
tegenover	O
het	O
journaal	O
bevestigd	O
dat	O
deze	O
aanhouding	O
mede	O
de	O
aanleiding	O
was	O
voor	O
het	O
terreuralarm	O
.	O

verder	O
geen	O
s.i's	O
want	O
geen	O
quote's	O

Hier	O
in	O
de	O
studio	O
defensiedeskundige	O
Ko	B-per
Colijn	I-per
...	O
Terreuralarm	O
naar	O
aanleiding	O
van	O
de	O
arrestatie	O
van	O
een	O
17-jarige	O
jongen	O
.	O

Moeten	O
we	O
ons	O
daar	O
nu	O
zo	O
druk	O
om	O
maken	O
?	O

Er	O
bestonden	O
traditiegetrouw	O
nog	O
al	O
wat	O
twijfels	O
over	O
de	O
doeltreffendheid	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
veiligheidsdiensten	O
.	O

Is	O
er	O
nu	O
sprake	O
van	O
een	O
ommekeer	O
?	O

Klopt	O
het	O
dat	O
men	O
eigenlijk	O
pas	O
na	O
de	O
aanslag	O
in	O
Madrid	B-loc
van	O
11	O
maart	O
j.l.	O
echt	O
serieus	O
aan	O
de	O
slag	O
is	O
gegaan	O
?	O

Er	O
zijn	O
plattegronden	O
gevonden	O
.	O

Is	O
nu	O
na	O
te	O
gaan	O
in	O
hoeverre	O
er	O
sprake	O
is	O
van	O
contacten	O
met	O
bijvoorbeeld	O
Al	B-org
Qaida	I-org
?	O

Dank	O
je	O
wel	O
...	O

Amsterdam	B-loc
mag	O
doorgaan	O
met	O
de	O
bouw	O
van	O
de	O
Noord-Zuid	B-misc
-	O
metro	O
-	O
lijn	O
.	O

Volgens	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
,	O
het	O
hoogste	O
rechtscollege	O
op	O
bestuurlijk	O
gebied	O
,	O
zijn	O
de	O
bouwplannen	O
voor	O
het	O
metro-station	O
Rokin	B-loc
in	O
orde	O
.	O

Een	O
overwinning	O
voor	O
de	O
gemeente	O
,	O
een	O
nederlaag	O
voor	O
de	O
actiegroep	O
die	O
bezwaar	O
maakte	O
tegen	O
de	O
bouw	O
van	O
het	O
station	O
.	O

Volgens	O
de	O
actiegroep	O
zijn	O
er	O
geen	O
goede	O
vluchtroutes	O
opgenomen	O
in	O
de	O
plannen	O
van	O
de	O
gemeente	O
.	O

Ze	O
kreeg	O
aanvankelijk	O
gelijk	O
van	O
de	O
rechter	O
,	O
maar	O
de	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
kiest	O
de	O
zijde	O
van	O
de	O
gemeente	O
.	O

Dit	O
is	O
de	O
realiteit	O
in	O
Amsterdam	B-loc
:	O
er	O
wordt	O
al	O
volop	O
gebouwd	O
aan	O
de	O
Noord-Zuidlijn	B-misc
.	O

Tegelijkertijd	O
wordt	O
in	O
de	O
rechtzaal	O
nog	O
steeds	O
gesteggeld	O
over	O
de	O
vraag	O
of	O
de	O
ondergrondse	O
er	O
eigenlijk	O
wel	O
mag	O
komen	O
.	O

De	O
nieuwe	O
metro-lijn	O
moet	O
gaan	O
lopen	O
van	O
Amsterdam-Noord	B-loc
naar	O
station	O
Zuid-WTC	B-loc
.	O

Tegenstanders	O
hebben	O
de	O
afgelopen	O
jaren	O
alle	O
middelen	O
aangegrepen	O
om	O
de	O
aanleg	O
van	O
de	O
lijn	O
tegen	O
te	O
houden	O
.	O

Het	O
regende	O
bezwaarschriften	O
,	O
vooral	O
uit	O
de	O
buurten	O
die	O
door	O
de	O
metro	O
worden	O
ondergraven	O
,	O
en	O
er	O
volgde	O
een	O
referendum	O
.	O

Toen	O
dat	O
niet	O
doorslaggevend	O
was	O
belandden	O
de	O
partijen	O
uiteindelijk	O
voor	O
de	O
rechter	O
.	O

ie	O
besliste	O
vorig	O
jaar	O
dat	O
de	O
gemeente	O
ten	O
onrechte	O
een	O
bouwvergunning	O
had	O
verleend	O
voor	O
het	O
metrostation	O
Rokin	B-loc
.	O

Kort	O
gezegd	O
vond	O
de	O
rechter	O
dat	O
het	O
station	O
niet	O
veilig	O
genoeg	O
was	O
,	O
omdat	O
in	O
de	O
plannen	O
de	O
roltrappen	O
de	O
enige	O
vluchtweg	O
uit	O
de	O
ondergrondse	O
zijn	O
.	O

Volgens	O
deskundigen	O
kunnen	O
op	O
roltrappen	O
opstoppingen	O
ontstaan	O
die	O
bij	O
brand	O
voor	O
grote	O
ongelukken	O
kunnen	O
zorgen	O
.	O

De	O
Raad	B-org
van	I-org
State	I-org
verwierp	O
vandaag	O
die	O
beslissing	O
van	O
de	O
rechtbank	O
.	O

De	O
tegenstanders	O
van	O
de	O
Noord	B-misc
Zuid	I-misc
lijn	O
hebben	O
al	O
aangekondigd	O
het	O
er	O
niet	O
bij	O
te	O
laten	O
.	O

Op	O
basis	O
van	O
nieuwe	O
onderzoeken	O
over	O
de	O
veiligheid	O
van	O
roltrappen	O
starten	O
zij	O
opnieuw	O
een	O
gerechterlijke	O
procedure	O
,	O
ditmaal	O
tegen	O
de	O
bouw	O
van	O
station	O
Vijzelgracht	B-loc
.	O

De	O
familie	O
van	O
het	O
meisje	O
uit	O
Eibergen	B-loc
dat	O
in	O
mei	O
werd	O
ontvoerd	O
,	O
wil	O
de	O
Staat	B-misc
aanklagen	O
,	O
en	O
ook	O
de	O
TBS-kliniek	B-misc
in	O
Utrecht	B-loc
waar	O
de	O
ontvoerder	O
werd	O
behandeld	O
.	O

De	O
man	O
die	O
het	O
meisje	O
had	O
meegenomen	O
,	O
was	O
niet	O
teruggekeerd	O
van	O
zijn	O
proefverlof	O
.	O

De	O
toetreding	O
van	O
Turkije	B-loc
tot	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
mag	O
niet	O
worden	O
verhinderd	O
door	O
louter	O
angst	O
voor	O
de	O
islam	O
.	O

Dat	O
heeft	O
premier	O
Balkenende	B-per
gezegd	O
in	O
een	O
toespraak	O
tot	O
het	O
Europees	B-org
Parlement	I-org
.	O

De	O
beslissing	O
over	O
het	O
Turkse	B-loc
lidmaatschap	O
is	O
een	O
heikel	O
punt	O
binnen	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

In	O
december	O
moeten	O
de	O
regeringsleiders	O
eruit	O
komen	O
.	O

Balkenende	B-per
wil	O
als	O
tijdelijk	O
Europees	B-loc
voorzitter	O
aansturen	O
op	O
een	O
eerlijk	O
en	O
unaniem	O
besluit	O
,	O
gebaseerd	O
op	O
criteria	O
die	O
voor	O
elk	O
land	O
gelden	O
,	O
en	O
niet	O
op	O
valse	O
sentimenten	O
.	O

compleet	O
MP	B-misc

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
ouders	O
van	O
het	O
meisje	O
uit	O
Eibergen	B-loc
dat	O
in	O
mei	O
werd	O
ontvoerd	O
,	O
willen	O
de	O
Nederlandse	B-loc
staat	O
en	O
een	O
TBS-kliniek	B-misc
in	O
Utrecht	B-loc
aanklagen	O
.	O

De	O
verdachte	O
was	O
niet	O
teruggekeerd	O
van	O
zijn	O
proefverlof	O
.	O

Ook	O
van	O
hem	O
eist	O
de	O
familie	O
een	O
schadevergoeding	O
.	O

De	O
ontvoering	O
van	O
het	O
meisje	O
duurde	O
drie	O
dagen	O
.	O

De	O
Duitse	B-loc
politie	O
bevrijdde	O
haar	O
in	O
Munster	B-loc
,	O
nadat	O
de	O
ontvoerder	O
was	O
klemgereden	O
.	O

Duitsland	B-loc
droeg	O
de	O
man	O
gisteren	O
over	O
aan	O
de	O
Nederlandse	B-loc
justitie	O
.	O

70-duizend	O
auto's	O
in	O
Nederland	B-loc
hebben	O
nog	O
steeds	O
een	O
radar-detector	O
aan	O
boord	O
.	O

Dat	O
blijkt	O
uit	O
een	O
steekproef	O
van	O
het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
in	O
een	O
aantal	O
politieregio's	O
.	O

Het	O
apparaatje	O
waarschuwt	O
de	O
automobilist	O
voor	O
radarcontroles	O
van	O
de	O
politie	O
.	O

Sinds	O
januari	O
van	O
dit	O
jaar	O
zijn	O
ze	O
verboden	O
.	O

Wie	O
wordt	O
betrapt	O
,	O
kan	O
een	O
boete	O
van	O
250	O
euro	O
krijgen	O
.	O

Ook	O
wordt	O
de	O
detector	O
in	O
beslag	O
genomen	O
.	O

Dat	O
is	O
het	O
afgelopen	O
half	O
jaar	O
al	O
meer	O
dan	O
17-honderd	O
keer	O
gebeurd	O
.	O

Studenten	O
kunnen	O
best	O
meer	O
voor	O
hun	O
studie	O
betalen	O
omdat	O
zij	O
na	O
de	O
opleiding	O
genoeg	O
verdienen	O
.	O

Dat	O
concludeert	O
het	O
Centraal	B-org
Planbureau	I-org
in	O
een	O
vandaag	O
verschenen	O
onderzoek	O
.	O

Eén	O
jaar	O
op	O
de	O
universiteit	O
blijkt	O
afgestudeerden	O
7	O
tot	O
9	O
procent	O
meer	O
loon	O
op	O
te	O
leveren	O
.	O

Bovendien	O
blijkt	O
dat	O
een	O
student	O
veel	O
beter	O
studeert	O
als	O
hij	O
zelf	O
meer	O
voor	O
zijn	O
opleiding	O
betaalt	O
.	O

Een	O
goede	O
manier	O
om	O
studenten	O
meer	O
te	O
laten	O
bijdragen	O
is	O
volgens	O
het	O
CPB	B-org
een	O
sociaal	O
leenstelsel	O
.	O

Hoeveel	O
een	O
afgestudeerde	O
aflost	O
,	O
hangt	O
dan	O
af	O
van	O
zijn	O
inkomen	O
.	O

De	O
tweede	O
etappe	O
van	O
de	O
Vierdaagse	B-eve
voerde	O
de	O
wandelaars	O
vandaag	O
door	O
Wijchen	B-loc
en	O
Beuningen	B-loc
.	O

Traditioneel	O
is	O
dit	O
de	O
zwaarste	O
dag	O
van	O
de	O
Vierdaagse	B-eve
.	O

Bovendien	O
werden	O
de	O
lopers	O
aan	O
het	O
eind	O
van	O
de	O
middag	O
overvallen	O
door	O
een	O
hoosbui	O
.	O

Van	O
de	O
44-duizend	O
startende	O
deelnemers	O
haalden	O
ruim	O
23-honderd	O
mensen	O
de	O
finish	O
niet	O
.	O

De	O
speciale	O
VN-gezant	B-misc
van	O
Sudan	B-loc
Jan	B-per
Pronk	I-per
heeft	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
verslag	O
gedaan	O
over	O
de	O
situatie	O
in	O
Darfur	B-loc
.	O

Deze	O
provincie	O
in	O
het	O
westen	O
van	O
Sudan	B-loc
wordt	O
geteisterd	O
door	O
honger	O
en	O
oorlog	O
.	O

Volgens	O
Pronk	B-per
mogen	O
er	O
op	O
korte	O
termijn	O
meer	O
hulpverleners	O
naar	O
Darfur	B-loc
.	O

Israel	B-loc
is	O
niet	O
van	O
plan	O
zich	O
iets	O
aan	O
te	O
trekken	O
van	O
de	O
eis	O
van	O
de	O
Algemene	B-org
Vergadering	I-org
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
om	O
het	O
omstreden	O
afscheidingshek	O
op	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
af	O
te	O
breken	O
.	O

De	O
resolutie	O
,	O
die	O
was	O
opgesteld	O
door	O
de	O
Palestijnse	B-loc
waarnemer	O
bij	O
de	O
VN	B-org
,	O
werd	O
met	O
grote	O
meerderheid	O
aangenomen	O
.	O

Op	O
verzoek	O
van	O
de	O
EU-landen	B-misc
wordt	O
ook	O
het	O
Palestijnse	B-loc
geweld	O
veroordeeld	O
.	O

Alle	O
EU-leden	B-misc
stemden	O
voor	O
.	O

De	O
resolutie	O
is	O
een	O
symbolische	O
nederlaag	O
voor	O
Israel	B-loc
,	O
maar	O
meer	O
ook	O
niet	O
.	O

Overigens	O
heeft	O
de	O
VN-resolutie	B-misc
geen	O
effect	O
.	O

Resoluties	O
van	O
de	O
Algemene	B-org
Vergadering	I-org
zijn	O
niet	O
bindend	O
en	O
ook	O
resoluties	O
van	O
de	O
Veiligheidsraad	B-org
heeft	O
Israel	B-loc
al	O
vaker	O
naast	O
zich	O
neergelegd	O
.	O

De	O
Palestijnse	B-loc
premier	O
Qurei	B-per
heeft	O
de	O
aanslag	O
op	O
de	O
voormalige	O
minister	O
van	O
informatie	O
,	O
Nabil	B-per
Amr	I-per
Ammer	I-per
,	O
veroordeeld	O
als	O
een	O
nieuw	O
bewijs	O
van	O
de	O
chaos	O
en	O
wetteloosheid	O
in	O
de	O
Palestijnse	B-loc
gebieden	O
.	O

De	O
oud-minister	O
werd	O
gisteravond	O
in	O
zijn	O
huis	O
neergeschoten	O
.	O

In	O
het	O
verleden	O
heeft	O
hij	O
de	O
corruptie	O
en	O
de	O
vriendjespolitiek	O
in	O
het	O
Palestijnse	B-loc
bestuur	O
vaak	O
openlijk	O
aan	O
de	O
kaak	O
gesteld	O
.	O

DIT	O
IS	O
WAT	O
ER	O
GEBEURT	O
MET	O
VOORAANSTAANDE	O
PALESTIJNEN	B-loc
,	O
DIE	O
HET	O
LEF	O
HEBBEN	O
OM	O
VOORTDUREND	O
,	O
OPENLIJK	O
KRITIEK	O
TE	O
UITEN	O
OP	O
PRESIDENT	O
ARAFAT	B-per
.	O

GISTERAVOND	O
WAS	O
DEZE	O
VOORMALIGE	O
MINISTER	O
VAN	O
INFORMATIE	O
,	O
EN	O
OUD-MEDIA-ADVISEUR	O
VAN	O
ARAFAT	B-per
OPNIEUW	O
DOELWIT	O
VAN	O
één	O
AANSLAG	O
.	O

DE	O
VORIGE	O
KEER	O
WERD	O
ALLEEN	O
ZIJN	O
WONING	O
BESCHOTEN	O
,	O
DITMAAL	O
WAREN	O
DE	O
KOGELS	O
VOOR	O
HEMZELF	O
BESTEMD	O
,	O
EN	O
RAAKTE	O
NABIL	B-per
AMR	I-per
GEWOND	O
.	O

HET	O
57-JARIGE	O
PARLEMENTSLID	O
KWAM	O
NET	O
TERUG	O
VAN	O
één	O
INTERVIEW	O
VOOR	O
één	O
ARABISCHE	B-loc
TV-ZENDER	O
,	O
WAARBIJ	O
HIJ	O
ZIJN	O
KRITIEK	O
OP	O
HET	O
FUNCTIONEREN	O
VAN	O
ARAFAT	B-per
NIET	O
ONDER	O
STOELEN	O
OF	O
BANKEN	O
HAD	O
GESTOKEN	O
.	O

HET	O
SLACHTOFFER	O
WERD	O
IN	O
HET	O
ZIEKENHUIS	O
OPGEZOCHT	O
DOOR	O
OUD-PREMIER	O
ABBAS	B-per
DIE	O
één	O
JAAR	O
GELEDEN	O
AFTRAD	O
,	O
NADAT	O
OOK	O
HIJ	O
WAS	O
BEDREIGD	O
VANWEGE	O
ZIJN	O
FELLE	O
,	O
OPENLIJKE	O
MENINGSVERSCHILLEN	O
MET	O
ARAFAT	B-per
.	O

HET	O
PALESTIJNSE	B-loc
PARLEMENT	O
IN	O
RAMALLAH	B-loc
HEEFT	O
ARAFAT	B-per
OPGEROEPEN	O
OM	O
één	O
NIEUW	O
KABINET	O
TE	O
BENOEMEN	O
,	O
DAT	O
DE	O
INTERNE	O
VEILIGHEIDS-	O
,	O
EN	O
BESTUURS-CHAOS	O
MOET	O
AANPAKKEN	O
IN	O
DE	O
GAZASTROOK	B-loc
EN	O
OP	O
DE	O
WESTELIJKE	B-loc
JORDAANOEVER	I-loc
.	O

Supermarktconcern	O
Laurus	B-org
,	O
eigenaar	O
van	O
ondermeer	O
Edah	B-org
en	O
Konmar	B-org
,	O
stort	O
zich	O
opnieuw	O
in	O
een	O
avontuur	O
.	O

Het	O
gaat	O
tientallen	O
winkels	O
ombouwen	O
;	O
tot	O
prijsvechter	O
dit	O
keer	O
.	O

De	O
nieuwe	O
,	O
goedkope	O
supermarkt	O
"	O
Edah	B-org
Lekker	I-org
en	I-org
Laag	I-org
"	O
moet	O
Laurus	B-org
uit	O
het	O
slop	O
helpen	O
.	O

Mede	O
door	O
de	O
supermarkt-oorlog	O
is	O
de	O
omzet	O
van	O
het	O
concern	O
in	O
het	O
afgelopen	O
halfjaar	O
opnieuw	O
teruggelopen	O
.	O

Er	O
is	O
al	O
fors	O
bezuinigd	O
op	O
personeel	O
.	O

En	O
ook	O
leveranciers	O
merken	O
de	O
gevolgen	O
van	O
de	O
prijzenslag	O
.	O

Het	O
ombouwen	O
van	O
winkels	O
:	O
Laurus	B-org
heeft	O
er	O
al	O
ervaring	O
mee	O
.	O

Operatie	O
Konmar	B-org
werd	O
een	O
flop	O
.	O

De	O
service-formule	O
die	O
moest	O
concurreren	O
met	O
Albert	B-org
Heijn	I-org
sloeg	O
niet	O
aan	O
.	O

Dit	O
keer	O
gaat	O
Laurus	B-org
juist	O
de	O
andere	O
kant	O
op	O
.	O

De	O
Edah's	B-misc
worden	O
goedkope	O
supermarkten	O
.	O

Ondermeer	O
hier	O
in	O
Leerdam	B-loc
is	O
een	O
proef	O
gedaan	O
,	O
en	O
die	O
slaagde	O
.	O

Daarom	O
worden	O
er	O
nog	O
's	O
50	O
winkels	O
omgebouwd	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
de	O
vraag	O
of	O
het	O
dit	O
keer	O
niet	O
juist	O
tè	O
langzaam	O
gaat	O
.	O

Een	O
winkel	O
met	O
lagere	O
prijzen	O
,	O
betekent	O
ook	O
:	O
lagere	O
prijzen	O
voor	O
de	O
leverancier	O
.	O

Sinds	O
de	O
prijzenslag	O
losbarstte	O
onderhandelen	O
de	O
grote	O
supermarktketens	O
veel	O
scherper	O
met	O
fabrikanten	O
.	O

Ze	O
willen	O
lagere	O
prijzen	O
,	O
en	O
later	O
betalen	O
.	O

De	O
kartelpolitie	O
NMA	B-org
is	O
aan	O
het	O
inventariseren	O
of	O
supermarkten	O
,	O
maar	O
ook	O
andere	O
bedrijven	O
hun	O
machtspositie	O
bij	O
het	O
inkopen	O
misbruiken	O
.	O

Maar	O
een	O
bedrijf	O
als	O
Laurus	B-org
moet	O
wel	O
.	O

Het	O
zag	O
zich	O
in	O
mei	O
ook	O
al	O
genoodzaakt	O
vijftien	O
procent	O
van	O
de	O
arbeidsplaatsen	O
te	O
schrappen	O
.	O

Maar	O
liefst	O
97	O
procent	O
van	O
het	O
personeel	O
van	O
stemt	O
daarmee	O
in	O
.	O

Laurus	B-org
maakte	O
vandaag	O
bekend	O
dat	O
de	O
omzet	O
10	O
procent	O
is	O
gedaald	O
.	O

Wat	O
dat	O
voor	O
de	O
winst	O
betekent	O
,	O
wordt	O
in	O
september	O
duidelijk	O
.	O

Rotterdam	B-loc
en	O
zeekastelen	O
.	O

Pure	O
liefde	O
.	O

Ga	O
maar	O
na	O
,	O
tienduizenden	O
mensen	O
op	O
de	O
been	O
om	O
te	O
kijken	O
naar	O
het	O
grootste	O
passagiers-schip	O
ter	O
wereld	O
:	O
de	O
Queen	B-pro
Mary	I-pro
Two	I-pro
.	O

Dat	O
leidde	O
vanmiddag	O
tot	O
verkeerschaos	O
en	O
extra	O
veiligheidsmaatregelen	O
.	O

Rotterdam	B-loc
wil	O
met	O
het	O
binnenhalen	O
van	O
de	O
pasgebouwde	O
oceaanreus	O
definitief	O
zijn	O
naam	O
vestigen	O
als	O
cruise-stad	O
.	O

Deze	O
manier	O
van	O
reizen	O
wordt	O
steeds	O
populairder	O
.	O

Voor	O
een	O
havenstad	O
valt	O
er	O
véél	O
aan	O
te	O
verdienen	O
.	O

De	O
zesde	O
Tourzege	B-misc
kan	O
Lance	B-per
Armstrong	I-per
nauwelijks	O
meer	O
ontgaan	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
wielrenner	O
versloeg	O
vandaag	O
opnieuw	O
het	O
hele	O
peloton	O
.	O

Armstrong	B-per
won	O
de	O
klimtijdrit	O
naar	O
Alpe	B-loc
d'Huez	I-loc
met	O
overmacht	O
.	O

De	O
renners	O
kregen	O
een	O
korte	O
,	O
maar	O
venijnige	O
klim-tijdrit	O
voor	O
de	O
kiezen	O
:	O
van	O
Bourg	B-loc
d'Oisans	I-loc
naar	O
Alpe	B-loc
d'Huez	I-loc
.	O

15-en-een-halve	O
kilometer	O
waarvan	O
14	O
kilometer	O
berg	O
op	O
;	O
met	O
een	O
gemiddeld	O
stijgingspercentage	O
van	O
bijna	O
8	O
procent	O
.	O

Krijgen	O
we	O
in	O
de	O
komende	O
tijd	O
nog	O
eens	O
een	O
wolkenloze	O
hemel	O
te	O
zien	O
,	O
Marco	B-per
Verhoef	I-per
?	O

Einde	O
van	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
van	O
woensdag	O
21	O
juli	O
.	O

De	O
volgende	O
journaals	O
zijn	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
NED3	B-org
en	O
tien-voor-twaalf	O
op	O
NED2	B-org
.	O

Met	O
daarin	O
een	O
vooruitblik	O
op	O
de	O
presentatie	O
-	O
morgen	O
-	O
van	O
het	O
eindrapport	O
over	O
de	O
11-september-aanslagen	O
in	O
Amerika	B-loc
.	O

Een	O
onafhankelijke	O
commissie	O
onderzocht	O
de	O
rol	O
van	O
de	O
inlichtingendiensten	O
en	O
wat	O
er	O
vooraf	O
ging	O
aan	O
die	O
fatale	O
dag	O
in	O
2001	O
.	O

Naar	O
verluidt	O
is	O
het	O
een	O
zeer	O
kritisch	O
rapport	O
geworden	O
waarin	O
onder	O
meer	O
staat	O
dat	O
de	O
veiligheidsdiensten	O
belangrijke	O
signalen	O
,	O
die	O
wezen	O
op	O
een	O
terreuraanslag	O
,	O
hebben	O
gemist	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

Na	O
de	O
aanslagen	O
van	O
11	O
september	O
2001	O
en	O
Madrid	B-loc
hebben	O
de	O
landen	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
afspraken	O
gemaakt	O
over	O
betere	O
internationale	O
samenwerking	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
het	O
terrorisme	O
.	O

Een	O
belangrijke	O
antiterreurmaatregel	O
vormt	O
de	O
invoering	O
van	O
een	O
Europees	B-loc
arrestatiebevel	O
voor	O
een	O
snelle	O
uitlevering	O
van	O
verdachten	O
.	O

Italië	B-loc
loopt	O
echter	O
nog	O
ver	O
achter	O
bij	O
de	O
invoering	O
van	O
dat	O
arrestatiebevel	O
.	O

Hoewel	O
het	O
een	O
belangrijk	O
wapen	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
de	O
radicale	O
islam	O
.	O

