Arrestaties	O
in	O
Roosendaal	B-loc
leiden	O
niet	O
naar	O
Madrid	B-loc

Grijs	O
kenteken	O
opgeofferd	O
aan	O
verlaging	O
van	O
winstbelasting	O

Burgemeester	O
van	O
twaalf	O
miljoen	O
zetelt	O
voortaan	O
in	O
het	O
Rijks	B-org

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O

Het	O
leek	O
spectaculair	O
nieuws	O
gisteren	O
.	O

De	O
arrestatie	O
in	O
Roosendaal	B-loc
van	O
mogelijke	O
verdachten	O
van	O
de	O
aanslagen	O
in	O
Madrid	B-loc
.	O

Leden	O
van	O
het	O
Spaanse	B-loc
anti-terreurteam	O
spoedden	O
zich	O
naar	O
Nederland	B-loc
om	O
te	O
helpen	O
bij	O
identificatie	O
van	O
de	O
mogelijke	O
daders	O
.	O

Maar	O
bij	O
vergelijking	O
van	O
vingerafdrukken	O
bleek	O
dat	O
de	O
arrestanten	O
niets	O
met	O
de	O
Madrileense	B-loc
aanslagen	O
van	O
doen	O
hebben	O
.	O

Ze	O
zitten	O
nu	O
vast	O
wegens	O
drugsbezit	O
.	O

Dat	O
is	O
door	O
het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
bekend	O
gemaakt	O
.	O

De	O
Nationale	B-org
Recherche	I-org
dacht	O
gisteren	O
in	O
Roosendaal	B-loc
een	O
van	O
de	O
meest	O
gezochte	O
verdachten	O
van	O
de	O
aanslagen	O
in	O
Madrid	B-loc
te	O
hebben	O
aangehouden	O
.	O

Mohamed	B-per
Belhadj	I-per
.	O

Dit	O
is	O
een	O
politiefoto	O
van	O
de	O
Spaanse	B-loc
justitie	O
.	O

Hij	O
is	O
voortvluchtig	O
en	O
er	O
zijn	O
aanwijzingen	O
dat	O
hij	O
hij	O
in	O
Nederland	B-loc
zit	O
ondergedoken	O
.	O

Aan	O
de	O
Oude	B-loc
Markt	I-loc
verbleef	O
iemand	O
die	O
ook	O
Mohamed	B-per
Belhadj	I-per
heet	O
.	O

Het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
trad	O
snel	O
en	O
met	O
overmacht	O
op	O
omdat	O
Belhadj	B-per
tot	O
de	O
harde	O
kern	O
van	O
de	O
Madridterroristen	B-misc
wordt	O
gerekend	O
.	O

Belhadj	B-per
betaalde	O
de	O
huur	O
van	O
de	O
flat	O
in	O
Madrid	B-loc
waar	O
een	O
groep	O
terroristen	O
zichzelf	O
in	O
april	O
opblies	O
toen	O
de	O
politie	O
hun	O
verblijfplaats	O
omsingeld	O
had	O
.	O

Ook	O
gaat	O
de	O
Spaanse	B-loc
justitie	O
er	O
van	O
uit	O
dat	O
Belhadj	B-per
in	O
dit	O
huis	O
in	O
Chinchon	B-loc
nabij	O
Madrid	B-loc
is	O
geweest	O
.	O

Daar	O
maakten	O
de	O
terroristen	O
hun	O
treinbommen	O
.	O

Spaanse	B-loc
anti-terreuragenten	O
kwamen	O
gisteren	O
meteen	O
naar	O
Nederland	B-loc
om	O
de	O
arrestanten	O
te	O
identificeren	O
.	O

Volgens	O
Spaanse	B-loc
bronnen	O
zijn	O
er	O
twee	O
broers	O
in	O
Roosendaal	B-loc
aangehouden	O
.	O

Het	O
zijn	O
neven	O
van	O
de	O
gezochte	O
Madridterrorist	B-misc
,	O
van	O
wie	O
één	O
dezelfde	O
naam	O
draagt	O
.	O

Mohamed	B-per
Belhadj	I-per
.	O

Het	O
bedrijfsleven	O
krijgt	O
van	O
het	O
Kabinet	B-org
steun	O
in	O
de	O
rug	O
.	O

Vanaf	O
volgend	O
jaar	O
gaat	O
de	O
vennootschapsbelasting	O
omlaag	O
.	O

Het	O
belastingvoordeel	O
voor	O
het	O
bedrijfsleven	O
is	O
volgens	O
het	O
Kabinet	B-org
hard	O
nodig	O
.	O

Nederland	B-loc
is	O
nu	O
aan	O
de	O
dure	O
kant	O
voor	O
bedrijven	O
die	O
zich	O
in	O
ons	O
land	O
willen	O
vestigen	O
.	O

De	O
belastingverlaging	O
moet	O
dus	O
nieuwe	O
bedrijven	O
aantrekken	O
.	O

Dat	O
kost	O
geld	O
en	O
de	O
inkomsten	O
die	O
de	O
overheid	O
erdoor	O
misloopt	O
,	O
moeten	O
worden	O
terugverdiend	O
.	O

Daarom	O
wordt	O
onder	O
meer	O
het	O
grijze	O
kenteken	O
voor	O
bedrijfsauto's	O
afgeschaft	O
.	O

Bedrijven	O
betalen	O
belasting	O
over	O
de	O
winst	O
die	O
ze	O
maken	O
.	O

Deze	O
vennootschapsbelasting	O
is	O
in	O
ons	O
land	O
hoger	O
dan	O
in	O
de	O
meeste	O
landen	O
om	O
ons	O
heen	O
.	O

Met	O
de	O
verlaging	O
wil	O
het	O
Kabinet	B-org
de	O
economie	O
en	O
de	O
werkgelegenheid	O
stimuleren	O
.	O

De	O
vennootschapsbelasting	O
gaat	O
omlaag	O
van	O
34,5	O
procent	O
naar	O
30	O
procent	O
in	O
2007	O
.	O

Dat	O
kost	O
de	O
overheid	O
2,4	O
miljard	O
euro	O
.	O

Een	O
groot	O
deel	O
daarvan	O
moet	O
het	O
bedrijfsleven	O
zelf	O
opbrengen	O
.	O

Zo	O
gaat	O
de	O
energiebelasting	O
voor	O
gebruik	O
van	O
gas	O
en	O
electra	O
omhoog	O
,	O
de	O
WAO	B-misc
premie	O
gaat	O
iets	O
minder	O
omlaag	O
dan	O
gepland	O
,	O
maar	O
het	O
meeste	O
geld	O
moet	O
worden	O
opgebracht	O
door	O
het	O
grijs	O
kenteken	O
voor	O
bedrijfsauto's	O
af	O
te	O
schaffen	O
Het	O
bedrijfsleven	O
is	O
blij	O
dat	O
de	O
vennootschapsbelasting	O
omlaag	O
gaat	O
.	O

Veel	O
minder	O
blij	O
is	O
datzelfde	O
bedrijfsleven	O
er	O
mee	O
dat	O
ze	O
het	O
zelf	O
moeten	O
betalen	O
.	O

Een	O
sigaar	O
uit	O
eigen	O
doos	O
.	O

Minister	O
Brinkhorst	B-per
weet	O
dat	O
dat	O
ook	O
zo	O
overkomt	O
.	O

QUOTE	O
Het	O
afschaffen	O
van	O
het	O
grijs	O
kenteken	O
is	O
vooral	O
voor	O
kleinere	O
bedrijven	O
een	O
strop	O
.	O

Maar	O
er	O
wordt	O
ook	O
veel	O
misbruik	O
van	O
gemaakt	O
.	O

20	O
procent	O
gebruikt	O
de	O
bedrijfsauto	O
ook	O
voor	O
de	O
boodschappen	O
of	O
een	O
vakantie	O
naar	O
het	O
buitenland	O
.	O

QUOTE	O
.	O

Als	O
goedmakertje	O
krijgen	O
kleine	O
zelfstandigen	O
vanaf	O
volgend	O
jaar	O
iets	O
meer	O
belastingaftrek	O
.	O

Grijze	O
kentekens	O
gelden	O
lang	O
niet	O
altijd	O
voor	O
min	O
of	O
meer	O
omgebouwde	O
personenauto's	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
rijden	O
zo'n	O
800-duizend	O
bedrijfswagens	O
met	O
een	O
grijs	O
kenteken	O
van	O
aannemers	O
,	O
installateurs	O
,	O
eenmansbedrijfjes	O
.	O

Voor	O
hen	O
is	O
afschaffing	O
van	O
het	O
grijze	O
kenteken	O
een	O
extra	O
financiële	O
last	O
,	O
in	O
economisch	O
toch	O
al	O
moeilijke	O
tijden	O
.	O

BEGINT	O
MET	O
GELUID	O
OP	O
GEEN	O
SI	O
Andre	B-per
Hagen	I-per
heeft	O
een	O
installatiebedrijf	O
....	O
een	O
klein	O
familiebedrijf	O
dat	O
al	O
75	O
jaar	O
bestaat	O
.	O

Op	O
de	O
weg	O
heeft	O
hij	O
13	O
monteurs	O
en	O
daarmee	O
ook	O
13	O
busjes	O
.	O

Waarvan	O
10	O
op	O
zogenaamd	O
grijs	O
kenteken	O
:	O
die	O
zijn	O
een	O
stuk	O
voordeliger	O
omdat	O
bij	O
aanschaf	O
geen	O
BPM-belasting	B-misc
hoeft	O
te	O
worden	O
betaald	O
en	O
de	O
wegenbelasting	O
stukken	O
lager	O
is	O
.	O

Het	O
afschaffen	O
van	O
't	O
grijze	O
kenteken	O
kost	O
hem	O
zo'n	O
tienduizend	O
euro	O
.	O

En	O
extra	O
kosten	O
zijn	O
voor	O
kleine	O
ondernemers	O
altijd	O
flinke	O
hindernissen	O
.	O

Gelukkig	O
krijgt	O
Andre	B-per
Hagen	I-per
veel	O
werk	O
voor	O
woningbouwverenigingen	O
,	O
via	O
een	O
bevriende	O
aannemer	O
.	O

Die	O
aannemer	O
heeft	O
ruim	O
20	O
grijze	O
kentekens	O
op	O
de	O
weg	O
,	O
en	O
wordt	O
niet	O
vrolijk	O
van	O
het	O
haagse	B-loc
nieuws	O
.	O

En	O
dat	O
heeft	O
nix	O
met	O
zijn	O
verzamelingsdrift	O
te	O
maken	O
.	O

Natuurlijk	O
is	O
het	O
zo	O
dat	O
het	O
kabinet	O
er	O
voor	O
deze	O
ondernemers	O
een	O
lagere	O
vennootschapsbelasting	O
tegenover	O
stelt	O
.	O

Maar	O
dat	O
is	O
volgens	O
de	O
ondernemers	O
niet	O
genoeg	O
om	O
de	O
extra	O
kosten	O
te	O
dekken	O
.	O

Niet	O
alleen	O
het	O
grijze	O
kenteken	O
wordt	O
afgeschaft	O
ook	O
de	O
populaire	O
pc-privé	O
regeling	O
gaat	O
zo	O
goed	O
als	O
zeker	O
verdwijnen	O
.	O

Het	O
kabinet	O
wil	O
deze	O
"	O
bezuiniging	O
"	O
gebruiken	O
om	O
het	O
inkomen	O
van	O
de	O
minima	O
enigzins	O
op	O
peil	O
te	O
houden	O
.	O

De	O
inkomensreparatie	O
is	O
bedoeld	O
voor	O
Alleenstaande	B-misc
ouderen	O
met	O
alleen	O
AOW	B-misc
en	O
een	O
klein	O
pensioentje	O
want	O
die	O
dreigen	O
er	O
net	O
als	O
bijstandsmoeders	O
met	O
kinderen	O
volgend	O
jaar	O
onevenredig	O
veel	O
in	O
inkomen	O
op	O
achteruit	O
te	O
gaan	O
het	O
kabinet	O
komt	O
deze	O
kwetsbare	O
groepen	O
tegemoet	O
maar	O
om	O
dit	O
te	O
kunnen	O
doen	O
wil	O
het	O
kabinet	O
bezuinigen	O
door	O
tweeverdieners	O
nog	O
maar	O
één	O
keer	O
gebruik	O
te	O
laten	O
maken	O
van	O
de	O
spaarloonregeling	O
en	O
komt	O
er	O
zo	O
goed	O
als	O
zeker	O
een	O
einde	O
aan	O
de	O
pc-privéregeling	O

Politiek	O
redacteur	O
Bram	B-per
Schilham	I-per
staat	O
aan	O
de	O
Hofijver	B-loc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
,	O
daar	O
waar	O
het	O
allemaal	O
besloten	O
wordt	O
...	O

Het	O
lijkt	O
wel	O
of	O
het	O
kabinet	O
met	O
nog	O
een	O
maand	O
te	O
gaan	O
al	O
klaar	O
is	O
voor	O
Prinsjesdag	B-misc
.	O

Is	O
dat	O
ministeriële	O
ijver	O
of	O
meer	O
politieke	O
strategie	O
?	O

Het	O
loopt	O
dus	O
allemaal	O
redelijk	O
.	O

Een	O
kabinet	O
met	O
een	O
onbezorgde	O
toekomst	O
?	O

Is	O
die	O
kwestie	O
zo	O
belangrijk	O
dat	O
het	O
kabinet	O
daardoor	O
in	O
gevaar	O
zou	O
kunnen	O
komen	O
?	O

Dank	O
je	O
wel	O
Bram	B-per
Schilham	I-per
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.....	O

De	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
in	O
Irak	B-loc
krijgen	O
extra	O
bescherming	O
.	O

Er	O
komen	O
meer	O
terreinwagens	O
voorzien	O
van	O
een	O
mitrailleur	O
en	O
Patria-pantservoertuigen	B-misc
.	O

Die	O
kunnen	O
mee	O
op	O
patrouille	O
.	O

Ook	O
worden	O
er	O
nog	O
twee	O
infanteriepelotons	O
van	O
ongeveer	O
60	O
mensen	O
naar	O
Irak	B-loc
gestuurd	O
.	O

Die	O
kunnen	O
hard	O
terugslaan	O
mocht	O
er	O
weer	O
een	O
aanval	O
komen	O
.	O

Dit	O
heeft	O
minister	O
Kamp	B-per
van	O
Defensie	B-misc
vandaag	O
aan	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
laten	O
weten	O
.	O

De	O
open	O
jeeps	O
blijven	O
rondrijden	O
,	O
maar	O
dan	O
begeleid	O
door	O
terreinwagens	O
met	O
een	O
mitrailleur	O
.	O

Nederland	B-loc
trad	O
de	O
bevolking	O
altijd	O
open	O
tegemoet	O
,	O
zonder	O
al	O
te	O
veel	O
machtsvertoon	O
.	O

Nu	O
de	O
veiligheidssituatie	O
dat	O
niet	O
meer	O
toelaat	O
-	O
en	O
er	O
met	O
tanks	O
en	O
mitrailleurs	O
moet	O
worden	O
rondgereden	O
-	O
zou	O
dat	O
juist	O
meer	O
agressie	O
kunnen	O
oproepen	O
.	O

Het	O
incident	O
van	O
afgelopen	O
weekend	O
,	O
waarbij	O
de	O
29-jarige	O
wachtmeester	O
Jeroen	B-per
Severs	I-per
sneuvelde	O
,	O
was	O
voor	O
minister	O
Kamp	B-per
aanleiding	O
voor	O
de	O
extra	O
maatregelen	O
.	O

De	O
minister	O
gaat	O
ook	O
de	O
inlichtingencapaciteit	O
aanzienlijk	O
vergroten	O
,	O
omdat	O
er	O
steeds	O
minder	O
informatie	O
via	O
de	O
bevolking	O
komt	O
.	O

Om	O
veiligheidsredenen	O
wil	O
Kamp	B-per
niet	O
vertellen	O
hoe	O
hij	O
meer	O
inlichtingen	O
wil	O
verkrijgen	O
.	O

De	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
is	O
over	O
het	O
algemeen	O
tevreden	O
met	O
de	O
maatregelen	O
die	O
de	O
minister	O
heeft	O
aangekondigd	O
.	O

De	O
SP	B-org
en	O
GroenLinks	B-org
zijn	O
het	O
niet	O
eens	O
met	O
de	O
koers	O
van	O
de	O
minister	O
.	O

GroenLinks	B-org
vindt	O
dat	O
Nederland	B-loc
op	O
deze	O
manier	O
juist	O
kiest	O
voor	O
het	O
scenario	O
van	O
escalatie	O
van	O
geweld	O
.	O

Dinsdag	O
is	O
er	O
een	O
spoeddebat	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
over	O
de	O
situatie	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
interim-premier	O
Allawi	B-per
geeft	O
de	O
sji-itische	O
geestelijke	O
Al-Sadr	B-per
een	O
laatste	O
kans	O
om	O
zijn	O
opstand	O
te	O
beëindigen	O
.	O

Meerdere	O
ultimatums	O
zijn	O
al	O
verstreken	O
,	O
zonder	O
dat	O
het	O
Iraakse	B-loc
gezag	O
tot	O
actie	O
overging	O
.	O

De	O
regering	O
eist	O
dat	O
de	O
opstandige	O
leider	O
zijn	O
militietroepen	O
ontwapend	O
en	O
de	O
heilige	O
stad	O
Najaf	B-loc
verlaat	O
.	O

Zo	O
niet	O
,	O
dan	O
zijn	O
de	O
laatste	O
uren	O
van	O
Al-Sadr	B-per
geteld	O
,	O
aldus	O
Allawi	B-per
.	O

Rond	O
de	O
Imam	B-loc
Ali-moskee	I-loc
wordt	O
hevig	O
gevochten	O
.	O

Zo'n	O
tweeduizend	O
militieleden	O
zitten	O
in	O
het	O
sji-itische	O
heiligdom	O
.	O
't	O
Is	O
niet	O
duidelijk	O
of	O
hun	O
leider	O
,	O
Al-Sadr	B-per
,	O
daar	O
zelf	O
ook	O
is	O
.	O

Nooit	O
onder	O
een	O
boom	O
schuilen	O
,	O
leg	O
dat	O
maar	O
eens	O
aan	O
koeien	O
uit	O
.	O

In	O
Denemarken	B-loc
werden	O
31	O
koeien	O
geëlektrocuteerd	O
nadat	O
de	O
boom	O
waaronder	O
ze	O
stonden	O
door	O
de	O
bliksem	O
werd	O
geraakt	O
.	O

Steeds	O
meer	O
veehouders	O
krijgen	O
bezoek	O
van	O
de	O
Hooibroei-inspecteur	B-misc
.	O

Deze	O
wordt	O
gestuurd	O
door	O
verzekeringsmaatschappijen	O
.	O

Zijn	O
onderzoek	O
moet	O
voorkomen	O
dat	O
vochtig	O
opgeslagen	O
hooi	O
gaat	O
broeien	O
en	O
spontaan	O
ontbrandt	O
.	O

De	O
inspectie	O
is	O
geen	O
overbodige	O
luxe	O
.	O

Hooibroei	O
veroorzaakte	O
gisteren	O
nog	O
brand	O
in	O
een	O
boerderij	O
in	O
Limburg	B-loc
.	O

Daarbij	O
werden	O
10	O
koeien	O
gedood	O
.	O

Hooibroei-branden	O
veroorzaken	O
honderdduizenden	O
euro's	O
schade	O
per	O
jaar	O
.	O

De	O
aanhoudende	O
prijzenslag	O
in	O
de	O
supermarkten	O
heeft	O
Laurus	B-org
,	O
moederbedrijf	O
van	O
Edah	B-org
,	O
Konmar	B-org
en	O
Super	B-org
de	I-org
Boer	I-org
,	O
in	O
de	O
rode	O
cijfers	O
gebracht	O
.	O

Het	O
bedrijf	O
gaf	O
na	O
sluiting	O
van	O
de	O
beurs	O
een	O
winstwaarschuwing	O
.	O

De	O
prijzenoorlog	O
die	O
vorig	O
najaar	O
is	O
ingezet	O
,	O
heeft	O
geleid	O
tot	O
lagere	O
winstmarges	O
en	O
minder	O
omzet	O
.	O

Laurus	B-org
verwacht	O
dat	O
het	O
eerste	O
half	O
jaar	O
wordt	O
afgesloten	O
met	O
een	O
verlies	O
van	O
15	O
miljoen	O
euro	O
.	O

In	O
dezelfde	O
periode	O
van	O
vorig	O
jaar	O
draaide	O
het	O
supermarktconcern	O
nog	O
een	O
winst	O
van	O
7	O
miljoen	O
euro	O
.	O

Laurus	B-org
zet	O
de	O
prijzenoorlog	O
wel	O
door	O
.	O

Voor	O
het	O
eind	O
van	O
dit	O
jaar	O
moeten	O
er	O
50	O
winkels	O
zijn	O
omgebouwd	O
tot	O
de	O
prijsvechtende	O
supermarkten	O
Edah	B-org
Lekker	I-org
&	I-org
Laag	I-org
met	O
de	O
bedoeling	O
de	O
concurrentie	O
het	O
hoofd	O
te	O
bieden	O
.	O

Het	O
is	O
Google	B-org
boven	O
verwachting	O
gelukt	O
.	O

De	O
beursgang	O
van	O
's	O
wereld	O
grootste	O
internet-zoekmachine	O
is	O
succesvol	O
verlopen	O
.	O

Vanaf	O
vandaag	O
staat	O
Google	B-org
genoteerd	O
op	O
de	O
elektronica-beurs	O
Nasdaq	B-org
te	O
New	B-loc
York	I-loc
.	O

De	O
openingsprijs	O
van	O
85	O
dollar	O
ging	O
snel	O
omhoog	O
en	O
bereikte	O
vanavond	O
al	O
meer	O
dan	O
103	O
dollar	O
.	O

De	O
aanloop	O
was	O
chaotisch	O
.	O

Gisteren	O
moesten	O
de	O
oprichters	O
van	O
Google	B-org
hun	O
ambities	O
bijstellen	O
,	O
toen	O
een	O
openingskoers	O
van	O
135	O
dollar	O
niet	O
realistisch	O
bleek	O
.	O

Met	O
gevoel	O
voor	O
theater	O
,	O
verzorgden	O
de	O
twee	O
oprichters	O
van	O
Google	B-org
vandaag	O
de	O
officiële	O
opening	O
van	O
de	O
technologie-beurs	O
Nasdaq	B-org
.	O

Sergey	B-per
Brin	I-per
en	O
Larry	B-per
Page	I-per
30	O
en	O
31	O
jaar	O
oud	O
worden	O
in	O
één	O
klap	O
multi-miljardair	O
met	O
de	O
zoekmachine	O
waar	O
ze	O
nog	O
maar	O
zes	O
als	O
student	O
mee	O
begonnen	O
.	O

Met	O
een	O
prijs	O
van	O
meer	O
dan	O
100	O
dollar	O
per	O
aandeel	O
is	O
de	O
beurswaarde	O
van	O
Google	B-org
28	O
miljard	O
dollar	O
.	O

Nauwelijks	O
minder	O
dan	O
van	O
een	O
multinational	O
als	O
Philips	B-org
of	O
Unilever	B-org
.	O

Investeerder	O
van	O
het	O
eerste	O
uur	O
,	O
oud-Philipstopman	B-misc
Roel	B-per
Pieper	I-per
,	O
snapt	O
wel	O
waarom	O
.	O

Google	B-org
is	O
verreweg	O
de	O
meest	O
populaire	O
zoekmachine	O
op	O
internet	O
,	O
en	O
meer	O
dan	O
dat	O
.	O

De	O
beursgang	O
van	O
Google	B-org
is	O
in	O
alle	O
opzichten	O
revolutionair	O
.	O

Allereerst	O
omdat	O
weinig	O
ondernemingen	O
een	O
beursgang	O
wagen	O
na	O
de	O
beursmalaise	O
van	O
de	O
afgelopen	O
jaren	O
,	O
maar	O
ook	O
omdat	O
Google	B-org
zélf	O
,	O
zonder	O
zakenbank	O
,	O
z'n	O
aandelen	O
op	O
het	O
internet	O
heeft	O
geveild	O
.	O

Volgens	O
de	O
topman	O
van	O
effectenbank	O
van	B-org
der	I-org
Moolen	I-org
lopen	O
de	O
banken	O
op	O
die	O
manier	O
zo'n	O
100	O
miljoen	O
dollar	O
mis	O
.	O

Maar	O
Pieper	B-per
heeft	O
nog	O
weinig	O
aan	O
de	O
hoge	O
beurskoers	O
.	O

Hij	O
mag	O
,	O
als	O
belanghebbende	O
,	O
zijn	O
aandelen	O
de	O
komende	O
maanden	O
toch	O
niet	O
verkopen	O
..	O

De	O
"	O
Burgemeester	B-pro
van	I-pro
Delft	I-pro
en	I-pro
zijn	I-pro
dochter	I-pro
"	O
hebben	O
zich	O
definitief	O
in	O
het	O
Rijksmuseum	B-org
te	O
Amsterdam	B-loc
gevestigd	O
.	O

Dat	O
kostte	O
het	O
Rijks	B-org
de	O
lieve	O
som	O
van	O
11,9	O
miljoen	O
want	O
het	O
tweetal	O
op	O
het	O
beroemde	O
schilderij	O
van	O
Jan	B-per
Steen	I-per
was	O
in	O
Brits	B-loc
particulier	O
bezit	O
.	O

Niet	O
eerder	O
deed	O
het	O
museum	O
zo'n	O
dure	O
aankoop	O
.	O

Het	O
schilderij	O
uit	O
1655	O
wordt	O
als	O
even	O
belangrijk	O
beschouwd	O
als	O
doeken	O
van	O
Rembrandt	B-per
en	O
Vermeer	B-per
.	O

150	O
jaar	O
lang	O
hing	O
het	O
topstuk	O
van	O
Jan	B-per
Steen	I-per
achter	O
de	O
hoge	O
muren	O
van	O
een	O
Engels	B-loc
kasteel	O
.	O

Het	O
was	O
privé-bezit	O
en	O
maar	O
weinig	O
mensen	O
kenden	O
het	O
.	O

Maar	O
de	O
eigenaar	O
van	O
het	O
schilderij	O
had	O
dringend	O
geld	O
nodig	O
.	O

Sponsoren	O
en	O
de	O
Nederlandse	B-loc
staat	O
brachten	O
11.9	O
miljoen	O
euro	O
bijeen	O
en	O
de	O
koop	O
leek	O
rond	O
.	O

Toch	O
ging	O
het	O
bijna	O
mis	O
,	O
een	O
Brits	B-loc
museum	O
wilde	O
het	O
doek	O
plotseling	O
hebben	O
.	O

Maar	O
het	O
enorme	O
bedrag	O
hadden	O
ze	O
niet	O
en	O
dus	O
ging	O
het	O
unieke	O
schilderij	O
toch	O
naar	O
Amsterdam	B-loc
.	O

De	O
staatssecretaris	O
heeft	O
gemengde	O
gevoelens	O
bij	O
het	O
doek	O
.	O

Het	O
Rijksmuseum	B-org
gaat	O
nog	O
onderzoeken	O
wie	O
er	O
nu	O
precies	O
op	O
het	O
doek	O
staan	O
afgebeeld	O
.	O

Jan	B-per
Steen	I-per
kende	O
de	O
man	O
in	O
het	O
zwart	O
waarschijnlijk	O
goed	O
,	O
Steen	B-per
had	O
een	O
bierbrouwerij	O
aan	O
de	O
overkant	O
van	O
de	O
gracht	O
.	O

En	O
dan	O
Athene	B-loc
,	O
de	O
Olympische	B-eve
spelen	I-eve
.	O

Opnieuw	O
twee	O
zilveren	O
medailles	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
ploeg	O
.	O

Inge	B-per
de	I-per
Bruijn	I-per
kon	O
haar	O
zege	O
in	O
Sydney	B-loc
van	O
vier	O
jaar	O
geleden	O
niet	O
herhalen	O
,	O
al	O
scheelde	O
het	O
niet	O
veel	O
.	O

Ook	O
voor	O
Mia	B-per
Audina	I-per
was	O
er	O
zilver	O
bij	O
het	O
badminton	O
.	O

In	O
een	O
spannende	O
finale	O
van	O
drie	O
games	O
bleek	O
de	O
Chinese	B-loc
Zhang	B-per
Ning	I-per
uiteindelijk	O
te	O
sterk	O
.	O

En	O
het	O
blijft	O
warm	O
in	O
Athene	B-loc
.	O

Heel	O
warm	O
.	O

Maar	O
de	O
forse	O
investeringen	O
van	O
het	O
Nederlands	B-loc
team	O
in	O
hittebestrijding	O
werpen	O
hun	O
vruchten	O
af	O
,	O
zegt	O
de	O
hitte-coördinator	O
van	O
het	O
NOC-NSF	B-org
.	O

De	O
verwachting	O
is	O
wel	O
dat	O
er	O
door	O
de	O
warmte	O
minder	O
olympische	O
records	O
gebroken	O
zullen	O
worden	O
dan	O
op	O
eerdere	O
Spelen	B-eve
.	O

Hitte	O
in	O
Athene	B-loc
.	O

Maar	O
hoe	O
is	O
het	O
hier	O
.	O

Herfstige	O
dagen	O
,	O
Marco	B-per
Verhoef	I-per
?	O

Einde	O
van	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
van	O
19	O
augustus	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

Slachtofferhulp	B-org
Nederland	I-org
krijgt	O
steeds	O
vaker	O
te	O
maken	O
met	O
mensen	O
die	O
slachtoffer	O
zijn	O
geworden	O
van	O
geweldsdelicten	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
waren	O
er	O
31.886	O
zaken	O
die	O
met	O
geweld	O
te	O
maken	O
hadden	O
.	O

In	O
2002	O
waren	O
dat	O
er	O
nog	O
29.890	O
.	O

Behalve	O
geweldsdelicten	O
,	O
waren	O
mensen	O
vorig	O
jaar	O
ook	O
vaak	O
het	O
slachtoffer	O
van	O
een	O
inbraak	O
of	O
oplichting	O
.	O

Slachtofferhulp	B-org
heeft	O
vorig	O
jaar	O
in	O
totaal	O
84.000	O
hulpverzoeken	O
behandeld	O
.	O

