Minister	O
Van	B-per
der	I-per
Hoeven	I-per
ziet	O
schietpartij	O
niet	O
als	O
incident	O
Scholen	O
herdenken	O
vermoorde	O
leraar	O
rechtzaak	O
tegen	O
Michael	B-per
Jackson	I-per
wordt	O
mediashow	O

Goedenavond	O
Scholen	O
in	O
het	O
hele	O
land	O
hebben	O
massaal	O
gehoor	O
gegeven	O
aan	O
de	O
oproep	O
om	O
vanochtend	O
om	O
elf	O
uur	O
een	O
minuut	O
stilte	O
in	O
acht	O
te	O
nemen	O
,	O
om	O
de	O
dood	O
van	O
docent	O
en	O
schoolleider	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
te	O
herdenken	O
.	O

Hij	O
werd	O
dinsdag	O
door	O
het	O
hoofd	O
geschoten	O
door	O
een	O
leerling	O
van	O
het	O
Terracollega	B-org
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

De	O
dood	O
van	O
de	O
leraar	O
heeft	O
de	O
discussie	O
losgemaakt	O
over	O
hoe	O
veilig	O
de	O
scholen	O
nog	O
zijn	O
.	O

Minister	O
van	B-per
der	I-per
Hoeven	I-per
van	O
Onderwijs	B-misc
heeft	O
die	O
discussie	O
behoorlijk	O
aangewakkerd	O
nadat	O
ze	O
had	O
gezegd	O
dat	O
scholen	O
te	O
weinig	O
doen	O
om	O
geweld	O
tegen	O
te	O
gaan	O
.	O

Volgens	O
de	O
minister	O
'	O
verbloemen	O
'	O
schoolbesturen	O
hun	O
problemen	O
.	O

Het	O
kabinet	O
vindt	O
dat	O
er	O
alles	O
aan	O
gedaan	O
moet	O
worden	O
om	O
het	O
geweld	O
een	O
halt	O
toe	O
te	O
roepen	O
.	O

Het	O
doodschieten	O
van	O
de	O
docent	O
op	O
het	O
Terra	B-org
college	I-org
mag	O
niet	O
als	O
een	O
incident	O
worden	O
gezien	O
,	O
vindt	O
het	O
kabinet	O
.	O

Tijdens	O
de	O
miisterraad	O
vandaag	O
werd	O
er	O
uitgebreid	O
bij	O
stilgestaan	O
.	O

Minister	O
van	B-per
der	I-per
Hoeven	I-per
van	O
onderwijs	O
vindt	O
dat	O
scholen	O
te	O
weinig	O
doen	O
tegen	O
geweld	O
.	O

De	O
vakbond	O
van	O
leraren	O
is	O
het	O
eens	O
met	O
de	O
minister	O
.	O

Scholen	O
zouden	O
strenger	O
moeten	O
optreden	O
.	O

Maar	O
de	O
schoolDIRECTEUREN	O
vinden	O
dat	O
de	O
minister	O
overdrijft	O
.	O

Uit	O
piëteit	O
met	O
de	O
familie	O
van	O
het	O
slachtoffer	O
moet	O
de	O
discussie	O
nog	O
even	O
worden	O
uitgesteld	O
,	O
vindt	O
ook	O
het	O
kabinet	O
.	O

Maar	O
er	O
MOET	O
iets	O
gebeuren	O
,	O
zegt	O
premier	O
Balkende	B-per
.	O

In	O
discussie	O
,	O
bijvoorbeeld	O
met	O
de	O
jongeren	O
die	O
sympatiseerden	O
met	O
de	O
dader	O
.	O

Dat	O
de	O
jongeren	O
EN	O
de	O
dader	O
van	O
allochtone	O
afkomst	O
zijn	O
moet	O
niet	O
worden	O
benadrukt	O
vindt	O
Balkenende	B-per
.	O

Ook	O
autochtonen	O
maken	O
zich	O
schuldig	O
aan	O
geweld	O
,	O
aldus	O
de	O
premier	O
.	O

Met	O
die	O
discussie	O
waren	O
ze	O
op	O
het	O
Terra-College	B-org
vandaag	O
helemaal	O
niet	O
bezig	O
.	O

Leerlingen	O
en	O
leraren	O
herdachten	O
de	O
vermoorde	O
docent	O
,	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
.	O

Op	O
school	O
,	O
in	O
besloten	O
kring	O
.	O

Er	O
werd	O
gehuild	O
,	O
muziek	O
gespeeld	O
en	O
uit	O
de	O
bijbel	O
en	O
koran	O
gelezen	O
.	O

De	O
directeur	O
karakteriseerde	O
de	O
herdenking	O
achteraf	O
als	O
een	O
"	O
waardige	O
"	O
bijeenkomst	O
.	O

Aan	O
de	O
oproep	O
van	O
de	O
onderwijsbonden	O
en	O
werkgeversorganisaties	O
om	O
een	O
minuut	O
stilte	O
in	O
acht	O
te	O
nemen	O
,	O
is	O
gehoor	O
gegeven	O
door	O
zowel	O
basisscholen	O
als	O
instellingen	O
voor	O
het	O
voortgezet	O
onderwijs	O
.	O

Eén	O
van	O
die	O
scholen	O
was	O
het	O
Nova	B-org
College	I-org
Montfort	I-org
in	O
Rotterdam	B-loc
.	O

Die	O
school	O
heeft	O
een	O
bijzondere	O
band	O
met	O
een	O
gymnasium	O
in	O
het	O
Duitse	B-loc
Erfurt	B-loc
.	O

Daar	O
schoot	O
in	O
2002	O
een	O
leerling	O
16	O
medeleerlingen	O
en	O
docenten	O
dood	O
.	O

Ze	O
hadden	O
het	O
daarom	O
al	O
eens	O
meegemaakt	O
,	O
een	O
herdenkingsbijeenkomst	O
.	O

Die	O
maakte	O
toen	O
veel	O
indruk	O
.	O

Kort	O
voor	O
elf	O
uur	O
riep	O
de	O
directeur	O
op	O
tot	O
de	O
minuut	O
stilte	O
:	O

In	O
Haarlem	B-loc
gingen	O
op	O
basisschool	O
de	O
Dolfijn	B-org
de	O
gedachten	O
ook	O
uit	O
naar	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
en	O
de	O
leerlingen	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
:	O

De	O
dood	O
van	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
laat	O
ook	O
z'n	O
sporen	O
na	O
op	O
andere	O
VMBO	B-misc
scholen	O
in	O
het	O
land	O
.	O

Daar	O
heeft	O
men	O
vaak	O
het	O
gevoel	O
dat	O
er	O
wordt	O
neergekeken	O
op	O
dit	O
Voorbereidend	B-misc
Middelbaar	I-misc
Beroepsonderwijs	I-misc
.	O

Zeker	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
de	O
Haagse	B-loc
conrector	O
.	O

Op	O
de	O
Hilversumse	B-loc
VMBO-school	B-misc
Hilfertsheem-Beatrix	B-org
schreven	O
leerlingen	O
vandaag	O
brieven	O
aan	O
hun	O
medescholieren	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

De	O
twaalf	O
en	O
dertienjarigen	O
,	O
van	O
groep	O
1	O
a	O
,	O
van	O
meester	O
Jasper	B-per
Daams	I-per
.	O

Dertig	O
jaar	O
geeft	O
hij	O
les	O
.	O

Het	O
slurpt	O
energie	O
,	O
zegt	O
hij	O
,	O
maar	O
het	O
VMBO	B-misc
heeft	O
z'n	O
hart	O
en	O
daarom	O
stoort	O
het	O
slechte	O
imago	O
hem	O
zo	O
.	O
Iedere	O
leerling	O
kent	O
hij	O
als	O
mentor	O
persoonlijk	O
.	O

Hij	O
is	O
bij	O
ze	O
op	O
huisbezoek	O
geweest	O
.	O

Kan	O
ze	O
daarom	O
veel	O
beter	O
plaatsen	O
.	O

Ze	O
persoonlijke	O
aandacht	O
geven	O
,	O
waardoor	O
,	O
zegt	O
hij	O
,	O
ze	O
zich	O
op	O
school	O
prettig	O
voelen	O
.	O

Het	O
tweede	O
uur	O
praten	O
de	O
leerlingen	O
over	O
de	O
dood	O
van	O
de	O
Haagse	B-loc
conrector	O
.	O

Ze	O
zijn	O
een	O
minuut	O
stil	O
En	O
dan	O
vraagt	O
Jasper	B-per
Daams	I-per
ze	O
een	O
brief	O
te	O
schrijven	O
aan	O
hun	O
medeleerlingen	O
op	O
de	O
Haagse	B-loc
VMBO	B-misc
.	O

Daams	B-per
is	O
verrast	O
dat	O
z'n	O
leerlingen	O
zich	O
zo	O
blootgeven	O
.	O

Hij	O
ziet	O
het	O
als	O
het	O
bewijs	O
dat	O
ze	O
zich	O
vanochtend	O
op	O
school	O
veilig	O
hebben	O
gevoeld	O
.	O

Op	O
een	O
school	O
in	O
Amsterdam	B-loc
heeft	O
de	O
politie	O
vanmorgen	O
5	O
leerlingen	O
gearresteerd	O
.	O

Ze	O
worden	O
ervan	O
verdacht	O
dat	O
ze	O
een	O
dreigbrief	O
hebben	O
gestuurd	O
naar	O
enkele	O
docenten	O
.	O

Bij	O
de	O
brief	O
zat	O
ook	O
een	O
kogel	O
.	O

Mogelijk	O
volgen	O
meer	O
arrestaties	O
.	O

Als	O
de	O
kabinetsplannen	O
voor	O
een	O
strengere	O
WAO-keuring	B-misc
doorgaan	O
,	O
dan	O
lopen	O
300-duizend	O
arbeids-ongeschikten	O
de	O
kans	O
hun	O
uitkering	O
helemáál	O
of	O
gedééltelijk	O
verliezen	O
.	O

Dat	O
zegt	O
de	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Arbeids-deskundigen	I-org
.	O

Het	O
kabinet	O
wil	O
het	O
aantal	O
WAO-ers	B-misc
verder	O
verminderen	O
.	O

Daarom	O
komen	O
er	O
nieuwe	O
keurings-eisen	O
,	O
om	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
arbeidsongeschikten	O
sneller	O
werk	O
vinden	O
.	O

De	O
vakcentrale	O
FNV	B-org
noemt	O
die	O
nieuwe	O
eisen	O
onacceptabel	O
.	O

Wie	O
kan	O
werken	O
,	O
moet	O
werken	O
,	O
vindt	O
het	O
kabinet	O
,	O
en	O
dat	O
geldt	O
ook	O
voor	O
arbeids-ongeschikten	O
.	O

En	O
dat	O
heeft	O
gevolgen	O
voor	O
degenen	O
die	O
nu	O
een	O
WAO-uitkering	B-misc
hebben	O
-	O
dat	O
zijn	O
er	O
een	O
kleine	O
800-duizend	O
.	O

In	O
een	O
ontwerp	O
wetsvoorstel	O
van	O
minister	O
De	B-per
Geus	I-per
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
staat	O
,	O
dat	O
WAO-ers	B-misc
de	O
komende	O
jaren	O
opnieuw	O
worden	O
gekeurd	O
.	O

Volgens	O
nieuwe	O
,	O
strengere	O
regels	O
.	O

En	O
dan	O
wordt	O
meer	O
dan	O
in	O
het	O
verleden	O
onderzocht	O
of	O
er	O
werk	O
is	O
voor	O
een	O
arbeids-ongeschikte	O
:	O
De	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Arbeids-deskundiging	I-org
,	O
de	O
keuringsartsen	O
,	O
heeft	O
uitgerekend	O
dat	O
300-duizend	O
WAO-ers	B-misc
hun	O
uitkering	O
geheel	O
of	O
gedeeltelijk	O
verliezen	O
kunnen	O
verliezen	O
.	O

Als	O
zij	O
geen	O
werk	O
vinden	O
komen	O
zij	O
in	O
de	O
WW	B-misc
of	O
de	O
Bijstand	B-misc
,	O
en	O
als	O
zij	O
een	O
werkende	O
partner	O
hebben	O
verliezen	O
zij	O
hun	O
uitkering	O
helemaal	O
.	O

Als	O
gevolg	O
van	O
die	O
strengere	O
eisen	O
:	O
Volgens	O
het	O
ministerie	O
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
gaat	O
het	O
om	O
maximaal	O
110-duizend	O
WAO-ers	B-misc
,	O
die	O
een	O
lagere	O
uitkering	O
zouden	O
kunnen	O
krijgen	O
.	O

En	O
het	O
is	O
nog	O
niet	O
zeker	O
of	O
deze	O
kabinets-maatregelen	O
doorgaan	O
,	O
omdat	O
de	O
vakbonden	O
en	O
werkgevers	O
nog	O
advies	O
moeten	O
geven	O
.	O

Vast	O
staat	O
wel	O
dat	O
de	O
WAO	B-misc
ingrijpend	O
verandert	O
,	O
en	O
in	O
de	O
toekomst	O
alleen	O
nog	O
bedoeld	O
is	O
voor	O
volledig	O
arbeids-ongeschikten	O
.	O

Daarover	O
zijn	O
alle	O
partijen	O
het	O
eens	O
.	O

Maar	O
het	O
conflict	O
gaat	O
over	O
wat	O
er	O
gebeurt	O
met	O
de	O
huidige	O
WAO-ers	B-misc
:	O
Op	O
1	O
juli	O
van	O
dit	O
jaar	O
moeten	O
de	O
nieuwe	O
WAO-keuringseisen	B-misc
ingaan	O
.	O

Dan	O
nu	O
Nieuws	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
Kort	I-pro
,	O
met	O
:	O
-	O
lichaam	O
verdwenen	O
studente	O
gevonden	O
.	O

-	O
Topman	O
Adecco	B-org
stapt	O
op	O
.	O

Maar	O
eerst	O
:	O
-	O
verdachte	O
van	O
moord	O
op	O
echtpaar	O
in	O
Baarn	B-loc
wordt	O
in	O
bewaring	O
gesteld	O
.	O

Dat	O
betekent	O
dat	O
de	O
59-jarige	O
man	O
nog	O
eens	O
tien	O
dagen	O
kan	O
worden	O
vastgehouden	O
.	O

Het	O
echtpaar	O
uit	O
Baarn	B-loc
werd	O
al	O
vier	O
jaar	O
vermist	O
.	O

De	O
politie	O
vond	O
mogelijk	O
de	O
stoffelijke	O
resten	O
van	O
het	O
paar	O
op	O
een	O
kinderboerderij	O
in	O
Baarn	B-loc
.	O

De	O
beheerder	O
is	O
begin	O
deze	O
week	O
aangehouden	O
.	O

Hij	O
is	O
een	O
kennis	O
van	O
het	O
echtpaar	O
en	O
zorgde	O
de	O
afgelopen	O
jaren	O
voor	O
hun	O
huis	O
.	O

Misdaadverslaggever	O
Peter	B-per
R.	I-per
de	I-per
Vries	I-per
bracht	O
de	O
zaak	O
aan	O
het	O
rollen	O
.	O

Iran	B-loc
heeft	O
het	O
dodental	O
van	O
de	O
aardbeving	O
naar	O
boven	O
bijgesteld	O
tot	O
41-duizend	O
.	O

Dat	O
gebeurt	O
op	O
de	O
dag	O
dat	O
Nederland	B-loc
een	O
Nationale	B-eve
Dag	I-eve
voor	I-eve
Iran	I-eve
houdt	O
.	O

Alle	O
radio-	O
en	O
tv-stations	O
zenden	O
deze	O
spotjes	O
uit	O
,	O
waarin	O
bekende	O
Nederlanders	B-loc
oproepen	O
om	O
de	O
slachtoffers	O
te	O
steunen	O
.	O

Tot-nu-toe	O
is	O
er	O
op	O
giro	O
555	O
ruim	O
4-komma-2	O
miljoen	O
euro	O
binnengekomen	O
;	O
voor	O
dekens	O
,	O
voedsel	O
en	O
medicijnen	O
.	O

"	O
Noord-Korea	B-loc
werkt	O
aan	O
kernwapens	O
,	O
maar	O
de	O
dreiging	O
kan	O
worden	O
weggenomen	O
"	O
.	O

Dit	O
zegt	O
de	O
Amerikaan	B-loc
Charles	B-per
Pritchard	I-per
,	O
die	O
in	O
Korea	B-loc
een	O
nucleair	O
complex	O
bezocht	O
.	O

Het	O
is	O
voor	O
het	O
eerst	O
dat	O
de	O
wetenschapper	O
Pritchard	B-per
in	O
het	O
openbaar	O
over	O
zijn	O
missie	O
spreekt	O
.	O

Volgens	O
hem	O
willen	O
de	O
Koreanen	B-loc
niets	O
liever	O
dan	O
een	O
vrúchtbare	O
relatie	O
met	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Maar	O
als	O
de	O
relatie	O
niet	O
verbetert	O
,	O
zal	O
de	O
nucleaire	O
dreiging	O
van	O
Noord-Korea	B-loc
alleen	O
maar	O
toenemen	O
.	O

De	O
financiële	O
topman	O
van	O
Adecco	B-org
,	O
's	O
werelds	O
grootste	O
uitzendbureau	O
,	O
is	O
opgestapt	O
.	O

Dat	O
deed	O
-ie	O
na	O
berichten	O
over	O
boekhoudproblemen	O
.	O

Vooral	O
bij	O
de	O
AMERIKAANSE	B-loc
tak	O
van	O
Adecco	B-org
.	O

Het	O
uitzendconcern	O
veroorzaakte	O
maandag	O
grote	O
onrust	O
op	O
de	O
financiële	O
markten	O
,	O
door	O
de	O
publicatie	O
van	O
de	O
jaarcijfers	O
uit	O
te	O
stellen	O
.	O

Beleggers	O
zijn	O
nu	O
bang	O
voor	O
een	O
omvangrijk	O
fraudeschandaal	O
bij	O
Adecco	B-org
.	O

Anti-globalisten	O
uit	O
alle	O
hoeken	O
van	O
de	O
wereld	O
hebben	O
zich	O
verzameld	O
in	O
het	O
Indiase	B-loc
Bombay	B-loc
,	O
voor	O
het	O
World	B-eve
Social	I-eve
Forum	I-eve
.	O

Een	O
week	O
lang	O
vergaderen	O
en	O
demonstreren	O
10-duizenden	O
activisten	O
voor	O
een	O
betere	O
wereld	O
.	O

Ze	O
strijden	O
voor	O
talloze	O
zaken	O
,	O
van	O
vrede	O
en	O
milieu	O
,	O
tot	O
rechten	O
van	O
het	O
kind	O
.	O

Voor	O
de	O
congresgangers	O
staat	O
één	O
ding	O
buiten	O
kijf	O
:	O
namelijk	O
dat	O
globalisering	O
slecht	O
is	O
voor	O
de	O
mens	O
.	O

In	O
Zuid-Afrika	B-loc
is	O
het	O
lichaam	O
gevonden	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
studente	O
Marleen	B-per
Konings	I-per
.	O

Zij	O
was	O
sinds	O
eind	O
december	O
spoorloos	O
.	O

Haar	O
ouders	O
waren	O
al	O
weken	O
op	O
zoek	O
naar	O
haar	O
.	O

Marleen	B-per
Konings	I-per
liep	O
stage	O
in	O
Zuid-Afrika	B-loc
.	O

Afgelopen	O
woensdag	O
heeft	O
de	O
politie	O
een	O
man	O
aangehouden	O
.	O

Hij	O
had	O
haar	O
creditcard	O
gebruikt	O
.	O

Ooggetuigen	O
hadden	O
gezien	O
dat	O
de	O
studente	O
de	O
man	O
een	O
lift	O
gaf	O
,	O
vlak	O
voor	O
haar	O
verdwijning	O
.	O

De	O
politie	O
had	O
een	O
compositietekening	O
in	O
heel	O
Zuid-Afrika	B-loc
verspreid	O
om	O
hem	O
op	O
te	O
sporen	O
.	O

Dit	O
was	O
Nieuws	B-pro
in	I-pro
Het	I-pro
Kort	I-pro
.	O

The	B-per
King	I-per
of	I-per
Pop	I-per
is	O
begonnen	O
met	O
zijn	O
belangrijkste	O
optreden	O
.	O

Niet	O
op	O
een	O
podium	O
voor	O
duizenden	O
fans	O
,	O
maar	O
in	O
een	O
rechtzaal	O
voor	O
een	O
rechter	O
en	O
een	O
jury	O
.	O

Michael	B-per
Jackson	I-per
wordt	O
beschuldigd	O
van	O
seksueel	O
misbruik	O
van	O
een	O
minderjarige	O
jongen	O
.	O

De	O
zanger	O
heeft	O
voor	O
de	O
rechter	O
verklaard	O
onschuldig	O
te	O
zijn	O
.	O

Ogenschijnlijk	O
relaxt	O
arriveert	O
Michael	B-per
Jackson	I-per
tegen	O
zes	O
uur	O
Nederlandse	B-loc
tijd	O
bij	O
de	O
rechtbank	O
in	O
de	O
Carlifornische	B-loc
plaats	O
Santa	B-loc
Maria	I-loc
.	O

Hij	O
neemt	O
rustig	O
de	O
tijd	O
om	O
handjes	O
te	O
schudden	O
met	O
zijn	O
fans	O
.	O

En	O
ook	O
Jackson	B-per
moet	O
-	O
eenmaal	O
binnen	O
-	O
door	O
de	O
metaal	O
dector	O
.	O

Een	O
enorme	O
media	O
show	O
is	O
het	O
,	O
de	O
rechtzaak	O
tegen	O
één	O
van	O
de	O
grootste	O
posterren	O
ooit	O
.	O

Optredens	O
hebben	O
van	O
Jackson	B-per
een	O
ster	O
gemaakt	O
.	O

Maar	O
van	O
deze	O
show	O
heeft	O
hij	O
de	O
regie	O
niet	O
in	O
handen	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
rechter	O
die	O
bepaalt	O
hoe	O
de	O
carrière	O
van	O
Jackson	B-per
verder	O
zal	O
verlopen	O
.	O

De	O
zanger	O
wordt	O
verdacht	O
van	O
meermalig	O
seksueel	O
misbruik	O
van	O
een	O
14-jarige	O
jongen	O
.	O

Al	O
eerder	O
werd	O
Jackson	B-per
beschuldigd	O
van	O
kindermisbruik	O
.	O

Hij	O
kwam	O
daar	O
onder	O
uit	O
door	O
een	O
miljoenen	O
schikking	O
.	O

Maar	O
nu	O
is	O
het	O
alles	O
of	O
niets	O
voor	O
de	O
popster	O
.	O

Hij	O
kan	O
een	O
celstraf	O
van	O
maximaal	O
24	O
jaar	O
krijgen	O
.	O

Maar	O
voor	O
de	O
fans	O
is	O
het	O
het	O
een	O
uitgemaakte	O
zaak	O
.	O

Zij	O
geloven	O
in	O
zijn	O
onschuld	O
.	O

Ze	O
zijn	O
met	O
honderden	O
naar	O
Californië	B-loc
afgereisd	O
.	O

3	O
x	O
kwoot	O
Jackson	B-per
krijgt	O
niet	O
alleen	O
steun	O
van	O
zijn	O
fans	O
,	O
maar	O
ook	O
van	O
zijn	O
familie	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
onduidelijk	O
hoe	O
lang	O
de	O
zaak	O
gaat	O
duren	O
.	O

"	O
De	O
Amerikaanse	B-loc
plannen	O
voor	O
de	O
machtsoverdracht	O
in	O
Irak	B-loc
zullen	O
alleen	O
op	O
kleine	O
onderdelen	O
misschien	O
iets	O
worden	O
aangepast	O
.	O
"	O

Dat	O
heeft	O
een	O
woordvoerder	O
van	O
het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
gezegd	O
,	O
voorafgaand	O
aan	O
gesprekken	O
tussen	O
president	O
Bush	B-per
en	O
Paul	B-per
Bremer	I-per
,	O
de	O
hoogste	O
Amerikaanse	B-loc
civiele	O
bestuurder	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

In	O
Irak	B-loc
is	O
grote	O
onrust	O
ontstaan	O
over	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
plannen	O
voor	O
de	O
machtsoverdracht	O
.	O

Een	O
religieuze	O
leider	O
van	O
de	O
sjiieten	O
dreigt	O
de	O
samenwerking	O
met	O
de	O
voorlopige	O
Regeringsraad	B-org
op	O
te	O
zeggen	O
.	O

Hij	O
zou	O
zelfs	O
dreigen	O
met	O
een	O
fatwa	O
:	O
een	O
gezaghebbende	O
uitspraak	O
gebaseerd	O
op	O
de	O
Islamitische	B-misc
wet	O
,	O
waarin	O
-ie	O
samenwerking	O
met	O
de	O
Regeringsraad	B-org
verbiedt	O
.	O

Maandag	O
bespreekt	O
Paul	B-per
Bremer	I-per
de	O
problemen	O
ook	O
met	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
.	O

Directe	O
verkiezingen	O
eisen	O
ze	O
,	O
deze	O
aanhangers	O
van	O
de	O
sjiietische	O
grootayatollah	O
Al-Sistani	B-per
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
willen	O
het	O
te	O
vormen	O
overgangsparlement	O
laten	O
kiezen	O
door	O
regionale	O
notabelen	O
.	O

Maar	O
de	O
sjiieten	O
zijn	O
bang	O
dat	O
ze	O
op	O
die	O
manier	O
niet	O
de	O
meerderheid	O
krijgen	O
in	O
het	O
parlement	O
,	O
terwijl	O
ze	O
WEL	O
de	O
grootste	O
bevolkingsgroep	O
van	O
Irak	B-loc
vormen	O
.	O

Maar	O
volgens	O
de	O
Amerikanen	B-loc
kan	O
dat	O
niet	O
zo	O
snel	O
.	O

Er	O
zijn	O
nog	O
geen	O
kiesregisters	O
en	O
het	O
land	O
is	O
nog	O
te	O
instabiel	O
.	O

Grootayatollah	O
Al-Sistani	B-per
zou	O
nu	O
volgens	O
een	O
Arabische	B-loc
tv-zender	O
dus	O
hebben	O
gedreigd	O
met	O
een	O
fatwa	O
,	O
zijn	O
aanhangers	O
dreigen	O
met	O
acties	O
en	O
stakingen	O
.	O

Nieuwe	O
problemen	O
dus	O
voor	O
de	O
Amerikanen	B-loc
en	O
wellicht	O
ook	O
voor	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
in	O
het	O
gebied	O
.	O

Sanchez	B-per
meldde	O
wel	O
dat	O
het	O
verzet	O
van	O
de	O
Saddam-aanhang	B-misc
sinds	O
zijn	O
arrestatie	O
is	O
afgenomen	O
.	O

Vandaag	O
was	O
er	O
nog	O
wel	O
een	O
kleine	O
aanslag	O
PLOF	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
soldaten	O
dichtbij	O
het	O
bommetje	O
raakten	O
niet	O
gewond	O
,	O
maar	O
twee	O
Irakese	B-loc
kinderen	O
wel	O
.	O

De	O
Raad	B-org
van	I-org
Bestuur	I-org
van	O
de	O
Publieke	B-org
Omroep	I-org
heeft	O
de	O
medewerkers	O
van	O
de	O
rubriek	O
Netwerk	B-pro
laten	O
weten	O
dat	O
de	O
AVRO	B-org
hoe	O
dan	O
ook	O
zal	O
moeten	O
vertrekken	O
.	O

De	O
actualiteitenrubriek	O
op	O
Nederland	B-org
1	I-org
wordt	O
al	O
jaren	O
gemaakt	O
door	O
Avro	B-org
,	O
KRO	B-org
en	O
NCRV	B-org
.	O

Bij	O
Netwerk	B-pro
zal	O
de	O
EO	B-org
de	O
plaats	O
gaan	O
innemen	O
van	O
de	O
vertrekkende	O
AVRO	B-org
.	O

En	O
de	O
Avro	B-org
moet	O
gaan	O
samenwerken	O
met	O
de	O
TROS	B-org
op	O
2	O
.	O

Dit	O
keer	O
zijn	O
twee	O
aktualiteitenrubrieken	O
van	O
de	O
publieke	O
omroep	O
zelf	O
nieuws	O
:	O
Netwerk	B-pro
en	O
Twee	B-pro
Vandaag	I-pro
.	O

Op	O
een	O
persconferentie	O
werd	O
nog	O
eens	O
toegelicht	O
dat	O
de	O
beslissing	O
al	O
anderhalf	O
jaar	O
eerder	O
was	O
genomen	O
op	O
basis	O
van	O
een	O
eerder	O
besluit	O
:	O
nl	O
om	O
de	O
EO	B-org
en	O
de	O
AVRO	B-org
van	O
Thuisnet	B-misc
te	O
laten	O
wisselen	O
.	O

Daaraan	O
voorafgaand	O
werden	O
alle	O
medewerkers	O
ingelicht	O
op	O
een	O
aparte	O
vergadering	O
:	O

Het	O
noord-oosten	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
vecht	O
zich	O
door	O
een	O
week	O
van	O
extreme	O
kou	O
.	O

Temperaturen	O
tot	O
ver	O
onder	O
de	O
MIN	O
DERTIG	O
zijn	O
geen	O
uitzondering	O
.	O

Rivieren	O
zijn	O
potdicht	O
gevroren	O
,	O
vliegtuigen	O
staan	O
massaal	O
aan	O
de	O
grond	O
,	O
en	O
in	O
elk	O
huis	O
staat	O
de	O
verwarming	O
zo	O
hoog	O
,	O
dat	O
de	O
kans	O
op	O
een	O
energie-tekort	O
snel	O
toeneemt	O
.	O

Auto's	O
die	O
niet	O
starten	O
;	O
ze	O
zijn	O
wel	O
de	O
minste	O
zorg	O
voor	O
de	O
mensen	O
.	O

Want	O
de	O
snijdende	O
wind	O
maakt	O
het	O
op	O
veel	O
plaatsen	O
zelfs	O
levensgevaarlijk	O
om	O
buiten	O
te	O
zijn	O
.	O

Boston	B-loc
:	O
min	O
20	O
graden	O
celcius	O
.	O

Main	B-loc
:	O
min	O
35	O
.	O

En	O
hier	O
in	O
de	O
White	B-loc
Mountains	I-loc
is	O
het	O
't	O
koudst	O
van	O
heel	O
Amerika	B-loc
.	O

Een	O
GEVOELStemperatuur	O
van	O
-	O
73	O
graden	O
.	O

Dit	O
is	O
een	O
opslagplaats	O
voor	O
ijs	O
.	O

Inmiddels	O
zijn	O
de	O
eerste	O
mensen	O
door	O
de	O
ijzige	O
kou	O
overleden	O
.	O

De	O
gouverneur	O
van	O
Main	B-loc
heeft	O
de	O
noodtoestand	O
afgekondigd	O
,	O
en	O
in	O
Vermont	B-loc
roept	O
de	O
gouverneur	O
mensen	O
op	O
om	O
vooral	O
rustig	O
aan	O
te	O
doen	O
met	O
de	O
verwarming	O
.	O

Er	O
dreigen	O
grote	O
energietekorten	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
En	O
Gerrit	B-per
,	O
hoe	O
lang	O
houden	O
ze	O
dat	O
ijzige	O
weer	O
in	O
de	O
VS	B-loc
?	O

Aan	O
het	O
eind	O
van	O
het	O
journaal	O
nog	O
even	O
aandacht	O
voor	O
een	O
opmerkelijke	O
ontmoeting	O
:	O
Vier	O
Israeli's	B-misc
en	O
vier	O
Palestijnen	B-loc
die	O
hun	O
eigen	O
,	O
bijzondere	O
top	O
voor	O
vrede	O
hielden	O
.	O

Op	O
de	O
Zuidpool	B-loc
.	O

Met	O
als	O
slogan	O
"	O
"	O
het	O
ijs	O
breken	O
"	O
'	O
beklommen	O
de	O
acht	O
een	O
berg	O
op	O
Antarctica	B-loc
om	O
te	O
bewijzen	O
dat	O
samenwerking	O
tussen	O
beide	O
volken	O
WEL	O
mogelijk	O
is	O
,	O
als	O
ze	O
elkaar	O
vertrouwen	O
en	O
respecteren	O
.	O

De	O
expeditie	O
had	O
de	O
steun	O
van	O
ondermeer	O
Israels	B-loc
oud-premier	O
Shimon	B-per
Peres	I-per
en	O
de	O
Palestijnse	B-loc
leider	O
Yasser	B-per
Arafat	I-per
.	O

Dit	O
was	O
het	O
.	O

Om	O
tien	O
uur	O
is	O
het	O
volgende	O
journaal	O
op	O
3	O
.	O

Prettige	O
avond	O
!	O

