Balkenende	B-per
onverwacht	O
op	O
bezoek	O
bij	O
troepen	O
in	O
Irak	B-loc

Douane	O
verwacht	O
toename	O
van	O
sigettensmokkel	O

De	O
buren	O
hebben	O
buik	O
vol	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
ambassade	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O

Net	O
als	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
President	B-misc
Bush	B-per
en	O
de	O
Britse	B-loc
premier	O
Blair	B-per
heeft	O
ook	O
Jan	B-per
Peter	I-per
Balkenende	I-per
een	O
bliksembezoek	O
gebracht	O
aan	O
z'n	O
manschappen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

In	O
het	O
diepste	O
geheim	O
:	O
pas	O
vanmiddag	O
,	O
toen	O
de	O
minister-president	O
al	O
geland	O
was	O
,	O
werd	O
z'n	O
aanwezigheid	O
bij	O
de	O
Nederlandse	B-loc
troepen	O
in	O
Irak	B-loc
duidelijk	O
.	O

Inmiddels	O
is	O
de	O
premier	O
alweer	O
vertrokken	O
,	O
hij	O
vliegt	O
via	O
Koeweit	B-loc
terug	O
naar	O
Nederland	B-loc
.	O

Video-opnamen	O
hebben	O
we	O
nog	O
niet	O
uit	O
Irak	B-loc
kunnen	O
krijgen	O
,	O
wel	O
foto's	O
en	O
met	O
dank	O
aan	O
de	O
collega's	O
van	O
de	O
radio	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
speech	O
die	O
Balkenende	B-per
gaf	O
voor	O
militairen	O
in	O
het	O
Nederlandse	B-loc
hoofdkwartier	O
.	O

Daarbij	O
ging	O
Balkenende	B-per
ook	O
in	O
op	O
het	O
onderzoek	O
tegen	O
de	O
Nederlandse	B-loc
sergeant-majoor	O
die	O
verdacht	O
wordt	O
van	O
moord	O
op	O
een	O
Irakees	B-loc
.	O

Balkenende	B-per
was	O
ook	O
lovend	O
over	O
het	O
werk	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Maurice	B-per
Piek	I-per
was	O
bij	O
het	O
bezoek	O
van	O
minister-president	O
Balkenende	B-per
...	O

Maurice	B-per
,	O
een	O
opmerkelijk	O
timing	O
dit	O
bezoek	O
.	O

In	O
hoeverre	O
is	O
er	O
een	O
verband	O
met	O
de	O
arrestatie	O
van	O
die	O
van	O
moord	O
verdachte	O
militair	O
waarover	O
ook	O
daar	O
zo	O
veel	O
te	O
doen	O
is	O
...	O

We	O
hebben	O
wat	O
reacties	O
van	O
militairen	O
op	O
de	O
band	O
.	O

Erg	O
enthousiast	O
klinken	O
die	O
niet	O
...	O

Als	O
ik	O
het	O
zo	O
hoor	O
was	O
het	O
een	O
nogal	O
kille	O
bijeenkomst	O
en	O
heeft	O
de	O
premier	O
de	O
onvrede	O
over	O
het	O
gebeurde	O
niet	O
echt	O
kunnen	O
wegnemen	O
....	O

Dank	O
je	O
wel	O
....	O

Tot	O
zover	O
het	O
bezoek	O
van	O
de	O
minister-president	O
aan	O
de	O
Nederlandse	B-loc
troepen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Tot	O
nog	O
toe	O
hebben	O
we	O
het	O
dus	O
inderdaad	O
zonder	O
beeld	O
van	O
het	O
bezoek	O
moeten	O
stellen	O
.	O

Maar	O
we	O
verwachten	O
een	O
en	O
ander	O
te	O
kunnen	O
laten	O
zien	O
in	O
het	O
late	O
bulletin	O
van	O
TIEN-voor-TWAALF	O
op	O
NED2	B-org
...	O

Per	O
1	O
februari	O
gaat	O
de	O
prijs	O
van	O
een	O
pakje	O
sigaretten	O
met	O
zestig	O
eurocent	O
omhoog	O
.	O

Door	O
die	O
forse	O
prijsstijging	O
houdt	O
de	O
douane	O
rekening	O
met	O
een	O
forse	O
toename	O
van	O
sigarettensmokkel	O
naar	O
Nederland	B-loc
.	O

Nu	O
al	O
kopen	O
consumenten	O
massaal	O
buitenlandse	O
sigaretten	O
via	O
internet	O
.	O

Dit	O
loopt	O
via	O
Nederlandse	B-loc
handelaren	O
die	O
de	O
sigaretten	O
in	O
Oost	B-loc
Europa	I-loc
inkopen	O
.	O

Via	O
de	O
post	O
worden	O
de	O
pakketjes	O
verstuurd	O
.	O

De	O
douane	O
zegt	O
dat	O
deze	O
vorm	O
van	O
verkoop	O
verboden	O
is	O
.	O

De	O
komende	O
tijd	O
zal	O
de	O
internetverkoop	O
hard	O
worden	O
aangepakt	O
.	O

Cigarom-punt-com	O
.	O

Een	O
handel	O
die	O
vlak	O
voor	O
kerst	O
is	O
opgezet	O
door	O
de	O
Nederlandse	B-loc
zakenman	O
Dennis	B-per
de	I-per
Groot	I-per
.	O

Hij	O
koopt	O
zijn	O
handel	O
in	O
Roemenië	B-loc
en	O
via	O
de	O
Zwitserse	B-loc
postmaatschappij	O
worden	O
de	O
sigaretten	O
gestuurd	O
naar	O
Nederlandse	B-loc
consumenten	O
.	O

De	B-per
Groot	I-per
is	O
op	O
dit	O
moment	O
voor	O
zaken	O
in	O
Spanje	B-loc
.	O

De	O
douane	O
behandelt	O
sigarettenverkoop	O
via	O
internet	O
gewoon	O
als	O
smokkel	O
en	O
dus	O
worden	O
honden	O
en	O
scans	O
nu	O
ingezet	O
om	O
deze	O
smokkel	O
tegen	O
te	O
gaan	O
.	O

De	O
brancheorganisatie	O
voor	O
tabak	O
had	O
al	O
eerder	O
aan	O
de	O
bel	O
getrokken	O
over	O
de	O
nieuwe	O
verkooptechnieken	O
.	O

De	O
organisatie	O
verwacht	O
dat	O
de	O
douane	O
er	O
hard	O
in	O
gaat	O
.	O

Door	O
de	O
komende	O
prijsstijgingen	O
denkt	O
de	O
douane	O
dat	O
ook	O
andere	O
vormen	O
van	O
smokkel	O
toenemen	O
,	O
zoals	O
hier	O
in	O
Hamburg	B-loc
.	O

Daar	O
werden	O
twee	O
miljoen	O
sigaretten	O
uit	O
Oost	B-loc
Europa	I-loc
vervoerd	O
in	O
een	O
container	O
vruchtensap	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
douane	O
zegt	O
goed	O
voorbereid	O
te	O
zijn	O
op	O
dit	O
soort	O
smokkelmethoden	O
.	O

Soms	O
tanks	O
voor	O
de	O
deur	O
,	O
een	O
ontelbaar	O
aantal	O
meters	O
hek	O
en	O
bommeldingen	O
aan	O
de	O
orde	O
van	O
de	O
dag	O
.	O

Althans	O
volgens	O
omwonenden	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
ambassade	O
aan	O
het	O
Lange	B-loc
Voorhout	I-loc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Sinds	O
de	O
aanslagen	O
van	O
11	O
september	O
2001	O
is	O
het	O
gebouw	O
veranderd	O
in	O
een	O
vesting	O
.	O

Omwonenden	O
willen	O
de	O
ambassade	O
weg	O
hebben	O
.	O

Ze	O
zijn	O
de	O
gespannen	O
sfeer	O
in	O
hun	O
ooit	O
zo	O
statige	O
wijk	O
niet	O
alleen	O
spuugzat	O
maar	O
ze	O
zijn	O
ook	O
bang	O
dat	O
er	O
vandaag	O
of	O
morgen	O
echt	O
iets	O
naars	O
gebeurd	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
ambassade	O
vanmorgen	O
:	O
bewakers	O
,	O
politie	O
en	O
hekken	O
,	O
veel	O
hekken	O
.	O

De	O
ambassade	O
op	O
Eerste	B-misc
Kerstavond	I-misc
:	O
een	O
anti-terreureenheid	O
in	O
actie	O
.	O

Er	O
zou	O
sprake	O
zijn	O
van	O
een	O
serieuze	O
terroristische	O
dreiging	O
.	O

Alweer	O
zeggen	O
omwonenden	O
.	O

Afgelopen	O
zaterdagavond	O
.	O

Een	O
verdacht	O
koffertje	O
.	O

Paniek	O
bij	O
de	O
schouwburg	O
aan	O
de	O
overkant	O
.	O

En	O
bij	O
het	O
restaurant	O
naast	O
de	O
ambassade	O
vrezen	O
ze	O
een	O
evacuatie	O
als	O
de	O
tent	O
vol	O
zit	O
.	O

In	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
wordt	O
nu	O
gedacht	O
aan	O
een	O
gezamenlijke	O
actie	O
met	O
steden	O
als	O
Berlijn	B-loc
,	O
Londen	B-loc
en	O
Parijs	B-loc
waar	O
Amerikaanse	B-loc
ambassades	O
ook	O
overlast	O
veroorzaken	O
.	O

Maar	O
zover	O
is	O
het	O
nog	O
lang	O
niet	O
,	O
blijkt	O
uit	O
een	O
reactie	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
ambassade	O
.	O

"	O
We	O
begrijpen	O
dat	O
de	O
veiligheidsmaatregelen	O
ongemak	O
veroorzaken	O
voor	O
de	O
Nederlanders	B-loc
.	O

Maatregelen	O
die	O
overigens	O
door	O
de	O
Nederlandse	B-loc
overheid	O
zijn	O
genomen	O
.	O

Het	O
verplaatsen	O
van	O
de	O
ambassade	O
is	O
een	O
optie	O
voor	O
de	O
toekomst	O
,	O
maar	O
we	O
hebben	O
geen	O
concrete	O
plannen	O
.	O
"	O

Nog	O
steeds	O
wordt	O
er	O
gesteggeld	O
over	O
de	O
vraag	O
of	O
Duitsland	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
nou	O
wel	O
of	O
niet	O
gestraft	O
moeten	O
worden	O
vanwege	O
de	O
overtreding	O
van	O
het	O
stabiliteitspact	O
?	O

De	O
Europese	B-loc
ministers	O
van	O
financiën	O
besloten	O
eerder	O
van	O
niet	O
.	O

Maar	O
de	O
juridische	O
experts	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
vinden	O
van	O
wel	O
.	O

Ze	O
adviseren	O
de	O
Commissie	B-org
naar	O
de	O
rechter	O
te	O
stappen	O
en	O
tegen	O
die	O
beslissing	O
in	O
beroep	O
te	O
gaan	O
.	O

Maar	O
het	O
besluit	O
om	O
die	O
stap	O
te	O
zetten	O
ligt	O
politiek	O
zeer	O
gevoelig	O
.	O

En	O
dan	O
:	O
een	O
kettingbotsing	O
van	O
dertig	O
vrachtwagens	O
in	O
de	O
VS	B-loc
,	O
nog	O
weer	O
een	O
poging	O
om	O
de	O
Beagle	B-pro
te	O
traceren	O
en	O
de	O
moordenaar	O
van	O
de	O
Zweedse	B-loc
minister	O
Anna	B-per
Lindd	I-per
heeft	O
eindelijk	O
bekend	O
...	O

De	O
verdachte	O
werd	O
eind	O
september	O
gearresteerd	O
,	O
twee	O
weken	O
na	O
de	O
moord	O
op	O
Lindh	B-per
.	O

Hij	O
heeft	O
steeds	O
gezegd	O
onschuldig	O
te	O
zijn	O
.	O

Tot	O
gisteren	O
.	O

Anna	B-per
Lindh	I-per
werd	O
in	O
haar	O
buik	O
gestoken	O
toen	O
ze	O
aan	O
het	O
winkelen	O
was	O
.	O

Een	O
dag	O
later	O
stierf	O
ze	O
aan	O
haar	O
verwondingen	O
.	O

Voor	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
Waalse	B-loc
politicus	O
André	B-per
Cools	I-per
heeft	O
een	O
Belgische	B-loc
jury	O
zes	O
verdachten	O
schuldig	O
verklaard	O
.	O

Twee	O
anderen	O
gingen	O
vrij	O
uit	O
wegens	O
gebrek	O
aan	O
bewijs	O
.	O

Cools	B-per
werd	O
in	O
juli	O
'91	O
doodgeschoten	O
.	O

De	O
twee	O
huurmoordenaars	O
werden	O
later	O
gearresteerd	O
,	O
maar	O
wie	O
de	O
opdracht	O
gaf	O
bleef	O
onduidelijk	O
.	O

Het	O
OM	B-org
heeft	O
ex-minister	O
Alain	B-per
van	I-per
der	I-per
Biest	I-per
aangewezen	O
als	O
hoofdverdachte	O
.	O

Cools	B-per
zou	O
de	O
corruptie	O
op	O
zijn	O
ministerie	O
openbaar	O
hebben	O
willen	O
maken	O
.	O

Maar	O
Van	B-per
der	I-per
Biest	I-per
pleegde	O
twee	O
jaar	O
geleden	O
zelfmoord	O
.	O

De	O
zes	O
die	O
nu	O
schuldig	O
zijn	O
bevonden	O
,	O
kwamen	O
uit	O
zijn	O
omgeving	O
.	O

Geen	O
tekenen	O
van	O
leven	O
vanaf	O
mars	B-loc
.	O

Althans	O
niet	O
van	O
de	O
Beagle	B-pro
2	I-pro
,	O
het	O
Europese	B-loc
ruimtevaartuig	O
dat	O
op	O
eerste	O
kerstdag	O
had	O
moeten	O
arriveren	O
.	O

De	O
Europese	B-loc
ruimtevaartorganisatie	O
ESA	B-org
heeft	O
ook	O
vandaag	O
weer	O
geprobeerd	O
contact	O
te	O
krijgen	O
met	O
de	O
sonde	O
.	O

'	O
T	O
lukte	O
niet	O
.	O

Maar	O
van	O
totale	O
overgave	O
wil	O
de	O
Britse	B-loc
ontwerper	O
niets	O
weten	O
.	O

Er	O
is	O
nu	O
nog	O
slechts	O
een	O
theoretische	O
kans	O
dat	O
de	O
Beagle	B-pro
de	O
landing	O
heeft	O
overleefd	O
.	O

Vijfhonderd	O
Iraakse	B-loc
krijgsgevangen	O
komen	O
op	O
korte	O
termijn	O
vrij	O
.	O

Dat	O
heeft	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
bewindvoerder	O
Paul	B-per
Bremer	I-per
vandaag	O
bekend	O
gemaakt	O
.	O

De	O
eerste	O
honderd	O
krijgsgevangen	O
worden	O
morgen	O
vrijgelaten	O
.	O

Bremer	B-per
benadrukte	O
dat	O
de	O
gevaarlijkste	O
gevangenen	O
NIET	O
vrijkomen	O
.	O

De	O
coalitie-troepen	O
onder	O
leiding	O
van	O
de	O
Amerikanen	B-loc
houden	O
in	O
totaal	O
ruim	O
negen	O
duizend	O
Irakezen	B-loc
krijgsgevangen	O
.	O

In	O
Soedan	B-loc
hebben	O
de	O
regering	O
en	O
de	O
rebellen	O
een	O
akkoord	O
getekend	O
over	O
de	O
verdeling	O
van	O
de	O
olierijkdom	O
in	O
het	O
Afrikaanse	B-loc
land	O
.	O

De	O
ondertekening	O
van	O
het	O
akkoord	O
is	O
een	O
grote	O
stap	O
naar	O
vrede	O
tussen	O
de	O
islamitische	O
regering	O
in	O
Noord-Soedan	B-loc
en	O
de	O
rebellen	O
in	O
het	O
zuiden	O
.	O

Olie	O
speelt	O
een	O
grote	O
rol	O
in	O
het	O
al	O
jaren	O
voortslepende	O
conflict	O
in	O
Soedan	B-loc
.	O

Voor	O
er	O
daadwerkelijk	O
een	O
vredesakkoord	O
komt	O
,	O
moeten	O
beide	O
partijen	O
de	O
ruzies	O
tussen	O
etnische	O
groeperingen	O
oplossen	O
en	O
het	O
eens	O
worden	O
over	O
de	O
machtsverdeling	O
in	O
Soedan	B-loc
.	O

Het	O
barre	O
winterweer	O
heeft	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
staat	O
Pennsylvania	B-loc
geleid	O
tot	O
een	O
kettingbotsing	O
en	O
ongekende	O
verkeerschaos	O
.	O

Er	O
vielen	O
twee	O
doden	O
en	O
enkele	O
gewonden	O
.	O

Zeker	O
vijftig	O
auto's	O
botsten	O
door	O
de	O
sneeuwbuien	O
en	O
de	O
gladheid	O
op	O
elkaar	O
.	O

Een	O
paar	O
vlogen	O
meteen	O
in	O
brand	O
.	O

Bij	O
het	O
ongeluk	O
waren	O
ook	O
dertig	O
vrachtwagens	O
betrokken	O
.	O

Om	O
de	O
ravage	O
op	O
te	O
ruimen	O
moest	O
20	O
kilometer	O
snelweg	O
worden	O
afgezet	O
.	O

Van	O
een	O
heel	O
andere	O
orde	O
zijn	O
de	O
miljarden	O
die	O
de	O
aandeelhouders	O
van	O
Ahold	B-org
met	O
z'n	O
allen	O
verloren	O
hebben	O
....	O

DRAAI	O

Via	O
de	O
rechter	O
proberen	O
ze	O
de	O
koersverliezen	O
terug	O
te	O
vorderen	O
.	O

Ze	O
hebben	O
die	O
geleden	O
door	O
de	O
boekhoudfraude	O
van	O
vorig	O
jaar	O
.	O

De	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Effectenbezitters	I-org
is	O
twee	O
juridische	O
procedures	O
begonnen	O
tegen	O
Ahold	B-org
.	O

Als	O
de	O
rechter	O
de	O
VEB	B-org
gelijk	O
geeft	O
,	O
ligt	O
de	O
weg	O
naar	O
schadevergoeding	O
open	O
.	O

Ook	O
zegeltjes-spaarders	O
bij	O
Albert	B-org
Heijn	I-org
-	O
de	O
deelnemers	O
aan	O
het	O
vaste-klantenfonds	O
-	O
worden	O
door	O
de	O
VEB	B-org
opgeroepen	O
mee	O
te	O
doen	O
.	O

Bijna	O
een	O
jaar	O
na	O
de	O
ontdekking	O
van	O
de	O
boekhoudfraude	O
bij	O
Ahold	B-org
,	O
is	O
nog	O
niet	O
duidelijk	O
wie	O
er	O
verantwoordelijk	O
is	O
voor	O
fraude	O
die	O
beleggers	O
miljarden	O
euro's	O
heeft	O
gekost	O
.	O

Om	O
daar	O
achter	O
te	O
komen	O
heeft	O
de	O
VEB	B-org
twee	O
procedures	O
gestart	O
.	O

De	O
beleggersclub	O
wil	O
dat	O
wordt	O
uitgezocht	O
of	O
er	O
wanbeleid	O
is	O
gevoerd	O
.	O

En	O
de	O
jaarrekeningen	O
van	O
de	O
afgelopen	O
vijf	O
jaar	O
moeten	O
worden	O
vernietigd	O
.	O

Dat	O
verbaast	O
Ahold	B-org
,	O
want	O
het	O
bedrijf	O
is	O
zo'n	O
beetje	O
het	O
hele	O
vorige	O
jaar	O
bezig	O
geweest	O
om	O
de	O
cijfers	O
op	O
orde	O
te	O
krijgen	O
Niet	O
alleen	O
gewone	O
aandeelhouders	O
,	O
ook	O
Albert	B-misc
Heijn-klanten	I-misc
die	O
hebben	O
belegd	O
in	O
het	O
Vaste	B-pro
Klanten	I-pro
Fonds	I-pro
,	O
en	O
houders	O
van	O
obligaties	O
en	O
opties	O
kunnen	O
zich	O
melden	O
.	O

Volgens	O
de	O
VEB	B-org
is	O
de	O
schade	O
vergelijkbaar	O
met	O
die	O
in	O
de	O
Worldonline-zaak	B-misc
,	O
die	O
de	O
vereniging	O
net	O
gewonnen	O
heeft	O
.	O

Of	O
beleggers	O
ook	O
echt	O
schadeclaims	O
kunnen	O
indienen	O
,	O
wordt	O
duidelijk	O
als	O
het	O
onderzoek	O
naar	O
wanbeleid	O
is	O
afgerond	O
.	O

De	O
VEB	B-org
verwacht	O
dat	O
dat	O
in	O
de	O
tweede	O
helft	O
van	O
dit	O
jaar	O
zal	O
zijn	O
.	O

Het	O
serieuze	O
werk	O
is	O
begonnen	O
voor	O
Jaap	B-per
de	I-per
Hoop	I-per
Scheffer	I-per
.	O

Vandaag	O
had	O
hij	O
z'n	O
eerste	O
vergadering	O
als	O
voorzitter	O
van	O
de	O
NAVO-raad	B-misc
.	O

Dat	O
zijn	O
de	O
ambassadeurs	O
van	O
de	O
negentien	O
lidstaten	O
.	O

Het	O
is	O
geen	O
gemakkelijk	O
moment	O
waarop	O
De	B-per
Hoop	I-per
Scheffer	I-per
de	O
leiding	O
van	O
de	O
organisatie	O
op	O
zich	O
neemt	O
.	O

Met	O
vredesmissies	O
in	O
Afghanistan	B-loc
en	O
misschien	O
straks	O
in	O
Irak	B-loc
vaart	O
de	O
NAVO	B-org
een	O
nieuwe	O
koers	O
,	O
maar	O
mist	O
de	O
geëigende	O
militaire	O
middelen	O
om	O
dat	O
te	O
doen	O
.	O

In	O
die	O
omstandigheden	O
moet	O
De	B-per
Hoop	I-per
Scheffer	I-per
de	O
positie	O
van	O
de	O
NAVO	B-org
versterken	O
.	O

Leerlingen	O
van	O
het	O
Johan	B-org
de	I-org
Witt-College	I-org
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
krijgen	O
les	O
in	O
een	O
4-kamer-appartement	O
.	O

De	O
slaapkamer	O
,	O
de	O
keuken	O
en	O
de	O
woonkamer	O
zijn	O
nagebouwd	O
IN	O
het	O
schoolgebouw	O
.	O

Het	O
huis	O
is	O
speciaal	O
gemaakt	O
voor	O
leerlingen	O
van	O
het	O
praktijkonderwijs	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
middelbare	O
school	O
voor	O
moeilijk	O
lerende	O
kinderen	O
.	O

Behalve	O
lezen	O
,	O
schrijven	O
en	O
rekenen	O
leren	O
ze	O
in	O
het	O
huis	O
ook	O
hoe	O
je	O
boodschappen	O
doet	O
en	O
hoe	O
je	O
moet	O
solliciteren	O
.	O

Dat	O
gaat	O
sneller	O
en	O
beter	O
dan	O
in	O
een	O
gewoon	O
klaslokaal	O
.	O

Kleding	O
uitzoeken	O
voor	O
een	O
sollicitatiegesprek	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
van	O
de	O
vaardigheden	O
die	O
de	O
kinderen	O
leren	O
in	O
de	O
slaapkamer	O
van	O
het	O
huis	O
in	O
de	O
school	O
.	O

De	O
leerlingen	O
zijn	O
12	O
jaar	O
oud	O
en	O
hebben	O
moeite	O
met	O
leren	O
.	O

Het	O
huis	O
in	O
de	O
school	O
helpt	O
de	O
kinderen	O
bij	O
het	O
leren	O
.	O

Door	O
opdrachten	O
in	O
praktijk	O
uit	O
te	O
voeren	O
gaat	O
het	O
leren	O
sneller	O
dan	O
met	O
een	O
boek	O
.	O

En	O
dan	O
heb	O
je	O
ook	O
een	O
lunch-pakket	O
nodig	O
,	O
ook	O
dat	O
wordt	O
geleerd	O
.	O

Het	O
zijn	O
alledaagse	O
dingen	O
die	O
voor	O
deze	O
kinderen	O
moeilijker	O
zijn	O
dan	O
voor	O
andere	O
kinderen	O
.	O

Op	O
18	O
jarige	O
leeftijd	O
zijn	O
de	O
leerlingen	O
klaar	O
met	O
het	O
praktijkonderwijs	O
en	O
gaan	O
ze	O
aan	O
het	O
werk	O
.	O

In	O
het	O
4-kamer-appartement	O
worden	O
ze	O
voorbereid	O
op	O
een	O
eenvoudige	O
baan	O
.	O

Ook	O
als	O
de	O
leerlingen	O
een	O
baan	O
hebben	O
gevonden	O
krijgen	O
ze	O
van	O
de	O
school	O
begeleiding	O
.	O

Op	O
die	O
manier	O
worden	O
ze	O
goed	O
ingewerkt	O
en	O
is	O
de	O
kans	O
groter	O
dat	O
ze	O
hun	O
baan	O
ook	O
houden	O
.	O

Erwin	B-per
Kroll	I-per
,	O
ik	O
begrijp	O
,	O
het	O
is	O
vanavond	O
oppassen	O
geblazen	O
.....	O
?	O

De	O
terreurdreiging	O
rond	O
de	O
kerstdagen	O
was	O
waarschijnlijk	O
geen	O
loos	O
alarm	O
.	O

In	O
heel	O
Europa	B-loc
wordt	O
intensief	O
jacht	O
gemaakt	O
op	O
een	O
man	O
die	O
verdacht	O
wordt	O
van	O
het	O
beramen	O
van	O
een	O
aanslag	O
:	O
op	O
een	O
vlucht	O
van	O
Parijs	B-loc
naar	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
.	O

Vliegveld	O
Charles	B-loc
de	I-loc
Gaulle	I-loc
op	O
kerstavond	O
.	O

Zes	O
vluchten	O
zijn	O
geschrapt	O
,	O
uit	O
angst	O
voor	O
een	O
terroristische	O
aanslag	O
.	O

Er	O
zijn	O
concrete	O
aanwijzingen	O
dat	O
een	O
Afghaan	B-loc
,	O
waarschijnlijk	O
een	O
Al-Qaida-lid	B-misc
,	O
een	O
geavanceerde	O
mini-bom	O
het	O
vliegtuig	O
in	O
wil	O
smokkelen	O
.	O

Maar	O
de	O
man	O
heeft	O
vermoedelijk	O
argwaan	O
gekregen	O
en	O
is	O
niet	O
komen	O
opdagen	O
voor	O
zijn	O
vlucht	O
van	O
Parijs	B-loc
naar	O
Los	B-loc
Angeles	I-loc
.	O

Heel	O
Europa	B-loc
jaagt	O
nu	O
op	O
de	O
voortvluchtige	O
man	O
met	O
de	O
bom	O
.	O

Vooral	O
op	O
de	O
internationale	O
luchthavens	O
is	O
de	O
politie	O
alert	O
.	O

Ook	O
de	O
afgelopen	O
dagen	O
zijn	O
twee	O
vluchten	O
naar	O
Washington	B-loc
geschrapt	O
,	O
dit	O
keer	O
vanuit	O
Londen	B-loc
.	O

Meer	O
hierover	O
straks	O
in	O
het	O
10	O
uur	O
journaal	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
Einde	O
van	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
,	O
op	O
dit	O
net	O
volgt	O
Netwerk	B-pro
en	O
ik	O
wens	O
u	O
nog	O
een	O
heel	O
prettige	O
avond	O

