blushelicopters	O
èn	O
regen	O
bedwingen	O
grote	O
duinbrand	O
-	O
doden	O
en	O
gewonden	O
bij	O
aanslagen	O
op	O
Turkse	B-loc
toeristenhotels	O
-	O
muziekindustrie	O
denkt	O
wapen	O
te	O
hebben	O
tegen	O
illegaal	O
downloaden	O

Brandweerkorpsen	O
uit	O
heel	O
Noord	B-loc
Holland	I-loc
hebben	O
er	O
de	O
hele	O
dag	O
de	O
handen	O
vol	O
aan	O
gehad	O
om	O
de	O
duinbranden	O
tussen	O
Heemskerk	B-loc
en	O
Castricum	B-loc
te	O
bedwingen	O
.	O

Sinds	O
vanochtend	O
vroeg	O
werden	O
ook	O
twee	O
Chinookhelikopters	B-misc
van	O
de	O
Koninklijke	B-org
Luchtmacht	I-org
ingezet	O
om	O
de	O
brandweer	O
bij	O
het	O
blussen	O
te	O
assisteren	O
.	O

DLS	O
/	O
KRT	O
De	O
branden	O
tussen	O
Heemskerk	B-loc
en	O
Castricum	B-loc
zijn	O
inmiddels	O
onder	O
controle	O
.	O

Zo'n	O
100	O
hectare	O
duingebied	O
heeft	O
grote	O
schade	O
heeft	O
opgelopen	O
.	O

PR	O
De	O
politie	O
gaat	O
er	O
van	O
uit	O
dat	O
de	O
branden	O
zijn	O
aangestoken	O
.	O

Ze	O
ontstonden	O
namelijk	O
allemaal	O
gisteren	O
rond	O
vijf	O
uur	O
op	O
zeven	O
verschillenden	O
plekken	O
.	O

Kilometers	O
lang	O
verschroeide	O
aarde	O
,	O
zwartgeblakerde	O
bomen	O
en	O
een	O
stinkende	O
brandlucht	O
.	O

Uit	O
infraroodopnames	O
is	O
gebleken	O
dat	O
de	O
gebluste	O
gebieden	O
nog	O
zo	O
warm	O
zijn	O
dat	O
het	O
nablussen	O
nog	O
lang	O
gaat	O
duren	O
.	O

Het	O
smeult	O
hier	O
en	O
daar	O
nog	O
wel	O
maar	O
de	O
brand	O
is	O
onder	O
controle	O
.	O

En	O
rond	O
4	O
uur	O
uur	O
begon	O
't	O
te	O
regenen	O
.	O

De	O
branden	O
woedden	O
midden	O
in	O
het	O
moeilijk	O
bereikbare	O
duingebied	O
.	O

In	O
het	O
heuvelachtige	O
terrein	O
kwamen	O
de	O
brandweerauto's	O
vast	O
te	O
zitten	O
.	O

De	O
brandweer	O
kreeg	O
vanmorgen	O
hulp	O
van	O
blushelikopters	O
van	O
de	O
vliegbasis	O
Soesterberg	B-loc
,	O
die	O
konden	O
erger	O
voorkomen	O
.	O

Mensen	O
van	O
het	O
heli-team	O
op	O
de	O
grond	O
geven	O
aan	O
waar	O
het	O
bluswater	O
moet	O
komen	O
.	O

De	O
heli's	O
halen	O
het	O
bluswater	O
uit	O
de	O
Noordzee	B-loc
en	O
maken	O
15	O
vluchten	O
per	O
uur	O
.	O

Per	O
keer	O
storten	O
ze	O
10-duizend	O
liter	O
water	O
over	O
de	O
duinen	O
.	O

De	O
duinbranden	O
begonnen	O
gistermiddag	O
rond	O
5	O
uur	O
.	O

Vlak	O
achterelkaar	O
onstonden	O
7	O
brandhaarden	O
.	O

Dat	O
wijst	O
er	O
volgens	O
de	O
politie	O
op	O
dat	O
het	O
is	O
aangestoken	O
.	O

In	O
het	O
getroffen	O
gebied	O
staan	O
geen	O
huizen	O
,	O
mensen	O
liepen	O
dan	O
ook	O
geen	O
gevaar	O
.	O

De	O
brandweer	O
was	O
bang	O
dat	O
het	O
vuur	O
zou	O
overslaan	O
naar	O
de	O
strandhuisjes	O
langs	O
de	O
kust	O
.	O

Maar	O
dat	O
is	O
niet	O
gebeurd	O
.	O

Zo'n	O
100	O
hectare	O
duingebied	O
tussen	O
Heemskerk	B-loc
en	O
Castricum	B-loc
heeft	O
flinke	O
schade	O
opgelopen	O
.	O

Het	O
zoute	O
bluswater	O
is	O
ook	O
niet	O
goed	O
voor	O
de	O
duinen	O
.	O

Het	O
zal	O
zeker	O
enkele	O
jaren	O
duren	O
voordat	O
de	O
schade	O
is	O
hersteld	O
.	O

Bij	O
bomaanslagen	O
afgelopen	O
nacht	O
in	O
de	O
Turkse	B-loc
stad	O
Istanbul	B-loc
zijn	O
twee	O
doden	O
gevallen	O
.	O

Zeker	O
elf	O
mensen	O
raakten	O
gewond	O
,	O
onder	O
wie	O
drie	O
Nederlanders	B-loc
.	O

Twee	O
bommen	O
ontploften	O
in	O
hotels	O
in	O
het	O
centrum	O
van	O
de	O
stad	O
en	O
twee	O
bij	O
een	O
opslagplaats	O
voor	O
LPG	B-misc
.	O

Een	O
radicale	O
islamitische	O
groepering	O
die	O
banden	O
heeft	O
met	O
al-Qaida	B-org
heeft	O
op	O
internet	O
de	O
aanslag	O
opgeëist	O
en	O
gedreigd	O
dat	O
dit	O
de	O
eerste	O
is	O
van	O
een	O
golf	O
van	O
aanslagen	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Maar	O
ook	O
een	O
onbekende	O
Koerdische	B-loc
groepering	O
zegt	O
verantwoordelijkheid	O
te	O
zijn	O
voor	O
de	O
aanslag	O
.	O

De	O
Sji'itische	B-misc
opstand	O
in	O
Irak	B-loc
neemt	O
steeds	O
ernstiger	O
vormen	O
aan	O
.	O

Voor	O
de	O
zesde	O
opeenvolgende	O
dag	O
wordt	O
er	O
zwaar	O
gevochten	O
in	O
de	O
heilige	O
stad	O
Najaf	B-loc
en	O
de	O
shi'itische	O
wijk	O
in	O
Bagdad	B-loc
,	O
Sadr	B-loc
City	I-loc
.	O

De	O
hele	O
dag	O
hebben	O
Amerikaanse	B-loc
helikopters	O
de	O
stellingen	O
van	O
de	O
aanhangers	O
van	O
de	O
radicale	O
moslimleider	O
Al	B-per
Sadr	I-per
bestookt	O
.	O

En	O
uur	O
geleden	O
werden	O
zware	O
bombardementen	O
gemeld	O
op	O
Najaf	B-loc
.	O

Eerder	O
op	O
de	O
dag	O
hadden	O
de	O
Amerikanen	B-loc
de	O
inwoners	O
van	O
Najaf	B-loc
oproepen	O
om	O
de	O
stad	O
te	O
verlaten	O
.	O

De	O
-	O
in	O
het	O
Arabisch	B-pro
-	O
gesproken	O
boodschap	O
van	O
de	O
Amerikanen	B-loc
is	O
duidelijk	O
.	O

Maar	O
lijkt	O
in	O
Najaf	B-loc
aan	O
dovemansoren	O
gericht	O
.	O

De	O
mehdi-militie	O
van	O
Moqtada	B-per
al-Sadr	I-per
waagt	O
zich	O
hier	O
als	O
enige	O
op	O
straat	O
en	O
denkt	O
niet	O
aan	O
vetrekken	O
"	O
niks	O
onderhandelen	O
,	O
strijden	O
tot	O
de	O
dood	O
"	O
staat	O
er	O
op	O
dit	O
spandoek	O
.	O

De	O
oproep	O
tot	O
het	O
middaggebed	O
klinkt	O
.	O

En	O
een	O
Arabisch	B-pro
sprekende	O
cameraploeg	O
volgt	O
de	O
militie	O
naar	O
de	O
Sji'itische	B-misc
Whedi	B-loc
Es-elam	I-loc
begraafplaats	O
....	O
Samen	O
met	O
de	O
Imam	B-loc
Ali-moskee	I-loc
is	O
dit	O
een	O
belangrijke	O
uitvalsbasis	O
,	O
omdat	O
de	O
Amerikanen	B-loc
zich	O
wel	O
twee	O
keer	O
bedenken	O
voor	O
ze	O
deze	O
ze	O
heilige	O
plaatsen	O
aanvallen	O
.	O

Dan	O
verschijnen	O
elders	O
boven	O
de	O
stad	O
plotseling	O
Amerikaanse	B-loc
helicopters	O
.	O

Na	O
enkele	O
minuten	O
wagen	O
de	O
strijders	O
zich	O
weer	O
op	O
straat	O
Als	O
de	O
schade	O
meevalt	O
,	O
is	O
de	O
opluchting	O
groot	O
.	O

Vergelijkbare	O
taferelen	O
in	O
Sadr	B-loc
City	I-loc
,	O
het	O
dichtbevolkte	O
en	O
arme	O
stadsdeel	O
van	O
Bagdad	B-loc
,	O
waar	O
de	O
steun	O
voor	O
al-Sadr	B-per
onvoorwaardelijk	O
lijkt	O
.	O

Als	O
de	O
avond	O
valt	O
worden	O
de	O
milities	O
bevoorraad	O
met	O
eten	O
en	O
munitie	O
.	O

Waar	O
mogelijk	O
wordt	O
er	O
gebeden	O
en	O
gerust	O
.	O

Al	O
is	O
die	O
rust	O
maar	O
van	O
korte	O
duur	O
,	O
want	O
zojuist	O
zijn	O
gevechtsvliegtuigen	O
begonnen	O
met	O
een	O
nieuw	O
bombardement	O
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
regering	O
beschuldigt	O
Iran	B-loc
ervan	O
dat	O
het	O
de	O
opstand	O
van	O
de	O
Sji-itische	B-misc
milities	O
steunt	O
.	O

Maar	O
Iran	B-loc
ontkent	O
dat	O
.	O

De	O
Iraanse	B-loc
minster	O
van	O
Defensie	B-misc
zegt	O
juist	O
een	O
vriendschappelijke	O
band	O
met	O
het	O
nieuwe	O
Irak	B-loc
te	O
willen	O
.	O

Amérika	B-loc
wil	O
per	O
se	O
voorkómen	O
dat	O
Irak	B-loc
onder	O
invloed	O
komt	O
van	O
de	O
conservatieve	O
geestelijken	O
die	O
Iran	B-loc
regeren	O
.	O

Een	O
bijdrage	O
van	O
onze	O
correspondent	O
Thomas	B-per
Loudon	I-per
over	O
de	O
invloed	O
van	O
Iran	B-loc
op	O
de	O
ontwikkelingen	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
de	O
vijand	O
van	O
weleer	O

Er	O
zijn	O
twijfels	O
gerezen	O
over	O
de	O
verklaring	O
van	O
twee	O
meisjes	O
uit	O
de	O
Haagse	B-loc
Transvaalbuurt	B-loc
,	O
die	O
tegen	O
de	O
politie	O
hadden	O
gezegd	O
dat	O
ze	O
lange	O
tijd	O
door	O
hun	O
ouders	O
in	O
huis	O
waren	O
opgesloten	O
en	O
mishandeld	O
.	O

De	O
vader	O
van	O
de	O
meisjes	O
,	O
heeft	O
vandaag	O
ontkend	O
dat	O
ie	O
zijn	O
dochters	O
had	O
opgesloten	O
.	O

Dat	O
zegt	O
zijn	O
advocaat	O
.	O

Ook	O
buren	O
hebben	O
de	O
meisjes	O
regelmatig	O
op	O
straat	O
gezien	O
.	O

De	O
politie	O
maakte	O
gisteren	O
bekend	O
dat	O
de	O
zusjes	O
mogelijk	O
al	O
jarenlang	O
thuis	O
werden	O
opgesloten	O
en	O
mishandeld	O
.	O

De	O
ouders	O
zijn	O
gearresteerd	O
.	O

Ook	O
de	O
broer	O
van	O
de	O
meisjes	O
is	O
verdachte	O
.	O

In	O
dit	O
huis	O
aan	O
de	O
Kaapstraat	B-loc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
zou	O
het	O
drama	O
hebben	O
plaatsgevonden	O
.	O

Justitie	O
verdenkt	O
de	O
drie	O
verdachten	O
van	O
wederrechterlijke	O
vrijheidsberoving	O
en	O
poging	O
tot	O
zware	O
mishandeling	O
.	O

Dit	O
is	O
tegen	O
de	O
drie	O
ten	O
laste	O
gelegd	O
.	O

Maar	O
de	O
advocaat	O
van	O
de	O
vader	O
beweert	O
iets	O
heel	O
anders	O
.	O

In	O
de	O
Haagse	B-pro
Courant	I-pro
zegt	O
hij	O
:	O

Zoals	O
'	O
e'en	O
van	O
de	O
advocaten	O
tegen	O
het	O
Journaal	B-pro
zei	O
:	O
het	O
is	O
een	O
grijs	O
gebied	O
en	O
niet	O
zo	O
zwart-wit	O
.	O

Of	O
dat	O
zo	O
is	O
moet	O
zometeen	O
uit	O
alle	O
onderzoeken	O
nog	O
maar	O
blijken	O
.	O

Justitie	O
wil	O
door	O
de	O
beperking	O
op	O
de	O
zaak	O
niet	O
reageren	O
op	O
de	O
uitlatingen	O
van	O
de	O
advocaat	O
.	O

Daarom	O
blijft	O
het	O
onduidelijk	O
wat	O
er	O
precies	O
met	O
de	O
meisjes	O
is	O
gebeurd	O
.	O

Door	O
verschillende	O
betrokkenen	O
wordt	O
gezegd	O
dat	O
de	O
zusjes	O
uitgehuwelijkt	O
zouden	O
worden	O
.	O

Dat	O
zou	O
de	O
reden	O
zijn	O
dat	O
ze	O
om	O
aandacht	O
hebben	O
gevraagd	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
politie	O
van	O
Eindhoven	B-loc
heeft	O
opnieuw	O
twee	O
mensen	O
gearresteerd	O
,	O
die	O
mogelijk	O
betrokken	O
zijn	O
bij	O
de	O
brandstichting	O
in	O
een	O
woning	O
afgelopen	O
weekend	O
.	O

Bij	O
die	O
brand	O
kwamen	O
twee	O
kinderen	O
om	O
.	O

De	O
twee	O
verdachten	O
zijn	O
een	O
vrouw	O
van	O
22	O
en	O
een	O
man	O
van	O
36	O
jaar	O
.	O

Op	O
welke	O
manier	O
ze	O
met	O
de	O
brandstichting	O
te	O
maken	O
hebben	O
,	O
is	O
niet	O
bekend	O
gemaakt	O
.	O

Er	O
zijn	O
nu	O
in	O
totaal	O
vier	O
verdachten	O
.	O

De	O
OUDERS	O
,	O
die	O
bij	O
de	O
brand	O
gewond	O
raakten	O
,	O
liggen	O
nog	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
.	O

Morgenmiddag	O
wordt	O
in	O
de	O
buurt	O
een	O
stille	O
tocht	O
gehouden	O
.	O

Amerika	B-loc
gaat	O
geen	O
Al-Qaida-verdachten	B-misc
laten	O
getuigen	O
tegen	O
Mounir	B-per
el	I-per
Motassadeq	I-per
,	O
de	O
enige	O
man	O
die	O
voor	O
de	O
aanslagen	O
van	O
11	O
september	O
is	O
veroordeeld	O
.	O

Dat	O
bleek	O
vandaag	O
tijdens	O
de	O
eerste	O
zitting	O
van	O
het	O
hernieuwde	O
proces	O
tegen	O
Motassadeq	B-per
,	O
voor	O
de	O
rechtbank	O
in	O
het	O
Duitse	B-loc
Hamburg	B-loc
.	O

De	O
weigering	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
is	O
een	O
tegenslag	O
voor	O
de	O
aanklagers	O
.	O

Eerder	O
dit	O
jaar	O
oordeelde	O
de	O
rechter	O
dat	O
het	O
proces	O
tegen	O
Motassadeq	B-per
over	O
moest	O
,	O
omdat	O
een	O
belangrijke	O
getuige	O
,	O
die	O
vast	O
zit	O
in	O
de	O
VS	B-loc
,	O
niet	O
was	O
gehoord	O
.	O

In	O
eerste	O
instantie	O
werd	O
Motassadeq	B-per
veroordeeld	O
tot	O
15	O
jaar	O
cel	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
inlichtendienst	O
CIA	B-org
heeft	O
een	O
nieuwe	O
directeur	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
Republikein	B-misc
Porter	B-per
Goss	I-per
.	O

President	O
Bush	B-per
stelde	O
hem	O
vanmiddag	O
voor	O
.	O

Goss	B-per
was	O
tot	O
nu	O
toe	O
voorzitter	O
van	O
de	O
commissie	O
voor	O
de	O
inlichtingediensten	O
in	O
het	O
Huis	B-org
van	I-org
Afgevaardigden	I-org
.	O

Zijn	O
voorganger	O
George	B-per
Tenet	I-per
nam	O
in	O
juni	O
ontslag	O
.	O

Na	O
zware	O
kritiek	O
op	O
het	O
falen	O
van	O
de	O
CIA	B-org
inzake	O
11	O
september	O
,	O
en	O
de	O
massavernietigingswapens	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Achterstallig	O
onderhoud	O
is	O
waarschijnlijk	O
de	O
oorzaak	O
van	O
het	O
ongeluk	O
gisteren	O
in	O
de	O
Japanse	B-loc
kernreactor	O
.	O

Daarbij	O
vielen	O
vier	O
doden	O
.	O

Uit	O
onderzoek	O
blijkt	O
nu	O
dat	O
een	O
lek	O
is	O
ontstaan	O
in	O
een	O
buis	O
waarin	O
kokend	O
water	O
en	O
hete	O
stoom	O
worden	O
getransporteerd	O
.	O

De	O
buis	O
is	O
sinds	O
de	O
bouw	O
in	O
1976	O
alleen	O
maar	O
oppervlakkig	O
gecontroleerd	O
op	O
roestvorming	O
.	O

Een	O
uitgebreide	O
controle	O
stond	O
gepland	O
voor	O
eind	O
deze	O
week	O
.	O

Door	O
het	O
ongeluk	O
is	O
in	O
Japan	B-loc
ongerustheid	O
ontstaan	O
over	O
de	O
veiligheid	O
van	O
de	O
kerncentrales	O
.	O

Libie	B-loc
gaat	O
35	O
miljoen	O
dollar	O
uitkeren	O
aan	O
Duitse	B-loc
overlevenden	O
van	O
de	O
bomaanslag	O
op	O
de	O
Berlijnse	B-loc
discotheek	O
La	B-org
Belle	I-org
in	O
1986	O
.	O

Bij	O
de	O
aanslag	O
vielen	O
drie	O
doden	O
en	O
229	O
gewonden	O
.	O

De	O
afspraak	O
is	O
gemaakt	O
tussen	O
Duitse	B-loc
advocaten	O
en	O
Libie	B-loc
.	O

Nabestaanden	O
van	O
de	O
drie	O
doden	O
,	O
een	O
Turkse	B-loc
vrouw	O
en	O
twee	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
krijgen	O
niets	O
.	O

La	B-org
Belle	I-org
was	O
een	O
populaire	O
disco	O
bij	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
in	O
Berlijn	B-loc
.	O

In	O
2001	O
stelde	O
een	O
Duitse	B-loc
rechtbank	O
vast	O
dat	O
de	O
Libische	B-loc
geheime	O
dienst	O
de	O
aanslag	O
had	O
gepleegd	O

Een	O
enorme	O
aardverschuiving	O
in	O
Japan	B-loc
.	O

Dat	O
is	O
op	O
zich	O
niet	O
uniek	O
,	O
maar	O
wel	O
als	O
het	O
zo	O
vlak	O
voor	O
het	O
oog	O
van	O
de	O
camera	O
gebeurt	O
.	O

Het	O
fenomeen	O
werd	O
vastgelegd	O
door	O
ambtenaren	O
die	O
het	O
gebied	O
juist	O
op	O
erosie	O
inspectEErden	O
.	O

In	O
Japan	B-loc
-	O
dat	O
voor	O
70	O
procent	O
uit	O
bergen	O
bestaat	O
-	O
komen	O
dit	O
soort	O
landverschuivingen	O
geregeld	O
voor	O
.	O

De	O
populariteit	O
van	O
het	O
illegaal	O
downloaden	O
van	O
muziek	O
daalt	O
.	O

Dat	O
blijkt	O
uit	O
cijfers	O
van	O
de	O
Europese	B-loc
muziek-industrie	O
.	O

Volgens	O
die	O
cijfers	O
is	O
het	O
gebruik	O
van	O
internet-sites	O
,	O
waar	O
illegaal	O
muziek	O
uitgewisseld	O
kan	O
worden	O
,	O
in	O
het	O
eerste	O
half	O
jaar	O
met	O
30	O
procent	O
afgenomen	O
.	O

De	O
daling	O
is	O
vooral	O
het	O
gevolg	O
van	O
de	O
opkomst	O
van	O
legale	O
muziek-aanbieders	O
.	O

De	O
virtuele	O
muziekwinkel	O
thuis	O
,	O
een	O
schier	O
oneindige	O
hoeveelheid	O
muziek	O
-	O
achter	O
de	O
computer	O
downloaden	O
van	O
het	O
internet	O
.	O

Tot	O
voor	O
kort	O
vooral	O
illegaal	O
en	O
gratis	O
,	O
maar	O
steeds	O
vaker	O
legaal	O
en	O
tegen	O
betaling	O
.	O

De	O
traditionele	O
platen-industrie	O
,	O
die	O
miljoenen	O
verloor	O
omdat	O
de	O
verkoop	O
van	O
CD's	B-misc
instortte	O
,	O
beconcurreert	O
de	O
illegale	O
muziek-aanbieders	O
nu	O
op	O
hun	O
domein	O
,	O
op	O
het	O
internet	O
.	O

Het	O
illegale	O
circuit	O
neemt	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
omvang	O
af	O
.	O

In	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
bestaat	O
het	O
al	O
langer	O
:	O
legaal	O
downloaden	O
tegen	O
betaling	O
.	O

Dankzij	O
de	O
computer-industrie	O
.	O

Apple	B-org
introduceerde	O
vorig	O
jaar	O
iTunes	O
.	O

99	O
Dollarcent	O
per	O
liedje	O
en	O
er	O
zijn	O
al	O
zo'n	O
100	O
miljoen	O
nummers	O
op	O
deze	O
manier	O
verkocht	O
.	O

Er	O
is	O
in	O
Nederland	B-loc
nu	O
een	O
handvol	O
legale	O
muziek-aanbieders	O
,	O
iTunes	B-org
Music	I-org
Store	I-org
begint	O
hier	O
dit	O
najaar	O
,	O
en	O
de	O
grootste	O
muziekwinkel-keten	O
Free	B-org
Record	I-org
Shop	I-org
opende	O
vandaag	O
een	O
eigen	O
muziek-portal	O
voor	O
betaald	O
downloaden	O
:	O
De	O
consument	O
wil	O
tegenwoordig	O
muziek-op-maat	O
.	O

Zijn	O
eigen	O
verzameling	O
samenstellen	O
,	O
zonder	O
vast	O
te	O
zitten	O
aan	O
een	O
hele	O
CD	B-misc
.	O

De	O
computer-industrie	O
speelde	O
daar	O
al	O
op	O
in	O
.	O

De	O
mp3-spelers	O
,	O
een	O
hedendaagse	O
walkman	O
waarop	O
zo'n	O
10-duizend	O
liedjes	O
naar	O
keuze	O
kunnen	O
worden	O
afgespeeld	O
,	O
zijn	O
razend	O
populair	O
.	O

Toch	O
blijft	O
de	O
verleiding	O
van	O
de	O
illegaliteit	O
groot	O
:	O
15	O
legaal	O
gedowndloade	O
liedjes	O
kosten	O
al	O
snel	O
meer	O
dan	O
10	O
euro	O
.	O

Onder	O
het	O
motto	O
"	O
if	O
you	O
can't	O
beat	O
them	O
,	O
join	O
them	O
"	O
,	O
biedt	O
de	O
platenindustrie	O
nu	O
ook	O
op	O
grote	O
schaal	O
muziek	O
aan	O
op	O
het	O
internet	O
.	O

Dat	O
lijkt	O
vijf	O
jaar	O
na	O
de	O
komst	O
van	O
de	O
eerste	O
grote	O
illegale	O
,	O
te	O
laat	O
om	O
een	O
einde	O
te	O
maken	O
aan	O
het	O
populaire	O
gratis	O
downloaden	O
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
heeft	O
Nederland	B-loc
de	O
premiére	O
beleefd	O
van	O
een	O
Hollywood-film	B-misc
met	O
daarin	O
3-dimensionale	O
animaties	O
van	O
een	O
Nederlander	B-loc
.	O

De	O
film	O
:	O
"	O
Rond	B-pro
de	I-pro
wereld	I-pro
in	I-pro
80	I-pro
dagen	I-pro
"	O
,	O
naar	O
het	O
boek	O
van	O
Jules	B-per
Verne	I-per
.	O

De	O
Nederlander	B-loc
,	O
beeldkunstenaar	O
en	O
VeeJay	B-misc
Micha	B-per
Klein	I-per
,	O
hier	O
-	O
eerder	O
vandaag	O
-	O
tijdens	O
de	O
première	O
in	O
filmtheater	O
Tuschinsky	B-org
.	O

De	O
Disney	B-org
studio's	O
huurden	O
hem	O
in	O
om	O
met	O
zijn	O
animaties	O
de	O
reis	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
uitvinder	O
Philias	B-per
Fogg	I-per
en	O
zijn	O
Chinese	B-loc
butler	O
Passepartout	B-per
langs	O
de	O
verschillende	O
werelddelen	O
,	O
aan	O
elkaar	O
te	O
rijgen	O
.	O

Een	O
karwei	O
dat	O
maanden	O
in	O
beslag	O
nam	O
.	O

Een	O
gebroken	O
been	O
beperkt	O
de	O
bewegingsvrijheid	O
van	O
Micha	B-per
Klein	I-per
,	O
Maar	O
z'n	O
fantasie	O
is	O
grenzenloos	O
.	O

Al	O
had	O
'ie	O
zelf	O
ook	O
niet	O
gedacht	O
dat	O
hij	O
ooit	O
nog	O
eens	O
zaken	O
zou	O
doen	O
met	O
de	O
grote	O
Disney-bazen	B-misc
.	O

KWOOT	O
MICHA	B-per
KLEIN	I-per
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Around	B-pro
the	I-pro
World	I-pro
in	I-pro
80	I-pro
days	I-pro
.	I-pro
voert	O
langs	O
alle	O
werelddelen	O
,	O
en	O
speelt	O
in	O
verschillende	O
wereldsteden	O
.	O

Via	O
Micha's	B-misc
animaties	O
maakt	O
de	O
film	O
die	O
sprongen	O
in	O
luttele	O
seconden	O
.	O

Maar	O
die	O
computer-animaties	O
maken	O
kost	O
zeeën	O
van	O
tijd	O
.	O

Elk	O
landschap	O
wordt	O
via	O
een	O
ingewikkeld	O
raster	O
opgebouwd	O
:	O
van	O
abstract	O
lijnenspel	O
tot	O
chinese	O
muur	O
.	O

En	O
daarbij	O
hebben	O
Klein	B-per
en	O
zijn	O
collega's	O
veel	O
oog	O
voor	O
detail	O
.	O

Zo	O
werd	O
Parijs	B-loc
impressionistisch	O
opgebouwd	O
met	O
de	O
wolken	O
van	O
Pissarro	B-per
,	O
Cézane-Rood	B-misc
,	O
en	O
de	O
strepen	O
van	O
Monet	B-per
.	O

KWOOT	O
MICHA	B-per
KLEIN	I-per
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
De	O
regisseur	O
van	O
de	O
film	O
,	O
Frank	B-per
Corraci	I-per
,	O
zag	O
Klein	B-per
VeeJayen	B-misc
in	O
Miami	B-loc
.	O

Hij	O
werd	O
wild-enthousiast	O
en	O
droeg	O
Klein	B-per
voor	O
bij	O
de	O
studiobazen	O
.	O

KWOOT	O
MICHA	B-per
KLEIN	I-per
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Maar	O
na	O
een	O
paar	O
presentaties	O
kreeg	O
'ie	O
de	O
klus	O
wel	O
.	O

En	O
zo	O
werd	O
hij	O
het	O
middelpunt	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
premiére	O
.	O

KWOOT	O
ONDERGESTOKEN	O
TROTS	O
!	O
!	O
!	O
!	O
!	O
!	O
!	O
!	O
!	O
!	O
!	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
.	O

Gerrit	B-per
,	O
hier	O
in	O
Hilversum	B-loc
regent	O
het	O
alweer	O
een	O
poosje	O
.	O

Eindelijk	O
wat	O
afkoeling	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
dit	O
:	O
Het	O
Amerikaanse	B-loc
stelsel	O
van	O
centrale	O
banken	O
de	O
Fed	B-org
heeft	O
het	O
belangrijkste	O
rentetarief	O
zojuist	O
verhoogd	O
met	O
een	O
kwart	O
procent	O
,	O
tot	O
anderhalf	O
procent	O
.	O

De	O
Fed	B-org
wil	O
zo	O
de	O
inflatie	O
temperen	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
tweede	O
verhoging	O
in	O
anderhalve	O
maand	O
,	O
na	O
drie	O
jaar	O
met	O
alleen	O
rente-verlágingen	O
.	O

Tot	O
zover	O
dit	O
8	O
uur	O
journaal	O
.	O

De	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
tien	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Hier	O
zometeen	O
Netwerk	B-pro
.	O

Nog	O
een	O
heel	O
prettige	O
avond	O
.	O

De	O
zomerse	O
vakantiemaanden	O
zijn	O
voor	O
sommige	O
beroepsgroepen	O
de	O
drukste	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Niks	O
geen	O
flierefluiten	O
,	O
maar	O
hard	O
werken	O
.	O

Het	O
Journaal	B-pro
laat	O
er	O
in	O
deze	O
rustige	O
weken	O
wat	O
voorbeelden	O
van	O
zien	O
.	O

Vandaag	O
de	O
strandvegers	O
,	O
die	O
er	O
de	O
hele	O
zomer	O
voor	O
zorgen	O
dat	O
het	O
het	O
strand	O
spik	O
en	O
span	O
is	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
nodig	O
,	O
want	O
er	O
wordt	O
veel	O
gedumpt	O
op	O
de	O
stranden	O
:	O

-	O
In	O
Scheveningen	B-loc
halen	O
35	O
strandreinigers	O
,	O
dertig	O
ton	O
vuil	O
op	O
na	O
een	O
topdag	O
.	O

-	O
In	O
Zandvoort	B-loc
zijn	O
per	O
dag	O
zes	O
strandreinigers	O
nodig	O
voor	O
zes	O
ton	O
vuil	O
.	O

En	O
in	O
Katwijk	B-loc
zijn	O
dat	O
zes	O
strandreinigers	O
voor	O
vijf	O
ton	O
vuil	O
.	O

Het	O
Journaal	B-pro
ging	O
een	O
dagje	O
mee	O
met	O
strandveger	O
Arie	B-per
Schaddé	I-per
van	I-per
Dooren	I-per
.	O

Zijn	O
bedrijf	O
is	O
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
strandschoonmaak	O
in	O
Katwijk	B-loc
aan	I-loc
Zee	I-loc
.	O

