massaal	O
verdriet	O
na	O
moord	O
op	O
conrector	O
Van	B-per
Wieren	I-per

verdachte	O
geeft	O
zich	O
aan	O
,	O
maar	O
beroept	O
zich	O
op	O
zwijgrecht	O

en	O
:	O
SP-kamerleden	B-misc
ruziën	O
over	O
geld	O
en	O
leiderschap	O

Goede-avond	O

Verbijstering	O
en	O
verdriet	O
over	O
de	O
dood	O
van	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
,	O
de	O
adjunct-directeur	O
van	O
het	O
Haagse	B-loc
Terra	B-org
College	I-org
.	O

Hij	O
overleed	O
gisteravond	O
,	O
nadat	O
een	O
17-jarige	O
scholier	O
hem	O
's	O
middags	O
door	O
het	O
hoofd	O
had	O
geschoten	O
.	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
eerdere	O
berichten	O
was	O
de	O
leerling	O
op	O
het	O
moment	O
van	O
de	O
schietpartij	O
niet	O
geschorst	O
.	O

Maar	O
hij	O
had	O
wel	O
ernstige	O
gedragsproblemen	O
.	O

De	O
schooldirecteur	O
zegt	O
dat	O
zijn	O
school	O
ALLES	O
heeft	O
gedaan	O
om	O
dit	O
soort	O
geweld	O
te	O
voorkomen	O
.	O

Volgens	O
hem	O
is	O
er	O
dan	O
ook	O
geen	O
sprake	O
van	O
een	O
probleem	O
op	O
de	O
school	O
,	O
maar	O
van	O
een	O
probleem	O
in	O
de	O
samenleving	O
.	O

quote	O
van	O
0	O
-	O
26	O
"	O
we	O
hebben	O
hier	O
een	O
maatschappelijk	O
probleem	O
...	O
tot	O
LW	O
:	O
...	O
blijft	O
een	O
veilige	O
plek	O
in	O
de	O
wijk	O

Koningin	O
Beatrix	B-per
heeft	O
in	O
een	O
telegram	O
haar	O
medeleven	O
betuigd	O
aan	O
de	O
vrouw	O
en	O
twee	O
dochters	O
van	O
de	O
overleden	O
docent	O
.	O

Ook	O
premier	O
Balkenende	B-per
sprak	O
in	O
een	O
brief	O
aan	O
de	O
familie	O
en	O
de	O
school	O
,	O
zijn	O
afschuw	O
over	O
de	O
gebeurtenis	O
uit	O
.	O

In	O
Zoetermeer	B-loc
,	O
de	O
woonplaats	O
van	O
de	O
adjunct-directeur	O
,	O
is	O
de	O
verslagenheid	O
groot	O
.	O

Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
was	O
daar	O
sinds	O
2000	O
gemeenteraadslid	O
.	O

Bij	O
het	O
gemeentehuis	O
is	O
een	O
condoleance-register	O
neergelegd	O
.	O

De	O
hele	O
dag	O
door	O
komen	O
er	O
mensen	O
om	O
het	O
register	O
te	O
tekenen	O
.	O

Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
was	O
als	O
gemeenteraadslid	O
voor	O
D'66	B-org
een	O
bekend	O
gezicht	O
in	O
de	O
Zoetermeer	B-loc
.	O

Mensen	O
uiten	O
hun	O
verdriet	O
in	O
stilte	O
.	O

Ook	O
op	O
de	O
website	O
van	O
D'66	B-org
in	O
Zoetermeer	B-loc
schrijven	O
mensen	O
over	O
hun	O
gevoelens	O
van	O
afschuw	O
.	O

"	O
Verschrikkelijk	O
,	O
laf	O
,	O
en	O
onverstelbaar	O
"	O
,	O
zo	O
luiden	O
de	O
reacties	O
.	O

Nadat	O
de	O
verdachte	O
zich	O
gisteravond	O
bij	O
de	O
politie	O
meldde	O
,	O
maakte	O
het	O
Openbaar	B-org
ministerie	I-org
vanochtend	O
bekend	O
dat	O
ook	O
het	O
moordwapen	O
is	O
gevonden	O
.	O

De	O
leerlingen	O
van	O
het	O
Terra	B-org
College	I-org
kwamen	O
vanochtend	O
naar	O
school	O
,	O
om	O
te	O
praten	O
over	O
de	O
gebeurtenis	O
en	O
om	O
bloemen	O
te	O
leggen	O
op	O
de	O
plek	O
van	O
de	O
moord	O
.	O

Aangeslagen	O
komen	O
de	O
leerlingen	O
van	O
het	O
Terra	B-org
college	I-org
naar	O
buiten	O
.	O

Met	O
leraren	O
en	O
hulpverleners	O
hebben	O
ze	O
gepraat	O
over	O
wat	O
er	O
gisteren	O
gebeurde	O
.	O
voxpops	O
veel	O
scholieren	O
vonden	O
het	O
eng	O
om	O
vandaag	O
naar	O
school	O
te	O
komen	O
.	O

Gisteravond	O
Een	O
uur	O
voor	O
de	O
bekendmaking	O
van	O
de	O
dood	O
van	O
HAns	B-per
van	I-per
wieren	I-per
geeft	O
de	O
17	O
jarige	O
verdachte	O
zich	O
aan	O
bij	O
de	O
politie	O
.	O

Door	O
een	O
fout	O
in	O
de	O
adressering	O
ontving	O
de	O
familie	O
de	O
uitnodiging	O
laat	O
,	O
nl	O
gistermiddag	O
.	O

Anderhalf	O
uur	O
na	O
het	O
schietincident	O
.	O

Ter	O
nagedachtenis	O
aan	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
werden	O
vannacht	O
bloemen	O
en	O
kaarsjes	O
voor	O
de	O
hoofingang	O
van	O
het	O
Terra	B-org
college	I-org
neergezet	O
.	O

De	O
leraren	O
hadden	O
de	O
zware	O
taak	O
om	O
ruim	O
800	O
leerlingen	O
op	O
te	O
vangen	O
.	O

20	O
psychologen	O
en	O
traumatologen	O
stonden	O
hen	O
bij.	O
voxpops	O
Een	O
woordvoerder	O
van	O
de	O
familie	O
van	O
de	O
omgekomen	O
leraar	O
zegt	O
niets	O
van	O
deze	O
daad	O
te	O
begrijpen	O
.	O

Vrijdag	O
wordt	O
op	O
zijn	O
school	O
een	O
herdenkingsbijeekomst	O
voor	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
gehouden	O
.	O

De	O
verdachte	O
,	O
die	O
van	O
z'n	O
voornaam	O
Murat	B-per
heet	O
,	O
meldde	O
zich	O
dus	O
gisteravond	O
bij	O
de	O
politie	O
.	O

Dat	O
was	O
bijna	O
een	O
halve	O
dag	O
na	O
de	O
schietpartij	O
.	O

Hij	O
was	O
in	O
die	O
tussentijd	O
opgespoord	O
door	O
een	O
vriend	O
van	O
de	O
familie	O
,	O
die	O
toezicht	O
op	O
de	O
jongen	O
houdt	O
omdat	O
z'n	O
vader	O
afwezig	O
is	O
.	O

interview	O
met	O
woordvoerder	O
familie	O
van	O
0"	O
tot	O
2,14"	O
ew	O
:	O
we	O
hebben	O
heel	O
veel	O
moeite	O
lw	O
:	O
...	O
niet	O
gebeurt	O

Namens	O
de	O
Turkse	B-loc
gemeenschap	O
heeft	O
het	O
Inspraakorgaan	B-org
Turken	I-org
laten	O
weten	O
diep	O
geschokt	O
te	O
zijn	O
over	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
conrector	O
en	O
z'n	O
medeleven	O
te	O
betuigen	O
aan	O
de	O
familie	O
,	O
en	O
de	O
school	O
.	O

De	O
Turken	B-loc
willen	O
met	O
minister	O
Van	B-per
der	I-per
Hoeven	I-per
van	O
Onderwijs	B-misc
om	O
tafel	O
om	O
de	O
zien	O
hoe	O
dit	O
soort	O
incidenten	O
voorkomen	O
kan	O
worden	O
.	O

Op	O
veel	O
middelbare	O
scholen	O
zijn	O
vandaag	O
speciale	O
bijeenkomsten	O
gehouden	O
om	O
over	O
de	O
schietpartij	O
te	O
praten	O
.	O

Een	O
bijeenkomst	O
van	O
een	O
VMBO-klas	B-misc
van	O
De	B-org
Meergronden	I-org
in	O
Almere	B-loc
.	O

De	O
schietpartij	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
heeft	O
ook	O
hier	O
veel	O
losgemaakt	O
.	O

10	O
kilometer	O
verderop	O
heerst	O
dezelfde	O
stemming	O
op	O
scholengemeenschap	O
Echnaton	B-org
.	O

Ook	O
over	O
het	O
voorkomen	O
van	O
geweld	O
wordt	O
volop	O
gediscussierd	O
.	O

Detectiepoortjes	O
,	O
camera's	O
of	O
bewaking	O
.	O

De	O
meeste	O
leraren	O
en	O
leerlingen	O
hier	O
vinden	O
dat	O
vooralsnog	O
niet	O
de	O
oplossing	O
.	O

Landelijke	O
onderwijsorganisaties	O
roepen	O
alle	O
scholen	O
in	O
Nederland	B-loc
op	O
,	O
1	O
minuut	O
stilte	O
te	O
houden	O
,	O
om	O
de	O
moord	O
op	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
te	O
herdenken	O
,	O
en	O
aandacht	O
te	O
vragen	O
voor	O
de	O
veiligheid	O
op	O
scholen	O
.	O

De	O
minuut	O
stilte	O
zal	O
vrijdag	O
om	O
11	O
uur	O
worden	O
gehouden	O
.	O

Een	O
knallende	O
ruzie	O
in	O
de	O
Tweede	B-misc
Kamerfractie	I-misc
van	O
de	O
Socialistische	B-org
Partij	I-org
leidt	O
er	O
vrijwel	O
zeker	O
toe	O
dat	O
de	O
SP	B-org
één	O
van	O
de	O
huidige	O
negen	O
zetels	O
kwijtraakt	O
.	O

SP-kamerlid	B-misc
Ali	B-per
Lazrak	I-per
staat	O
op	O
het	O
punt	O
de	O
fractie	O
de	O
rug	O
toe	O
te	O
keren	O
en	O
op	O
eigen	O
houtje	O
als	O
onafhankelijk	O
kamerlid	O
verder	O
te	O
gaan	O
.	O

Hij	O
vindt	O
dat	O
fractieleider	O
Marijnissen	B-per
autoritair	O
en	O
onbeschaafd	O
leiding	O
geeft	O
.	O

Een	O
verzoeningspoging	O
,	O
die	O
morgen	O
wordt	O
ondernomen	O
,	O
lijkt	O
bij	O
voorbaat	O
kansloos	O
.	O

Het	O
kán	O
heel	O
gezellig	O
zijn	O
bij	O
de	O
SP	B-org
,	O
bijvoorbeeld	O
als	O
er	O
goede	O
verkiezingsresultaten	O
worden	O
geboekt	O
.	O

Maar	O
nu	O
is	O
de	O
sfeer	O
grimmig	O
.	O

De	O
relatie	O
tussen	O
Jan	B-per
Marijnissen	I-per
en	O
zijn	O
fractiegenoot	O
Ali	B-per
Lazrak	I-per
is	O
totaal	O
verziekt	O
.	O

Andere	O
fractieleden	O
beamen	O
dat	O
het	O
tot	O
de	O
SP-tradities	B-misc
behoort	O
om	O
zo	O
nu	O
en	O
dan	O
ongezouten	O
kritiek	O
op	O
elkaar	O
te	O
leveren	O
.	O

Dat	O
werd	O
ook	O
duidelijk	O
toen	O
de	O
NPS	B-org
een	O
paar	O
weken	O
met	O
een	O
camera	O
bij	O
de	O
SP-fractie	B-misc
op	O
bezoek	O
was	O
...	O

Het	O
botert	O
al	O
langer	O
niet	O
tussen	O
Lazrak	B-per
en	O
zijn	O
partij	O
.	O

De	O
SP-top	B-misc
was	O
vorig	O
jaar	O
woedend	O
toen	O
hij	O
zonder	O
overleg	O
uit	O
de	O
parlementaire	O
commissie-Blok	B-misc
stapte	O
die	O
het	O
integratiebeleid	O
onderzoekt	O
.	O

Terwijl	O
die	O
commissie	O
juist	O
het	O
geesteskind	O
is	O
van	O
...	O
Jan	B-per
Marijnissen	I-per
.	O

En	O
sinds	O
1	O
januari	O
weigert	O
Lazrak	B-per
zich	O
te	O
houden	O
aan	O
de	O
partijregel	O
dat	O
hij	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
zijn	O
salaris	O
in	O
de	O
partijkas	O
moet	O
storten	O
.	O

Lazrak	B-per
denkt	O
dat	O
meer	O
SP-kamerleden	B-misc
ontevreden	O
zijn	O
en	O
dat	O
hij	O
niet	O
de	O
enige	O
is	O
die	O
overweegt	O
uit	O
de	O
fractie	O
te	O
stappen	O
.	O

Jan	B-per
Marijnissen	I-per
wil	O
niet	O
op	O
de	O
kwestie	O
reageren	O
zolang	O
er	O
nog	O
wordt	O
bemiddeld	O
.	O

Tweede	B-misc
Kamervoorzitter	I-misc
Weisglas	B-per
gaat	O
onderzoeken	O
of	O
de	O
SP-kamerleden	B-misc
een	O
valse	O
eed	O
hebben	O
afgelegd	O
bij	O
hun	O
toelating	O
tot	O
de	O
Kamer	B-org
.	O

Kamerleden	B-misc
beloven	O
op	O
dat	O
moment	O
namelijk	O
dat	O
ze	O
geen	O
geld	O
aannemen	O
of	O
weggeven	O
om	O
in	O
het	O
parlement	O
te	O
komen	O
.	O

Maar	O
SP'ers	B-misc
beloven	O
tegelijkertijd	O
aan	O
hun	O
partij	O
dat	O
ze	O
een	O
deel	O
van	O
hun	O
salaris	O
afstaan	O
.	O

Mogelijk	O
is	O
dat	O
in	O
strijd	O
met	O
elkaar	O
,	O
zegt	O
Weisglas	B-per
.	O

Er	O
staan	O
steeds	O
meer	O
huizen	O
te	O
koop	O
,	O
en	O
het	O
duurt	O
ook	O
langer	O
voordat	O
die	O
verkocht	O
worden	O
.	O

Maar	O
desondanks	O
zijn	O
de	O
prijzen	O
van	O
koophuizen	O
vorig	O
jaar	O
gestegen	O
.	O

Een	O
koopwoning	O
kostte	O
eind	O
vorig	O
jaar	O
gemiddeld	O
211-duizend	O
euro	O
,	O
zo	O
blijkt	O
uit	O
berekeningen	O
van	O
de	O
makelaarsvereniging	O
NVM	B-org
.	O

Koophuizen	O
werden	O
vorig	O
jaar	O
gemiddeld	O
2-komma-7	O
procent	O
duurder	O
.	O

Die	O
stijging	O
is	O
iets	O
groter	O
dan	O
de	O
NVM	B-org
had	O
verwacht	O
.	O

Huizen	O
staan	O
steeds	O
langer	O
te	O
koop	O
.	O

82	O
dagen	O
duurde	O
het	O
vorig	O
jaar	O
gemiddeld	O
voordat	O
een	O
woning	O
verkocht	O
werd	O
.	O

In	O
de	O
hoogtijdagen	O
,	O
eind	O
jaren	O
negentig	O
,	O
was	O
dat	O
nog	O
geen	O
40	O
dagen	O
.	O

Toch	O
denkt	O
de	O
NVM	B-org
niet	O
dat	O
de	O
prijzen	O
daardoor	O
zullen	O
dalen	O
.	O

Maar	O
het	O
moet	O
nog	O
blijken	O
of	O
die	O
verwachting	O
uitkomt	O
.	O

Want	O
het	O
is	O
onzeker	O
hoe	O
het	O
met	O
de	O
economie	O
gaat	O
.	O

En	O
het	O
aantal	O
huizen	O
dat	O
te	O
koop	O
staat	O
wordt	O
steeds	O
groter	O
,	O
waardoor	O
de	O
prijzen	O
wél	O
omlaag	O
zouden	O
kunnen	O
gaan	O
.	O

Vooral	O
duurdere	O
huizen	O
kunnen	O
dus	O
goedkoper	O
worden	O
.	O

Maar	O
zolang	O
er	O
te	O
weinig	O
nieuwe	O
woningen	O
gebouwd	O
worden	O
,	O
zien	O
de	O
makelaars	O
van	O
de	O
NVM	B-org
geen	O
sterke	O
prijsdalingen	O
die	O
de	O
hele	O
huizenmarkt	O
zullen	O
treffen	O
.	O

En	O
als	O
het	O
dan	O
ook	O
nog	O
's	O
beter	O
gaat	O
met	O
de	O
economie	O
,	O
zouden	O
woningen	O
zelfs	O
weer	O
flink	O
in	O
waarde	O
kunnen	O
stijgen	O
.	O

Nu	O
Nieuws	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
Kort	I-pro
met	O
:	O

-	O
geen	O
chemische	O
stoffen	O
in	O
granaten	O
Irak	B-loc

-	O
koninklijke	O
brieven	O
geven	O
kijkje	O
in	O
de	O
keuken	O

Maar	O
eerst	O
:	O
het	O
vertrek	O
van	O
wethouder	O
Rabella	B-per
de	I-per
Faria	I-per
bij	O
Leefbaar	B-org
Rotterdam	I-org
.	O

Haar	O
vertrek	O
zal	O
voor	O
het	O
bestuur	O
van	O
Rotterdam	B-loc
geen	O
grote	O
consequenties	O
hebben	O
.	O

De	B-per
Faria	I-per
wordt	O
gewoon	O
vervangen	O
,	O
en	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
coalitie	O
blijft	O
intact	O
.	O

Fractieleider	O
Sörensen	B-per
legde	O
vanmiddag	O
uit	O
dat	O
De	B-per
Faria	I-per
eigenlijk	O
al	O
vanaf	O
haar	O
aantreden	O
ter	O
discussie	O
heeft	O
gestaan	O
.	O

De	B-per
Faria	I-per
,	O
die	O
gisteren	O
geëmotioneerd	O
haar	O
vertrek	O
bekend	O
maakte	O
,	O
wordt	O
tijdelijk	O
vervangen	O
door	O
twee	O
partijgenoten	O
.	O

Naar	O
een	O
opvolger	O
wordt	O
gezocht	O
.	O

De	O
Rotterdamse	B-loc
gemeenteraad	O
houdt	O
morgen	O
een	O
extra	O
vergadering	O
over	O
de	O
zaak	O
.	O

De	O
26	O
mortiergranaten	O
die	O
Deense	B-loc
soldaten	O
afgelopen	O
zaterdag	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
Irak	B-loc
vonden	O
,	O
bevatten	O
geen	O
chemische	O
stoffen	O
.	O

Dit	O
blijkt	O
uit	O
onderzoek	O
door	O
Amerikanen	B-loc
.	O

De	O
Denen	B-loc
dachten	O
aanvankelijk	O
dat	O
er	O
mogelijk	O
zenuwgas	O
in	O
de	O
granaten	O
zat	O
.	O

De	O
vondst	O
zou	O
dan	O
HET	O
bewijs	O
zijn	O
dat	O
Irak	B-loc
wel	O
degelijk	O
massavernietigingswapens	O
had	O
.	O

De	O
granaten	O
zijn	O
vermoedelijk	O
overgebleven	O
uit	O
de	O
oorlog	O
tussen	O
Irak	B-loc
en	O
Iran	B-loc
in	O
de	O
jaren	O
80	O
.	O

De	O
25-jarige	O
man	O
die	O
bekende	O
dat	O
hij	O
in	O
september	O
vorig	O
jaar	O
de	O
Zweedse	B-loc
minister	O
van	O
buitenlandse	O
zaken	O
Anna	B-per
Lindh	I-per
vermoordde	O
,	O
stond	O
vandaag	O
voor	O
de	O
rechter	O
.	O

Op	O
de	O
eerste	O
dag	O
van	O
het	O
proces	O
in	O
Stockholm	B-loc
zei	O
de	O
verdachte	O
dat	O
stemmen	O
in	O
zijn	O
hoofd	O
hem	O
tot	O
de	O
moord	O
hadden	O
aangezet	O
.	O

De	O
aanklager	O
houdt	O
het	O
op	O
'	O
voorbedachte	O
rade	O
'	O
.	O

Hij	O
kan	O
levenslang	O
krijgen	O
.	O

Het	O
is	O
waarschijnlijk	O
de	O
bekendste	O
Italiaanse	B-loc
politieke	O
moord	O
:	O
De	O
liquidatie	O
van	O
premier	O
Aldo	B-per
Moro	I-per
in	O
1978	O
.	O

Na	O
55	O
dagen	O
gijzeling	O
,	O
werd	O
-ie	O
dood	O
aangetroffen	O
in	O
een	O
kofferbak	O
in	O
Rome	B-loc
.	O

Vandaag	O
werd	O
in	O
Cairo	B-loc
één	O
van	O
de	O
daders	O
opgepakt	O
.	O

Een	O
leider	O
van	O
de	O
Rode	B-org
Brigades	I-org
,	O
die	O
Italie	B-loc
in	O
de	O
jaren	O
'70	O
en	O
'80	O
onveilig	O
maakten	O
.	O

Deze	O
vrouw	O
werd	O
eerder	O
al	O
bij	O
verstek	O
veroordeeld	O
tot	O
levenslang	O
.	O

Ook	O
een	O
ander	O
lid	O
van	O
de	O
Rode	B-org
Brigades	I-org
is	O
aangehouden	O
.	O

In	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
zijn	O
dertig	O
brieven	O
van	O
Koningin	B-misc
Emma	B-per
geveild	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
correspondentie	O
met	O
de	O
familie	O
van	O
haar	O
particulier	O
secretaris	O
.	O

De	O
brieven	O
zijn	O
geschreven	O
tussen	O
1892	O
en	O
1934	O
,	O
en	O
bieden	O
een	O
aardig	O
kijkje	O
in	O
het	O
dagelijks	O
leven	O
aan	O
het	O
hof	O
.	O

Zo	O
schrijft	O
ze	O
onder	O
andere	O
over	O
de	O
"	O
gouden	O
kooi	O
"	O
waarin	O
ze	O
werd	O
grootgebracht	O
.	O

En	O
over	O
het	O
opgroeien	O
van	O
haar	O
kleindochter	O
,	O
prinses	O
Juliana	B-per
.	O

De	O
koper	O
van	O
de	O
brieven	O
is	O
een	O
erfgenaam	O
van	O
de	O
particulier	O
secretaris	O
van	O
koningin	O
Emma	B-per
.	O

Dus	O
na	O
meer	O
dan	O
100	O
jaar	O
,	O
zijn	O
de	O
brieven	O
weer	O
terug	O
bij	O
de	O
familie	O
naar	O
wie	O
ze	O
oorspronkelijk	O
verstuurd	O
zijn	O
.	O

In	O
Japan	B-loc
ligt	O
het	O
enorm	O
gevoelig	O
:	O
de	O
beslissing	O
van	O
de	O
Japanse	B-loc
regering	O
om	O
militairen	O
naar	O
Irak	B-loc
te	O
sturen	O
.	O

Japan	B-loc
mag	O
zich	O
namelijk	O
volgens	O
de	O
eigen	O
grondwet	O
niet	O
met	O
geweld	O
mengen	O
in	O
internationale	O
conflicten	O
.	O

De	O
Japanse	B-loc
soldaten	O
zullen	O
nauw	O
gaan	O
samenwerken	O
met	O
de	O
Nederlanders	B-loc
in	O
de	O
Iraakse	B-loc
stad	O
As	B-loc
Samawah	I-loc
.	O

Als	O
voorproefje	O
leerden	O
de	O
ministers	O
van	O
defensie	O
van	O
beide	O
landen	O
elkaar	O
vandaag	O
kennen	O
.	O

Minister	O
Shigeru	B-per
Ishiba	I-per
was	O
een	O
paar	O
uur	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Hij	O
werd	O
ondermeer	O
getracteerd	O
op	O
een	O
oefening	O
van	O
mariniers	O
in	O
opleiding	O
.	O

Hoe	O
bij	O
een	O
wegversperring	O
wordt	O
opgetreden	O
tegen	O
verdachte	O
automobilisten	O
.	O

De	O
Japanners	B-loc
en	O
de	O
Nederlanders	B-loc
worden	O
buren	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

De	O
Japanse	B-loc
belangstelling	O
voor	O
de	O
ervaringen	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
daar	O
is	O
dan	O
ook	O
groot	O
:	O
een	O
interview	O
met	O
minister	O
Kamp	B-per
in	O
de	O
grootste	O
krant	O
van	O
Japan	B-loc
-	O
met	O
14	O
miljoen	O
lezers	O
en	O
veel	O
aandacht	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
troepen	O
op	O
TV	B-misc
.	O

De	O
beslissing	O
van	O
de	O
Japanse	B-loc
regering	O
om	O
troepen	O
naar	O
Irak	B-loc
te	O
sturen	O
is	O
zeer	O
omstreden	O
.	O

Er	O
werd	O
afgelopen	O
zomer	O
letterlijk	O
over	O
gevochten	O
in	O
het	O
parlement	O
.	O

Sinds	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
heeft	O
Japan	B-loc
officieel	O
geen	O
leger	O
meer	O
,	O
maar	O
een	O
'	O
zelfdefensiemacht	O
'	O
.	O

Het	O
is	O
voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
de	O
wereldoorlog	O
dat	O
Japanse	B-loc
soldaten	O
naar	O
zo'n	O
gevaarlijk	O
gebied	O
gaan	O
.	O

Japan	B-loc
wil	O
humanitaire	O
hulp	O
verlenen	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
maar	O
ze	O
mogen	O
daarbij	O
alleen	O
zichzelf	O
verdedigen	O
.	O

Komen	O
Nederlandse	B-loc
soldaten	O
in	O
het	O
nauw	O
dan	O
kunnen	O
ze	O
niet	O
op	O
de	O
Japanners	B-loc
rekenen	O
.	O

Over	O
het	O
schietincident	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
waarbij	O
een	O
Nederlandse	B-loc
marinier	O
mogelijk	O
een	O
Iraakse	B-loc
plunderaar	O
doodschoot	O
werd	O
niet	O
gesproken	O
vandaag	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
met	O
Erwin	B-per
Kroll	I-per
.	O

Erwin	B-per
,	O
het	O
blijft	O
maar	O
grijs	O
weer	O
;	O
krijgen	O
we	O
de	O
zon	O
nog	O
eens	O
te	O
zien	O
?	O

Tot	O
slot	O
komen	O
we	O
nog	O
even	O
terug	O
op	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
adjunct-directeur	O
van	O
het	O
Terracollege	B-org
.	O

Veel	O
vragen	O
zijn	O
er	O
.	O

Ook	O
de	O
vraag	O
of	O
de	O
afkomst	O
van	O
de	O
dader	O
een	O
verklaring	O
biedt	O
voor	O
de	O
moord	O
.	O

En	O
of	O
wij	O
,	O
in	O
het	O
Journaal	B-pro
,	O
ethniciteit	O
moeten	O
melden	O
.	O

Soms	O
doen	O
we	O
dat	O
,	O
als	O
we	O
denken	O
dat	O
het	O
relevant	O
is	O
.	O

Soms	O
ook	O
niet	O
.	O

Op	O
de	O
site	O
van	O
het	O
Journaal	B-pro
leggen	O
we	O
uit	O
waarom	O
.	O

En	O
kunt	O
u	O
reageren	O
.	O

U	O
vindt	O
onze	O
site	O
op	O
www.NOSJOURNAAL.nl	O

Dit	O
was	O
het	O
.	O

Om	O
tien	O
uur	O
is	O
het	O
volgende	O
journaal	O
,	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Nu	O
volgt	O
Netwerk	B-pro
.	O

Prettige	O
avond	O
!	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

CA	O
2	O

Moslims	O
in	O
Nederland	B-loc
worden	O
vanaf	O
vandaag	O
formeel	O
vertegenwoordigd	O
door	O
1	O
organisatie	O
.	O

Tenminste	O
,	O
dat	O
zou	O
de	O
bedoeling	O
zijn	O
.	O

Maar	O
het	O
Contactorgaan	B-org
Moslims	I-org
en	I-org
Overheid	I-org
,	O
zoals	O
de	O
nieuwe	O
organisatie	O
heet	O
,	O
wordt	O
alleen	O
vertegenwoordigd	O
door	O
Soennitische	B-misc
moslim-organisaties	O
.	O

Andere	O
islamitische	O
stromingen	O
zijn	O
niet	O
uitgenodigd	O
.	O

En	O
daar	O
is	O
nu	O
onenigheid	O
over	O
.	O

De	O
overheid	O
had	O
aanspreekpunt	O
overheid	O
als	O
het	O
gaat	O
om	O
beleid	O
en	O
integratie	O
.	O

