Honderden	O
toeristen	O
Algarve	B-loc
geëvacueerd	O
vanwege	O
bosbranden	O

Zeventig	O
doden	O
bij	O
zware	O
aanslag	O
in	O
Irak	B-loc

Eerder	O
stoppen	O
met	O
werken	O
wordt	O
vrijwel	O
onmogelijk	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
Goedenavond	O
!	O

Die	O
breiden	O
zich	O
alsmaar	O
uit	O
.	O

Dat	O
heeft	O
ook	O
te	O
maken	O
met	O
het	O
warme	O
weer	O
:	O
de	O
afgelopen	O
dagen	O
liep	O
de	O
temperatuur	O
op	O
tot	O
boven	O
de	O
40	O
graden	O
.	O

In	O
de	O
Algarve	B-loc
,	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
Portugal	B-loc
,	O
worden	O
enkele	O
dorpen	O
bedreigd	O
door	O
het	O
vuur	O
.	O

Honderden	O
toeristen	O
zijn	O
uit	O
voorzorg	O
geëvacueerd	O
.	O

Er	O
is	O
felle	O
kritiek	O
op	O
de	O
Portugese	B-loc
regering	O
:	O
die	O
zou	O
niet	O
genoeg	O
hebben	O
geïnvesteerd	O
in	O
nieuwe	O
brandbestrijdings-middelen	O
,	O
na	O
de	O
enorme	O
branden	O
van	O
vorig	O
jaar	O
.	O

Toen	O
kwamen	O
18	O
mensen	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Ieder	O
jaar	O
is	O
het	O
weer	O
raak	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
Europa	B-loc
.	O

Honderden	O
bosbranden	O
verdrijven	O
inwoners	O
en	O
toeristen	O
en	O
verwoesten	O
duizenden	O
hectaren	O
natuur	O
.	O

Nu	O
is	O
het	O
Portugal	B-loc
dat	O
het	O
zwaar	O
te	O
verduren	O
heeft	O
.	O

De	O
afgelopen	O
tien	O
dagen	O
zijn	O
er	O
bijna	O
tienduizend	O
branden	O
en	O
brandjes	O
gemeld	O
.	O

Daarbij	O
is	O
bijna	O
27.000	O
hectare	O
verloren	O
gegaan	O
.	O

De	O
branden	O
woedden	O
in	O
heel	O
Portugal	B-loc
,	O
van	O
noord	O
tot	O
zuid	O
.	O

Op	O
de	O
satelietopname	O
is	O
dat	O
goed	O
te	O
zien	O
.	O

.....	O
De	O
grootste	O
brand	O
is	O
in	O
het	O
zuiden	O
,	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
Faro	B-loc
.	O

Die	O
leek	O
onder	O
controle	O
maar	O
is	O
,	O
met	O
temperaturen	O
boven	O
de	O
veertig	O
graden	O
,	O
toch	O
weer	O
opgelaaid	O
.	O

Zes	O
huizen	O
zijn	O
verwoest	O
,	O
3000	O
hectare	O
bos	O
verbrand	O
.	O

Enkele	O
landen	O
hebben	O
blusvliegtuigen	O
gestuurd	O
om	O
de	O
Portugezen	B-loc
te	O
helpen	O
.	O

Telkens	O
duiken	O
er	O
weer	O
verhalen	O
op	O
dat	O
branden	O
in	O
beschermde	O
natuurgebieden	O
zijn	O
aangestoken	O
om	O
bouwvergunningen	O
af	O
te	O
dwingen	O
maar	O
er	O
is	O
nog	O
nooit	O
iemand	O
hiervoor	O
veroordeeld	O
.	O

Er	O
hebben	O
zich	O
volgens	O
de	O
ANWB	B-org
en	O
de	O
SOS-Alarmcentrale	B-org
nog	O
geen	O
Nederlanders	B-loc
gemeld	O
die	O
in	O
de	O
problemen	O
zitten	O
.	O

De	O
meeste	O
toeristen	O
verblijven	O
in	O
hotels	O
en	O
appartementen	O
,	O
maar	O
een	O
kleine	O
groep	O
kampeert	O
.	O

Niet	O
alleen	O
in	O
Zuid-Portugal	B-loc
zijn	O
er	O
bosbranden	O
,	O
ook	O
net	O
over	O
de	O
grens	O
in	O
Spanje	B-loc
bij	O
Huelva	B-loc
.	O

Daar	O
kwam	O
een	O
echtpaar	O
uit	O
Sevilla	B-loc
om	O
toen	O
hun	O
auto	O
door	O
het	O
vuur	O
werd	O
ingesloten	O
.	O

Een	O
natuurpark	O
dat	O
bekend	O
staat	O
om	O
zijn	O
wilde	O
katten	O
en	O
herten	O
wordt	O
bedreigd	O
.	O

Drie	O
dorpen	O
zijn	O
uit	O
voorzorg	O
geëvacueerd	O
.	O

Zoals	O
in	O
de	O
meeste	O
gevallen	O
ontstond	O
de	O
brand	O
door	O
onvoorzichtigheid	O
.	O

Een	O
boer	O
verbrandde	O
wat	O
afval	O
en	O
kon	O
het	O
vuur	O
niet	O
onder	O
controle	O
houden	O
.	O

Ook	O
in	O
Frankrijk	B-loc
zijn	O
er	O
bosbranden	O
.	O

Op	O
Corsica	B-loc
en	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
de	O
Zuid-Franse	B-loc
stad	O
Nimes	B-loc
.	O

Ook	O
in	O
Nimes	B-loc
moesten	O
mensen	O
uit	O
voorzorg	O
uit	O
hun	O
huis	O
,	O
maar	O
die	O
brand	O
lijkt	O
nu	O
onder	O
controle	O
.	O

Binnenkort	O
mogen	O
vrachtwagens	O
op	O
de	O
snelweg	O
,	O
niet	O
meer	O
op	O
de	O
linkerrijstrook	O
rijden	O
.	O

Het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
begint	O
met	O
een	O
proef	O
,	O
maar	O
wil	O
uiteindelijk	O
dat	O
vrachtwagens	O
elkaar	O
op	O
drukke	O
tijden	O
niet	O
meer	O
mogen	O
inhalen	O
.	O

Zodat	O
het	O
verkeer	O
beter	O
doorstroomt	O
.	O

Er	O
worden	O
camera's	O
boven	O
de	O
linkerweghelft	O
gehangen	O
,	O
om	O
te	O
controleren	O
of	O
vrachtwagenchauffeurs	O
zich	O
aan	O
het	O
verbod	O
houden	O
.	O

Het	O
zijn	O
soms	O
net	O
rijdende	O
wegblokkades	O
;	O
vrachtwagens	O
die	O
elkaar	O
inhalen	O
,	O
de	O
1	O
een	O
fractie	O
sneller	O
dan	O
de	O
ander	O
.	O

Om	O
dit	O
te	O
voorkomen	O
geldt	O
er	O
sinds	O
twee	O
jaar	O
op	O
veel	O
snelwegen	O
tijdens	O
de	O
spits	O
al	O
een	O
inhaalverbod	O
.	O

Alleen	O
kleeft	O
daar	O
een	O
groot	O
nadeel	O
aan	O
:	O

Gestart	O
wordt	O
met	O
een	O
proef	O
op	O
een	O
taject	O
waar	O
nu	O
al	O
een	O
algeheel	O
inhaalverbod	O
geldt	O
.	O

Camera's	O
nemen	O
het	O
werk	O
van	O
de	O
agent	O
over	O
.	O

Het	O
plan	O
stuit	O
op	O
veel	O
verzet	O
bij	O
vrachtwagenchauffeurs	O
.	O

Transport	B-org
en	I-org
Logistiek	I-org
Nederland	I-org
denkt	O
dat	O
er	O
bij	O
het	O
in-	O
en	O
uitvoegen	O
onveilige	O
situaties	O
kunnen	O
ontstaan	O
als	O
vrachtwagens	O
alleen	O
nog	O
maar	O
op	O
de	O
rechterrijstrook	O
mogen	O
rijden	O
.	O

Het	O
openbaar	O
ministerie	O
denkt	O
erover	O
het	O
vrachtwagenverbod	O
op	O
de	O
linkerrijstrook	O
alleen	O
op	O
drukke	O
tijden	O
te	O
handhaven	O
.	O

De	O
matrixborden	O
boven	O
de	O
snelweg	O
kunnen	O
dan	O
aangeven	O
wanneer	O
vrachtwagens	O
niet	O
mogen	O
inhalen	O
.	O

In	O
Irak	B-loc
is	O
de	O
zwaarste	O
aanslag	O
gepleegd	O
sinds	O
de	O
Amerikanen	B-loc
de	O
macht	O
overdroegen	O
aan	O
het	O
Iraaks	B-loc
zelfbestuur	O
,	O
een	O
maand	O
geleden	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
een	O
zelfmoordaanslag	O
in	O
de	O
stad	O
Baqouba	B-loc
.	O

Daarbij	O
zijn	O
zeker	O
70	O
mensen	O
gedood	O
.	O

Er	O
zijn	O
negentig	O
gewonden	O
gevallen	O
.	O

Een	O
minibus	O
vol	O
explosieven	O
reed	O
in	O
op	O
een	O
groep	O
van	O
zo'n	O
250	O
rekruten	O
;	O
die	O
zich	O
hadden	O
verzameld	O
bij	O
het	O
politiebureau	O
,	O
aan	O
de	O
rand	O
van	O
het	O
marktplein	O
.	O

Baqouba	B-loc
ligt	O
ongeveer	O
60	O
kilometer	O
ten	O
noorden	O
van	O
de	O
hoofdstad	O
Bagdad	B-loc
.	O

Baqouba	B-loc
vlak	O
na	O
de	O
klap	O
.	O

De	O
markt	O
is	O
weggevaagd	O
en	O
overal	O
liggen	O
lijken	O
.	O

De	O
doden	O
zijn	O
vooral	O
jonge	O
mannen	O
,	O
die	O
al	O
vroeg	O
bij	O
het	O
politiebureau	O
stonden	O
in	O
de	O
hoop	O
op	O
een	O
baan	O
.	O

21	O
buspassagiers	O
waren	O
op	O
slag	O
dood	O
toen	O
het	O
minibusje	O
vol	O
explosieven	O
precies	O
naast	O
hun	O
bus	O
ontplofte	O
.	O

Ook	O
op	O
andere	O
plaatsen	O
in	O
Irak	B-loc
werden	O
aanslagen	O
gepleegd	O
.	O

Vermoed	O
wordt	O
dat	O
de	O
aanslagen	O
gecoördineerd	O
plaatsvonden	O
.	O

Exact	O
een	O
maand	O
geleden	O
werd	O
het	O
gezag	O
in	O
Irak	B-loc
overgedragen	O
aan	O
de	O
Iraakse	B-loc
interim-regering	O
.	O

Sindsdien	O
is	O
er	O
nauwelijks	O
iets	O
verbeterd	O
:	O
Nog	O
dagelijks	O
zijn	O
er	O
aanslagen	O
,	O
vooral	O
tegen	O
Iraakse	B-loc
politieagenten	O
en	O
leden	O
van	O
de	O
veiligheidsdienst	O
.	O

De	O
opstandelingen	O
zien	O
hen	O
als	O
collaborateurs	O
,	O
omdat	O
ze	O
samenwerken	O
met	O
de	O
coalitietroepen	O
.	O

Over	O
drie	O
dagen	O
praten	O
duizend	O
Iraakse	B-loc
gedelegeerden	O
,	O
tijdens	O
een	O
grote	O
conferentie	O
,	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
hun	O
land	O
.	O

Zij	O
zullen	O
een	O
Nationale	B-org
Raad	I-org
benoemen	O
die	O
de	O
beslissingen	O
van	O
de	O
interim-regering	O
moet	O
controleren	O
.	O

Dat	O
wordt	O
gezien	O
als	O
een	O
cruciale	O
stap	O
naar	O
een	O
democratisch	O
Irak	B-loc
.	O

De	O
interim-regering	O
verwacht	O
dat	O
-	O
in	O
aanloop	O
naar	O
de	O
verkiezingen	O
in	O
januari	O
-	O
de	O
aanslagen	O
alleen	O
maar	O
zullen	O
toenemen	O
.	O

Als	O
de	O
regering	O
de	O
burgers	O
niet	O
kan	O
beschermen	O
,	O
zal	O
dat	O
het	O
vertrouwen	O
van	O
de	O
bevolking	O
schaden	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
juist	O
wat	O
de	O
aanslagplegers	O
willen	O
.	O

De	O
Spaanse	B-loc
parlementaire	O
commissie	O
die	O
de	O
terrreuraanslagen	O
van	O
11	O
maart	O
in	O
Madrid	B-loc
onderzoekt	O
,	O
is	O
begonnen	O
met	O
het	O
ondervragen	O
van	O
politici	O
.	O

Ononderbroken	O
,	O
tien	O
uur	O
lang	O
,	O
werd	O
de	O
conservatieve	O
politicus	O
aan	O
de	O
tand	O
gevoeld	O
.	O

De	O
oud-minister	O
wees	O
meteen	O
na	O
de	O
aanslag	O
de	O
Baskische	B-loc
afscheidingsbeweging	O
ETA	B-org
aan	O
als	O
dader	O
.	O

En	O
dat	O
hield	O
Acebes	B-per
heel	O
lang	O
vol	O
,	O
zelfs	O
toen	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
wereld	O
er	O
al	O
van	O
overtuigd	O
was	O
dat	O
Al-Qaida	B-org
verantwoordelijk	O
was	O
.	O

Toch	O
benadrukte	O
hij	O
ook	O
vandaag	O
weer	O
dat	O
-	O
ie	O
de	O
wereld	O
goed	O
heeft	O
geïnformeerd	O
.	O

Critici	O
beschuldigen	O
Acebes	B-per
ervan	O
te	O
hebben	O
gelogen	O
.	O

Hij	O
zou	O
de	O
ETA	B-org
hebben	O
aangewezen	O
omdat	O
dat	O
GUNSTIGER	O
was	O
voor	O
de	O
verkiezingskansen	O
van	O
zijn	O
conservatieve	O
partij	O
.	O

Spanje	B-loc
is	O
in	O
Europa	B-loc
het	O
land	O
dat	O
het	O
meest	O
getroffen	O
is	O
door	O
het	O
optreden	O
van	O
moslim-extremisten	O
.	O

Het	O
parlementaire	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
aanslagen	O
heeft	O
nog	O
maar	O
weinig	O
nieuwe	O
feiten	O
opgeleverd	O
.	O

Tot	O
nu	O
toe	O
lijken	O
alle	O
partijen	O
de	O
verhoren	O
vooral	O
te	O
gebruiken	O
om	O
de	O
politieke	O
tegenstander	O
zwart	O
te	O
maken	O
.	O

En	O
nauwelijks	O
om	O
te	O
onderzoeken	O
hoe	O
het	O
zo	O
ver	O
kon	O
komen	O
.	O

Of	O
hoe	O
-	O
in	O
de	O
toekomst	O
-	O
aanslagen	O
zoals	O
deze	O
voorkomen	O
kunnen	O
worden	O
.	O

Terwijl	O
dát	O
in	O
Spanje	B-loc
de	O
hoofdvragen	O
zijn	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
de	O
radicale	O
islam	O
.	O

bèta	O
compleet	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

Van	O
alle	O
Nederlandse	B-loc
politiekorpsen	O
,	O
lost	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
politie	O
de	O
meeste	O
autodiefstallen	O
op	O
.	O

Dat	O
blijkt	O
uit	O
een	O
onderzoek	O
van	O
het	O
Centrum	B-org
voor	I-org
Verzekerings-statistiek	I-org
.	O

In	O
Rotterdam	B-loc
krijgt	O
90	O
procent	O
van	O
de	O
gedupeerde	O
eigenaren	O
z'n	O
gestolen	O
auto	O
terug	O
.	O

Dat	O
percentage	O
ligt	O
ver	O
BOVEN	O
dat	O
van	O
de	O
drie	O
andere	O
grote	O
steden	O
.	O

In	O
Utrecht	B-loc
komt	O
76	O
procent	O
van	O
de	O
auto's	O
terug	O
,	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
staat	O
op	O
69	O
procent	O
en	O
Amsterdam	B-loc
op	O
65	O
procent	O
.	O

Landelijk	O
gezien	O
komt	O
maar	O
zestig	O
procent	O
van	O
de	O
gestolen	O
auto's	O
terug	O
.	O

De	O
Dienst	B-org
Justitiële	I-org
Inrichtingen	I-org
wil	O
volgend	O
jaar	O
beginnen	O
met	O
een	O
proef	O
van	O
ZES	O
gevangenen	O
in	O
1	O
cel	O
.	O

Daarvoor	O
wordt	O
een	O
nieuwe	O
gevangenis	O
gebouwd	O
in	O
Lelystad	B-loc
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
een	O
proef	O
met	O
150	O
gevangenen	O
.	O

Alleen	O
gedetineerden	O
die	O
een	O
straf	O
van	O
minder	O
dan	O
4	O
maanden	O
uitzitten	O
,	O
komen	O
in	O
aanmerking	O
voor	O
de	O
proef	O
.	O

Eerder	O
dit	O
jaar	O
is	O
besloten	O
om	O
2	O
gevangenen	O
in	O
1	O
cel	O
in	O
te	O
voeren	O
.	O

Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
trekt	O
al	O
zijn	O
hulpverleners	O
terug	O
uit	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Het	O
is	O
er	O
te	O
gevaarlijk	O
geworden	O
,	O
vindt	O
de	O
organisatie	O
.	O

Begin	O
juni	O
schortte	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
al	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
de	O
activiteiten	O
in	O
Afghanistan	B-loc
op	O
,	O
nadat	O
in	O
dat	O
land	O
vijf	O
medewerkers	O
waren	O
doodgeschoten	O
.	O

Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
was	O
ruim	O
24	O
jaar	O
actief	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
in	O
jaren	O
is	O
Unilever	B-org
,	O
producent	O
van	O
ondermeer	O
voedings-	O
en	O
wasmiddelen	O
en	O
ijsjes	O
,	O
er	O
niet	O
in	O
geslaagd	O
meer	O
producten	O
te	O
verkopen	O
.	O

Dat	O
maakte	O
het	O
concern	O
vanmorgen	O
bekend	O
.	O

Toch	O
behaalde	O
Unilever	B-org
in	O
het	O
eerste	O
halfjaar	O
van	O
2004	O
een	O
winst	O
van	O
1-komma-3	O
miljard	O
euro	O
.	O

Dat	O
is	O
acht	O
procent	O
meer	O
dan	O
een	O
jaar	O
eerder	O
.	O

Maar	O
de	O
winst-stijging	O
was	O
vooral	O
het	O
gevolg	O
van	O
de	O
verkoop	O
van	O
bedrijfs-onderdelen	O
.	O

Door	O
de	O
slechte	O
economie	O
in	O
Europa	B-loc
,	O
bezuinigt	O
de	O
consument	O
op	O
boodschappen	O
en	O
daar	O
heeft	O
Unilever	B-org
last	O
van	O
.	O

Ook	O
door	O
de	O
prijzen-oorlog	O
in	O
de	O
supermarkten	O
verkocht	O
Unilever	B-org
minder	O
producten	O
.	O

Het	O
grootste	O
Russische	B-loc
olieconcern	O
Yukos	B-org
gaat	O
binnenkort	O
mogelijk	O
zijn	O
productie	O
stilleggen	O
,	O
omdat	O
het	O
van	O
het	O
Kremlin	B-loc
geen	O
olie	O
meer	O
mag	O
verkopen	O
.	O

Yukos	B-org
staat	O
onder	O
toezicht	O
,	O
vanwege	O
een	O
belastingclaim	O
van	O
bijna	O
3	O
miljard	O
euro	O
.	O

Tot	O
deze	O
kwestie	O
is	O
opgelost	O
,	O
mag	O
Yukos	B-org
niets	O
verkopen	O
,	O
dus	O
ook	O
geen	O
olie	O
.	O

Vermoedelijk	O
betekent	O
dat	O
de	O
nekslag	O
voor	O
het	O
bedrijf	O
.	O

Omdat	O
Yukos	B-org
ook	O
geen	O
bedrijfsonderdelen	O
mag	O
verkopen	O
en	O
te	O
weinig	O
kasgeld	O
heeft	O
,	O
kan	O
het	O
concern	O
de	O
belastingschuld	O
alleen	O
met	O
de	O
olie-opbrengsten	O
betalen	O
.	O

Door	O
het	O
nieuws	O
,	O
is	O
de	O
prijs	O
voor	O
een	O
vat	O
ruwe	O
olie	O
geklommen	O
tot	O
een	O
recordhoogte	O
van	O
ruim	O
43	O
dollar	O
.	O

De	O
beoogde	O
presidentskandidaat	O
van	O
de	O
Democraten	B-misc
John	B-per
Kerry	I-per
is	O
vanavond	O
per	O
vliegtuig	O
aangekomen	O
in	O
Boston	B-loc
.	O

Daar	O
is	O
zijn	O
partij	O
sinds	O
maandag	O
bijeen	O
.	O

Kerry	B-per
werd	O
opgewacht	O
door	O
voormalige	O
marine-collega's	O
,	O
die	O
samen	O
met	O
hem	O
in	O
Vietnam	B-loc
dienden	O
.	O

Hij	O
zal	O
later	O
vanavond	O
door	O
zijn	O
partijgenoten	O
op	O
de	O
Democratische	B-eve
Conventie	I-eve
officieel	O
worden	O
voorgedragen	O
als	O
de	O
man	O
die	O
het	O
in	O
november	O
moet	O
opnemen	O
tegen	O
president	O
George	B-per
Bush	I-per
.	O

Morgenavond	O
laat	O
,	O
Nederlandse	B-loc
tijd	O
,	O
zal	O
John	B-per
Kerry	I-per
zijn	O
kandidatuur	O
formeel	O
aanvaarden	O
met	O
een	O
toespraak	O
tot	O
de	O
Conventie	B-eve
.	O

Justitie	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
heeft	O
vier	O
voormalige	O
bestuurders	O
van	O
Ahold-dochter	B-misc
US	B-org
Food	I-org
Service	I-org
in	O
staat	O
van	O
beschuldiging	O
gesteld	O
.	O

De	O
vier	O
worden	O
verdacht	O
van	O
valsheid	O
in	O
geschrifte	O
,	O
samenzwering	O
en	O
effectenfraude	O
.	O

Als	O
de	O
rechtszaak	O
begint	O
,	O
zullen	O
voor	O
het	O
eerst	O
direct	O
betrokkenen	O
bij	O
de	O
fraude-zaak	O
bij	O
Ahold	B-org
,	O
in	O
het	O
openbaar	O
worden	O
verhoord	O
.	O

Mogelijk	O
wordt	O
dan	O
duidelijk	O
wie	O
er	O
precies	O
verantwoordelijk	O
zijn	O
voor	O
de	O
omvangrijke	O
affaire	O
.	O

Ook	O
witte	O
boordencriminelen	O
worden	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
gewoon	O
in	O
de	O
boeien	O
geslagen	O
.	O

20	O
jaar	O
gevangenisstraf	O
hangt	O
de	O
vier	O
boven	O
het	O
hoofd	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
directeur	O
inkoop	O
Mark	B-per
Kaiser	I-per
en	O
financieel	O
bestuurder	O
Michael	B-per
Resnick	I-per
van	O
US	B-org
foodservice	I-org
.	O

Twee	O
andere	O
bestuurders	O
hebben	O
al	O
bekend	O
dat	O
ze	O
sjoemelden	O
met	O
inkoopkortingen	O
en	O
de	O
winstcijfers	O
hebben	O
opgeschroefd	O
.	O

Sinds	O
het	O
boekhoudschandaal	O
bij	O
Ahold	B-org
in	O
februari	O
vorig	O
jaar	O
aan	O
het	O
licht	O
kwam	O
,	O
onderneemt	O
justitie	O
nu	O
dus	O
voor	O
het	O
eerst	O
stappen	O
tegen	O
individuele	O
bestuurders	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
bereidt	O
de	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Effectenbezitters	I-org
een	O
rechtzaak	O
voor	O
tegen	O
Ahold	B-org
.	O

De	O
VEB	B-org
hoopt	O
dat	O
de	O
rechter	O
wanbeleid	O
constateert	O
,	O
zodat	O
beleggers	O
schadevergoeding	O
kunnen	O
eisen	O
.	O

Daarnaast	O
maakt	O
het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
binnenkort	O
bekend	O
of	O
er	O
ook	O
Nederlandse	B-loc
topmensen	O
van	O
Ahold	B-org
worden	O
vervolgd	O
.	O

Het	O
OM	B-org
onderzoekt	O
of	O
zij	O
zich	O
schuldig	O
hebben	O
gemaakt	O
aan	O
valsheid	O
in	O
geschrifte	O
en	O
geknoei	O
met	O
de	O
jaarrekening	O
.	O

En	O
de	O
autoriteit	O
financiële	O
markten	O
,	O
de	O
AFM	B-org
,	O
doet	O
onderzoek	O
naar	O
handel	O
met	O
voorkennis	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
staan	O
beleggers	O
te	O
trappelen	O
om	O
actie	O
te	O
ondernemen	O
tegen	O
Ahold	B-org
.	O

Met	O
veel	O
spanning	O
kijken	O
ze	O
uit	O
naar	O
de	O
openbare	O
verhoren	O
van	O
de	O
vier	O
mannen	O
die	O
nu	O
in	O
staat	O
van	O
beschuldiging	O
zijn	O
gesteld	O
.	O

Mogelijk	O
komen	O
er	O
nieuwe	O
feiten	O
naar	O
boven	O
,	O
waardoor	O
beleggers	O
meer	O
kans	O
maken	O
op	O
een	O
schadevergoeding	O
.	O

Eerder	O
stoppen	O
met	O
werken	O
.	O

Een	O
hengeltje	O
uitzetten	O
,	O
op	O
stap	O
met	O
de	O
fiets	O
,	O
een	O
clinic	O
op	O
de	O
golfbaan	O
.	O

Er	O
zijn	O
steeds	O
minder	O
mensen	O
die	O
blijven	O
doorwerken	O
tot	O
hun	O
65e	O
.	O

Maar	O
intussen	O
is	O
de	O
discussie	O
over	O
langer	O
werken	O
juist	O
in	O
volle	O
gang	O
.	O

Op	O
Prinsjesdag	B-misc
wordt	O
duidelijk	O
hoe	O
het	O
verder	O
gaat	O
met	O
de	O
plannen	O
van	O
het	O
kabinet-Balkenende	B-misc
,	O
om	O
vroegtijdig	O
stoppen	O
met	O
werken	O
te	O
ontmoedigen	O
.	O

Het	O
Sociaal	B-org
en	I-org
Cultureel	I-org
Planbureau	I-org
-	O
het	O
grootste	O
adviesorgaan	O
van	O
de	O
regering	O
-	O
zegt	O
dat	O
langer	O
werken	O
onontkoombaar	O
is	O
.	O

Anders	O
worden	O
pensioenen	O
en	O
de	O
AOW	B-misc
onbetaalbaar	O
.	O

Marga	B-per
van	I-per
Praag	I-per
over	O
de	O
dilemma's	O
rond	O
eerder	O
stoppen	O
,	O
of	O
langer	O
doorwerken	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
.	O

Marco	B-per
Verhoef	I-per
,	O
zware	O
bosbranden	O
in	O
Zuid-Europa	B-loc
,	O
biedt	O
het	O
weer	O
de	O
komende	O
dagen	O
nog	O
verlichting	O
?	O

Dit	O
was	O
het	O
.	O

Morgen	O
is	O
dus	O
het	O
hoogtepunt	O
van	O
de	O
Democratische	B-eve
Conventie	I-eve
in	O
Boston	B-loc
.	O

John	B-per
Kerrry	I-per
wordt	O
dan	O
officieel	O
aangewezen	O
als	O
presidentskandidaat	O
.	O

Naar	O
aanleiding	O
daarvan	O
kunt	O
u	O
MORGENavond	O
tussen	O
half	O
9	O
en	O
negen	O
chatten	O
met	O
NOS-correspondenten	B-misc
Charles	B-per
Groenhuijsen	I-per
en	O
Tim	B-per
Overdiek	I-per
.	O

Via	O
onze	O
website	O
,	O
www.nos.nl	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

Ruim	O
50-duizend	O
fans	O
hebben	O
in	O
Rotterdamse	B-loc
Kuip	B-loc
de	O
open	O
dag	O
van	O
Feyenoord	B-org
bezocht	O
.	O

Misschien	O
komen	O
nergens	O
ter	O
wereld	O
zóveel	O
supporters	O
opdraven	O
als	O
een	O
club	O
z'n	O
nieuwe	O
selectie	O
presenteert	O
.	O

Geheel	O
volgens	O
traditie	O
arriveerden	O
de	O
deze	O
zomer	O
aangekochte	O
spelers	O
per	O
helicopter	O
.	O

Maar	O
het	O
meeste	O
enthousiase	O
was	O
er	O
voor	O
de	O
nieuwe	O
trainer	O
:	O
Ruud	B-per
Gullit	I-per
.	O

