Bijna	O
40	O
doden	O
bij	O
explosie	O
in	O
metro	O
van	O
Moskou	B-loc
.	O

Ook	O
op	O
internet	O
loert	O
het	O
gevaar	O
van	O
kinderlokkers	O
.	O

Trots	O
van	O
Hitlers	B-per
marine	O
,	O
Graf	B-pro
Spree	I-pro
,	O
wordt	O
opgeborgen	O
.	O

Goede-avond	O
,	O
De	O
Russische	B-loc
president	O
Poetin	B-per
heeft	O
de	O
aanslag	O
vanmorgen	O
op	O
een	O
metro	O
in	O
de	O
Russische	B-loc
hoofdstad	O
Moskou	B-loc
zwaar	O
veroordeeld	O
.	O

Bij	O
die	O
aanslag	O
zijn	O
tenminste	O
39	O
mensen	O
gedood	O
en	O
meer	O
dan	O
100	O
mensen	O
gewond	O
geraakt	O
.	O

De	O
dader	O
of	O
daders	O
zijn	O
onbekend	O
,	O
de	O
verantwoordelijkheid	O
is	O
totnu	O
toe	O
niet	O
opgeëist	O
.	O

Maar	O
president	O
Poetin	B-per
twijfelt	O
er	O
niet	O
aan	O
dat	O
Tsjetsjeense	B-loc
terroristen	O
achter	O
de	O
aanslag	O
zitten	O
.	O

Feit	O
is	O
in	O
ieder	O
geval	O
wel	O
dat	O
Moskou	B-loc
opnieuw	O
doelwit	O
is	O
van	O
terreur	O
,	O
voor	O
het	O
vijfde	O
achtereenvolgende	O
jaar	O
.	O

De	O
afgelopen	O
jaren	O
is	O
Moskou	B-loc
met	O
grote	O
regelmaat	O
toneel	O
geweest	O
van	O
terreuracties	O
.	O

Aanslagen	O
,	O
waartegen	O
de	O
Russen	B-loc
zich	O
nauwelijks	O
kunnen	O
wapenen	O
,	O
want	O
het	O
doelwit	O
is	O
elke	O
keer	O
weer	O
anders	O
.	O

In	O
de	O
zomer	O
van	O
1999	O
worden	O
drie	O
flatgebouwen	O
opgeblazen	O
.	O

Honderden	O
mensen	O
vinden	O
de	O
dood	O
.	O

In	O
2002	O
worden	O
meer	O
dan	O
800	O
bezoekers	O
in	O
een	O
theater	O
gegijzeld	O
door	O
Tsjetsjeense	B-loc
terroristen	O
.	O

Bij	O
de	O
bevrijdingsactie	O
komen	O
130	O
gijzelaars	O
om	O
.	O

Zelfmoordaanslagen	O
zijn	O
er	O
legio	O
.	O

In	O
2003	O
bliezen	O
twee	O
Tsjetsjeense	B-loc
vrouwen	O
zich	O
op	O
.	O

14	O
jongeren	O
werden	O
daarbij	O
gedood	O
.	O

Peter	B-per
,	O
1.	O
belangrijkste	O
Tjetsjeense	B-loc
rebellenleider	O
Maschadov	B-per
ontkent	O
dat	O
ie	O
achter	O
deze	O
aanslag	O
zit	O
;	O
maar	O
de	O
vinger	O
wordt	O
toch	O
altijd	O
weer	O
richting	O
de	O
Tjetjenen	B-loc
gewezen	O
...	O

2.	O
vijf	O
jaar	O
kampt	O
president	O
Poetin	B-per
met	O
aanslagen	O
door	O
Tjetsjenen	B-loc
.	O

Toch	O
slaagt	O
ie	O
er	O
niet	O
in	O
er	O
iets	O
tegen	O
te	O
doen	O
.	O

Wordt	O
ie	O
daar	O
niet	O
op	O
afgerekend	O
;	O
over	O
vijf	O
weken	O
zijn	O
de	O
verkiezingen	O
.....	O
!	O
?	O

Dank	O
je	O
wel	O
Peter	B-per

Bondskanselier	O
Gerhard	B-per
Schröder	I-per
stapt	O
op	O
als	O
voorzitter	O
van	O
de	O
SPD	B-org
.	O

Hij	O
zegt	O
dat	O
-ie	O
zich	O
volledig	O
moet	O
concentreren	O
op	O
de	O
ingrijpende	O
hervormingen	O
,	O
die	O
zijn	O
regering	O
doorvoert	O
in	O
Duitsland	B-loc
.	O

Maar	O
't	O
lijkt	O
er	O
sterk	O
op	O
dat	O
-ie	O
niet	O
opkan	O
tegen	O
de	O
onvrede	O
binnen	O
z'n	O
eigen	O
partij	O
.	O

Schröders	B-per
opvolger	O
als	O
partijleider	O
wordt	O
fractievoorzitter	O
Müntefering	B-per
.	O

Die	O
moet	O
binnen	O
de	O
partij	O
gaan	O
functioneren	O
als	O
bliksemafleider	O
voor	O
Schröder	B-per
.	O

Gerhard	B-per
Schröder	I-per
wil	O
Duitsland	B-loc
hervormen	O
maar	O
hij	O
kan	O
zijn	O
achterban	O
niet	O
uitleggen	O
waarom	O
.	O

Waarom	O
ingrepen	O
in	O
de	O
gezondheidszorg	O
en	O
op	O
de	O
arbeidsmarkt	O
noodzakelijk	O
zijn	O
.	O

Nog	O
nooit	O
heeft	O
de	O
SPD	B-org
er	O
in	O
peilingen	O
zo	O
slecht	O
voor	O
gestaan	O
,	O
met	O
veertien	O
verkiezingen	O
voor	O
de	O
boeg	O
.	O

Daarom	O
geeft	O
Schröder	B-per
het	O
leiderschap	O
van	O
de	O
partij	O
over	O
aan	O
fractievoorzitter	O
Müntefering	B-per
moet	O
het	O
vertrouwen	O
van	O
de	O
kiezers	O
terugwinnen	O
.	O

En	O
hij	O
riep	O
de	O
SPD	B-org
tot	O
de	O
orde	O
.	O

De	O
oppositie	O
noemde	O
Schröder	B-per
mislukt	O
,	O
en	O
wil	O
nieuwe	O
,	O
landelijke	O
verkiezingen	O
.	O

Schröder	B-per
stond	O
de	O
afgelopen	O
weken	O
zwaar	O
onder	O
druk	O
.	O

Partijgenoten	O
riepen	O
hem	O
op	O
om	O
de	O
SPD	B-org
snel	O
uit	O
't	O
slop	O
te	O
halen	O
.	O

Schröder	B-per
doet	O
een	O
beroep	O
op	O
de	O
binnen	O
de	O
partij	O
geliefde	O
Müntefering	B-per
,	O
die	O
nu	O
geldt	O
als	O
de	O
machtigste	O
man	O
in	O
de	O
SPD	B-org
.	O

De	O
wisseling	O
aan	O
de	O
SPD-top	B-misc
wordt	O
eind	O
maart	O
op	O
een	O
extra	O
partijdag	O
formeel	O
besloten	O
.	O

Na	O
PvdA-partijvoorzitter	B-misc
Ruud	B-per
Koole	I-per
,	O
mengen	O
nu	O
ook	O
OUD	O
partijvoorzitters	O
van	O
het	O
CDA	B-org
zich	O
in	O
de	O
discussie	O
over	O
het	O
uitzettingsbeleid	O
van	O
het	O
kabinet	O
.	O

Tineke	B-per
Lodders	I-per
en	O
Marnix	B-per
van	I-per
Rij	I-per
ondertekenen	O
een	O
oproep	O
van	O
GroenLinks	B-org
en	O
de	O
Christenunie	B-org
om	O
gezinnen	O
met	O
kinderen	O
TOCH	O
een	O
verblijfsvergunning	O
te	O
geven	O
.	O

Onder	O
de	O
26000	O
asielzoekers	O
die	O
weg	O
moeten	O
zijn	O
ook	O
gezinnen	O
met	O
kinderen	O
.	O

Soms	O
kinderen	O
die	O
hier	O
in	O
Nederland	B-loc
geboren	O
zijn	O
.	O

GroenLinks	B-org
en	O
de	O
Christenunie	B-org
roepen	O
het	O
kabinet	O
op	O
om	O
voor	O
gezinnen	O
met	O
kinderen	O
een	O
uitzondering	O
te	O
maken	O
.	O

"	O
In	O
elk	O
geval	O
verlangen	O
wij	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
een	O
humane	O
oplossing	O
voor	O
gezinnen	O
met	O
minderjarige	O
kinderen	O
.	O

Die	O
humane	O
oplossing	O
kan	O
maar	O
op	O
een	O
manier	O
:	O
verleen	O
een	O
verblijfsvergunning	O
,	O
alstublieft	O
!	O
"	O

De	O
oproep	O
is	O
ook	O
ondertekend	O
door	O
oud	O
CDA	B-org
partijvoorzitters	O
Tineke	B-per
Lodders	I-per
en	O
Marnix	B-per
van	I-per
Rij	I-per
.	O

Maar	O
ook	O
CNV	B-org
voorzitter	O
Terpstra	B-per
,	O
de	O
raad	O
van	O
kerken	O
,	O
Rabbijn	B-misc
Soetendorp	B-per
en	O
EO	B-org
voorzitter	O
van	B-per
der	I-per
Veer	I-per
,	O
doen	O
mee	O
met	O
de	O
oproep	O
.	O

De	O
uitzondering	O
voor	O
gezinnen	O
met	O
kinderen	O
is	O
een	O
initiatief	O
van	O
GroenLinks	B-org
.	O

De	O
oproep	O
vindt	O
vooralsnog	O
geen	O
gehoor	O
bij	O
het	O
kabinet	O
Minister	B-misc
Verdonk	B-per
heeft	O
vandaag	O
juist	O
steun	O
gekregen	O
van	O
de	O
gemeenten	O
.	O

De	O
burgemeesters	O
hebben	O
toegezegd	O
geen	O
opvang	O
meer	O
te	O
geven	O
aan	O
uitgeprocedeerde	O
asielzoekers	O
.	O

Ga	O
nooit	O
met	O
vreemde	O
mensen	O
mee	O
...	O
,	O
dat	O
is	O
een	O
waarschuwing	O
die	O
elk	O
kind	O
van	O
zijn	O
ouders	O
meekrijgt	O
.	O

Maar	O
het	O
gevaar	O
loert	O
niet	O
alleen	O
op	O
straat	O
...	O
,	O
óók	O
op	O
internet	O
.	O

En	O
daar	O
is	O
98	O
procent	O
van	O
de	O
kinderen	O
actief	O
.	O

Ze	O
kunnen	O
er	O
te	O
maken	O
krijgen	O
met	O
virtuele	O
kinderlokkers	O
,	O
die	O
contact	O
zoeken	O
via	O
pornosites	O
of	O
sexueel	O
getinte	O
chats	O
.	O

Vandaag	O
-	O
op	O
de	O
eerste	O
Europese	B-eve
Dag	I-eve
voor	I-eve
Internet-veiligheid	I-eve
-	O
wordt	O
in	O
16	O
landen	O
met	O
activiteiten	O
geprobeerd	O
om	O
kinderen	O
bewuster	O
te	O
maken	O
van	O
die	O
gevaren	O
van	O
internet	O
.	O

Zijn	O
leerlingen	O
kunnen	O
het	O
prima	O
volgen	O
.	O

Maar	O
voor	O
veel	O
ouders	O
zal	O
de	O
les	O
van	O
meester	O
Jurgen	B-per
de	I-per
Kok	I-per
volstrekte	O
geheimtaal	O
zijn	O
.	O

De	O
Haagse	B-loc
basisschool	O
de	O
Oase	B-org
doet	O
veel	O
aan	O
computeronderwijs	O
.	O

Leerlingen	O
maken	O
hun	O
eigen	O
web-site	O
en	O
praten	O
veel	O
over	O
hun	O
on-line	O
ervaringen	O
.	O

De	O
meesten	O
chattenen	O
thuis	O
veel	O
En	O
daarbij	O
gebeuren	O
ook	O
wel	O
es	O
vervelende	O
dingen	O
.	O

Veel	O
kinderen	O
kennen	O
beter	O
de	O
weg	O
op	O
internet	O
dan	O
hun	O
ouders	O
.	O

Die	O
zijn	O
daardoor	O
minder	O
goed	O
in	O
staat	O
het	O
te	O
beveiligen	O
.	O

De	O
Stichting	B-org
Kinderconsument	I-org
geeft	O
handreikingen	O
.	O

De	O
twaalfjarige	O
Reinier	B-per
The	I-per
maakte	O
zelf	O
een	O
handleiding	O
voor	O
veilig	O
internetten	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
hoe	O
je	O
van	O
pop	O
ups	O
afkomt	O
,	O
de	O
ongewenste	O
advertentievenstertjes	O
.	O

Met	O
zijn	O
pop-up	O
killers	O
en	O
andere	O
zaken	O
won	O
Reinier	B-per
in	O
een	O
wedstrijd	O
voor	O
de	O
beste	O
tips	O
voor	O
veilig	O
internetten	O
.	O

De	O
minister	O
van	O
Economische	B-misc
zaken	O
gaf	O
hem	O
vanmiddag	O
de	O
hoofdprijs	O

Dan	O
nu	O
Nieuws	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
Kort	I-pro
:	O

Het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
mag	O
zelf	O
straffen	O
gaan	O
opleggen	O
.	O

Nu	O
mag	O
alleen	O
de	O
RECHTER	O
dat	O
nog	O
.	O

Het	O
kabinet	O
heeft	O
dit	O
besloten	O
omdat	O
de	O
rechters	O
overbelast	O
raken	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
straffen	O
voor	O
kleine	O
overtredingen	O
zoals	O
winkeldiefstal	O
,	O
vernieling	O
en	O
rijden	O
onder	O
invloed	O
.	O

Zo	O
mag	O
het	O
OM	B-org
taakstraffen	O
en	O
geldboetes	O
opleggen	O
en	O
tijdelijk	O
de	O
rijbevoegdheid	O
ontnemen	O
.	O

Het	O
OM	B-org
mag	O
overigens	O
GEEN	O
gevangenisstraffen	O
opleggen	O
;	O
dat	O
blijft	O
de	O
taak	O
van	O
de	O
rechter	O
.	O

VVD-er	B-misc
Frank	B-per
de	I-per
Grave	I-per
verlaat	O
per	O
1	O
april	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
.	O

Hij	O
wordt	O
dan	O
voorzitter	O
van	O
het	O
College	B-org
Tarieven	I-org
Gezondheidszorg	I-org
.	O

De	B-per
Grave	I-per
stapt	O
na	O
twintig	O
jaar	O
uit	O
de	O
politiek	O
.	O

Na	O
jaren	O
kamerlidmaatschap	O
,	O
was	O
De	B-per
Grave	I-per
onder	O
andere	O
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
in	O
het	O
tweede	O
kabinet	O
Kok	B-per
.	O

Sinds	O
2002	O
is	O
hij	O
weer	O
Kamerlid	B-misc
.	O

In	O
zijn	O
nieuwe	O
functie	O
controleert	O
De	B-per
Grave	I-per
of	O
het	O
overheidsgeld	O
eerlijk	O
wordt	O
verdeeld	O
onder	O
bijvoorbeeld	O
ziekenhuizen	O
en	O
huisartsen	O
.	O

Negentien	O
mensen	O
zijn	O
voor	O
de	O
kust	O
van	O
Noord-West	B-loc
Engeland	I-loc
verdronken	O
,	O
bij	O
het	O
zoeken	O
naar	O
kokkels	O
.	O

Ze	O
werden	O
verrast	O
door	O
de	O
snel	O
opkomende	O
vloed	O
.	O

De	O
slachtoffers	O
zijn	O
allemaal	O
Chinese	B-loc
immigranten	O
.	O

16	O
landgenoten	O
konden	O
worden	O
gered	O
.	O

Obscure	O
vissersbedrijfjes	O
misbruiken	O
regelmatig	O
illegale	O
immigranten	O
bij	O
het	O
vissen	O
naar	O
schelpdieren	O
.	O

Ze	O
worden	O
slecht	O
betaald	O
en	O
zijn	O
niet	O
op	O
de	O
hoogte	O
van	O
de	O
gevaren	O
.	O

Zoals	O
de	O
verraderlijke	O
stroming	O
,	O
waar	O
de	O
zee	O
in	O
dit	O
gebied	O
berucht	O
om	O
is	O
.	O

De	O
groei	O
van	O
de	O
bevolking	O
is	O
de	O
laagste	O
sinds	O
20	O
jaar	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
nam	O
de	O
bevolking	O
toe	O
met	O
ruim	O
62-duizend	O
mensen	O
tot	O
16,3	O
miljoen	O
.	O

De	O
geringe	O
groei	O
komt	O
doordat	O
steeds	O
MINDER	O
mensen	O
in	O
Nederland	B-loc
komen	O
wonen	O
.	O

Daarnaast	O
VERTREKKEN	O
steeds	O
meer	O
mensen	O
naar	O
het	O
buitenland	O
,	O
vorig	O
jaar	O
waren	O
dat	O
er	O
meer	O
dan	O
honderdduizend	O
.	O

Rotterdam	B-loc
wil	O
als	O
eerste	O
gemeente	O
in	O
ons	O
land	O
jongeren	O
,	O
die	O
zich	O
in	O
de	O
klas	O
ernstig	O
misdragen	O
,	O
naar	O
een	O
soort	O
tuchtschool	O
sturen	O
.	O

Het	O
ministerie	O
van	O
Onderwijs	B-misc
is	O
enthousiast	O
over	O
het	O
plan	O
.	O

Het	O
kabinet	O
komt	O
dit	O
voorjaar	O
met	O
een	O
voorstel	O
wat	O
er	O
moet	O
gebeuren	O
met	O
leerlingen	O
die	O
zich	O
ernstig	O
misdragen	O
.	O

In	O
Vietnam	B-loc
zijn	O
opnieuw	O
twee	O
mensen	O
gestorven	O
aan	O
de	O
vogelpest	O
.	O

Het	O
dodental	O
door	O
het	O
virus	O
in	O
Azie	B-loc
is	O
daarmee	O
opgelopen	O
tot	O
18	O
.	O

In	O
Indonesie	B-loc
komt	O
de	O
aanpak	O
van	O
de	O
ziekte	O
maar	O
langzaam	O
op	O
gang	O
.	O

Pas	O
nu	O
is	O
officieel	O
begonnen	O
met	O
het	O
ruimen	O
van	O
besmette	O
kippen	O
.	O

En	O
alleen	O
op	O
kleine	O
schaal	O
.	O

De	O
Wereldgezondheidsorganisatie	B-org
stelt	O
zich	O
er	O
betrekkelijk	O
coulant	O
op	O
,	O
want	O
het	O
ontbreekt	O
aan	O
politieke	O
wil	O
om	O
boeren	O
te	O
dwingen	O
hun	O
kippen	O
af	O
te	O
maken	O
.	O

Het	O
tekort	O
aan	O
huisartsen	O
in	O
de	O
regio	O
oplossen	O
,	O
het	O
imago	O
van	O
huisartsen	O
oppoetsen	O
en	O
de	O
komende	O
generaties	O
huisartsen	O
goed	O
opleiden	O
....	O
Dat	O
willen	O
ze	O
allemaal	O
waarmaken	O
in	O
een	O
nieuwe	O
huisartsen-praktijk	O
die	O
is	O
verbonden	O
aan	O
het	O
ziekenhuis	O
van	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
in	O
Amsterdam	B-loc
.	O

En	O
dat	O
is	O
bijzonder	O
,	O
want	O
nooit	O
eerder	O
richtte	O
een	O
ziekenhuis	O
een	O
eigen	O
huisartsen-praktijk	O
op	O
.	O

Zomaar	O
binnenlopen	O
kan	O
ook	O
niet	O
.	O

Je	O
moet	O
er	O
-	O
net	O
als	O
in	O
elke	O
andere	O
praktijk-	O
als	O
patiënt	O
geregistreerd	O
staan	O
.	O

Het	O
is	O
niet	O
meteen	O
een	O
plek	O
waar	O
je	O
een	O
supermoderne	O
huisartsenpraktijk	O
verwacht	O
.	O

Maar	O
,	O
op	O
de	O
eerste	O
verdieping	O
van	O
dit	O
gebouw	O
,	O
worden	O
vanaf	O
maandag	O
de	O
eerste	O
patiënten	O
verwacht	O
.	O

En	O
die	O
krijgen	O
met	O
meer	O
te	O
maken	O
dan	O
alleen	O
hun	O
huisarts	O
.	O

De	O
huisartsen	O
hoeven	O
hier	O
alleen	O
maar	O
arts	O
te	O
zijn	O
,	O
alle	O
rompslomp	O
eromheen	O
zoals	O
de	O
administratie	O
,	O
maar	O
ook	O
het	O
vervangen	O
van	O
kapotte	O
lampen	O
,	O
wordt	O
door	O
de	O
diensten	O
van	O
het	O
ziekenhuis	O
gedaan	O
.	O

Stalman	B-per
hoopt	O
dat	O
deze	O
manier	O
van	O
werken	O
een	O
voorbeeld	O
zal	O
zijn	O
voor	O
alle	O
huisartsen	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Want	O
de	O
familiedokter	O
die	O
in	O
z'n	O
eentje	O
praktijk	O
houdt	O
,	O
verdwijnt	O
langzaam	O
.	O

Yvonne	B-per
Baune	I-per
is	O
vanaf	O
komende	O
maandag	O
patiënt	O
bij	O
de	O
nieuwe	O
praktijk	O
.	O

Met	O
een	O
beetje	O
heimwee	O
naar	O
de	O
solodokter	O
van	O
vroeger	O
,	O
dat	O
wel	O
.	O

Nog	O
een	O
voordeel	O
voor	O
de	O
patiënten	O
van	O
deze	O
praktijk	O
;	O
ze	O
kunnen	O
,	O
snel	O
in	O
het	O
VU	B-org
Medisch	I-org
Centrum	I-org
terecht	O
als	O
dat	O
nodig	O
is	O
.	O

Stalman	B-per
verwacht	O
zelfs	O
dat	O
daardoor	O
de	O
wachtlijsten	O
uiteindelijk	O
korter	O
worden	O
.	O

Maandag	O
gaat	O
,	O
zoals	O
gezegd	O
,	O
de	O
praktijk	O
open	O
,	O
maar	O
vandaag	O
vieren	O
de	O
artsen	O
vast	O
feest	O
.	O

De	O
meeste	O
Nederlandse	B-loc
euro-parlementariërs	O
blijken	O
hun	O
eigen	O
,	O
ZELFGEKOZEN	O
gedragsregels	O
over	O
de	O
onkosten-declaraties	O
niet	O
na	O
te	O
komen	O
.	O

De	O
onkostenvergoedingen	O
,	O
die	O
europarlementariërs	O
voor	O
hun	O
vele	O
reizen	O
krijgen	O
,	O
zijn	O
al	O
jaren	O
omstreden	O
.	O

Het	O
is	O
bekend	O
dat	O
veel	O
parlementsleden	O
die	O
vergoedingen	O
misbruiken	O
om	O
hun	O
salaris	O
aan	O
te	O
vullen	O
.	O

Om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
Nederlandse	B-loc
europarlementariërs	O
zich	O
hier	O
schuldig	O
aan	O
maken	O
,	O
ondertekenden	O
zij	O
allemaal	O
een	O
gedragscode	O
.	O

Daarin	O
staat	O
dat	O
ze	O
teveel	O
uitbetaalde	O
onkostenvergoedingen	O
altijd	O
zullen	O
terugstorten	O
en	O
daar	O
publiek	O
verslag	O
van	O
zullen	O
doen	O
.	O

Uit	O
onderzoek	O
van	O
het	O
Radio1-journaal	B-misc
blijkt	O
dat	O
over	O
2002	O
maar	O
dertien	O
van	O
de	O
eenendertig	O
Nederlandse	B-loc
europarlementariërs	O
geld	O
hebben	O
teruggestort	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
leden	O
van	O
PvdA	B-org
,	O
Groenlinks	B-org
en	O
SP	B-org
.	O

CDA	B-org
,	O
VVD	B-org
,	O
D'66	B-org
en	O
Christen	B-org
Unie	I-org
hebben	O
-	O
op	O
een	O
enkeling	O
na	O
-	O
niets	O
teruggestort	O
.	O

Het	O
geld	O
is	O
opgegaan	O
aan	O
onkosten	O
,	O
zeggen	O
ze	O
,	O
maar	O
een	O
openbare	O
verantwoording	O
is	O
daarvan	O
niet	O
terug	O
te	O
vinden	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
En	O
Gerrit	B-per
,	O
is	O
de	O
kortstondige	O
lente	O
alweer	O
voorbij	O

En	O
dan	O
nog	O
dit	O
:	O
Bankmedewerkers	O
in	O
een	O
dorpje	O
bij	O
Hannover	B-loc
keken	O
vreemd	O
op	O
toen	O
er	O
een	O
koe	O
de	O
bank	O
binnenkwam	O
wandelen	O
.	O

En	O
dat	O
hebben	O
de	O
bewakingscamera's	O
vastgelegd	O
.	O

Wat	O
de	O
koe	O
in	O
de	O
bank	O
wilde	O
doen	O
misschien	O
zijn	O
spaarvarken	O
legen	O
?	O
is	O
niet	O
duidelijk	O
.	O

Ze	O
maakte	O
een	O
rondje	O
om	O
een	O
balie	O
en	O
ging	O
vervolgens	O
door	O
de	O
schuifdeuren	O
weer	O
naar	O
buiten	O
.	O

De	O
bankmedewerkers	O
in	O
verbazing	O
achterlatend	O
.	O

Nu	O
Netwerk	B-pro
.	O

Ik	O
wens	O
u	O
een	O
prettige	O
avond	O
!	O

CA	O
3	O

