Palestijnse	B-loc
zelfmoordaanslagen	O
,	O
Zeker	O
vijftien	O
Israeli's	B-misc
gedood	O
VVD	B-org
en	O
kamerlid	O
Wilders	B-per
liggen	O
op	O
ramkoers	O
permanente	O
trajectcontroles	O
op	O
te	O
snel	O
rijden	O

Goeden	O
avond	O
,	O

Israel	B-loc
zal	O
het	O
terrorisme	O
keihard	O
blijven	O
bestrijden	O
.	O

Dat	O
zei	O
premier	O
Sharon	B-per
vandaag	O
na	O
de	O
zelfmoordaanslagen	O
in	O
de	O
stad	O
Beershéva	B-loc
.	O

Daar	O
werden	O
gelijktijdig	O
twee	O
bussen	O
opgeblazen	O
en	O
vielen	O
er	O
zeker	O
15	O
doden	O
en	O
tientallen	O
gewonden	O
.	O

De	O
Palestijnse	B-loc
Hamas-beweging	B-misc
heeft	O
inmiddels	O
de	O
verantwoordelijkheid	O
opgeëist	O
.	O

Op	O
pamfletten	O
die	O
in	O
Hebron	B-loc
zijn	O
verspreid	O
zegt	O
Hamas	B-org
dat	O
de	O
aanslagen	O
een	O
vergelding	O
zijn	O
voor	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
Hamasleiders	B-misc
sjeik	O
Yassin	B-per
en	O
Abdel	B-per
Rantisi	I-per
,	O
afgelopen	O
voorjaar	O
.	O

VRIJWEL	O
GELIJKTIJDIG	O
HEBBEN	O
TWEE	O
PALESTIJNEN	B-loc
ZELFMOORD-ACTIES	O
UITGEVOERD	O
IN	O
TWEE	O
STADSBUSSEN	O
,	O
DIE	O
VANMIDDAG	O
DOOR	O
HET	O
CENTRUM	O
REDEN	O
VAN	O
BE'ERSHEVA	B-loc
,	O
DE	O
HOOFDSTAD	O
VAN	O
DE	O
ISRAELISCHE	B-loc
NEGEV-WOESTIJN	B-loc
.	O

VIJFTIEN	O
BUSPASSAGIERS	O
WERDEN	O
GEDOOD	O
,	O
EN	O
BIJNA	O
HONDERD	O
MENSEN	O
WERDEN	O
MET	O
VERWONDINGEN	O
IN	O
ZIEKENHUIZEN	O
OPGENOMEN	O
.	O

DE	O
VERANTWOORDELIJKHEID	O
VOOR	O
DE	O
DUBBELE	O
AANSLAG	O
IS	O
OPGEEIST	O
DOOR	O
DE	O
PALESTIJNSE	B-loc
HAMAS-ORGANISATIE	B-misc
.	O

DE	O
ISRAELISCHE	B-loc
VEILIGHEIDSDIENST	O
VERMOEDT	O
DAT	O
DE	O
DADERS	O
AFKOMSTIG	O
WAREN	O
UIT	O
HEBRON	B-loc
,	O
OP	O
DE	O
BEZETTE	O
WESTELIJKE	B-loc
JORDAANOEVER	I-loc
.	O

EERDER	O
OP	O
DE	O
DAG	O
WERD	O
NOG	O
één	O
ANDERE	O
ZELFMOORD-ACTIE	O
VOOR-KOMEN	O
,	O
BIJ	O
DE	O
GRENSPOST	O
VAN	O
ISRAEL	B-loc
MET	O
DE	O
GAZASTROOK	B-loc
.	O

DAAR	O
WERD	O
één	O
PALESTIJNSE	B-loc
MAN	O
OPGEPAKT	O
,	O
DIE	O
ONDER	O
ZIJN	O
KLEREN	O
één	O
GORDEL	O
DROEG	O
MET	O
EXPLOSIEVEN	O
.	O

HET	O
ISRAELISCHE	B-loc
LEGER	O
GAF	O
OPDRACHT	O
OM	O
DE	O
EXPLOSIEVEN	O
OP	O
TE	O
BLAZEN	O
.	O

...	O
plof	O
....	O
DE	O
LAATSTE	O
MAANDEN	O
HEEFT	O
ISRAEL	B-loc
GEEN	O
LAST	O
MEER	O
GEHAD	O
VAN	O
PALESTIJNSE	B-loc
ZELFMOORD-ACTIES	O
.	O

MAAR	O
DE	O
ISRAELISCHE	B-loc
VEILIGHEIDSDIENST	O
HEEFT	O
STEEDS	O
GEWAARSCHUWD	O
,	O
DAT	O
DE	O
SCHIJN	O
BEDRIEGT	O
EN	O
DAT	O
DE	O
PALESTIJNSE	B-loc
GUERILLA-ORGANISATIES	O
NOG	O
ALTIJD	O
STERK	O
GEMOTIVEERD	O
ZIJN	O
OM	O
AANSLAGEN	O
TE	O
PLEGEN	O
.	O

U	O
hoorde	O
correspondent	O
Eddo	B-per
Rosenthal	I-per
en	O
we	O
hebben	O
nu	O
verbinding	O
met	O
hem	O
in	O
Jeruzalem	B-loc

Eddo	B-per
,	O
-	O
Israel	B-loc
heeft	O
steeds	O
gezegd	O
dat	O
door	O
de	O
bouw	O
van	O
het	O
afscheidingshek	O
dit	O
soort	O
aanslagen	O
onmogelijk	O
wordt	O
.	O

Maar	O
dat	O
lukt	O
dus	O
niet	O
.	O

-	O
Uitgerekend	O
vandaag	O
Eddo	B-per
,	O
kwam	O
premier	O
Sharon	B-per
met	O
het	O
voorstel	O
om	O
de	O
Gaza-strook	B-loc
volgend	O
jaar	O
niet	O
in	O
DRIE	O
fasen	O
,	O
maar	O
in	O
één	O
keer	O
te	O
ontruimen	O
.	O

waarom	O
gaan	O
de	O
Palestijnen	B-loc
-	O
ondanks	O
zulke	O
Israelische	B-loc
toezeggingen	O
-	O
dan	O
toch	O
door	O
met	O
het	O
plegen	O
van	O
aanslagen	O

Geweld	O
ook	O
in	O
Moskou	B-loc
.	O

Daar	O
zijn	O
vanavond	O
op	O
een	O
druk	O
verkeersplein	O
twee	O
auto's	O
geëxplodeerd	O
.	O

Tot	O
nu	O
toe	O
zijn	O
acht	O
doden	O
en	O
15	O
gewonden	O
geteld	O
.	O

Het	O
zou	O
gaan	O
om	O
een	O
dubbele	O
zelfmoordaanslag	O
vlakbij	O
het	O
metrostation	O
Riskaya	B-loc
in	O
het	O
noorden	O
van	O
de	O
stad	O
.	O

-	O
Aan	O
de	O
telefoon	O
Peter	B-per
d'Hamecourt	I-per
,	O
Peter	B-per
,	O
het	O
metrostation	O
is	O
twee	O
haltes	O
bij	O
jouw	O
kantoor	O
vandaan	O
,	O
wat	O
is	O
het	O
laatste	O
nieuws	O
?	O

-	O
Eerder	O
deze	O
week	O
stortten	O
twee	O
Russische	B-loc
passagiersvliegtuigen	O
neer	O
na	O
bomexplosies	O
aan	O
boord	O
,	O
het	O
begint	O
langzaam	O
op	O
een	O
reeks	O
aanslagen	O
te	O
lijken	O
,	O
valt	O
er	O
iets	O
te	O
zeggen	O
over	O
wie	O
hier	O
achter	O
zitten	O
?	O

Binnen	O
de	O
gelederen	O
van	O
de	O
VVD-fractie	B-misc
is	O
een	O
conflict	O
uitgebroken	O
waarbij	O
de	O
inzichten	O
van	O
fractieleider	O
Van	B-per
Aartsen	I-per
frontaal	O
botsen	O
met	O
die	O
van	O
het	O
enfant-terrible	O
binnen	O
de	O
fractie	O
,	O
Geert	B-per
Wilders	I-per
.	O

Het	O
conflict	O
blijft	O
niet	O
tot	O
die	O
twee	O
beperkt	O
,	O
want	O
Wilders	B-per
lijkt	O
ook	O
de	O
sympathie	O
van	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
fractie	O
te	O
hebben	O
verspeeld	O
.	O

De	O
inhoudelijke	O
meningsverschillen	O
binnen	O
de	O
VVD	B-org
zijn	O
niet	O
nieuw	O
maar	O
Van	B-per
Aartsen	I-per
geeft	O
nu	O
aan	O
,	O
dat	O
niet	O
iedereen	O
onbeperkt	O
z'n	O
gang	O
kan	O
gaan	O
.	O

VVD	B-org
kamerlid	O
Geert	B-per
Wilders	I-per
heeft	O
het	O
maar	O
te	O
slikken	O
:	O
hij	O
moet	O
zich	O
simpelweg	O
conformeren	O
aan	O
de	O
standpunten	O
van	O
de	O
VVD	B-org
,	O
bijvoorbeeld	O
over	O
toetreding	O
van	O
Turkije	B-loc
tot	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Wilders	B-per
pikt	O
het	O
niet	O
en	O
zoekt	O
de	O
pers	O
om	O
te	O
vertellen	O
over	O
zijn	O
vertrouwelijke	O
gesprek	O
met	O
van	B-per
Aartsen	I-per

Het	O
gaat	O
om	O
meer	O
dan	O
Turkije	B-loc
.	O

Wilders	B-per
schreef	O
en	O
tienpuntenplan	O
voor	O
een	O
rechtsere	O
VVD	B-org
.	O

Maar	O
fractiegenoten	O
zijn	O
de	O
rechtse	O
praat	O
van	O
hun	O
collega	O
zat	O
.	O

Wilders	B-per
voelt	O
zich	O
verraden	O
.	O

Fractievoorzitter	O
van	B-per
Aartsen	I-per
doet	O
ondertussen	O
alsof	O
zijn	O
neus	O
bloedt	O
.	O

Het	O
enige	O
wat	O
hij	O
te	O
zeggen	O
heeft	O
is	O
agendamatig	O
:	O
dat	O
er	O
vrijdag	O
wordt	O
vergaderd	O
over	O
de	O
koers	O
van	O
de	O
fractie	O
.	O

Terwijl	O
Wilders	B-per
ook	O
in	O
de	O
wandelgangen	O
verder	O
zijn	O
gelijk	O
haalt	O
houden	O
andere	O
fractieleden	O
wijselijk	O
hun	O
mond	O
,	O
ook	O
diegenen	O
die	O
inhoudelijk	O
met	O
Wilders	B-per
eens	O
zijn	O
.	O

Partijgenoot	O
Hoogervorst	B-per
stond	O
vroeger	O
bekend	O
als	O
de	O
rechts	O
buiten	O
van	O
de	O
fractie	O
.	O

Maar	O
de	O
actie	O
van	O
Wilders	B-per
snapt	O
hij	O
niet	O
.	O

Wilders	B-per
beraadt	O
zich	O
op	O
zijn	O
postitie	O
in	O
de	O
kamer	O
.	O

In	O
de	O
LPF	B-org
bankjes	O
mag	O
hij	O
van	O
Mat	B-per
Herben	I-per
zo	O
plaatsnemen	O
.	O

Wilders	B-per
heeft	O
al	O
gezegd	O
dat	O
hij	O
in	O
elk	O
geval	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
kamer	I-org
blijft	O
en	O
dat	O
hij	O
NIET	O
toetreedt	O
tot	O
de	O
LPF	B-org
fractie	O
.	O

Bram	B-per
,	O
wat	O
is	O
dit	O
nou	O
voor	O
conflict	O
.	O

Gaat	O
het	O
om	O
een	O
fractielid	O
dat	O
onder	O
alle	O
omstandigheden	O
z'n	O
eigen	O
opvattingen	O
naar	O
voren	O
wil	O
brengen	O
,	O
los	O
van	O
wat	O
de	O
fractie	O
wil	O
?	O
?	O

-	O
Wilders	B-per
stelt	O
ook	O
de	O
politieke	O
koers	O
van	O
de	O
VVD	B-org
ter	O
discussie	O
.	O

Het	O
lijkt	O
erop	O
dat	O
ie	O
meer	O
een	O
Pim	B-misc
Fortuyn-achtige	I-misc
politiek	O
wil	O
bedrijven	O
.	O

Hoe	O
valt	O
dat	O
binnen	O
de	O
VVD	B-org
?	O

-	O
Komt	O
het	O
nog	O
goed	O
?	O

Ontwikkelingen	O
ook	O
bij	O
de	O
LPF	B-org
.	O

Want	O
daar	O
is	O
Jan	B-per
Belder	I-per
afgetreden	O
als	O
voorzitter	O
van	O
partij	O
.	O

Aanleiding	O
is	O
de	O
recente	O
publiciteit	O
over	O
het	O
strafblad	O
van	O
Belder	B-per
.	O

Hij	O
bleek	O
in	O
1985	O
veroordeeld	O
te	O
zijn	O
voor	O
administratieve	O
fraude	O
waarvoor	O
hij	O
een	O
maand	O
in	O
voorarrest	O
zat	O
.	O

Nieuwe	O
voorzitter	O
van	O
de	O
LPF	B-org
wordt	O
Sergej	B-per
Moleveld	I-per
.	O

Na	O
de	O
flitspalen	O
,	O
radarcontroles	O
en	O
laserguns	O
,	O
krijgen	O
hardrijders	O
er	O
na	O
succesvolle	O
proeven	O
een	O
permanente	O
vijand	O
bij	O
:	O
de	O
trajectcontrole	O
.	O

24	O
uur	O
per	O
dag	O
,	O
7	O
dagen	O
per	O
week	O
wordt	O
over	O
een	O
afstand	O
van	O
een	O
paar	O
kilometer	O
van	O
alle	O
weggebruikers	O
de	O
gemiddelde	O
snelheid	O
gemeten	O
.	O

Zonder	O
flits	O
,	O
maar	O
bij	O
te	O
snel	O
rijden	O
,	O
wél	O
een	O
bekeuring	O
.	O

Er	O
worden	O
deze	O
en	O
volgende	O
maand	O
6	O
traject-controles	O
in	O
gebruik	O
genomen	O
.	O

Hier	O
op	O
de	O
A4	B-loc
-	O
tussen	O
Hoofddorp	B-loc
en	O
Nieuw-Vennep	B-loc
-	O
gebeuren	O
relatief	O
veel	O
ongelukken	O
:	O
volgens	O
de	O
landelijk	O
verkeersofficier	O
is	O
hardrijden	O
vaak	O
de	O
oorzaak	O
.	O

En	O
omdat	O
proeven	O
op	O
ondermeer	O
de	O
A2	B-loc
en	O
de	O
A13	B-loc
spectaculaire	O
resulaten	O
hadden	O
,	O
worden	O
nu	O
6	O
systemen	O
permanent	O
in	O
gebruik	O
genomen	O
:	O
-	O
Deze	O
week	O
op	O
de	O
A4	B-loc
tussen	O
Hoofddorp	B-loc
en	O
Nieuw-Vennep	B-loc
en	O
de	O
A12	B-loc
tussen	O
De	B-loc
Meern	I-loc
en	O
Woerden	B-loc
;	O
-	O
En	O
daarna	O
op	O
de	O
N-negenhonderd-19	B-loc
bij	O
Veenhuizen	B-loc
,	O
de	O
A2	B-loc
tussen	O
Maarssen	B-loc
en	O
Breukelen	B-loc
,	O
de	O
Zeelandbrug	B-loc
,	O
en	O
een	O
verplaatsbaar	O
systeem	O
in	O
Flevoland	B-loc
.	O

HARD	O
DAARAAN	O
VAST	O
VOXPOP	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Bekeurd	O
wordt	O
iedereen	O
die	O
8	O
kilometer	O
of	O
meer	O
te	O
hard	O
rijdt	O
.	O

Het	O
financiële	O
schandaal	O
bij	O
het	O
Havenbedrijf	B-org
Rotterdam	I-org
is	O
direct	O
het	O
gevolg	O
van	O
een	O
vérgaande	O
ruzie	O
tussen	O
de	O
staat	O
en	O
het	O
concern	O
RDM	B-org
.	O

Dat	O
zegt	O
de	O
eigenaar	O
van	O
RDM	B-org
,	O
Joep	B-per
van	I-per
den	I-per
Nieuwenhuyzen	I-per
.	O

De	O
directeur	O
van	O
het	O
Havenbedrijf	B-org
,	O
Willem	B-per
Scholten	I-per
,	O
moest	O
gisteren	O
het	O
veld	O
ruimen	O
,	O
nadat	O
bekend	O
werd	O
dat	O
hij	O
,	O
op	O
eigen	O
gezag	O
,	O
100	O
miljoen	O
euro	O
aan	O
garanties	O
had	O
verleend	O
aan	O
RDM	B-org
.	O

Dat	O
is	O
gebeurd	O
onder	O
druk	O
van	O
Joep	B-per
van	I-per
den	I-per
Nieuwenhuyzen	I-per
,	O
zo	O
blijkt	O
vandaag	O
.	O

Als	O
Scholten	B-per
de	O
bankgarantie	O
zou	O
weigeren	O
,	O
dan	O
zou	O
RDM	B-org
een	O
omstreden	O
duikboot-order	O
aannemen	O
van	O
Taiwan	B-loc
.	O

En	O
daarmee	O
zou	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
haven	O
en	O
de	O
Nederlandse	B-loc
overheid	O
met	O
een	O
economische	O
en	O
politieke	O
boycot	O
van	O
China	B-loc
opgezadeld	O
worden	O
.	O

Volgens	O
zakenman	O
Joep	B-per
van	I-per
den	I-per
Nieuwenhuyzen	I-per
kan	O
de	O
beerput	O
nu	O
helemaal	O
open	O
.	O

Hij	O
is	O
daarvoor	O
speciaal	O
uit	O
New	B-loc
York	I-loc
komen	O
overvliegen	O
..	O
Zijn	O
bedrijf	O
,	O
RDM	B-org
,	O
is	O
de	O
afgelopen	O
jaren	O
moedwillig	O
kapotgemaakt	O
door	O
het	O
ministerie	O
van	O
defensie	O
,	O
en	O
havendirecteur	O
Willem	B-per
Scholten	I-per
is	O
daar	O
nu	O
het	O
slachtoffer	O
van	O
,	O
zegt	O
van	B-per
den	I-per
Nieuwenhuyzen	I-per
.	O

RDM	B-org
had	O
in	O
2002	O
een	O
order	O
binnen	O
voor	O
zes	O
onderzeeboten	O
aan	O
Taiwan	B-loc
.	O

Daar	O
zou	O
het	O
noodlijdende	O
bedrijf	O
tien	O
jaar	O
werk	O
aan	O
hebben	O
gehad	O
en	O
een	O
geschatte	O
winst	O
van	O
600	O
miljoen	O
dollar	O
.	O

Toen	O
aartsrivaal	O
van	O
Taiwan	B-loc
,	O
China	B-loc
,	O
het	O
Nederlands	B-loc
bedrijfsleven	O
met	O
een	O
boycot	O
dreigde	O
,	O
besloot	O
Van	B-per
den	I-per
Nieuwenhuyzen	I-per
van	O
de	O
order	O
af	O
te	O
zien	O
.	O

De	O
staat	O
had	O
namelijk	O
compensatie	O
beloofd	O
,	O
zegt	O
van	B-per
den	I-per
Nieuwenhuyzen	I-per
.	O

Maar	O
uiteindelijk	O
bleek	O
alleen	O
het	O
Havenbedrijf	B-org
Rotterdam	I-org
daartoe	O
bereid	O
.	O

Onder	O
druk	O
van	O
'	O
van	B-per
den	I-per
Nieuwenhuyzen	I-per
heeft	O
havendirecteur	O
Scholten	B-per
zo	O
in	O
twee	O
jaar	O
tijd	O
bij	O
twee	O
banken	O
voor	O
in	O
totaal	O
100	O
miljoen	O
euro	O
aan	O
bankgaranties	O
afgegeven	O
voor	O
RDM	B-org
.	O

Dat	O
betekent	O
dat	O
de	O
toenmalige	O
Gemeentelijke	B-misc
Dienst	I-misc
garant	O
stond	O
voor	O
leningen	O
die	O
RDM	B-org
bij	O
die	O
banken	O
afsloot	O
.	O

Toen	O
sinds	O
dit	O
voorjaar	O
verschillende	O
bedrijfsonderdelen	O
van	O
RDM	B-org
failliet	O
gingen	O
,	O
moest	O
het	O
Havenbedrijf	B-org
de	O
bankleningen	O
aflossen	O
.	O

90	O
tot	O
95	O
miljoen	O
euro	O
is	O
inmiddels	O
al	O
overgemaakt	O
.	O

De	O
Rotterdamse	B-loc
gemeenteraad	O
eist	O
een	O
gemeentelijk	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
affaire	O
.	O

De	O
positie	O
van	O
de	O
wethouders	O
van	O
havenzaken	O
en	O
financiën	O
staan	O
ter	O
discussie	O
.	O

Donderdag	O
houdt	O
de	O
gemeenteraad	O
een	O
spoeddebat	O
over	O
de	O
affaire	O
.	O

De	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
wil	O
van	O
minister	O
Zalm	B-per
van	O
Financien	B-misc
en	O
staatssecretaris	O
van	B-per
der	I-per
Knaap	I-per
van	O
Defensie	B-misc
weten	O
of	O
en	O
in	O
hoeverre	O
ook	O
de	O
rijksoverheid	O
betrokken	O
is	O
bij	O
het	O
financieel	O
schandaal	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

Gouden	O
medaillewinnaar	O
Pieter	B-per
van	I-per
den	I-per
Hoogenband	I-per
is	O
in	O
Eindhoven	B-loc
gehuldigd	O
.	O

Hij	O
werd	O
op	O
het	O
Centraal	B-loc
Station	I-loc
opgewacht	O
door	O
tientallen	O
fans	O
:	O

Hij	O
werd	O
vergezeld	O
door	O
de	O
andere	O
Olympische	B-misc
sporters	O
uit	O
Eindhoven	B-loc
.	O

In	O
een	O
open	O
treintje	O
werden	O
ze	O
door	O
de	O
stad	O
naar	O
het	O
stadhuis	O
gereden	O
,	O
waar	O
de	O
huldiging	O
plaatsvond	O
.	O

Ook	O
een	O
andere	O
Gouden	B-misc
medaillewinnaar	O
uit	O
Brabant	B-loc
:	O
Anky	B-per
van	I-per
Grunsven	I-per
is	O
vanavond	O
geëerd	O
.	O

Zij	O
prolongeerde	O
,	O
nu	O
met	O
haar	O
paard	O
Salinero	B-per
,	O
het	O
goud	O
op	O
de	O
dressuur	O
in	O
Athene	B-loc
.	O

In	O
een	O
open	O
koets	O
werd	O
zij	O
door	O
haar	O
woonplaats	O
Erp	B-loc
gereden	O
.	O

Daarna	O
werd	O
zij	O
-	O
in	O
het	O
bijzijn	O
van	O
tientallen	O
fans	O
-	O
gehuldigd	O
.	O

Het	O
Stedelijk	B-org
Museum	I-org
in	O
Amsterdam	B-loc
heeft	O
een	O
nieuwe	O
directeur	O
:	O
de	O
63	O
-	O
jarige	O
Gijs	B-per
van	I-per
Tuyl	I-per
.	O

Hij	O
is	O
sinds	O
1992	O
directeur	O
van	O
het	O
Kunstmuseum	B-org
in	O
het	O
Duitse	B-loc
Wolfsburg	B-loc
.	O

In	O
de	O
jaren	O
70	O
was	O
hij	O
5	O
jaar	O
conservator	O
in	O
het	O
Stedelijk	B-org
.	O

Van	B-per
Tuyl	I-per
volgt	O
op	O
1	O
januari	O
interim-directeur	O
Van	B-per
Beers	I-per
op	O
,	O
die	O
er	O
zat	O
na	O
het	O
vertrek	O
van	O
Rudi	B-per
Fuchs	I-per
.	O

Deze	O
vertrok	O
eind	O
december	O
2002	O
.	O

Voetballer	O
Zlatan	B-per
Ibrahimovic	I-per
vertrekt	O
waarschijnlijk	O
van	O
Ajax	B-org
naar	O
de	O
Italiaanse	B-loc
topclub	O
Juventus	B-org
uit	O
Turijn	B-loc
.	O

In	O
principe	O
heeft	O
Ajax	B-org
met	O
Juventus	B-org
een	O
akkoord	O
bereikt	O
,	O
maar	O
de	O
club	O
wil	O
nog	O
een	O
bankgarantie	O
van	O
Juventus	B-org
,	O
voordat	O
om	O
12	O
uur	O
vanavond	O
de	O
transferperiode	O
afloopt	O
.	O

Anderhalve	O
week	O
geleden	O
trok	O
Ibrahimovic	B-per
de	O
aandacht	O
van	O
veel	O
clubs	O
door	O
deze	O
opvallende	O
treffer	O
tegen	O
NAC	B-org
.	O

Hij	O
kwam	O
in	O
2000	O
van	O
het	O
Zweedse	B-loc
Malmo	B-loc
naar	O
Amsterdam	B-loc
voor	O
een	O
bedrag	O
van	O
8-en-een-half	O
miljoen	O
euro	O
.	O

Ajax	B-org
krijgt	O
nu	O
waarschijnlijk	O
ongeveer	O
het	O
dubbele	O
voor	O
hem	O
.	O

Ajax	B-org
is	O
voor	O
de	O
opvolging	O
van	O
Ibrahimovic	B-per
in	O
onderhandeling	O
met	O
de	O
spits	O
van	O
Roda	B-org
JC	I-org
,	O
Arouna	B-per
Koné	I-per
.	O

Frankrijk	B-loc
balanceert	O
tussen	O
hoop	O
en	O
vrees	O
,	O
in	O
afwachting	O
van	O
het	O
lot	O
van	O
de	O
twee	O
journalisten	O
die	O
in	O
Irak	B-loc
vast	O
gehouden	O
worden	O
.	O

Vanavond	O
verloopt	O
het	O
ultimatum	O
dat	O
de	O
Iraakse	B-loc
ontvoerders	O
aan	O
de	O
Franse	B-loc
regering	O
hadden	O
gesteld	O
;	O
intrekking	O
van	O
het	O
verbod	O
op	O
hoofddoeken	O
,	O
anders	O
worden	O
de	O
twee	O
om	O
het	O
leven	O
gebracht	O
.	O

Een	O
ongeëvenaard	O
diplomatiek	O
offensief	O
werd	O
in	O
gang	O
gezet	O
om	O
de	O
twee	O
vrij	O
te	O
krijgen	O
,	O
tot	O
diep	O
in	O
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
.	O

Zelfs	O
militante	O
moslimgroeperingen	O
als	O
Hamas	B-org
riepen	O
op	O
tot	O
vrijlating	O
van	O
de	O
twee	O
gijzelaars	O
.	O

Tot	O
nu	O
toe	O
zonder	O
resultaat	O
.	O

Juist	O
vandaag	O
werd	O
op	O
de	O
website	O
van	O
een	O
Iraakse	B-loc
extremistische	O
groepering	O
de	O
executie	O
getoond	O
van	O
12	O
andere	O
mannen	O
die	O
vorige	O
week	O
in	O
Irak	B-loc
waren	O
ontvoerd	O
.	O

Volgens	O
de	O
website	O
gaat	O
het	O
om	O
Nepalese	B-loc
koks	O
en	O
schoonmakers	O
,	O
die	O
werkten	O
voor	O
een	O
Jordaans	B-loc
bedrijf	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

De	O
Nepalese	B-loc
regering	O
heeft	O
de	O
dood	O
van	O
de	O
12	O
nog	O
niet	O
kunnen	O
bevestigen	O
.	O

Het	O
Joegoslavië-tribunaal	B-org
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
is	O
begonnen	O
aan	O
de	O
tweede	O
fase	O
van	O
het	O
proces	O
tegen	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
:	O
de	O
verdediging	O
van	O
de	O
verdachte	O
...	O

Door	O
ziekte	O
van	O
de	O
oud-president	O
moest	O
de	O
hervatting	O
van	O
het	O
proces	O
,	O
die	O
eigenlijk	O
al	O
voor	O
juni	O
op	O
de	O
agenda	O
stond	O
,	O
meerdere	O
keren	O
worden	O
uitgesteld	O
.	O

Milosevic	B-per
wil	O
namelijk	O
nog	O
steeds	O
zélf	O
het	O
woord	O
voeren	O
en	O
moet	O
daarom	O
persoonlijk	O
bij	O
de	O
zittingen	O
aanwezig	O
zijn	O
.	O

Vanmorgen	O
gaven	O
de	O
artsen	O
dan	O
toch	O
het	O
groene	O
licht	O
aan	O
de	O
verdachte	O
en	O
zijn	O
rechters	O
.	O

Eindelijk	O
zit	O
er	O
dus	O
weer	O
schot	O
in	O
de	O
zaak	O
.	O

Na	O
vijf	O
eerdere	O
pogingen	O
en	O
drie	O
maanden	O
uitstel	O
kreeg	O
Slobodan	B-per
Milosevic	I-per
alle	O
vrijheid	O
:	O
vrijheid	O
van	O
spreken	O
wel	O
te	O
verstaan	O
.	O

Zoals	O
verwacht	O
voerde	O
hij	O
geen	O
juridische	O
verdediging	O
maar	O
een	O
politiek	O
betoog	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
eerste	O
uren	O
ronduit	O
een	O
saaie	O
vertoning	O
.	O

Milosevic	B-per
verloor	O
zich	O
in	O
historische	O
details	O
die	O
soms	O
elf	O
eeuwen	O
terug	O
lagen	O
en	O
citeerde	O
tientallen	O
bekende	O
en	O
onbekende	O
en	O
soms	O
ook	O
Nederlandse	B-loc
personen	O
en	O
publicaties	O
.	O

De	O
kern	O
van	O
het	O
betoog	O
van	O
de	O
oud-president	O
was	O
dat	O
de	O
oorlogen	O
van	O
de	O
jaren	O
90	O
in	O
het	O
voormalige	O
Joegoslavi"e	B-loc
vooral	O
te	O
wijten	O
waren	O
aan	O
Duitsland	B-loc
.	O

De	O
koffiepauze	O
deed	O
de	O
verdachte	O
kennelijk	O
goed	O
.	O

Daarna	O
sprak	O
hij	O
daarna	O
namelijk	O
veel	O
fellere	O
en	O
vooral	O
duidelijker	O
taal	O
en	O
probeerde	O
zichzelf	O
echt	O
te	O
verdedigen	O
.	O

Tegen	O
de	O
eerdere	O
afspraken	O
in	O
krijgt	O
Milosevic	B-per
ook	O
morgen	O
nog	O
anderhalf	O
uur	O
spreektijd	O
.	O

Daarmee	O
loopt	O
het	O
proces	O
,	O
dat	O
vanaf	O
vandaag	O
op	O
schema	O
had	O
moeten	O
blijven	O
alweer	O
enige	O
vertraging	O
op	O
.	O

Veel	O
vertoon	O
van	O
spierballen	O
,	O
gisteravond	O
op	O
prime-time	O
tijdens	O
de	O
Republikeinse	B-eve
Conventie	I-eve
in	O
New	B-loc
York	I-loc
.	O

Net	O
als	O
vorige	O
maand	O
bij	O
de	O
Democraten	B-misc
,	O
draait	O
het	O
ook	O
bij	O
de	O
Republikeinen	B-misc
maar	O
om	O
één	O
ding	O
:	O
wie	O
kan	O
het	O
land	O
het	O
beste	O
door	O
de	O
woelige	O
tijden	O
loodsen	O
van	O
terrorisme	O
en	O
oorlogen	O
.	O

Bush	B-per
dus	O
,	O
volgens	O
zijn	O
partijgenoten	O
die	O
gisteravond	O
het	O
spits	O
afbeten	O
.	O

Geen	O
zwabberaar	O
zoals	O
zijn	O
tegenstander	O
,	O
maar	O
een	O
daadkrachtige	O
'	O
commander	O
in	O
chief	O
'	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Erwin	B-per
Kroll	I-per
.	O

Die	O
nazomer	O
,	O
komt	O
die	O
er	O
nu	O
echt	O
aan	O
?	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

COMPLEET	O
AVT	O

