Politiek	O
laat	O
geen	O
spaan	O
heel	O
van	O
integratierapport	O
Positie	O
wethouder	O
Rob	B-per
Oudkerk	I-per
wankelt	O
Koningin	O
Beatrix	B-per
warm	O
onthaald	O
in	O
Thailand	B-loc

Goedenavond	O
,	O
Lang	O
is	O
er	O
naar	O
uitgekeken	O
en	O
dit	O
weekend	O
lekte	O
de	O
hoofdlijnen	O
al	O
uit	O
van	O
het	O
rapport	O
van	O
de	O
Commissie	B-misc
Blok	B-per
,	O
over	O
Hoe	B-misc
Het	I-misc
Staat	I-misc
met	O
de	O
integratie	O
van	O
allochtonen	O
in	O
ons	O
land	O
.	O

Maar	O
nu	O
het	O
rapport	O
daadwerkelijk	O
is	O
verschenen	O
,	O
valt	O
de	O
politiek	O
erover	O
heen	O
.	O

'	O
Open	O
deuren	O
worden	O
er	O
ingetrapt	O
'	O
,	O
zeggen	O
sommigen	O
,	O
En	O
volgens	O
anderen	O
gaat	O
het	O
rapport	O
nog	O
lang	O
niet	O
VER	O
genoeg	O
.	O

Want	O
er	O
staan	O
weinig	O
concrete	O
voorstellen	O
in	O
om	O
de	O
inburgering	O
van	O
allochtonen	O
te	O
verbeteren	O
.	O

De	O
commissie	O
Blok	B-per
bestudeerde	O
het	O
integratiebeleid	O
van	O
de	O
afgelopen	O
dertig	O
jaar	O
,	O
en	O
concludeert	O
dat	O
de	O
integratie	O
grotendeels	O
is	O
gelukt	O
.	O

Maar	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
vindt	O
het	O
integratie-beleid	O
is	O
mislukt	O
,	O
en	O
wil	O
dat	O
ook	O
horen	O
van	O
de	O
commissie	O
.	O

Pagina's	O
vol	O
goedbedoelde	O
regelgeving	O
en	O
falend	O
overheidsbeleid	O
.	O

Zorgelijke	O
cijfers	O
over	O
werkloosheid	O
,	O
problemen	O
in	O
arme	O
wijken	O
en	O
de	O
slechte	O
invloed	O
van	O
zwarte	O
scholen	O
.	O

Het	O
staat	O
allemaal	O
in	O
het	O
rapport	O
,	O
maar	O
TOCH	O
is	O
de	O
conclusie	O
van	O
voorzitter	O
Blok	B-per

Een	O
compliment	O
dat	O
niet	O
kan	O
gelden	O
voor	O
de	O
politiek	O
,	O
want	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
en	O
vele	O
ministers	O
en	O
staatssecretarissen	O
hebben	O
gefaald	O
:	O

Maar	O
de	O
politiek	O
deed	O
niets	O
met	O
die	O
signalen	O
,	O
zoals	O
alarmerende	O
cijfers	O
over	O
de	O
hoge	O
werkloosheid	O
onder	O
allochtonen	O
.	O

Dit	O
leidde	O
tot	O
grote	O
problemen	O
in	O
de	O
oude	O
stadswijken	O
,	O
waar	O
werkloze	O
allochtonen	O
opeengestapeld	O
wonen	O
.	O

De	O
commissie	O
wil	O
daarom	O
dure	O
koopwoningen	O
bouwen	O
in	O
grote	O
steden	O
en	O
de	O
woningmarkt	O
in	O
blanke	O
randgemeenten	O
openstellen	O
voor	O
sociale	O
woningbouw	O
.	O

Op	O
scholen	O
speelt	O
hetzelfde	O
probleem	O
als	O
in	O
de	O
wijken	O
.	O

De	O
vrijheid	O
van	O
onderwijs	O
,	O
artikel	O
23	O
van	O
de	O
grondwet	O
,	O
is	O
de	O
basis	O
voor	O
islamitische	O
zwarte	O
scholen	O
en	O
christelijke	O
,	O
witte	O
scholen	O
.	O

-	O
Artikel	O
23	O
belemmert	O
de	O
vrije	O
keuze	O
,	O
schrijft	O
de	O
commissie	O
.	O

-	O
De	O
commissie	O
wil	O
blanke	O
en	O
zwarte	O
scholen	O
samenvoegen	O
en	O
de	O
subsidie	O
voor	O
achterstandsscholen	O
omzetten	O
in	O
een	O
subsidie	O
voor	O
integratie	O
,	O
-	O
Ook	O
wil	O
Blok	B-per
taalachterstanden	O
vroeg	O
aanpakken	O
,	O
Nederlands	B-pro
leren	O
begint	O
bij	O
baby's	O
op	O
het	O
consultatiebureau	O
,	O
zo	O
vindt	O
Blok	B-per
.	O

Maar	O
in	O
de	O
praktijk	O
is	O
dat	O
moeilijk	O
,	O
omdat	O
75	O
procent	O
van	O
de	O
Marokkanen	B-loc
en	O
Turken	B-loc
hun	O
partner	O
uit	O
het	O
buitenland	O
importeren	O
.	O

De	O
commissie	O
wil	O
de	O
problemen	O
als	O
gevolg	O
van	O
het	O
halen	O
van	O
een	O
buitenlandse	O
partner	O
beperken	O
.	O

Hoofddoekjes	O
mogen	O
de	O
moeders	O
weer	O
wel	O
dragen	O
,	O
want	O
dat	O
ziet	O
de	O
commissie	O
als	O
een	O
persoonlijke	O
keuze	O
.	O

Job	B-per
Frieszo	I-per
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
,	O
Job	B-per
,	O
de	O
politieke	O
reacties	O
op	O
het	O
rapport	O
van	O
de	O
commissie	O
Blok	B-per
zijn	O
opmerkelijk	O
negatief	O
;	O
de	O
Kamer	B-org
vindt	O
het	O
allemaal	O
niet	O
scherp	O
genoeg	O
en	O
had	O
concrete	O
maatregelen	O
verwacht	O
.	O

Hoe	O
komt	O
dat	O
?	O

Dat	O
komt	O
omdat	O
het	O
politiek	O
klimaat	O
de	O
afgelopen	O
twee	O
jaar	O
sterk	O
is	O
veranderd	O
.	O

Het	O
was	O
vooral	O
Pim	B-per
Fortuyn	I-per
die	O
de	O
onvrede	O
over	O
de	O
inbrugering	O
van	O
migranten	O
zichtbaar	O
maakte	O
.	O

Sindsdien	O
doen	O
de	O
politieke	O
partijen	O
hun	O
best	O
om	O
op	O
dat	O
terreein	O
stevige	O
standpunten	O
in	O
te	O
nemen	O
,	O
en	O
daarom	O
reageren	O
ze	O
vandaag	O
zo	O
negatief	O
.	O
een	O
paar	O
jaar	O
geleden	O
zou	O
zo'n	O
rapport	O
van	O
de	O
commissie	O
Blok	B-per
nog	O
zijn	O
omarmd	O
door	O
de	O
tweede	O
kamer	O
,	O
maar	O
de	O
politiek	O
verlangt	O
nu	O
naar	O
scherpere	O
maatregelen	O
om	O
de	O
inburgering	O
te	O
verbeteren	O
,	O
omdat	O
de	O
kiezer	O
dat	O
wil	O
.	O

De	O
VVD	B-org
bijvoorbeeld	O
noemt	O
het	O
rapport	O
een	O
farce	O
,	O
er	O
hadden	O
concrete	O
maatregelen	O
in	O
moeten	O
staan	O
.	O

Maar	O
ook	O
de	O
oppositie	O
ter	O
linkerzijde	O
reageert	O
kritisch	O
.	O

De	O
PvdA	B-org
bijvoorbeeld	O
,	O
die	O
overigens	O
de	O
hand	O
ook	O
in	O
eigen	O
boezem	O
steekt	O
.	O

Tenslotte	O
de	O
LPF	B-org
,	O
de	O
partij	O
van	O
Pim	B-per
Fortuyn	I-per
,	O
die	O
vindt	O
dat	O
er	O
voroal	O
wat	O
aan	O
de	O
aantallen	O
migranten	O
gedaan	O
moet	O
worden	O
.	O

Het	O
rapport	O
zal	O
voor	O
veel	O
debat	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
zorgen	O
,	O
waar	O
bij	O
partijen	O
zullen	O
proberen	O
concrete	O
maatregelen	O
tot	O
stand	O
te	O
laten	O
komen	O
.	O

PvdA	B-org
en	O
CDA	B-org
zijn	O
daar	O
vorige	O
week	O
al	O
mee	O
begonnen	O
,	O
nog	O
voor	O
de	O
publikatie	O
van	O
het	O
rapport	O
.	O

Op	O
zich	O
opmerkelijk	O
,	O
ze	O
zagen	O
toen	O
kennelijk	O
al	O
geen	O
brood	O
in	O
de	O
toen	O
nog	O
geheime	O
conclusies	O
.	O

Job	B-per
,	O
de	O
politiek	O
is	O
dus	O
negatief	O
.	O

Hoe	O
reageren	O
de	O
allochtonen-organisaties	O
zelf	O
?	O

Nou	O
die	O
zijn	O
wel	O
blij	O
,	O
zij	O
krijgen	O
in	O
ieder	O
geval	O
de	O
zwarte	O
piet	O
niet	O
.	O

Het	O
rapport	O
zegt	O
immers	O
dat	O
zij	O
het	O
samen	O
met	O
de	O
Nederlandse	B-loc
samenleving	O
wel	O
goed	O
gedaan	O
hebben	O
.	O

De	O
allochtonenorganisaties	O
zijn	O
bang	O
dat	O
het	O
debat	O
nu	O
verzandt	O
in	O
gehakketak	O
over	O
de	O
schuldvraag	O
.	O

Forum	B-org
vindt	O
net	O
als	O
de	O
commissie	O
Blok	B-org
dat	O
er	O
verder	O
gewerkt	O
moet	O
worden	O
aan	O
de	O
inburgering	O
van	O
migranten	O
,	O
bijvoorbeeld	O
door	O
het	O
bestrijden	O
van	O
voortijdig	O
schoolverlaten	O
.	O

Minister	O
Verdonk	B-per
voor	O
Vreemdelingenzaken	B-misc
ziet	O
in	O
het	O
rapport	O
een	O
ondersteuning	O
van	O
haar	O
nieuwe	O
plannen	O
om	O
de	O
integratie	O
te	O
verbeteren	O
.	O

Die	O
plannen	O
presenteert	O
ze	O
volgende	O
maand	O
.	O

Het	O
kabinet	O
koos	O
er	O
al	O
eerder	O
voor	O
om	O
allochtonen	O
verplicht	O
te	O
laten	O
inburgeren	O
en	O
een	O
eind	O
te	O
maken	O
aan	O
de	O
vrijblijvendheid	O
van	O
integratie	O
.	O

Net	O
als	O
de	O
landelijke	O
politiek	O
,	O
heeft	O
ook	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
politiek	O
teleurgesteld	O
gereageerd	O
op	O
het	O
rapport	O
van	O
de	O
commisie	O
Blok	B-per
.	O

Hier	O
,	O
in	O
de	O
tweede	O
stad	O
van	O
het	O
land	O
,	O
verscheen	O
eerder	O
al	O
-	O
na	O
een	O
verhitte	O
discussie	O
-	O
een	O
EIGEN	O
rapport	O
over	O
integratie	O
.	O

Maar	O
van	O
de	O
harde	O
maatregelen	O
die	O
in	O
Rotterdam	B-loc
werden	O
bepleit	O
,	O
is	O
in	O
het	O
rapport	O
Blok	B-per
weinig	O
terug	O
te	O
vinden	O
.	O

De	O
positie	O
van	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
wethouder	O
Rob	B-per
Oudkerk	I-per
is	O
uiterst	O
wankel	O
.	O

Na	O
zijn	O
onthullingen	O
over	O
prostitutie-bezoek	O
,	O
neemt	O
de	O
kritiek	O
in	O
de	O
gemeenteraad	O
toe	O
.	O

Coalitie-partij	O
CDA	B-org
vindt	O
dat	O
de	O
PvdA-wethouder	B-misc
eigenlijk	O
zou	O
moeten	O
vertrekken	O
,	O
en	O
de	O
andere	O
coalitiepartij	O
-	O
de	O
VVD	B-org
-	O
vindt	O
dat	O
Oudkerk	B-per
de	O
stad	O
heeft	O
beschadigd	O
.	O

Eerder	O
vandaag	O
brokkelde	O
het	O
vertrouwen	O
van	O
het	O
Amsterdamse	B-loc
afdelingsbestuur	O
van	O
de	O
PvdA	B-org
in	O
Oudkerk	B-per
al	O
af	O
.	O

"	O
Een	O
wereldverbeteraar	O
met	O
realiteitszin	O
"	O
...	O
zo	O
werd	O
de	O
vorige	O
week	O
vermoorde	O
leraar	O
van	O
het	O
Terra-College	B-org
-	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
-	O
vanmorgen	O
tijdens	O
zijn	O
uitvaart	O
getypeerd	O
.	O

De	O
dienst	O
werd	O
bijgewoond	O
door	O
een	O
paar	O
honderd	O
mensen	O
.	O

Namens	O
het	O
kabinet	O
waren	O
vice-premier	O
De	B-per
Graaf	I-per
-	O
een	O
D'66	B-org
partijgenoot	O
van	O
Van	B-per
Wieren-	I-per
en	O
minister	O
Van	B-per
der	I-per
Hoeven	I-per
van	O
Onderwijs	B-misc
aanwezig	O
.	O

Tegen	O
tien	O
uur	O
vanmorgen	O
arriveerde	O
de	O
rouwstoet	O
met	O
het	O
lichaam	O
van	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
bij	O
crematorium	O
Eikelenburg	B-org
,	O
in	O
Rijswijk	B-loc
.	O

GELUID	O
OP	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
De	O
uitvaart	O
werd	O
bijgewoond	O
door	O
honderden	O
mensen	O
.	O

Familie	O
,	O
vrienden	O
,	O
leraren	O
en	O
leerlingen	O
van	O
het	O
Haagse	B-loc
Terra-College	B-org
en	O
andere	O
belangstellenden	O
.	O

Want	O
de	O
uitvaart-plechtigheid	O
had	O
een	O
"	O
open	O
karakter	O
"	O
:	O
Op	O
verzoek	O
van	O
de	O
weduwe	O
en	O
de	O
dochters	O
,	O
omdat	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
het	O
zelf	O
zo	O
zou	O
willen	O
.	O

KWOOT	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Vooral	O
Van	B-misc
Wieren's	I-misc
betrokkenheid	O
,	O
en	O
trouw	O
aan	O
de	O
leerlingen	O
van	O
zijn	O
school	O
,	O
werden	O
geroemd	O
.	O

De	O
crematie	O
werd	O
zo	O
druk	O
bezocht	O
,	O
dat	O
veel	O
mensen	O
de	O
dienst	O
buiten	O
moesten	O
volgen	O
,	O
via	O
luidsprekers	O
.	O

GELUID	O
OP	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Na	O
de	O
bijeenkomst	O
,	O
die	O
ruim	O
een	O
uur	O
duurde	O
,	O
heeft	O
de	O
familie	O
in	O
besloten	O
kring	O
afscheid	O
genomen	O
van	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
.	O

Nieuws	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
Kort	I-pro
nu	O
met	O
:	O
-	O
boekhouder	O
verduistert	O
18	O
miljoen	O
euro	O
-	O
stoffelijke	O
resten	O
zijn	O
inderdaad	O
van	O
verdwenen	O
echtpaar	O
Maar	O
eerst	O
:	O
-	O
schip	O
gekapseist	O
bij	O
Noorwegen	B-loc
.	O

Even	O
buiten	O
de	O
Noorse	B-loc
haven	O
Bergen	B-loc
is	O
een	O
vrachtschip	O
gekapseist	O
.	O

Onder	O
de	O
bemanning	O
zouden	O
drie	O
Nederlanders	B-loc
zijn	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
het	O
schip	O
Rocknes	B-pro
.	O

Dat	O
vervoert	O
steen	O
van	O
Noorwegen	B-loc
naar	O
onder	O
andere	O
Nederland	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
.	O

Op	O
het	O
moment	O
van	O
het	O
ongeluk	O
,	O
waren	O
er	O
29	O
mensen	O
aan	O
boord	O
.	O

Negen	O
bemanningsleden	O
zijn	O
gered	O
,	O
twee	O
doden	O
zijn	O
geborgen	O
.	O

Naar	O
de	O
achttien	O
vermisten	O
wordt	O
op	O
dit	O
moment	O
gezocht	O
in	O
het	O
ijskoude	O
water	O
.	O

Mogelijk	O
zijn	O
er	O
nog	O
overlevenden	O
IN	O
het	O
omgeslagen	O
schip	O
.	O

Er	O
wordt	O
opnieuw	O
bekeken	O
of	O
oorlogsmisdadiger	O
Herbertus	B-per
Bikker	I-per
wel	O
FIT	O
genoeg	O
is	O
om	O
hem	O
verder	O
te	O
vervolgen	O
.	O

Dat	O
er	O
met	O
zijn	O
FYSIEKE	O
vermogens	O
niet	O
veel	O
mis	O
is	O
,	O
bleek	O
na	O
de	O
zitting	O
in	O
de	O
Duitse	B-loc
plaats	O
Hagen	B-loc
.	O

De	O
Duitse	B-loc
justitie	O
wil	O
de	O
oud-SS'er	B-misc
vervolgen	O
voor	O
de	O
moord	O
op	O
verzetsman	O
Houtman	B-per
in	O
1944	O
.	O

Maar	O
de	O
vraag	O
is	O
of	O
de	O
88-jarige	O
Bikker	B-per
zo'n	O
proces	O
wel	O
aankan	O
.	O

De	O
resultaten	O
van	O
het	O
gezondheidsonderzoek	O
zijn	O
twee	O
februari	O
bekend	O
.	O

In	O
Aalsmeer	B-loc
is	O
een	O
boekhouder	O
opgepakt	O
die	O
in	O
zijn	O
eentje	O
ten	O
minste	O
18-miljoen	O
euro	O
heeft	O
verduisterd	O
.	O

De	O
35-jarige	O
man	O
wist	O
dat	O
geld	O
ongemerkt	O
naar	O
zijn	O
eigen	O
rekeningen	O
weg	O
te	O
sluizen	O
.	O

Van	O
het	O
geld	O
is	O
niets	O
meer	O
over	O
,	O
de	O
man	O
heeft	O
alles	O
vergokt	O
.	O

Het	O
bedrijf	O
ontdekte	O
de	O
fraude	O
na	O
een	O
tip	O
van	O
de	O
bank	O
.	O

De	O
politie	O
wil	O
niet	O
vertellen	O
om	O
welk	O
bedrijf	O
het	O
gaat	O
.	O

De	O
Saxion	B-org
Hogeschool	I-org
heeft	O
condoleance-registers	O
neergelegd	O
voor	O
de	O
vermoorde	O
studente	O
Marleen	B-per
Konings	I-per
.	O

In	O
de	O
vestigingen	O
in	O
Enschede	B-loc
,	O
Deventer	B-loc
en	O
Apeldoorn	B-loc
kunnen	O
mensen	O
hun	O
medeleven	O
betuigen	O
.	O

Er	O
is	O
ook	O
een	O
digitaal	O
register	O
.	O

Het	O
lichaam	O
van	O
de	O
24-jarige	O
Marleen	B-per
Konings	I-per
is	O
vrijdag	O
gevonden	O
in	O
Zuid-Afrika	B-loc
.	O

Het	O
lag	O
in	O
een	O
kloof	O
niet	O
ver	O
van	O
Kaapstad	B-loc
.	O

Een	O
46-jarige	O
man	O
heeft	O
de	O
moord	O
bekend	O
.	O

Volgens	O
de	O
politie	O
is	O
Marleen	B-per
gestorven	O
aan	O
de	O
gevolgen	O
van	O
een	O
schotwond	O
.	O

De	O
stoffelijke	O
resten	O
die	O
vorige	O
week	O
zijn	O
opgegraven	O
bij	O
een	O
kinderboerderij	O
in	O
Baarn	B-loc
,	O
zijn	O
inderdaad	O
van	O
het	O
verdwenen	O
echtpaar	O
Müller-Van	B-misc
der	I-misc
Velde	I-misc
.	O

Dat	O
is	O
vast	O
komen	O
te	O
staan	O
na	O
onderzoek	O
door	O
het	O
Nederlands	B-org
Forensisch	I-org
Instituut	I-org
.	O

Het	O
echtpaar	O
uit	O
Baarn	B-loc
was	O
sinds	O
1999	O
niet	O
meer	O
gezien	O
.	O

Het	O
huis	O
en	O
de	O
tuin	O
werden	O
onderhouden	O
door	O
een	O
huisvriend	O
.	O

De	O
politie	O
heeft	O
deze	O
man	O
gearresteerd	O
.	O

Tot	O
zover	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O

Koningin	O
Beatrix	B-per
is	O
vandaag	O
begonnen	O
aan	O
een	O
vijf-daags	O
staatsbezoek	O
aan	O
Thailand	B-loc
.	O

Ze	O
reist	O
samen	O
met	O
prins	O
Willem-Alexander	B-per
.	O

Het	O
400-jarig	O
bestaan	O
van	O
de	O
Thais-Nederlandse	B-misc
betrekkingen	O
staat	O
centraal	O
.	O

Maar	O
tijdens	O
het	O
bezoek	O
komt	O
ook	O
de	O
positie	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
gevangenen	O
in	O
Thailand	B-loc
aan	O
de	O
orde	O
.	O

LW	O
:	O
..	O
met	O
een	O
staatsbanket	O
.	O

In	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
staat	O
Iowa	B-loc
,	O
begint	O
voor	O
de	O
Democraten	B-org
-	O
met	O
de	O
eerste	O
voorverkiezing	O
van	O
vandaag	O
-	O
de	O
afvalrace	O
,	O
die	O
moet	O
bepalen	O
wie	O
het	O
gaat	O
opnemen	O
tegen	O
president	O
Bush	B-per
bij	O
de	O
verkiezingen	O
in	O
november	O
.	O

Nu	O
liggen	O
de	O
vier	O
kandidaten	O
in	O
de	O
peilingen	O
nog	O
dicht	O
bij	O
elkaar	O
.	O

Maar	O
verlies	O
bij	O
de	O
eerste	O
horde	O
,	O
kan	O
meteen	O
het	O
einde	O
van	O
presidentiële	O
aspiraties	O
betekenen	O
.	O

In	O
het	O
landelijke	O
Iowa	B-loc
wonen	O
39	O
miljoen	O
kippen	O
,	O
16	O
miljoen	O
varkens	O
,	O
4	O
miljoen	O
koeien	O
en	O
minder	O
dan	O
3	O
miljoen	O
mensen	O
.	O

En	O
die	O
hebben	O
meestal	O
geen	O
tijd	O
voor	O
politiek	O
.	O

Bush-aanhangers	B-misc
ergeren	O
zich	O
aan	O
het	O
geruzie	O
van	O
de	O
democratische	O
kandidaten	O
.	O

Op	O
deze	O
veiling	O
zijn	O
ook	O
veel	O
boeren	O
die	O
wél	O
degelijk	O
geïnteresseerd	O
zijn	O
in	O
landelijke	O
politiek	O
.	O

Over	O
de	O
sterke	O
schommelingen	O
in	O
de	O
opinie-peilingen	O
zijn	O
ze	O
hier	O
niet	O
verbaasd	O
.	O

Maar	O
de	O
kiezers	O
kijken	O
natuurlijk	O
wel	O
naar	O
de	O
opiniepeilingen	O
.	O

En	O
temidden	O
van	O
alle	O
campagnefolklore	O
verliezen	O
de	O
kandidaten	O
de	O
laatste	O
cijfers	O
ook	O
geen	O
seconde	O
uit	O
het	O
oog	O
.	O

Oud-gouverneur	O
Howard	B-per
Dean	I-per
belooft	O
in	O
elke	O
toespraak	O
een	O
ziektekostenverzekering	O
voor	O
elke	O
Amerikaan	B-loc
.	O

Maar	O
Howard	B-per
Dean	I-per
zakt	O
ineens	O
snel	O
in	O
de	O
peilingen	O
.	O

Net	O
als	O
congreslid	O
Dick	B-per
Gephardt	I-per
.	O

Die	O
is	O
strijdbaar	O
maar	O
lijkt	O
kansloos	O
Senator	O
John	B-per
Kerry	I-per
is	O
plotseling	O
heel	O
populair	O
.	O

Hij	O
staat	O
nummer	O
1	O
in	O
de	O
peilingen	O
.	O

Maar	O
vraag	O
hier	O
wie	O
er	O
straks	O
wint	O
in	O
november	O
en	O
iedereen	O
geeft	O
hetzelfde	O
antwoord	O
.	O

George	B-per
Bush	I-per
.	O

[	O
2	O
Quotes	O
]	O
De	O
uitslag	O
van	O
de	O
voor-verkiezing	O
in	O
Iowa	B-loc
wordt	O
vannacht	O
rond	O
4	O
uur	O
Nederlandse	B-loc
tijd	O
verwacht	O
.	O

Dan	O
nu	O
het	O
weer	O
,	O
met	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
.	O

In	O
Duitsland	B-loc
is	O
het	O
volop	O
winter	O
.	O

Op	O
het	O
vliegveld	O
van	O
Frankfurt	B-loc
werden	O
meer	O
dan	O
90	O
vluchten	O
afgelast	O
.	O

In	O
dierentuin	O
Berlijn	B-loc
gaven	O
de	O
sneeuw	O
en	O
het	O
ijs	O
vooral	O
vreugde	O
.	O

Maar	O
ook	O
de	O
kameel	O
voelt	O
zich	O
thuis	O
,	O
want	O
die	O
kan	O
heel	O
goed	O
tegen	O
de	O
kou	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
dit	O
:	O
Bijna	O
zestig	O
jaar	O
na	O
dato	O
zijn	O
luchtfoto's	O
vrijgegeven	O
van	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

Gemaakt	O
door	O
Britse	B-loc
fotoverkenners	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
maar	O
liefst	O
5	O
miljoen	O
luchtfoto's	O
.	O

Onder	O
andere	O
van	O
D-Day	B-eve
,	O
de	O
landing	O
van	O
de	O
geallieerden	O
in	O
Normandië	B-loc
.	O

6	O
juni	O
1944	O
,	O
Omaha	B-loc
Beach	I-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
.	O

De	O
foto	O
is	O
gemaakt	O
in	O
het	O
heetst	O
van	O
de	O
strijd	O
,	O
die	O
zou	O
leiden	O
tot	O
de	O
bevrijding	O
van	O
West-Europa	B-loc
.	O

Militairen	O
en	O
landingsvoertuigen	O
zijn	O
duidelijk	O
zichtbaar	O
.	O

En	O
ook	O
de	O
soldaten	O
die	O
sneuvelden	O
-	O
liggend	O
in	O
de	O
branding	O
.	O

De	O
foto's	O
zijn	O
gedigitaliseerd	O
door	O
Keele	B-org
University	I-org
in	O
Engeland	B-loc
.	O

Vanaf	O
vandaag	O
kan	O
iedereen	O
ze	O
op	O
internet	O
bekijken	O
.	O

Doorklikken	O
kan	O
via	O
onze	O
eigen	O
internetpagina	O
:	O
www.nosjournaal.nl	O
.	O

Misschien	O
lukt	O
't	O
niet	O
meteen	O
,	O
want	O
de	O
website	O
met	O
de	O
foto's	O
is	O
momenteel	O
overbelast	O
...	O
Om	O
tien	O
uur	O
zijn	O
we	O
er	O
weer	O
,	O
en	O
het	O
late	O
journaal	O
is	O
om	O
12	O
voor	O
12	O
op	O
Nederland	B-org
2	I-org
.	O

Prettige	O
avond	O
!	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

Meer	O
dan	O
100-duizend	O
Irakezen	B-loc
zijn	O
in	O
Bagdad	B-loc
de	O
straat	O
op	O
gegaan	O
om	O
te	O
eisen	O
dat	O
er	O
VOOR	O
1	O
juli	O
aanstaande	O
algemene	O
verkiezingen	O
worden	O
gehouden	O
.	O

De	O
demonstranten	O
,	O
voornamelijk	O
sji-ieten	O
,	O
verwerpen	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
plan	O
om	O
dit	O
jaar	O
alleen	O
REGIONALE	O
verkiezingen	O
te	O
organiseren	O
.	O

De	O
sji-ietische	O
meerderheid	O
ziet	O
daar	O
niets	O
in	O
,	O
en	O
is	O
bang	O
dat	O
ze	O
dan	O
te	O
weinig	O
invloed	O
krijgt	O
.	O

