politieke	O
rivaal	O
van	O
president	O
Poetin	B-per
is	O
spoorloos	O
verdwenen	O
...	O
-	O
opstand	O
in	O
Haiti	B-loc
lijkt	O
steeds	O
meer	O
op	O
een	O
burgeroorlog	O
....	O
-	O
na	O
30	O
jaar	O
weer	O
goud	O
voor	O
'n	O
Nederlandse	B-loc
:	O
Renate	B-per
Groenewold	I-per

Goeden	O
avond	O
,	O
dames	O
en	O
heren	O
...	O

Een	O
maand	O
voor	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
in	O
Rusland	B-loc
is	O
één	O
van	O
de	O
uitdagers	O
van	O
president	O
Poetin	B-per
spoorloos	O
verdwenen	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
Ivan	B-per
Rybkin	I-per
.	O

Hij	O
wordt	O
al	O
3	O
dagen	O
vermist	O
.	O

Rybkin	B-per
was	O
onder	O
oud-president	O
Jeltsin	B-per
één	O
van	O
de	O
machtigste	O
mannen	O
van	O
het	O
land	O
,	O
maar	O
bij	O
Poetin	B-per
was	O
hij	O
al	O
jaren	O
uit	O
de	O
gratie	O
.	O

Vorige	O
week	O
publiceerde	O
Rybkin	B-per
een	O
open	O
brief	O
,	O
waarin	O
hij	O
president	O
Poetin	B-per
beschuldigde	O
van	O
misdadige	O
praktijken	O
.	O

Correspondent	O
Peter	B-per
d'Hamecourt	I-per
sprak	O
drie	O
dagen	O
voor	O
zijn	O
verdwijning	O
nog	O
met	O
Rybkin	B-per
.	O

BETA	O
COMPLEET	O
IVAN	B-per
RYBKIN	I-per
MAANDAG	O
IN	O
ZIJN	O
VERKIEZINGSHOOFDKWARTIER	O
IN	O
MOSKOU	B-loc
.	O

HIJ	O
HEEFT	O
ZOJUIST	O
IN	O
één	O
INTERVIEW	O
MET	O
ONS	O
FEL	O
UITGEHAALD	O
NAAR	O
PRESIDENT	O
POETIN	B-per
.	O

IN	O
één	O
MOSKOUSE	B-loc
KRANT	O
HEEFT	O
HIJ	O
DE	O
PRESIDENT	O
IN	O
DE	O
AFGELOPEN	O
WEEK	O
ER	O
VAN	O
BESCHULDIGD	O
VAN	O
RUSLAND	B-loc
één	O
POLITIESTAAT	O
TE	O
MAKEN	O
.	O

HIJ	O
ROEPT	O
DE	O
KIEZERS	O
OP	O
ZICH	O
NIET	O
NEER	O
TE	O
LEGGEN	O
BIJ	O
één	O
NIEUWE	O
DICTATUUR	O
.	O

QUOTE	O
IVAN	B-per
RYBKIN	I-per
22	O
SECONDEN	O
:	O
Wees	O
niet	O
bang	O
.	O

Dit	O
is	O
ons	O
eigen	O
land	O
.	O

Verschuil	O
je	O
niet	O
en	O
sta	O
stevig	O
op	O
je	O
beide	O
benen	O
.	O

Ze	O
willen	O
angst	O
zien	O
.	O

Met	O
mensen	O
die	O
bang	O
zijn	O
kun	O
je	O
alles	O
doen	O
.	O

TEKST	O
PRESIDENTSKANDIDAAT	O
RYBKIN	B-per
IS	O
GEEN	O
NIEUWKOMER	O
IN	O
DE	O
RUSSISCHE	B-loc
POLITIEK	O
.	O

HIJ	O
WAS	O
LANGE	O
TIJD	O
VOORZITTER	O
VAN	O
HET	O
PARLEMENT	O
.	O

EX	O
-	O
PRESIDENT	O
JELTSIN	B-per
BENOEMDE	O
HEM	O
TOT	O
SECRETARIS	O
VAN	O
DE	O
NATIONALE	O
VEILIGHEIDSRAAD	O
.	O

HIJ	O
BEMOEIDE	O
ZICH	O
INTENS	O
MET	O
HET	O
TJETSJEENSE	B-loc
PROBLEEM	O
HIJ	O
WAS	O
één	O
FELLE	O
TEGENSTANDER	O
VAN	O
DE	O
TWEEDE	O
OORLOG	O
IN	O
TSJETSJENIE	B-loc
DIE	O
PRESIDENT	O
POETIN	B-per
BEGON	O
.	O

QUOTE	O
IVAN	B-per
RYBKIN	I-per
16	O
SECONDEN	O
:	O
Volgens	O
de	O
officiële	O
statistieken	O
zijn	O
5900	O
soldaten	O
en	O
officieren	O
gesneuvelden	O
in	O
Tsjetsjenie	B-loc
onder	O
Poetins	B-per
bewind	O
.	O

Niemand	O
heeft	O
geteld	O
hoeveel	O
Tsjetsjenen	B-loc
om	O
het	O
leven	O
zijn	O
gekomen	O
.	O

Dat	O
zijn	O
ook	O
Russische	B-loc
burgers	O
.	O

TEKST	O
:	O
RYBKIN	B-per
WIL	O
ANTWOORDEN	O
OP	O
DE	O
VELE	O
VRAGEN	O
WAARMEE	O
DE	O
BOMAANSLAGEN	O
OP	O
FLATGEBOUWEN	O
IN	O
MOSKOU	B-loc
IN	O
1999	O
ZIJN	O
OMGEVEN	O
ER	O
VIELEN	O
HONDERDEN	O
DODEN	O
.	O

HIJ	O
VERDENKT	O
DE	O
GEHEIME	O
DIENSTEN	O
ER	O
VAN	O
één	O
ROL	O
TE	O
HEBBEN	O
GESPEELD	O
BIJ	O
DIE	O
AANSLAGEN	O
.	O

QUOTE	O
YVAN	B-per
RYBKIN	I-per
13	O
SECONDEN	O
:	O
Waarom	O
hebben	O
mensen	O
moeten	O
lijden	O
onder	O
zulke	O
verschrikkelijke	O
misdaden	O
.	O

Waarom	O
is	O
er	O
geen	O
enkel	O
publiek	O
openbaar	O
onderzoek	O
.	O

Waarom	O
zijn	O
er	O
geen	O
openbare	O
rechtszaken	O
tegen	O
de	O
daders	O
.	O

HET	O
PARLEMENTSLID	O
SERGEJ	B-per
JOESJENKOV	I-per
DIE	O
ZICH	O
OOK	O
MET	O
HET	O
ONDERZOEK	O
NAAR	O
DE	O
BOMAANSLAGEN	O
BEMOEIDE	O
IS	O
VORIG	O
JAAR	O
VERMOORD	O
.	O

één	O
ANDER	O
PARLEMENTSLID	O
JOERI	B-per
SJTSJEKOTSJCHIN	I-per
KWAM	O
ONDER	O
VERDACHTE	O
OMSTANDIGHEDEN	O
OM	O
HET	O
LEVEN	O
.	O

RYBKIN	B-per
VERTELDE	O
OP	O
DE	O
DAG	O
VAN	O
ZIJN	O
VERDWIJNING	O
AAN	O
één	O
RADIOSTATION	O
DAT	O
HIJ	O
AL	O
ENIGE	O
TIJD	O
VOORTDUREND	O
WORDT	O
GESCHADUWD	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
presidentskandidaat	O
John	B-per
Kerry	I-per
heeft	O
bij	O
voorverkiezingen	O
in	O
de	O
staten	O
Washington	B-loc
en	O
Michigan	B-loc
zijn	O
concurrenten	O
ver	O
achter	O
zich	O
gelaten	O
.	O

Het	O
wordt	O
steeds	O
waarschijnlijker	O
dat	O
HIJ	O
het	O
in	O
november	O
opneemt	O
tegen	O
de	O
Republikein	B-misc
Bush	B-per
.	O

Amerikaanse	B-loc
Democraten	B-misc
die	O
in	O
het	O
buitenland	O
wonen	O
mogen	O
óók	O
aan	O
de	O
voorverkiezingen	O
meedoen	O
.	O

In	O
Amsterdam	B-loc
brachten	O
zo'n	O
75	O
Democraten	B-misc
hun	O
stem	O
uit	O
.	O

Een	O
Dutch-Caucus	B-misc
,	O
volgens	O
Amerikaanse	B-loc
tradities	O
...	O
,	O
en	O
dus	O
werd	O
begonnen	O
met	O
een	O
presentatie	O
namens	O
alle	O
kandidaten	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
in	O
het	O
buitenland	O
vormen	O
in	O
de	O
kieswet	O
één	O
staat	O
,	O
de	O
51-ste	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
-	I-loc
Staten	I-loc
.	O

Die	O
buitenlandse	O
stem	O
gaat	O
traditioneel	O
eigenlijk	O
altijd	O
naar	O
de	O
Republikeinen	B-misc
,	O
omdat	O
'ie	O
gedomineerd	O
wordt	O
door	O
Amerikaanse	B-loc
soldaten	O
.	O

Maar	O
,	O
zo	O
voorspellen	O
ze	O
hier	O
;	O
dat	O
kan	O
DIT	O
jaar	O
wel	O
eens	O
anders	O
zijn	O
.	O

"	O
Democrats	B-misc
"	O
aller	O
landen	O
verenigt	O
U	O
...	O
is	O
het	O
motto	O
.	O

Bind	O
de	O
strijd	O
aan	O
met	O
George	B-per
Bush	I-per
.	O

/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
GELUID	O
OP	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
En	O
zoals	O
deze	O
nieuw	O
geregistreerde	O
kiezer	O
,	O
zijn	O
er	O
hier	O
velen	O
.	O

/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
VOXPOP	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
De	O
Amerikanen	B-loc
in	O
Nederland	B-loc
volgen	O
bij	O
deze	O
voorverkiezingen	O
overigens	O
naadloos	O
de	O
Democraten	B-misc
in	O
het	O
vaderland	O
....	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
GELUID	O
OP	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
De	O
man	O
met	O
die	O
beroemde	O
initialen	O
J.F.K.	B-per
is	O
voor	O
de	O
democtraten	O
in	O
Nederland	B-loc
DE	O
man	O
die	O
Bush	B-per
moet	O
kunnen	O
verslaan	O
.	O

De	O
politieke	O
crisis	O
op	O
Haïti	B-loc
begint	O
steeds	O
meer	O
te	O
lijken	O
op	O
een	O
burgeroorlog	O
.	O

Opstandelingen	O
hebben	O
de	O
afgelopen	O
dagen	O
verschillende	O
dorpen	O
en	O
steden	O
in	O
het	O
noorden	O
van	O
het	O
land	O
veroverd	O
.	O

Een	O
poging	O
van	O
de	O
politie	O
om	O
de	O
stad	O
Gonaives	B-loc
Gona-ief	B-loc
te	O
heroveren	O
op	O
de	O
rebellen	O
,	O
liep	O
uit	O
op	O
een	O
mislukking	O
.	O

Zeker	O
9	O
agenten	O
werden	O
gedood	O
,	O
volgens	O
de	O
rebellen	O
zelfs	O
14	O
.	O

De	O
rebellen	O
zijn	O
vastbesloten	O
.	O

Ze	O
laten	O
zich	O
niet	O
verdrijven	O
door	O
de	O
politie	O
,	O
die	O
ze	O
zelf	O
net	O
uit	O
Gonaives	B-loc
hebben	O
verjaagd	O
.	O

De	O
ordetroepen	O
die	O
de	O
stad	O
binnentrekken	O
,	O
stuiten	O
dan	O
ook	O
op	O
zwaar	O
verzet	O
.	O

Verschillende	O
agenten	O
worden	O
gedood	O
,	O
hun	O
lichamen	O
bruut	O
verminkt	O
.	O

Maar	O
de	O
rebellen	O
willen	O
geen	O
terreur	O
zaaien	O
,	O
zegt	O
hun	O
leider	O
.	O

Ze	O
willen	O
alleen	O
het	O
vertrek	O
van	O
president	O
Aristide	B-per
.	O
quoot	O
,	O
6	O
secs	O
Gonaives	B-loc
is	O
de	O
4e	O
stad	O
van	O
Haiti	B-loc
,	O
160	O
kilometer	O
ten	O
noorden	O
van	O
de	O
hoofdstad	O
Port-au-Prince	B-loc
.	O

Daar	O
riep	O
Aristide	B-per
gisteren	O
nog	O
dat	O
hij	O
de	O
rebellen	O
zal	O
verslaan	O
.	O

Maar	O
de	O
president	O
,	O
die	O
10	O
jaar	O
geleden	O
razend	O
populair	O
was	O
,	O
krijgt	O
het	O
steeds	O
moeilijker	O
.	O

De	O
oppositie	O
beschuldigt	O
hem	O
van	O
fraude	O
en	O
corruptie	O
,	O
en	O
eist	O
al	O
4	O
jaar	O
nieuwe	O
verkiezingen	O
.	O

En	O
daar	O
is	O
nu	O
ook	O
de	O
rebellenopstand	O
bijgekomen	O
,	O
waardoor	O
bijna	O
dagelijks	O
doden	O
en	O
gewonden	O
vallen	O
.	O

Een	O
bijna-burgeroorlog	O
,	O
in	O
dit	O
jaar	O
waarin	O
de	O
Haitianen	B-loc
juist	O
hun	O
200-jarige	O
onafhankelijkheid	O
van	O
de	O
Fransen	B-loc
vieren	O
.	O

Maar	O
trots	O
is	O
ver	O
te	O
zoeken	O
.	O

Schaamte	O
en	O
verdriet	O
overheersen	O
.	O

Bovendien	O
is	O
er	O
volgens	O
waarnemers	O
geen	O
goed	O
alternatief	O
voor	O
president	O
Aristide	B-per
.	O

De	O
oppositie	O
is	O
verdeeld	O
,	O
en	O
de	O
rebellen	O
,	O
zouden	O
nauwelijks	O
politieke	O
ideeën	O
hebben	O
.	O

In	O
de	O
Turkse	B-loc
stad	O
Konya	B-loc
is	O
een	O
jongen	O
levend	O
onder	O
het	O
puin	O
vandaan	O
gehaald	O
van	O
het	O
gebouw	O
dat	O
6	O
dagen	O
geleden	O
was	O
ingestort	O
.	O

De	O
16-jarige	O
jongen	O
had	O
al	O
die	O
tijd	O
niets	O
gegeten	O
of	O
gedronken	O
.	O

Het	O
hoofd	O
van	O
de	O
brandweer	O
kreeg	O
vanmorgen	O
te	O
horen	O
dat	O
er	O
mogelijk	O
nog	O
iemand	O
lééfde	O
onder	O
de	O
puinhopen	O
.	O

Binnen	O
'n	O
kwartier	O
hadden	O
reddingswerkers	O
Muhámmet	B-per
uitgegraven	O
.	O

Hij	O
zat	O
al	O
die	O
tijd	O
in	O
een	O
luchtbel	O
tussen	O
betonnen	O
blokken	O
.	O

Hij	O
had	O
voordurend	O
de	O
stemmen	O
van	O
de	O
reddingswerkers	O
gehoord	O
.	O

Daardoor	O
bleef	O
hij	O
hopen	O
op	O
redding	O
.	O

Volgens	O
de	O
artsen	O
heeft	O
Muhámmet	B-per
kunnen	O
overleven	O
doordat	O
hij	O
veel	O
sliep	O
,	O
en	O
dus	O
weinig	O
energie	O
verbruikte	O
.	O

De	O
vader	O
van	O
de	O
jongen	O
vertelde	O
dat	O
-ie	O
al	O
een	O
graf	O
voor	O
zijn	O
zoon	O
had	O
laten	O
maken	O
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
Atje	B-per
Keulen-Deelstra	I-per
-	O
30	O
jaar	O
geleden	O
-	O
is	O
er	O
weer	O
een	O
Nederlandse	B-loc
vrouw	O
wereldkampioen	O
geworden	O
bij	O
het	O
allround-schaatsen	O
:	O
Renate	B-per
Groenewold	I-per
.	O

Wieteke	B-per
Cramer	I-per
werd	O
3e	O
.	O

Bij	O
de	O
mannen	O
maakten	O
de	O
Amerikanen	B-loc
een	O
einde	O
aan	O
de	O
jarenlange	O
overmacht	O
van	O
de	O
Nederlanders	B-loc
;	O
Chad	B-per
Hedrick	I-per
en	O
Shani	B-per
Davis	I-per
wonnen	O
goud	O
en	O
zilver	O
,	O
Carl	B-per
Verheijen	I-per
was	O
de	O
beste	O
Nederlander	B-loc
met	O
brons	O
.	O

Vóór	O
de	O
5000	O
meter	O
stond	O
Renate	B-per
Groenewold	I-per
in	O
het	O
klassement	O
nog	O
vierde	O
.	O

Maar	O
in	O
een	O
rechtstreeks	O
duel	O
op	O
de	O
slotafstand	O
gaf	O
ze	O
haar	O
belangrijkste	O
concurrente	O
,	O
de	O
Duitse	B-loc
Claudia	B-per
Pechstein	I-per
,	O
het	O
nakijken	O
.	O

Ook	O
het	O
brons	O
ging	O
naar	O
Nederland	B-loc
.	O

Naar	O
Wieteke	B-per
Cramer	I-per
.	O

Bij	O
de	O
mannen	O
werd	O
de	O
Nederlandse	B-loc
hegemonie	O
juist	O
doorbroken	O
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
in	O
tien	O
jaar	O
ging	O
een	O
Amerikaan	B-loc
er	O
met	O
de	O
titel	O
vandoor	O
:	O
Chad	B-per
Hedrick	I-per
.	O

Beste	O
Nederlander	B-loc
was	O
Carl	B-per
Verheijen	I-per
,	O
hij	O
werd	O
derde	O
.	O

Verheijen	B-per
won	O
de	O
tien	O
kilometer	O
,	O
in	O
een	O
duel	O
met	O
Hedrick	B-per
.	O

Het	O
is	O
even	O
wennen	O
voor	O
Nederland	B-loc
.	O

Op	O
het	O
podium	O
Carl	B-per
Verheijen	I-per
met	O
een	O
bronzen	O
medaille	O
.	O

Het	O
waren	O
de	O
Amerikanen	B-loc
die	O
gloreerden	O
.	O

Hedrick	B-per
en	O
Davis	B-per
met	O
goud	O
en	O
zilver	O
.	O

Het	O
Nederlandse	B-loc
Davis	B-misc
Cup-team	I-misc
heeft	O
met	O
4	O
-	O
1	O
gewonnen	O
van	O
Canada	B-loc
.	O

In	O
de	O
kwartfinale	O
komen	O
ze	O
uit	O
tegen	O
en	O
in	O
Spanje	B-loc
.	O

Zijn	O
we	O
toe	O
aan	O
het	O
weer	O
,	O
hier	O
is	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
.	O

Tot	O
zover	O
,	O
het	O
volgende	O
journaal	O
is	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
,	O

een	O
prettige	O
avond	O
verder	O
.	O

tekst	O

tekst	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
presidentskandidaat	O
John	B-per
Kerry	I-per
heeft	O
bij	O
voorverkiezingen	O
in	O
de	O
staten	O
Washington	B-loc
en	O
Michigan	B-loc
zijn	O
concurrenten	O
ver	O
achter	O
zich	O
gelaten	O
.	O

Het	O
wordt	O
steeds	O
waarschijnlijker	O
dat	O
HIJ	O
het	O
in	O
november	O
opneemt	O
tegen	O
de	O
Republikein	B-misc
Bush	B-per
.	O

De	O
populariteit	O
van	O
Bush	B-per
dáált	O
.	O

Dat	O
heeft	O
deels	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
Irak-oorlog	B-misc
.	O

Een	O
commissie	O
onderzoekt	O
of	O
de	O
regering-Bush	B-misc
daarvoor	O
de	O
juiste	O
argumenten	O
heeft	O
gebruikt	O
,	O
maar	O
pas	O
ná	O
de	O
verkiezingen	O
komen	O
de	O
conclusies	O
.	O

Ook	O
dát	O
wordt	O
Bush	B-per
verweten	O
.	O

tekst	O

