gewapende	O
rovers	O
stelen	O
De	B-pro
Schreeuw	I-pro
uit	O
museum	O
in	O
Oslo	B-loc
...	O
-	O
4	O
medailles	O
voor	O
Oranje	B-misc
,	O
Leontien	B-per
van	I-per
Moorsel	I-per
beëindigt	O
loopbaan	O
...	O
-	O
Sikhs	B-misc
herdenken	O
wereldwijd	O
de	O
oorsprong	O
van	O
hun	O
geloof	O

Goeden	O
avond	O
,	O
dames	O
en	O
heren	O
...	O

Gewapende	O
en	O
gemaskerde	O
mannen	O
hebben	O
in	O
de	O
Noorse	B-loc
hoofdstad	O
Oslo	B-loc
is	O
één	O
van	O
de	O
beroemdste	O
schilderijen	O
uit	O
de	O
19e	O
eeuw	O
gestolen	O
:	O
De	B-pro
Schreeuw	I-pro
,	O
van	O
Edvard	B-per
Munch	I-per
.	O

Het	O
doek	O
werd	O
onder	O
de	O
ogen	O
van	O
de	O
bezoekers	O
het	O
Munch-museum	B-org
uitgedragen	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
één	O
van	O
de	O
versies	O
van	O
de	B-pro
Schreeuw	I-pro
.	O

Munch	B-per
maakte	O
in	O
zijn	O
leven	O
4	O
verschillende	O
versies	O
van	O
het	O
schilderij	O
.	O

Iemand	O
op	O
straat	O
wist	O
tijdens	O
de	O
overval	O
vanochtend	O
deze	O
foto's	O
te	O
maken	O
.	O

Volgens	O
sommige	O
getuigen	O
was	O
er	O
weinig	O
beveiliging	O
,	O
het	O
schilderij	O
kon	O
eenvoudig	O
van	O
de	O
muur	O
worden	O
gehaald	O
.	O

In	O
het	O
museum	O
ontstond	O
grote	O
paniek	O
,	O
omdat	O
men	O
dacht	O
dat	O
het	O
terroristen	O
waren	O
.	O

Een	O
vrouw	O
moest	O
later	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
worden	O
behandeld	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
dit	O
schilderij	O
:	O
De	B-pro
Schreeuw	I-pro
dus	O
.	O

Munch	B-per
maakte	O
het	O
in	O
1893	O
.	O

Het	O
staat	O
symbool	O
voor	O
de	O
vervreemding	O
van	O
de	O
moderne	O
mens	O
.	O

En	O
het	O
wordt	O
gezien	O
als	O
een	O
van	O
de	O
vroegste	O
meesterwerken	O
van	O
het	O
expressionisme	O
.	O

De	O
waarde	O
wordt	O
geschat	O
op	O
54	O
miljoen	O
euro	O
.	O

De	O
dieven	O
hebben	O
ook	O
een	O
ander	O
werk	O
van	O
Munch	B-per
,	O
de	O
'	O
Madonna	B-pro
'	O
meegenomen	O
.	O

Dat	O
zou	O
20	O
miljoen	O
euro	O
waard	O
zijn	O
.	O

De	O
polite	O
heeft	O
een	O
massale	O
zoektocht	O
op	O
touw	O
gezet	O
naar	O
de	O
daders	O
.	O

De	O
vluchtauto	O
werd	O
teruggevonden	O
bij	O
een	O
tennisbaan	O
en	O
de	O
politie	O
vond	O
nog	O
iets	O
.....	O

Beide	O
schilderijen	O
zijn	O
veel	O
te	O
bekend	O
om	O
te	O
verkopen	O
,	O
maar	O
eerder	O
hebben	O
dieven	O
wel	O
eens	O
geprobeerd	O
losgeld	O
te	O
vragen	O
.	O

Ook	O
in	O
1994	O
,	O
toen	O
een	O
andere	O
,	O
nog	O
waardevollere	O
versie	O
van	O
De	B-pro
Schreeuw	I-pro
werd	O
gestolen	O
uit	O
het	O
Nationale	B-org
Museum	I-org
in	O
Oslo	B-loc
.	O

Toen	O
werd	O
het	O
doek	O
drie	O
maanden	O
later	O
teruggevonden	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
roeiers	O
hebben	O
een	O
aanzienlijke	O
duit	O
in	O
het	O
zakje	O
van	O
de	O
Olympische	B-misc
medaillespiegel	O
gedaan	O
:	O
2	O
x	O
brons	O
en	O
1	O
x	O
zilver	O
.	O

En	O
op	O
de	O
wielerbaan	O
deed	O
Leontien	B-per
Zijlaard	I-per
-	I-per
Van	I-per
Moorsel	I-per
van	O
zich	O
spreken	O
.	O

In	O
haar	O
laatste	O
optreden	O
op	O
een	O
Olympisch	B-misc
toernooi	O
haalde	O
ze	O
een	O
bronzen	O
medaille	O
.	O

Goede	O
resultaten	O
dus	O
voor	O
Oranje	B-misc
op	O
de	O
negende	O
dag	O
van	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

Gijs	B-per
lees	O
op	O
1'32"	O
Het	O
spectakelstuk	O
was	O
vandaag	O
de	O
Marathon	B-misc
voor	O
de	O
vrouwen	O
.	O

Vooral	O
ook	O
omdat	O
de	O
grote	O
favoriet	O
en	O
wereldrecordhoudster	O
,	O
de	O
Britse	B-loc
,	O
Paula	B-per
Radcliff	I-per
uitviel	O
.	O

De	O
winst	O
ging	O
uiteindelijk	O
naar	O
de	O
Japanse	B-loc
Noguchi	B-per
.	O

Met	O
de	O
4	O
podiumplaatsen	O
van	O
vandaag	O
erbij	O
komt	O
Nederland	B-loc
op	O
een	O
totaal	O
van	O
17	O
Olympische	B-misc
medailles	O
.	O

De	O
ranglijst	O
wordt	O
aangevoerd	O
door	O
China	B-loc
met	O
21	O
keer	O
goud	O
,	O
13	O
zilveren	O
en	O
10	O
bronzen	O
medailles	O
.	O

De	O
nummer	O
twee	O
is	O
:	O
Amerika	B-loc
,	O
met	O
20	O
gouden	O
plakken	O
,	O
18	O
maal	O
zilver	O
en	O
13	O
keer	O
brons	O
.	O

Op	O
derde	O
plaats	O
staat	O
Japan	B-loc
:	O
13	O
keer	O
goud	O
,	O
5	O
keer	O
zilver	O
en	O
5	O
keer	O
brons	O
.	O

Nederland	B-loc
staat	O
op	O
plaats	O
13	O
:	O
met	O
3	O
gouden	O
,	O
6	O
zilveren	O
en	O
8	O
bronzen	O
medailles	O
.	O

Hennie	B-per
Dompeling	I-per
-	O
die	O
voor	O
de	O
5e	O
keer	O
meedeed	O
aan	O
de	O
Spelen	B-eve
-	O
heeft	O
bij	O
het	O
kleiduivenschieten	O
geen	O
medaille	O
gehaald	O
.	O

In	O
de	O
finale	O
,	O
met	O
41	O
deelnemers	O
,	O
werd	O
-ie	O
vanmiddag	O
21-ste	O
.	O

Opnieuw	O
zijn	O
er	O
gevechten	O
uitgebroken	O
in	O
de	O
Iraakse	B-loc
stad	O
Nazjáf	B-loc
,	O
tussen	O
gewapende	O
aanhangers	O
van	O
de	O
militante	O
geestelijke	O
as-Sadr	B-per
en	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
.	O

De	O
kans	O
op	O
een	O
vreedzame	O
aftocht	O
is	O
daarmee	O
voorlopig	O
verkeken	O
.	O

Na	O
een	O
dag	O
van	O
betrekkelijke	O
rust	O
zijn	O
tanks	O
de	O
stad	O
weer	O
binnengetrokken	O
.	O

Strijders	O
van	O
de	O
radicale	O
geestelijke	O
As-Sadr	B-per
hebben	O
de	O
moskee	O
in	O
handen	O
.	O

Ze	O
willen	O
het	O
heiligdom	O
alleen	O
overdragen	O
aan	O
de	O
hoogste	O
sji'itische	O
geestelijke	O
in	O
het	O
land	O
.	O

Maar	O
onderhandelingen	O
daarover	O
zijn	O
opgeschort	O
.	O

Bij	O
de	O
hernieuwde	O
gevechten	O
is	O
een	O
onbekend	O
aantal	O
doden	O
gevallen	O
.	O

In	O
Kufa	B-loc
,	O
een	O
stad	O
even	O
verderop	O
,	O
zijn	O
volgens	O
de	O
Iraakse	B-loc
regering	O
40	O
mensen	O
omgekomen	O
,	O
burgers	O
en	O
strijders	O
van	O
As-Sadr	B-per
.	O

Hevige	O
bosbranden	O
razen	O
over	O
Corsica	B-loc
.	O

Ruim	O
15-honderd	O
hectare	O
bos	O
en	O
struikgewas	O
is	O
verwoest	O
.	O

Op	O
15	O
verschillende	O
plaatsen	O
op	O
het	O
Franse	B-loc
eiland	O
woeden	O
branden	O
,	O
sommige	O
daarvan	O
in	O
moeilijk	O
toegankelijk	O
gebied	O
,	O
waar	O
alleen	O
blustoestellen	O
kunnen	O
worden	O
ingezet	O
.	O

Door	O
de	O
hevige	O
wind	O
had	O
de	O
brandweer	O
grote	O
moeite	O
het	O
vuur	O
onder	O
controle	O
te	O
krijgen	O
.	O

Waarschijnlijk	O
zijn	O
sommige	O
branden	O
aangestoken	O
.	O

In	O
Parijs	B-loc
is	O
afgelopen	O
nacht	O
een	O
joods	O
sociaal-centrum	O
beklad	O
en	O
in	O
brand	O
gestoken	O
.	O

De	O
verontwaardiging	O
is	O
groot	O
.	O

Ook	O
president	O
Chirac	B-per
is	O
geschokt	O
over	O
de	O
zoveelste	O
anti-semitische	O
aanslag	O
in	O
Frankrijk	B-loc
.	O

400	O
jaar	O
geleden	O
werd	O
het	O
heiligste	O
boek	O
van	O
de	O
Sikhs	B-misc
samengesteld	O
,	O
en	O
overgebracht	O
naar	O
de	O
gouden	O
tempel	O
in	O
Amritsar	B-loc
,	O
in	O
India	B-loc
.	O

De	O
8-duizend	O
Sikhs	B-misc
in	O
Nederland	B-loc
herdachten	O
deze	O
gebeurtenis	O
vandaag	O
.	O

Dat	O
was	O
onder	O
meer	O
in	O
Amsterdam	B-loc
,	O
in	O
hun	O
tempel	O
in	O
de	O
binnenstad	O
.	O

Er	O
worden	O
de	O
komende	O
weken	O
wereldwijd	O
vieringen	O
gehouden	O
,	O
door	O
de	O
25	O
miljoen	O
Sikhs	B-misc
.	O

De	O
Guru	B-pro
Granth	I-pro
Sahib	I-pro
is	O
het	O
heilige	O
boek	O
van	O
de	O
Sikhs	B-misc
.	O

Een	O
boek	O
,	O
samengesteld	O
uit	O
de	O
werken	O
van	O
de	O
eerste	O
vijf	O
Sikh	B-misc
goeroe's	O
,	O
aangevuld	O
met	O
liederen	O
en	O
de	O
leer	O
van	O
andere	O
filosofen	O
.	O

De	O
Guru	B-pro
Granth	I-pro
Sahib	I-pro
is	O
de	O
officiële	O
leermeester	O
,	O
een	O
soort	O
eeuwige	O
docent	O
.	O

Niet	O
een	O
dood	O
boek	O
,	O
maar	O
een	O
bijna	O
levende	O
leraar	O
.	O

Het	O
Sikh	B-misc
geloof	O
is	O
wezenlijk	O
anders	O
dan	O
het	O
Hindoeïsme	B-misc
.	O

Het	O
grote	O
verschil	O
zit	O
'm	O
in	O
het	O
kastestelsel	O
,	O
dat	O
zo	O
kenmerkend	O
is	O
voor	O
de	O
Hindoes	B-misc
.	O

Voor	O
de	O
sikh	O
is	O
iedereen	O
gelijk	O
.	O

Dat	O
komt	O
tot	O
uiting	O
in	O
de	O
gemeenschappelijke	O
maaltijd	O
.	O

Iedereen	O
krijgt	O
hetzelfde	O
.	O

De	O
vijf	O
Panj	B-misc
Piare	I-misc
,	O
vijf	O
mannen	O
met	O
het	O
zwaard	O
van	O
genade	O
,	O
staan	O
symbool	O
voor	O
de	O
eerste	O
vijf	O
gedoopte	O
Sikhs	B-misc
.	O

Zij	O
begeleiden	O
het	O
heilige	O
boek	O
,	O
dat	O
verpakt	O
is	O
in	O
oranje	O
doeken	O
,	O
tijdens	O
een	O
processie	O
.	O

Honderden	O
sikhs	O
volgden	O
het	O
boek	O
door	O
de	O
binnenstad	O
van	O
Amsterdam	B-loc
.	O

De	O
processie	O
werd	O
afgesloten	O
op	O
de	O
Dam	B-loc
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
...	O

Dit	O
was	O
het	O
voor	O
nu	O
,	O
het	O
volgende	O
journaal	O
is	O
al	O
om	O
9	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
,	O

dames	O
en	O
heren	O
,	O

een	O
prettige	O
avond	O
verder	O
.	O

tekst	O

tekst	O

Vierhonderd	O
jaar	O
geleden	O
werd	O
het	O
heiligste	O
boek	O
van	O
de	O
Sikhs	B-misc
samengesteld	O
en	O
overgebracht	O
naar	O
de	O
gouden	O
tempel	O
in	O
het	O
Indiase	B-loc
Amritsar	B-loc
.	O

De	O
8000	O
Sikhs	B-misc
in	O
Nederland	B-loc
herdachten	O
deze	O
gebeurtenis	O
vandaag	O
.	O

De	O
komende	O
weken	O
worden	O
wereldwijd	O
door	O
de	O
25	O
miljoen	O
Sikhs	B-misc
vieringen	O
gehouden	O
.	O

Tijdens	O
de	O
viering	O
in	O
Amsterdam	B-loc
werd	O
een	O
processie	O
gehouden	O
door	O
de	O
binnenstad	O
,	O
die	O
afgesloten	O
werd	O
op	O
de	O
Dam	B-loc
.	O

De	O
Russiche	B-loc
president	O
Poetin	B-per
heeft	O
onverwacht	O
een	O
bezoek	O
gebracht	O
aan	O
Tsjetsjenië	B-loc
.	O

Hij	O
bezocht	O
het	O
graf	O
van	O
de	O
in	O
mei	O
vermoorde	O
Tsjetsjeense	B-loc
president	O
Kadyrov	B-per
.	O

Ook	O
Kadyrov's	B-misc
zoon	O
,	O
Rámzan	B-per
,	O
was	O
erbij	O
.	O

Over	O
een	O
week	O
moet	O
er	O
een	O
opvolger	O
voor	O
de	O
vermoorde	O
president	O
worden	O
gekozen	O
.	O

Poetin	B-per
wil	O
dat	O
het	O
beleid	O
van	O
Kadyrov	B-per
wordt	O
voortgezet	O
.	O

In	O
Tsjetsenië	B-loc
vechten	O
rebellen	O
al	O
jaren	O
voor	O
onafhankelijkheid	O
van	O
Rusland	B-loc
.	O

