financieel	O
schandaal	O
leidt	O
tot	O
ontslag	O
Rotterdamse	B-loc
havenendirectie	O
frans	B-loc
diplomatiek	O
offensief	O
om	O
gegijzelde	O
journalisten	O
te	O
redden	O
en	O
straks	O
in	O
dit	O
journaal	O
:	O
freek	B-per
de	I-per
jonge	I-per
doorbreekt	O
laatste	O
taboe	O

Goedenavond	O
,	O
Een	O
bestuurscrisis	O
bij	O
het	O
Rotterdamse	B-loc
Gemeentelijk	B-org
Havenbedrijf	I-org
.	O

En	O
er	O
zijn	O
direct	O
harde	O
maatregelen	O
getroffen	O
.	O

De	O
algemeen	O
directeur	O
Willem	B-per
Scholten	I-per
van	O
het	O
Havenbedrijf	B-org
is	O
met	O
onmiddelijke	O
ingang	O
op	O
non	O
actief	O
gesteld	O
.	O

Hij	O
zou	O
op	O
persoonlijke	O
titel	O
voor	O
100	O
miljoen	O
euro	O
bankgaranties	O
hebben	O
afgegeven	O
voor	O
het	O
noodlijdende	O
bedrijf	O
RDM	B-org
van	O
Joep	B-per
van	I-per
den	I-per
Nieuwenhuyzen	I-per
.	O

Eigenaar	O
van	O
het	O
onlangs	O
geprivatiseerde	O
Havenbedrijf	B-org
is	O
de	O
Gemeente	B-loc
Rotterdam	I-loc
.	O

De	O
Rotterdamse	B-loc
haven-wethouder	O
,	O
Van	B-per
Sluis	I-per
,	O
die	O
ook	O
president-commissaris	O
van	O
het	O
havenbedrijf	O
is	O
-	O
maakte	O
het	O
ontslag	O
van	O
Scholten	B-per
vanmiddag	O
bekend	O
.	O

Het	O
Rotterdams	B-loc
Havenbedrijf	B-org
zit	O
opeens	O
met	O
een	O
strop	O
van	O
100	O
miljoen	O
euro	O
en	O
niemand	O
weet	O
hoe	O
dat	O
zover	O
heeft	O
kunnen	O
komen	O
.	O

Of	O
er	O
sprake	O
is	O
van	O
fraude	O
,	O
door	O
directeur	O
Willem	B-per
Scholten	I-per
,	O
kan	O
pas	O
blijken	O
als	O
een	O
onderzoek	O
,	O
door	O
externe	O
accountants	O
is	O
afgerond	O
.	O

Dat	O
onderzoek	O
is	O
vandaag	O
van	O
start	O
gegaan	O
.	O

President-commissaris	O
van	O
het	O
Havenbedrijf	B-org
,	O
wethouder	O
Wim	B-per
van	I-per
Sluis	I-per
,	O
zegt	O
verbijsterd	O
te	O
zijn	O
over	O
de	O
gang	O
van	O
zaken	O
.	O

In	O
z'n	O
eentje	O
bleek	O
directeur	O
Willem	B-per
Scholten	I-per
bankgaranties	O
te	O
hebben	O
afgegeven	O
voor	O
in	O
totaal	O
100	O
miljoen	O
euro	O
aan	O
het	O
noodlijdende	O
maritiem	O
concern	O
RDM	B-org
,	O
van	O
zakenman	O
Joep	B-per
van	I-per
den	I-per
Nieuwenhuizen	I-per
.	O

Toen	O
de	O
afgelopen	O
weken	O
delen	O
van	O
RDM	B-org
failliet	O
gingen	O
,	O
moest	O
het	O
Havenbedrijf	B-org
plotseling	O
met	O
het	O
geld	O
over	O
de	O
brug	O
komen	O
.	O

Een	O
crisis	O
bij	O
het	O
Rotterdams	B-loc
Havenbedrijf	B-org
betekent	O
meteen	O
ook	O
een	O
crisis	O
bij	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
gemeente	O
.	O

Want	O
die	O
is	O
volledig	O
eigenaar	O
van	O
het	O
Havenbedrijf	B-org
.	O

Het	O
Havenbedrijf	B-org
zoekt	O
intussen	O
uit	O
hoeveel	O
geld	O
RDM	B-org
waard	O
is	O
.	O

Door	O
verkoop	O
van	O
bedrijfsonderdelen	O
kan	O
de	O
schade	O
mogelijk	O
beperkt	O
worden	O
.	O

In	O
Rotterdam	B-loc
is	O
verslaggever	O
Eva	B-per
Wiessing	I-per
.	O

Eva	B-per
,	O
voor	O
alle	O
duidelijkheid	O
:	O
moet	O
het	O
havenbedrijf	O
nu	O
die	O
100	O
miljoen	O
aan	O
de	O
banken	O
betalen	O
omdat	O
de	O
havendirecteur	O
die	O
als	O
garantie	O
aan	O
de	O
banken	O
had	O
toegezegd	O
?	O

-	O
hoe	O
kon	O
de	O
directeur	O
dat	O
op	O
eigen	O
houtje	O
doen	O
,	O
is	O
er	O
geen	O
controle	O
?	O

-	O
een	O
enorme	O
financieel	O
schandaal	O
.	O
kan	O
dat	O
zonder	O
politieke	O
gevolgen	O
blijven	O
voor	O
de	O
verantwoordelijke	O
wethouder	O
?	O

Binnen	O
enkele	O
uren	O
verloopt	O
het	O
ultimatum	O
dat	O
Iraakse	B-loc
gijzelnemers	O
aan	O
de	O
Franse	B-loc
regering	O
hebben	O
gesteld	O
.	O

Ze	O
willen	O
dat	O
de	O
franse	B-loc
regering	O
voldoet	O
aan	O
hun	O
eis	O
:	O
Frankrijk	B-loc
moet	O
het	O
verbod	O
op	O
hoofddoekjes	O
op	O
scholen	O
intrekken	O
,	O
dat	O
donderdag	O
ingaat	O
.	O

De	O
moslimorganisaties	O
in	O
Frankrijk	B-loc
hebben	O
zich	O
gezamenlijk	O
uitgesproken	O
tegen	O
de	O
ontvoeringen	O
,	O
ook	O
al	O
zijn	O
ze	O
het	O
niet	O
eens	O
met	O
het	O
verbieden	O
van	O
hoofddoekjes	O
.	O

Komende	O
donderdag	O
,	O
als	O
de	O
openbare	O
scholen	O
weer	O
beginnen	O
,	O
gaat	O
de	O
omstreden	O
wet	O
in	O
.	O

Die	O
verbiedt	O
het	O
dragen	O
van	O
hoofddoekjes	O
en	O
andere	O
religieuze	O
uitingen	O
op	O
openbare	O
scholen	O
.	O

De	O
moslims	O
in	O
Frankrijk	B-loc
zijn	O
fel	O
tegen	O
die	O
wet	O
,	O
maar	O
hekelen	O
de	O
manier	O
waarop	O
de	O
militante	O
moslims	O
in	O
Irak	B-loc
het	O
probleem	O
willen	O
oplossen	O
.	O

De	O
twee	O
journalisten	O
,	O
Georges	B-per
Malbrunot	I-per
en	O
Christian	B-per
Chesnot	I-per
,	O
verdwenen	O
ruim	O
een	O
week	O
geleden	O
.	O

Hun	O
ontvoerders	O
noemen	O
zichzelf	O
'	O
het	O
islamitische	O
leger	O
van	O
Irak	B-loc
'	O
.	O

Ze	O
zouden	O
dezelfde	O
zijn	O
die	O
vorige	O
week	O
de	O
Italiaanse	B-loc
journalist	O
Enzo	B-per
Baldoni	I-per
hebben	O
vermoord	O
.	O

Iraakse	B-loc
opstandelingen	O
hebben	O
al	O
vaker	O
buitenlanders	O
ontvoerd	O
,	O
om	O
zo	O
regeringen	O
te	O
dwingen	O
hun	O
legers	O
terug	O
te	O
trekken	O
.	O

Maar	O
niet	O
eerder	O
bemoeiden	O
gijzelnemers	O
zich	O
met	O
de	O
wetgeving	O
van	O
andere	O
landen	O
,	O
zoals	O
het	O
verbod	O
op	O
hoofddoekjes	O
.	O

Minister	O
Barnier	B-per
is	O
nu	O
in	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
en	O
praat	O
met	O
Arabische	B-loc
leiders	O
om	O
de	O
crisis	O
op	O
te	O
lossen	O
.	O

Hij	O
sprak	O
onder	O
meer	O
met	O
de	O
secretaris-generaal	O
van	O
de	O
Arabische	B-org
Liga	I-org
.	O

Ook	O
die	O
schaarde	O
zich	O
achter	O
Barniers	B-per
oproep	O
.	O

Moslimorganisaties	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
zowel	O
Sji-itische	B-misc
als	O
Soennitische	B-misc
,	O
hebben	O
zich	O
tegen	O
de	O
ontvoering	O
uitgesproken	O
en	O
dringen	O
aan	O
op	O
vrijlating	O
van	O
de	O
journalisten	O
.	O

Ze	O
zijn	O
bang	O
dat	O
de	O
vijandigheid	O
tegen	O
moslims	O
door	O
dit	O
soort	O
acties	O
alleen	O
maar	O
groter	O
wordt	O
.	O

Het	O
was	O
vandaag	O
de	O
eerste	O
dag	O
van	O
de	O
openbare	O
verhoren	O
over	O
de	O
Betuweroute	B-loc
en	O
de	O
Hogesnelheidslijn	B-loc
.	O

Een	O
speciale	O
commissie	O
van	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
moet	O
er	O
achter	O
komen	O
waarom	O
de	O
twee	O
spoorlijnen	O
enkele	O
miljarden	O
duurder	O
werden	O
dan	O
gepland	O
.	O

Het	O
wordt	O
vooral	O
een	O
kijkje	O
in	O
de	O
keuken	O
van	O
de	O
politiek	O
.	O

Zo	O
werd	O
vanmiddag	O
bekend	O
dat	O
er	O
op	O
het	O
ministerie	O
van	O
verkeer	O
al	O
in	O
1998	O
is	O
gewaarschuwd	O
voor	O
de	O
grote	O
financiële	O
risico's	O
.	O

De	O
komende	O
weken	O
verhoort	O
de	O
commissie	O
Duivesteijn	B-per
tal	O
van	O
betrokkenen	O
.	O

Zij	O
moeten	O
duidelijk	O
maken	O
waarom	O
de	O
Betuweroute	B-loc
en	O
de	O
Hogesnelheidslijn	B-loc
qua	O
kosten	O
zo	O
uitr	O
de	O
hand	O
zijn	O
gelopen	O
.	O

De	O
Betuweroute	B-loc
bijvoorbeeld	O
begon	O
met	O
ruim	O
2	O
miljard	O
en	O
kost	O
nu	O
al	O
bijna	O
5	O
miljard	O
euro	O
.	O

Als	O
eerste	O
kwam	O
vandaag	O
een	O
Deense	B-loc
hoogleraar	O
voor	O
de	O
commissie	O
.	O

Hij	O
doet	O
in	O
de	O
hele	O
wereld	O
onderzoek	O
en	O
ontdekte	O
dat	O
bijna	O
alle	O
grote	O
projecten	O
financieel	O
uit	O
de	O
hand	O
lopen	O
.	O

De	O
Betuweroute	B-loc
en	O
de	O
Hogesnelheidlijn	B-loc
zijn	O
dus	O
geen	O
uitzondering	O
.	O

Toch	O
wil	O
de	O
commissie	O
er	O
wel	O
achter	O
komen	O
hoe	O
het	O
precies	O
is	O
misgegaan	O
.	O

De	O
commissie	O
bracht	O
vanmiddag	O
een	O
vertrouwelijke	O
brief	O
op	O
tafel	O
van	O
een	O
oud	O
topambtenaar	O
van	O
verkeer	O
en	O
waterstaat	O
.	O

Die	O
luidde	O
in	O
1998	O
de	O
noodklok	O
over	O
de	O
gebrekkige	O
organisatie	O
bij	O
de	O
Betuweroute	B-loc
en	O
de	O
HSL	B-loc
.	O

De	O
grote	O
risico's	O
waren	O
dus	O
al	O
in	O
1998	O
bekend	O
.	O

Maar	O
4	O
jaar	O
later	O
pas	O
werd	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
op	O
de	O
hoogte	O
gebracht	O
.	O

Er	O
moest	O
toen	O
bijna	O
1	O
miljard	O
voor	O
extra	O
tegenvallers	O
opzij	O
gezet	O
worden	O
.	O

Een	O
peperduur	O
verkiezingsritueel	O
,	O
zo	O
Amerikaans	B-loc
als	O
een	O
hamburger	O
:	O
de	O
politieke	O
conventie	O
.	O

Vorige	O
maand	O
waren	O
het	O
de	O
Democraten	B-misc
,	O
vanaf	O
vandaag	O
de	O
Republikeinen	B-misc
.	O

Plaats	O
van	O
handeling	O
:	O
New	B-loc
York	I-loc
,	O
zo'n	O
beetje	O
de	O
meest	O
progressieve	O
stad	O
van	O
het	O
land	O
.	O

Maar	O
de	O
Republikeinen	B-misc
zijn	O
tot	O
de	O
tanden	O
toe	O
bewapend	O
.	O

Alle	O
partij-kopstukken	O
komen	O
opdraven	O
,	O
tot	O
en	O
met	O
Arnold	B-per
Schwarzenegger	I-per
aan	O
toe	O
.	O

En	O
donderdag	O
dan	O
het	O
klapstuk	O
:	O
de	O
officiële	O
nominatie	O
van	O
president	O
Bush	B-per
.	O

In	O
New	B-loc
York	I-loc
bij	O
de	O
conventie	O
is	O
Charles	B-per
Groenhuijsen	I-per
;	O

-	O
New	B-loc
York	I-loc
geldt	O
als	O
een	O
bolwerk	O
van	O
Democraten	B-misc
;	O
waarom	O
dan	O
toch	O
die	O
conventie	O
houden	O
in	O
het	O
hol	O
van	O
de	O
leeuw	O
?	O

-	O
Wat	O
wordt	O
de	O
toon	O
de	O
komende	O
dagen	O
?	O

-	O
En	O
krijgen	O
we	O
alleen	O
een	O
groot	O
opgetuigd	O
ritueel	O
,	O
of	O
is	O
er	O
nog	O
wat	O
nieuws	O
te	O
verwachten	O
?	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
militante	O
Iraakse	B-loc
geestelijke	O
Moqtada	B-per
As-Sadr	I-per
heeft	O
z'n	O
strijders	O
opgeroepen	O
in	O
heel	O
't	O
land	O
de	O
wapens	O
neer	O
te	O
leggen	O
.	O

Hij	O
wil	O
de	O
politiek	O
in	O
,	O
om	O
zo	O
z'n	O
machtspositie	O
versterken	O
.	O

De	O
gevechten	O
zijn	O
al	O
beëindigd	O
in	O
Najaf	B-loc
,	O
de	O
stad	O
die	O
drie	O
weken	O
lang	O
in	O
handen	O
was	O
van	O
strijders	O
van	O
As-Sadr	B-per
.	O

Vorige	O
week	O
werd	O
een	O
bestand	O
gesloten	O
en	O
trokken	O
de	O
opstandelingen	O
zich	O
terug	O
.	O

Een	O
kernpunt	O
in	O
het	O
akkoord	O
is	O
dat	O
As-Sadr	B-per
en	O
z'n	O
leger	O
niet	O
vervolgd	O
zouden	O
worden	O
.	O

En	O
dat	O
geeft	O
hen	O
de	O
mogelijkheid	O
nu	O
ook	O
politiek	O
aan	O
invloed	O
te	O
winnen	O
.	O

Het	O
aantal	O
geregistreerde	O
misdrijven	O
is	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
zes	O
jaar	O
gedaald	O
.	O

Dat	O
meldt	O
het	O
Centraal	B-org
Bureau	I-org
voor	I-org
de	I-org
Statistiek	I-org
.	O

Vorig	O
jaar	O
is	O
er	O
van	O
1	O
miljoen	O
380-duizend	O
misdrijven	O
aangifte	O
gedaan	O
.	O

Dat	O
is	O
3	O
procent	O
minder	O
dan	O
in	O
2002	O
.	O

Vooral	O
het	O
aantal	O
inbraken	O
en	O
diefstallen	O
nam	O
af	O
.	O

Wel	O
nam	O
het	O
aantal	O
misdrijven	O
met	O
vuurwapens	O
met	O
bijna	O
de	O
helft	O
toe	O

De	O
door	O
de	O
Russische	B-loc
president	O
Poetin	B-per
gesteunde	O
Alchanov	B-per
is	O
gekozen	O
tot	O
de	O
nieuwe	O
president	O
van	O
Tsjetsjenië	B-loc
.	O

Hij	O
kreeg	O
meer	O
dan	O
73	O
procent	O
van	O
de	O
stemmen	O
,	O
waardoor	O
een	O
tweede	O
ronde	O
niet	O
nodig	O
is	O
.	O

De	O
verkiezing	O
wordt	O
door	O
mensenrechtenorganisaties	O
en	O
oppositie	O
gezien	O
als	O
een	O
door	O
Moskou	B-loc
geregisseerde	O
schijnvertoning	O
.	O

Alchanov	B-per
was	O
de	O
enige	O
van	O
de	O
zeven	O
kandidaten	O
die	O
tijdens	O
de	O
campagne	O
serieuse	O
aandacht	O
kreeg	O
in	O
de	O
media	O
.	O

Ook	O
waarnemers	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
hebben	O
de	O
verkiezing	O
'	O
alles	O
behalve	O
democratisch	O
'	O
genoemd	O
.	O

Kolonel	O
Bosshardt	B-per
,	O
beter	O
bekend	O
als	O
majoor	O
Bosshardt	B-per
van	O
het	O
Leger	B-org
des	I-org
Heils	I-org
,	O
heeft	O
de	O
Yad	B-misc
Vashem	I-misc
-	O
onderscheiding	O
gekregen	O
.	O

Zij	O
kreeg	O
de	O
Israëlische	B-loc
onderscheiding	O
voor	O
haar	O
hulp	O
aan	O
joodse	O
kinderen	O
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

Vier	O
zussen	O
,	O
die	O
nu	O
in	O
Israel	B-loc
wonen	O
,	O
hebben	O
hun	O
leven	O
te	O
danken	O
aan	O
de	O
majoor	O
.	O

Ze	O
ging	O
door	O
met	O
hulp	O
geven	O
,	O
ook	O
toen	O
in	O
1941	O
de	O
Duitsers	B-loc
het	O
werk	O
van	O
het	O
Leger	B-org
des	I-org
Heils	I-org
verboden	O
.	O

Bijna	O
4600	O
Nederlanders	B-loc
hebben	O
een	O
Yad	B-misc
Vashem-onderscheiding	I-misc
gekregen	O
vanwege	O
hun	O
hulp	O
aan	O
joden	O
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
.	O

In	O
Amsterdam	B-loc
is	O
dirigent	O
Hans	B-per
Vonk	I-per
overleden	O
.	O

Vonk	B-per
was	O
ondermeer	O
verbonden	O
aan	O
het	O
Nederlands	B-org
Radio	I-org
Symfonie	I-org
Orkest	I-org
,	O
het	O
Radio	B-org
Philharmonisch	I-org
Orkest	I-org
en	O
het	O
Residentie	B-misc
orkest	O
.	O

Ook	O
was	O
hij	O
heel	O
succesvol	O
als	O
chef	O
dirigent	O
van	O
het	O
Saint	B-org
Louis	I-org
Symphony	I-org
Orchestra	I-org
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Het	O
ging	O
hem	O
om	O
de	O
muziek	O
in	O
z'n	O
meest	O
pure	O
vorm	O
.	O

En	O
daarvoor	O
eiste	O
hij	O
het	O
uiterste	O
van	O
zijn	O
orkesten	O
.	O

Hij	O
kon	O
hard	O
zijn	O
voor	O
z'n	O
orkestleden	O
.	O

Er	O
circuleerden	O
lijstjes	O
met	O
z'n	O
uitspraken	O
.	O

Een	O
spierziekte	O
kreeg	O
hem	O
in	O
z'n	O
greep	O
.	O

Werken	O
werd	O
steeds	O
moeilijker	O
.	O

Maar	O
hij	O
kon	O
zonder	O
het	O
dirigeren	O
.	O

De	O
muziek	O
daar	O
ging	O
het	O
om	O
.	O

Paspoorten	O
moeten	O
veiliger	O
.	O

Daarom	O
begint	O
morgen	O
een	O
proef	O
met	O
het	O
biometrisch	O
paspoort	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
paspoort	O
waarin	O
een	O
scan	O
van	O
iemands	O
gezicht	O
is	O
opgenomen	O
plus	O
een	O
vingerafdruk	O
.	O

De	O
extra	O
veiligheidskenmerken	O
moeten	O
het	O
onmogelijk	O
maken	O
dat	O
mensen	O
die	O
op	O
elkaar	O
lijken	O
van	O
elkaars	O
paspoort	O
gebruik	O
maken	O
.	O

Maar	O
beveiligings-deskundigen	O
betwijfelen	O
of	O
het	O
ook	O
zo	O
gaat	O
werken	O
.	O

Minister	O
de	B-per
Graaf	I-per
van	O
bestuurlijke	O
vernieuwing	O
en	O
koninkrijksrelaties	O
moest	O
er	O
als	O
eerste	O
aan	O
geloven	O
vandaag	O
.	O

Een	O
gezichtsscan	O
,	O
en	O
een	O
vingerafdruk	O
,	O
hoogstpersoonlijk	O
door	O
burgemeester	O
Jorritsma	B-per
van	O
Almere	B-loc
gemaakt	O
.	O

Almere	B-loc
is	O
een	O
van	O
de	O
zes	O
steden	O
waar	O
de	O
proef	O
van	O
start	O
gaat	O
.	O

Doe	O
je	O
als	O
inwoner	O
mee	O
,	O
krijg	O
je	O
tien	O
euro	O
korting	O
op	O
een	O
paspoort	O
.	O

Weer	O
een	O
nieuw	O
paspoort	O
en	O
weer	O
een	O
waarvan	O
nu	O
al	O
bekend	O
is	O
dat	O
de	O
veiligheid	O
niet	O
waterdicht	O
is	O
.	O

Dat	O
erkent	O
ook	O
de	O
minister	O
.	O

Nederland	B-loc
heeft	O
nog	O
niet	O
officieel	O
besloten	O
tot	O
het	O
opnemen	O
van	O
biometrische	O
kenmerken	O
in	O
een	O
paspoort	O
.	O

Maar	O
eigenljik	O
is	O
er	O
geen	O
weg	O
meer	O
terug	O
.	O

De	O
Europese	B-org
Unie	I-org
wil	O
het	O
in	O
gaan	O
voeren	O
.	O

En	O
vanaf	O
eind	O
volgend	O
jaar	O
heb	O
je	O
een	O
biometrisch	O
paspoort	O
nodig	O
om	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
in	O
te	O
komen	O
.	O

En	O
een	O
visum	O
voor	O
Amerika	B-loc
kost	O
105	O
euro	O
.	O

De	O
proef	O
duurt	O
een	O
half	O
jaar	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
bedoeling	O
dat	O
er	O
vijftienduizend	O
mensen	O
aan	O
meedoen	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
Olympische	B-misc
ploeg	O
is	O
vanavond	O
op	O
Schiphol	B-loc
aangekomen	O
.	O

Enkele	O
honderden	O
supporters	O
ontvingen	O
de	O
Olympiërs	B-misc
die	O
met	O
22	O
medailles	O
zijn	O
teruggekeerd	O
uit	O
Athene	B-loc
.	O

De	O
belangstelling	O
op	O
de	O
luchthaven	O
valt	O
daarmee	O
wat	O
tegen	O
.	O

Vier	O
jaar	O
geleden	O
-	O
na	O
de	O
meest	O
succesvolle	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
ooit	O
-	O
was	O
Schiphol	B-loc
afgeladen	O
.	O

Even	O
na	O
half	O
zeven	O
landde	O
het	O
speciale	O
toestel	O
van	O
de	O
KLM	B-org
met	O
daarin	O
alle	O
sporters	O
en	O
begeleiders	O
.	O

Oud	O
volleybalspeler	O
Peter	B-per
Blangé	I-per
taxide	O
het	O
vliegtuig	O
naar	O
de	O
juiste	O
plek	O
.	O

Alle	O
medaillewinnaars	O
mochten	O
als	O
eersten	O
de	O
slurf	O
in	O
op	O
weg	O
naar	O
de	O
bagage	O
en	O
de	O
supporters	O
.	O

Zoals	O
Leontien	B-per
van	I-per
Moorsel	I-per
.	O

En	O
de	O
man	O
die	O
gisteren	O
tijdens	O
de	O
afsluitende	O
marathon	O
in	O
Athene	B-loc
de	O
koploper	O
het	O
publiek	O
in	O
duwde	O
heeft	O
zijn	O
straf	O
al	O
te	O
horen	O
gekregen	O
:	O
één	O
jaar	O
voorwaardelijk	O
gevangenisstraf	O
en	O
een	O
boete	O
van	O
3000	O
euro	O
.	O

De	O
57-jarige	O
Cornelius	B-per
Horan	I-per
,	O
een	O
uit	O
het	O
ambt	O
gezette	O
Ierse	B-loc
priester	O
,	O
duwde	O
kort	O
voor	O
de	O
finish	O
de	O
Braziliaanse	B-loc
koploper	O
Vanderlei	B-per
de	I-per
Lima	I-per
naar	O
de	O
kant	O
.	O

De	B-per
Lima	I-per
verloor	O
hierdoor	O
zeker	O
15	O
seconden	O
en	O
was	O
zodanig	O
uit	O
zijn	O
ritme	O
dat	O
hij	O
nog	O
voor	O
de	O
finish	O
door	O
twee	O
andere	O
lopers	O
werd	O
ingehaald	O
.	O

De	O
Braziliaanse	B-loc
atleet	O
kreeg	O
wel	O
als	O
troost	O
naast	O
zijn	O
bronzen	O
plak	O
de	O
Olympische	B-misc
eremedaille	O
.	O

Freek	B-per
de	I-per
Jonge	I-per
is	O
vandaag	O
60	O
jaar	O
geworden	O
.	O

En	O
daarbij	O
viert	O
hij	O
ook	O
zijn	O
35-jarig	O
jubileum	O
als	O
cabaretier	O
.	O

Er	O
is	O
een	O
nieuw	O
boek	O
verschenen	O
,	O
er	O
komt	O
een	O
nieuwe	O
theatershow	O
De	B-pro
Vergrijzing	I-pro
.	O

En	O
een	O
tentoonstelling	O
in	O
het	O
Theatermuseum	B-org
in	O
Amsterdam	B-loc
over	O
vijfentwintig	O
jaar	O
samenwerken	O
met	O
zijn	O
vrouw	O
Hella	B-per
.	O

Het	O
Journaal	B-pro
vroeg	O
de	B-per
Jonge	I-per
om	O
zelf	O
een	O
impressie	O
te	O
maken	O
van	O
die	O
zestigste	O
jaardag	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
.	O

Gerrit	B-per
,	O
alweer	O
een	O
kletsnatte	O
dag	O
.	O

Wanneer	O
is	O
het	O
nou	O
eens	O
afgelopen	O
?	O

En	O
dan	O
nog	O
even	O
terug	O
naar	O
de	O
Republikeinse	B-eve
Conventie	I-eve
in	O
New	B-loc
York	I-loc
.	O

Daar	O
houdt	O
correspondent	O
Charles	B-per
Groenhuijsen	I-per
deze	O
week	O
een	O
videodagboek	O
bij	O
.	O

De	O
eerste	O
aflevering	O
,	O
over	O
de	O
anti-Bush	B-misc
demonstraties	O
,	O
is	O
nu	O
te	O
zien	O
op	O
onze	O
website	O
:	O
www.nosjournaal.nl	O
.	O

En	O
de	O
tweede	O
aflevering	O
van	O
het	O
videodagboek	O
is	O
vanaf	O
morgen	O
half	O
één	O
te	O
vinden	O
op	O
onze	O
website	O
.	O

Tot	O
zover	O
deze	O
uitzending	O
.	O

Het	O
volgend	O
journaal	O
is	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
drie	I-org
.	O

Nog	O
een	O
prettige	O
avond	O
.	O

Marinevliegkamp	O
De	B-loc
Kooy	I-loc
bij	O
Den	B-loc
Helder	I-loc
wordt	O
ingekrompen	O
.	O

Dat	O
staat	O
in	O
de	O
nieuwste	O
plannen	O
van	O
Defensie	B-misc
.	O

De	O
helikoptervloot	O
binnen	O
Defensie	B-misc
moet	O
voor	O
miljoenen	O
euro's	O
goedkoper	O
werken	O
.	O

In	O
een	O
speciale	O
studie	O
zijn	O
daarvoor	O
voorstellen	O
gedaan	O
.	O

Welke	O
gevolgen	O
de	O
bezuiniging	O
precies	O
heeft	O
voor	O
de	O
ruim	O
500	O
militairen	O
op	O
De	B-loc
Kooy	I-loc
is	O
nog	O
onduidelijk	O
.	O

Maar	O
DAT	O
het	O
marinevliegkamp	O
in	O
omvang	O
krimpt	O
is	O
ZEKER	O
,	O
zo	O
bevestigt	O
een	O
defensiewoordvoerder	O
vandaag	O
tegen	O
het	O
Journaal	B-pro
.	O

Van	B-per
der	I-per
Knaap	I-per
overlegt	O
met	O
de	O
regio	O
nog	O
wel	O
over	O
de	O
gevolgen	O
voor	O
het	O
civiele	O
deel	O
van	O
het	O
vliegveld	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

