Neelie	B-per
Kroes	I-per
gaat	O
als	O
eurocommissaris	O
naar	O
Brussel	B-loc

Terminale	O
patiënten	O
laten	O
inslapen	O
gebeurt	O
steeds	O
vaker	O

Dure	O
olie	O
nog	O
niet	O
van	O
invloed	O
op	O
het	O
prijsniveau	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O
,	O

Oud-minister	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
,	O
een	O
van	O
de	O
coryfeeën	O
van	O
de	O
VVD	B-org
,	O
gaat	O
voor	O
Nederland	B-loc
naar	O
Brussel	B-loc
als	O
euro-commissaris	O
.	O

Ze	O
zou	O
zich	O
daar	O
gaan	O
bezighouden	O
met	O
transport	O
of	O
energie	O
.	O

Minister-president	O
Balkenende	B-per
heeft	O
dat	O
zojuist	O
in	O
Middelburg	B-loc
bekend	O
gemaakt	O
.	O

In	O
Middelburg	B-loc
Peter	B-per
ter	I-per
Velde	I-per
.	O

Hij	O
was	O
bij	O
de	O
persconferentie	O
van	O
de	O
minister-president	O
.	O

Waarom	O
moest	O
dat	O
eigenlijk	O
in	O
Middelburg	B-loc
,	O
Peter	B-per
?	O

Nederland	B-loc
heeft	O
pas	O
als	O
laatste	O
zijn	O
kandidaat	O
aangemeld	O
.	O

Was	O
daar	O
een	O
bepaalde	O
reden	O
voor	O
?	O

Minister-president	O
Balkenende	B-per
wilde	O
met	O
geheime	O
diplomatie	O
er	O
het	O
beste	O
voor	O
Nederland	B-loc
uithalen	O
.	O

Is	O
hij	O
daarin	O
geslaagd	O
als	O
we	O
ervan	O
uitgaan	O
dat	O
het	O
energie	O
of	O
transport	O
wordt	O
?	O

Is	O
Veerman	B-per
als	O
mogelijke	O
kandidaat	O
voor	O
de	O
belangrijke	O
post	O
Landbouw	B-misc
afgevallen	O
omdat	O
hij	O
geen	O
vrouw	O
is	O
?	O

We	O
gaan	O
meteen	O
door	O
naar	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Daar	O
is	O
politiek	O
verslaggever	O
Dominique	B-per
van	I-per
de	I-per
Heyde	I-per
.	O

Is	O
dit	O
een	O
triomf	O
voor	O
de	O
VVD	B-org
en	O
dus	O
een	O
nederlaag	O
voor	O
het	O
CDA	B-org
?	O

Neelie	B-per
Kroes	I-per
staat	O
bekend	O
als	O
voorstander	O
van	O
meer	O
vrouwen	O
op	O
invloedrijke	O
posities	O
.	O

Zij	O
stelde	O
voor	O
premier	O
Balkenende	B-per
een	O
lijst	O
samen	O
met	O
geschikte	O
vrouwen	O
voor	O
een	O
ministerspost	O
.	O

Een	O
zakenblad	O
riep	O
haar	O
vorig	O
nog	O
uit	O
tot	O
machtigste	O
vrouw	O
van	O
het	O
Nederlandse	B-loc
bedrijfsleven	O
.	O

Nu	O
is	O
zij	O
voorgedragen	O
als	O
eerste	O
vrouwelijke	O
Nederlandse	B-loc
eurocommissaris	O
.	O

Het	O
streven	O
van	O
commissievoorzitter	O
Barroso	B-per
was	O
om	O
8	O
vrouwen	O
in	O
de	O
nieuwe	O
commissie	O
te	O
krijgen	O
.	O

Met	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
is	O
de	O
lijst	O
compleet	O
.	O

De	O
nieuwe	O
-	O
portugese	B-loc
-	O
voorzitter	O
Barosso	B-per
moet	O
binnen	O
tweeënhalve	O
week	O
zijn	O
ploeg	O
rond	O
hebben	O
.	O

Hij	O
heeft	O
een	O
moeilijke	O
puzzel	O
op	O
te	O
lossen	O
:	O
de	O
posten	O
verdelen	O
tussen	O
de	O
25	O
landen	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

De	O
grote	O
landen	O
van	O
de	O
Unie	B-org
eisen	O
zware	O
financieel-economische	O
posten	O
.	O

Groot-Brittannië	B-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
,	O
Spanje	B-loc
,	O
Duitsland	B-loc
en	O
Polen	B-loc
oefenen	O
grote	O
druk	O
uit	O
op	O
Barroso	B-per
.	O

Nederland	B-loc
moest	O
het	O
spel	O
slim	O
spelen	O
om	O
niet	O
opgezadeld	O
te	O
worden	O
met	O
een	O
troostprijs	O
als	O
'	O
cultuur	O
'	O
of	O
'	O
sport	O
'	O
.	O

Premier	O
Balkenende	B-per
kreeg	O
dan	O
ook	O
kritiek	O
omdat	O
Nederland	B-loc
als	O
laatste	O
nog	O
geen	O
kandidaat	O
had	O
genoemd	O
.	O

Werd	O
het	O
minister	O
Veerman	B-per
voor	O
de	O
post	O
landbouw	O
?	O

Internationaal	O
top-bankier	O
Ruding	B-per
voor	O
een	O
zware	O
financiële	O
post	O
?	O

Of	O
oud-VVD	B-misc
minister	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
voor	O
energie	O
of	O
transport	O
?	O

Het	O
wachten	O
is	O
alleen	O
nog	O
op	O
het	O
verlossende	O
woord	O
van	O
Barroso	B-per
over	O
welke	O
post	O
het	O
nu	O
precies	O
wordt	O
.	O

En	O
die	O
lijkt	O
voor	O
de	O
hand	O
te	O
liggen	O
:	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
-	O
nu	O
63	O
heeft	O
grote	O
ervaring	O
op	O
transportgebied	O
.	O

Ze	O
was	O
ze	O
minister	O
van	O
verkeer	O
en	O
waterstaat	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
en	O
bekleedt	O
een	O
groot	O
aantal	O
commissariaten	O
.	O

Transport	O
en	O
energie	O
SAMEN	O
vormen	O
een	O
zware	O
post	O
.	O

We	O
hebben	O
nog	O
geen	O
reactie	O
van	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
op	O
camera	O
,	O
maar	O
via	O
het	O
ANP	B-org
heeft	O
ze	O
laten	O
weten	O
"	O
vereerd	O
te	O
zijn	O
en	O
er	O
zin	O
in	O
te	O
hebben	O
"	O

Een	O
stervende	O
patiënt	O
in	O
diepe	O
slaap	O
brengen	O
,	O
en	O
geen	O
voedsel	O
en	O
vocht	O
meer	O
toedienen	O
,	O
tot	O
de	O
patiënt	O
overlijdt	O
...	O
Terminale	O
sedatie	O
heet	O
't	O
,	O
en	O
artsen	O
doen	O
dit	O
in	O
10	O
procent	O
van	O
alle	O
sterfgevallen	O
.	O

Dat	O
schrijven	O
Nederlandse	B-loc
onderzoekers	O
in	O
een	O
internationaal	O
medisch	O
vakblad	O
.	O

Terminale	O
sedatie	O
lijkt	O
op	O
euthanasie	O
,	O
maar	O
dat	O
is	O
het	O
niet	O
.	O

Om	O
verwarring	O
te	O
voorkomen	O
pleit	O
de	O
belangenorganisatie	O
van	O
artsen	O
voor	O
betere	O
richtlijnen	O
.	O

Terminale	O
Sedatie	B-misc
is	O
volgens	O
de	O
onderzoekers	O
een	O
nieuwe	O
ontwikkeling	O
in	O
de	O
gezondheidszorg	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
laatste	O
5	O
jaar	O
opgekomen	O
en	O
wordt	O
voornamelijk	O
toegepast	O
bij	O
oudere	O
stervende	O
mensen	O
.	O

Jaarlijks	O
sterven	O
in	O
Nederland	B-loc
140-duizend	O
mensen	O
,	O
daarvan	O
overlijdt	O
10	O
%	O
met	O
behulp	O
van	O
terminale	O
sedatie	O
,	O
dat	O
zijn	O
14-duizend	O
sterfgevallen	O
.	O

Terminale	O
sedatie	O
is	O
gericht	O
op	O
het	O
weghalen	O
van	O
ondragelijke	O
pijn	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
een	O
groot	O
verschil	O
met	O
euthanasie	O
,	O
dat	O
is	O
uitsluitend	O
gericht	O
op	O
het	O
beëindigen	O
van	O
het	O
leven	O
.	O

Toch	O
zorgt	O
dat	O
soms	O
voor	O
verwarring	O
,	O
ook	O
bij	O
artsen	O
,	O
en	O
daarom	O
wil	O
artsenorganisatie	O
KNMG	B-org
betere	O
landelijke	O
richtlijnen	O
.	O

Het	O
kabinet	O
beslist	O
komend	O
najaar	O
of	O
er	O
strengere	O
regels	O
komen	O
voor	O
terminale	O
sedatie	O
.	O

Deskundigen	O
uit	O
de	O
praktijk	O
zitten	O
NIET	O
op	O
strengere	O
regelgeving	O
te	O
wachten	O
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
wordt	O
iemand	O
die	O
vraagt	O
om	O
de	O
medicatie	O
dus	O
om	O
rustig	O
in	O
te	O
slapen	O
al	O
voldoende	O
begeleid	O
door	O
een	O
team	O
van	O
specialisten	O
.	O

Dat	O
zegt	O
bijvoorbeeld	O
de	O
Stichting	B-org
Thuis	I-org
Sterven	I-org
Utrecht	I-org
.	O

Het	O
Hospice	B-org
Utrecht	I-org
is	O
een	O
plaatsvervangend	O
thuis	O
voor	O
stervenden	O
.	O

Er	O
is	O
plaats	O
voor	O
4	O
gasten	O
,	O
die	O
in	O
huiselijke	O
kring	O
worden	O
verzorgd	O
in	O
de	O
laatste	O
fase	O
van	O
hun	O
leven	O
.	O

Daarbij	O
komt	O
het	O
ook	O
wel	O
eens	O
voor	O
dat	O
de	O
gast	O
eigenlijk	O
niet	O
meer	O
verder	O
wil	O
of	O
durft	O
.	O

Volgens	O
Stok	B-per
zijn	O
,	O
door	O
de	O
intensieve	O
begeleiding	O
,	O
strengere	O
regels	O
voor	O
het	O
toepassen	O
van	O
terminale	O
sedatie	O
niet	O
nodig	O
.	O

Sommige	O
deskundigen	O
menen	O
dat	O
terminale	O
sedatie	O
het	O
leven	O
van	O
een	O
patiënt	O
zelfs	O
verlengt	O
,	O
omdat	O
het	O
lichaam	O
minder	O
pijn	O
hoeft	O
te	O
doorstaan	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
kwestie	O
van	O
seconden	O
.	O

De	O
eerste	O
reactie	O
van	O
mevrouw	O
Kroes	B-per
op	O
haar	O
benoeming	O
in	O
Brussel	B-loc
is	O
NU	O
binnen	O
:	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

In	O
Arnhem	B-loc
is	O
Antoon	B-per
van	I-per
Hooff	I-per
,	O
de	O
directeur	O
van	O
Burgers	B-org
Zoo	I-org
afgelopen	O
nacht	O
overleden	O
.	O

Hij	O
leed	O
al	O
enige	O
tijd	O
aan	O
kanker	O
.	O

Onder	O
van	B-misc
Hoof's	I-misc
leiding	O
werd	O
de	O
dierentuin	O
uitgebreid	O
met	O
Burgers	B-misc
Bush	I-misc
en	O
Burgers	B-misc
Desert	I-misc
.	O

Een	O
maand	O
geleden	O
kreeg	O
hij	O
van	O
de	O
gemeente	O
Arnhem	B-loc
de	O
Lorentz-penning	B-pro
,	O
omdat	O
hij	O
van	O
Burgers	B-org
Zoo	I-org
een	O
dierentuin	O
van	O
internationale	O
faam	O
heeft	O
gemaakt	O
.	O

Daarnaast	O
was	O
Van	B-per
Hooff	I-per
ruim	O
20	O
jaar	O
lang	O
één	O
van	O
de	O
presentatoren	O
van	O
het	O
televisieprogramma	O
"	O
Ja	B-pro
natuurlijk	I-pro
"	O
.	O

Antoon	B-per
van	I-per
Hooff	I-per
is	O
66	O
jaar	O
geworden	O
.	O

De	O
NASA	B-org
heeft	O
een	O
sonde	O
naar	O
Mercurius	B-loc
gestuurd	O
.	O

Deze	O
-	O
De	O
Messenger	B-pro
-	O
komt	O
over	O
7	O
jaar	O
aan	O
bij	O
de	O
planeet	O
.	O

Mercurius	B-loc
staat	O
van	O
alle	O
planeten	O
het	O
dichtst	O
bij	O
de	O
zon	O
;	O
het	O
is	O
er	O
gemiddeld	O
350	O
graden	O
celcius	O
.	O

Maar	O
op	O
de	O
polen	O
komt	O
de	O
temperatuur	O
nauwelijks	O
boven	O
200	O
graden	O
onder	O
nul	O
uit	O
.	O

Onderzoekers	O
hopen	O
hier	O
dan	O
ook	O
ijs	O
te	O
vinden	O
.	O

De	O
hele	O
missie	O
kost	O
de	O
NASA	B-org
zo'n	O
430	O
miljoen	O
dollar	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
eerste	O
reis	O
naar	O
de	O
planeet	O
in	O
30	O
jaar	O
.	O

In	O
1973	O
ging	O
de	O
Mariner-10	B-pro
al	O
eens	O
op	O
expeditie	O
naar	O
Mercurius	B-loc
.	O

Wat	O
dichter	O
bij	O
de	O
aarde	O
hebben	O
de	O
twee	O
bemanningsleden	O
van	O
het	O
internationale	O
ruimtestation	O
ISS	B-pro
hun	O
ruimtewandeling	O
voortijdig	O
afgebroken	O
,	O
als	O
gevolg	O
van	O
een	O
communicatieprobleem	O
.	O

De	O
twee	O
,	O
een	O
Rus	B-loc
en	O
een	O
Amerikaan	B-loc
,	O
konden	O
twintig	O
minuten	O
lang	O
niet	O
communiceren	O
met	O
het	O
vluchtleidingscentrum	O
bij	O
Moskou	B-loc
.	O

Toch	O
slaagden	O
ze	O
erin	O
,	O
tijdens	O
de	O
4-en-een-half	O
uur	O
dat	O
ze	O
buiten	O
het	O
ruimtestation	O
waren	O
,	O
alle	O
geplande	O
werkzaamheden	O
uit	O
te	O
voeren	O
.	O

Het	O
internationale	O
ruimtestation	O
,	O
dat	O
onlangs	O
ook	O
werd	O
bezocht	O
door	O
de	O
Nederlandse	B-loc
astronaut	O
Andre	B-per
Kuipers	I-per
,	O
draait	O
op	O
400	O
kilometer	O
hoogte	O
rondjes	O
om	O
de	O
aarde	O
.	O

Ondanks	O
de	O
nieuwe	O
terreurdreiging	O
is	O
het	O
vrijheidsbeeld	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
de	O
aanslagen	O
van	O
11	O
september	O
,	O
weer	O
open	O
voor	O
publiek	O
.	O

Toeristen	O
kunnen	O
het	O
vrijheidsbeeld	O
weer	O
beklimmen	O
.	O

Maar	O
niet	O
,	O
zoals	O
vroeger	O
,	O
tot	O
bovenin	O
.	O

Ze	O
kunnen	O
slechts	O
halverwege	O
om	O
vandaar	O
uit	O
te	O
kijken	O
op	O
de	O
skyline	O
van	O
Manhattan	B-loc
.	O

En	O
pas	O
nadat	O
ze	O
door	O
een	O
uitgebreide	O
veiligheidscontrole	O
zijn	O
gegaan	O
.	O

Na	O
11	O
september	O
2001	O
werd	O
het	O
vrijheidsbeeld	O
gesloten	O
voor	O
het	O
publiek	O
,	O
omdat	O
het	O
gezien	O
werd	O
als	O
een	O
kwetsbaar	O
doelwit	O
voor	O
nieuwe	O
terroristische	O
acties	O
.	O

De	O
Raad	B-org
van	I-org
Hoofdcommissarissen	I-org
pleit	O
voor	O
een	O
landelijk	O
coördinatiepunt	O
van	O
de	O
politie	O
om	O
kinderporno	O
op	O
internet	O
beter	O
te	O
kunnen	O
bestrijden	O
.	O

Volgens	O
de	O
raad	O
neemt	O
het	O
aantal	O
gevallen	O
van	O
kinderporno	O
op	O
internet	O
toe	O
.	O

Het	O
coördinatiepunt	O
zou	O
bemand	O
moeten	O
worden	O
door	O
vijftien	O
agenten	O
.	O

Die	O
zouden	O
een	O
gegevensbestand	O
moeten	O
bijhouden	O
,	O
meldingen	O
beoordelen	O
en	O
kinderporno	O
opsporen	O
op	O
internet	O
.	O

Het	O
coördinatiepunt	O
gaat	O
nauw	O
samenwerken	O
met	O
het	O
al	O
bestaande	O
Meldpunt	B-org
Kinderporno	I-org
.	O

Vorig	O
jaar	O
kwamen	O
daar	O
4000	O
meldingen	O
binnen	O
,	O
67	O
procent	O
meer	O
dan	O
in	O
2002	O
.	O

Over	O
de	O
financiering	O
van	O
het	O
coördinatiepunt	O
wordt	O
in	O
het	O
najaar	O
een	O
besluit	O
genomen	O
.	O

Een	O
onderzoeksteam	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
is	O
vandaag	O
vertrokken	O
naar	O
Soedan	B-loc
.	O

Onder	O
Nederlandse	B-loc
leiding	O
gaat	O
het	O
team	O
kijken	O
hoe	O
in	O
de	O
provincie	O
Darfur	B-loc
een	O
staakt-het-vuren	O
kan	O
worden	O
bereikt	O
.	O

Daar	O
zijn	O
meer	O
dan	O
een	O
miljoen	O
mensen	O
op	O
de	O
vlucht	O
geslagen	O
na	O
de	O
moordpartijen	O
van	O
de	O
Arabische	B-loc
milities	O
,	O
de	O
Janjaweed	B-org
.	O

Zo'n	O
200.000	O
vluchtelingen	O
is	O
het	O
gelukt	O
buurland	O
Tsjaad	B-loc
te	O
bereiken	O
.	O

Verwacht	O
wordt	O
dat	O
er	O
na	O
de	O
regentijd	O
nog	O
veel	O
meer	O
vluchtelingen	O
zullen	O
komen	O
.	O

Ze	O
zoeken	O
hulp	O
in	O
het	O
gebied	O
waar	O
ze	O
van	O
oudsher	O
banden	O
mee	O
onderhouden	O
.	O

Verslaggever	O
Nicole	B-per
le	I-per
Fever	I-per
en	O
cameraman	O
Hans	B-per
Struik	I-per
maakten	O
in	O
het	O
grensgebied	O
de	O
volgende	O
reportage	O
.	O

Zand	O
,	O
dorre	O
struiken	O
en	O
een	O
temperatuur	O
van	O
zo'n	O
45	O
graden	O
.	O

Het	O
grensgebied	O
tussen	O
Tsjaad	B-loc
en	O
Soedan	B-loc
.	O

Elke	O
dag	O
vertrekt	O
een	O
convooi	O
op	O
zoek	O
naar	O
vluchtelingen	O
die	O
na	O
een	O
lange	O
tocht	O
het	O
veilige	O
Tsjaad	B-loc
bereikten	O
.	O

Tienduizenden	O
zijn	O
gestorven	O
.	O

Zij	O
hebben	O
het	O
gehaald	O
.	O

Maar	O
hun	O
verliezen	O
zijn	O
groot	O
.	O

Het	O
konvooi	O
vindt	O
een	O
groep	O
vrouwen	O
met	O
kinderen	O
.	O

Op	O
de	O
vlucht	O
hebben	O
ze	O
elkaar	O
ontmoet	O
en	O
besloten	O
om	O
samen	O
te	O
blijven	O
.	O

Om	O
in	O
leven	O
te	O
blijven	O
groeven	O
de	O
vluchtelingen	O
diep	O
in	O
de	O
grond	O
naar	O
water	O
,	O
en	O
deelden	O
de	O
weinige	O
vruchten	O
die	O
ze	O
konden	O
vinden	O
.	O

Voor	O
de	O
zwaksten	O
is	O
het	O
zwaar	O
.	O

Zoals	O
voor	O
deze	O
baby	O
die	O
drie	O
dagen	O
geleden	O
in	O
de	O
woestijn	O
is	O
geboren	O
en	O
voor	O
de	O
moeder	O
.	O

22	O
vrachtwagens	O
vol	O
met	O
vluchtelingen	O
.	O

Ze	O
worden	O
in	O
konvooi	O
naar	O
het	O
dichtsbijzijnde	O
vluchtelingenkamp	O
gebracht	O
.	O

Het	O
ligt	O
vlak	O
bij	O
de	O
grens	O
.	O

Geen	O
goede	O
locatie	O
voor	O
de	O
hulpverlenende	O
organisaties	O
die	O
hun	O
werk	O
kunnen	O
doen	O
bij	O
gratie	O
van	O
hun	O
neutraliteit	O
.	O

De	O
kans	O
is	O
groot	O
dat	O
rebellen	O
die	O
tegen	O
de	O
arabische	O
milities	O
vechten	O
bij	O
hun	O
vrouw	O
en	O
kinderen	O
komen	O
aansterken	O
voordat	O
ze	O
weer	O
in	O
Darfur	B-loc
de	O
wapens	O
opnemen	O
.	O

Honderden	O
nieuwe	O
bewoners	O
in	O
het	O
vluchtelingenkamp	O
vandaag	O
.	O

Ze	O
weten	O
niet	O
hoe	O
lang	O
ze	O
moeten	O
blijven	O
.	O

Het	O
volgende	O
konvooi	O
is	O
alweer	O
vertrokken	O
.	O

Op	O
weg	O
naar	O
nog	O
meer	O
vluchtelingen	O
die	O
in	O
de	O
woestijn	O
zitten	O
te	O
wachten	O
.	O

In	O
het	O
noorden	O
van	O
Irak	B-loc
is	O
een	O
belangrijke	O
oliepijp-leiding	O
opgeblazen	O
.	O

De	O
explosie	O
vernielde	O
de	O
aanvoerlijn	O
naar	O
de	O
grootste	O
raffinaderij	O
van	O
de	O
regio	O
.	O

Dikke	O
vette	O
rookkolommen	O
markeren	O
de	O
plek	O
van	O
de	O
aanslag	O
.	O

De	O
pijplijn	O
werd	O
ook	O
gebruikt	O
voor	O
de	O
export	O
van	O
olie	O
naar	O
Turkije	B-loc
.	O

Op	O
deze	O
satellietfoto	O
is	O
de	O
brand	O
goed	O
te	O
zien	O
en	O
de	O
enorme	O
rookontwikkeling	O
die	O
daarmee	O
gepaard	O
gaat	O
.	O

De	O
meeste	O
Iraakse	B-loc
olie	O
wordt	O
geëxporteerd	O
via	O
terminals	O
in	O
het	O
zuiden	O
van	O
het	O
land	O
.	O

De	O
prijs	O
van	O
olie	O
heeft	O
onder	O
meer	O
door	O
het	O
geweld	O
in	O
Irak	B-loc
en	O
de	O
terreurdreiging	O
in	O
Amerika	B-loc
een	O
record-hoogte	O
bereikt	O
.	O

En	O
dat	O
betekent	O
dat	O
benzine	O
en	O
diesel	O
aan	O
de	O
pomp	O
vandaag	O
opnieuw	O
duurder	O
zijn	O
geworden	O
.	O

Toch	O
valt	O
de	O
invloed	O
van	O
de	O
olieprijs	O
op	O
de	O
Nederlandse	B-loc
economie	O
nog	O
mee	O
.	O

Anders	O
dan	O
bij	O
eerdere	O
pieken	O
,	O
zoals	O
in	O
de	O
jaren-70	O
,	O
wordt	O
het	O
leven	O
nauwelijks	O
duurder	O
,	O
en	O
staat	O
de	O
inflatie	O
op	O
het	O
laagste	O
nivo	O
sinds	O
jaren	O
.	O

Bijna	O
gelaten	O
laten	O
de	O
automobilisten	O
de	O
ene	O
prijsverhoging	O
na	O
de	O
andere	O
over	O
zich	O
heen	O
komen	O
.	O

Vandaag	O
verhoogde	O
marktleider	O
Shell	B-org
de	O
adviesprijs	O
voor	O
één	O
liter	O
euro	O
ongelood	O
met	O
zes-tiende	O
eurocent	O
,	O
naar	O
één-euro-28-en-een-half	O
.	O

Een	O
jaar	O
geleden	O
kostte	O
één	O
liter	O
nog	O
geen	O
één-euro-16	O

Een	O
vat	O
ruwe	O
olie	O
is	O
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
markt	O
binnen	O
een	O
jaar	O
van	O
rond	O
de	O
dertig	O
dollar	O
per	O
vat	O
,	O
gestegen	O
naar	O
bijna	O
44	O
dollar	O
vandaag	O
.	O

En	O
toch	O
valt	O
de	O
ellende	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
consument	O
mee	O
.	O

Tijdens	O
de	O
oliecrisis	O
in	O
de	O
jaren	O
zeventig	O
,	O
trok	O
de	O
hoge	O
olieprijs	O
ook	O
de	O
prijs	O
van	O
het	O
dagelijkse	O
levensonderhoud	O
omhoog	O
.	O

Alles	O
werd	O
duurder	O
.	O

Maar	O
de	O
Nederlandse	B-loc
economie	O
is	O
meer	O
een	O
diensteneconomie	O
geworden	O
,	O
en	O
dus	O
minder	O
afhankelijk	O
van	O
olie	O
.	O

En	O
klaagden	O
we	O
vorig	O
jaar	O
nog	O
over	O
de	O
euro	O
,	O
omdat	O
alles	O
zo	O
duur	O
werd	O
,	O
nu	O
zorgt	O
de	O
euro	O
juist	O
voor	O
lagere	O
prijzen	O
,	O
want	O
de	O
olie	O
wordt	O
in	O
dollars	O
betaald	O

Als	O
de	O
olieprijs	O
veel	O
verder	O
omhoog	O
gaat	O
,	O
heeft	O
dat	O
uiteindelijk	O
toch	O
gevolgen	O
voor	O
de	O
economie	O
.	O

Bedrijven	O
en	O
winkelketens	O
vangen	O
de	O
hogere	O
kosten	O
op	O
door	O
verder	O
te	O
reorganiseren	O
en	O
werknemers	O
te	O
ontslaan	O
.	O

Hoe	O
langer	O
dat	O
proces	O
doorgaat	O
,	O
hoe	O
meer	O
mensen	O
langs	O
de	O
kant	O
staan	O
.	O

En	O
zo	O
betalen	O
de	O
ontslagen	O
werknemers	O
de	O
rekening	O
van	O
de	O
dure	O
olie	O
.	O

Over	O
10	O
dagen	O
zullen	O
we	O
dagelijks	O
de	O
Nederlandse	B-loc
topsporters	O
in	O
Athene	B-loc
zien	O
,	O
gekleed	O
in	O
snelle	O
Olympische	B-misc
outfit	O
...	O

Maar	O
ze	O
zijn	O
vanaf	O
morgen	O
ook	O
zónder	O
kleren	O
te	O
zien	O
,	O
de	O
afgelopen	O
4	O
jaar	O
gefotografeerd	O
door	O
Ewoud	B-per
Broeksma	I-per
,	O
en	O
tentoongesteld	O
in	O
Groningen	B-loc
.	O

Ewoud	O
Broeksma	O
,	O
hier	O
druk	O
bezig	O
met	O
het	O
inrichten	O
van	O
zijn	O
expositie	O
,	O
noemt	O
zijn	O
portretten	O
EN	O
kunst	O
EN	O
erotiek	O
.	O

Met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
wilde	O
hij	O
een	O
speciale	O
reportage	O
maken	O
,	O
waarin	O
hij	O
zijn	O
fascinaties	O
wist	O
te	O
combineren	O
.	O

Geen	O
vrouwen	O
dus	O
.	O

Alleen	O
mannelijke	O
sporters	O
.	O

Zijn	O
inspiratiebron	O
vormden	O
ondermeer	O
naakte	O
sporters	O
op	O
antieke	O
Griekse	B-loc
vazen	O
,	O
maar	O
ook	O
standbeelden	O
uit	O
de	O
vorige	O
eeuw	O
.	O

De	O
sporters	O
zijn	O
zorgvuldig	O
uitgezocht	O
.	O

Niemand	O
weigerde	O
.	O

En	O
als	O
we	O
naar	O
buiten	O
willen	O
,	O
toch	O
maar	O
weer	O
de	O
kleren	O
aan	O
,	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
?	O

En	O
tenslotte	O
een	O
vooruitblik	O
naar	O
morgen	O
met	O
een	O
feestelijke	O
herdenking	O
in	O
de	O
minuscule	O
Britse	B-loc
kroonkolonie	O
Gibraltar	B-loc
aan	O
de	O
zuidpunt	O
van	O
Spanje	B-loc
.	O

Die	O
werd	O
op	O
4	O
augustus	O
1704	O
-	O
precies	O
drie	O
eeuwen	O
geleden	O
dus	O
-	O
ingenomen	O
door	O
een	O
Brits-Nederlandse	B-misc
flottielje	O
.	O

Dat	O
wordt	O
sinds	O
zeven	O
uur	O
vanavond	O
groots	O
gevierd	O
met	O
vlagvertoon	O
,	O
ministers	O
uit	O
Londen	B-loc
en	O
de	O
onvermijdelijke	O
doedelzakmuziek	O
...	O

De	O
Spanjaarden	B-loc
zijn	O
"	O
not	O
amused	O
"	O
en	O
spreken	O
van	O
een	O
"	O
militaire	O
bezetting	O
"	O
door	O
de	O
Britten	B-loc
.	O

Dat	O
voelt	O
als	O
een	O
"	O
gapende	O
wond	O
"	O
,	O
zoals	O
een	O
officiële	O
woordvoerder	O
het	O
uitdrukte	O
.	O

De	O
30-duizend	O
inwoners	O
van	O
Gibraltar	B-loc
hebben	O
daar	O
geen	O
boodschap	O
aan	O
.	O

Ze	O
voelen	O
zich	O
Britser	B-loc
dan	O
Brits	B-loc
en	O
dat	O
zullen	O
ze	O
nog	O
eens	O
ten	O
overvloede	O
laten	O
blijken	O
.	O

Kortom	O
,	O
daar	O
komen	O
we	O
morgen	O
op	O
terug	O
.	O

Einde	O
nu	O
van	O
het	O
acht-uur-journaal	O
van	O
dinsdag	O
DRIE	O
augustus	O
.	O

De	O
volgende	O
journaals	O
zijn	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
NED3	B-org
en	O
VIJF-over-HALF-EEN	O
op	O
NED2	B-org
.	O

Volgens	O
autoriteiten	O
zijn	O
325	O
slachtoffers	O
ondertussen	O
geïdentificeerd	O
,	O
maar	O
zijn	O
er	O
ook	O
139	O
doden	O
waar	O
de	O
identiteit	O
niet	O
van	O
bekend	O
is	O
.	O

Ook	O
liggen	O
er	O
nog	O
ruim	O
400	O
mensen	O
met	O
verwondingen	O
in	O
een	O
ziekenhuis	O
.	O

De	O
gevechten	O
deden	O
zich	O
voor	O
in	O
de	O
provincie	O
Khost	B-loc
,	O
aan	O
de	O
grens	O
met	O
Pakistan	B-loc
.	O

De	O
zomerse	O
vakantiemaanden	O
zijn	O
voor	O
sommige	O
beroepsgroepen	O
de	O
drukste	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Niks	O
geen	O
flierefluiten	O
,	O
hard	O
werken	O
.	O

Het	O
Journaal	B-pro
laat	O
er	O
in	O
deze	O
rustige	O
weken	O
wat	O
voorbeelden	O
van	O
zien	O
.	O

De	O
drie	O
drukst	O
bezochte	O
stranden	O
in	O
Nederland	B-loc
zijn	O
:	O
1	O
.	O

Scheveningen	B-loc
2	O
.	O

Zandvoort	B-loc
3	O
.	O

Ouddorp	B-loc

De	O
drie	O
drukste	O
stranden	O
hebben	O
in	O
totaal	O
per	O
jaar	O
gemiddeld	O
...	O
kilo	O
aan	O
vuil	O
.	O

In	O
totaal	O
...	O
beachcleaners	O
oftewel	O
strandvegers	O
zijn	O
nodig	O
om	O
dat	O
vuil	O
op	O
te	O
ruimen	O
.	O

In	O
Katwijk	B-loc
aan	I-loc
Zee	I-loc
is	O
het	O
bedrijf	O
van	O
Arie	B-per
Schaddé	I-per
van	I-per
Dooren	I-per
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
strandschoonmaak	O
.	O

Daar	O
wordt	O
gemiddeld	O
..	O
kilo	O
vuil	O
per	O
jaar	O
opgehaald	O
.	O

Arie	B-per
Schaddé	I-per
van	I-per
Dooren	I-per
is	O
al	O
35	O
jaar	O
beach-cleaner	O
in	O
Katwijk	B-loc
aan	I-loc
Zee	I-loc
.	O

Hij	O
heeft	O
het	O
bedrijf	O
overgenomen	O
van	O
zijn	O
vader	O
die	O
óók	O
strandschoonmaker	O
was	O
.	O

Zes	O
dagen	O
per	O
week	O
beginnen	O
Arie	B-per
en	O
zijn	O
medewerkers	O
voor	O
dag	O
en	O
dauw	O
met	O
schoonmaken	O
.	O

Het	O
vier	O
kilometer	O
lange	O
strand	O
moet	O
vóór	O
half	O
tien	O
opgeruimd	O
zijn	O
,	O
vóórdat	O
de	O
badgasten	O
komen	O
.	O

Per	O
DAG	O
halen	O
ze	O
gemiddeld	O
drie	O
vrachtwagens	O
vuil	O
op	O
.	O

Tot	O
zes	O
jaar	O
geleden	O
moest	O
alles	O
met	O
de	O
hand	O
gedaan	O
worden	O
.	O

Met	O
de	O
komst	O
van	O
de	O
beachclean-machine	O
is	O
dat	O
minder	O
geworden	O
.	O

Maar	O
het	O
zware	O
handwerk	O
blijft	O
.	O

In	O
de	O
winter	O
zit	O
Arie	B-per
in	O
de	O
"	O
gewone	O
"	O
afvalverwerking	O
.	O

Maar	O
in	O
de	O
zomer	O
werken	O
op	O
het	O
strand	O
heeft	O
zijn	O
voorkeur	O
want	O
...	O
vervelen	O
doet	O
het	O
nooit	O
.	O

