PvdA-voorzitter	B-misc
Koole	B-per
roept	O
burgemeesters	O
op	O
tot	O
ongehoorzaamheid	O

Recessie	O
leidt	O
tot	O
record-aantal	O
faillissementen	O

Constantijn	B-per
brengt	O
prins	B-pro
Clausprijs	I-pro
naar	O
Kenyaanse	B-loc
sloppenwijk	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
Goedenavond	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
opmerkelijk	O
appel	O
.	O

PvdA-voorzitter	B-misc
Ruud	B-per
Koole	I-per
roept	O
de	O
PvdA-burgemeesters	B-misc
en	O
wethouders	O
op	O
om	O
zonodig	O
niet	O
mee	O
te	O
werken	O
aan	O
het	O
uitzettingsbeleid	O
van	O
asielzoekers	O
van	O
het	O
kabinet	O
.	O

"	O
In	O
het	O
uiterste	O
geval	O
,	O
bij	O
schrijnende	O
en	O
inhumane	O
gevallen	O
moeten	O
burgemeesters	O
weigeren	O
om	O
uitgeprocedeerde	O
asielzoekers	O
uit	O
te	O
zetten	O
,	O
"	O
zo	O
stelt	O
hij	O
in	O
een	O
reactie	O
op	O
het	O
voornemen	O
van	O
Minister	B-misc
Verdonk	B-per
van	O
Vreemdelingenzaken	B-misc
om	O
26-duizend	O
asielzoekers	O
het	O
land	O
uit	O
te	O
zetten	O
.	O

Het	O
verzet	O
van	O
gemeenten	O
,	O
kerken	O
en	O
tal	O
van	O
maatschappelijke	O
organisaties	O
tegen	O
het	O
uitzetbeleid	O
was	O
al	O
groot	O
.	O

Maar	O
,	O
een	O
politieke	O
partij	O
die	O
haar	O
burgemeesters	O
oproept	O
zich	O
te	O
keren	O
tegen	O
het	O
gezag	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
is	O
zonder	O
precedent	O
.	O

De	O
PvdA	B-org
is	O
het	O
niet	O
eens	O
met	O
de	O
voorgenomen	O
uitzetting	O
van	O
26000	O
asielzoekers	O
.	O

Het	O
protest	O
tegen	O
de	O
plannen	O
groeit	O
,	O
ook	O
op	O
de	O
stoep	O
van	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
.	O

De	O
PvdA	B-org
burgemeemeesters	O
moeten	O
zich	O
bij	O
dat	O
protest	O
aansluiten	O
,	O
schrijft	O
Koole	B-per
in	O
een	O
brief	O
.	O

we	O
zouden	O
daarom	O
van	O
u	O
willen	O
vragen	O
om	O
het	O
verzet	O
tegen	O
dit	O
besluit	O
van	O
Verdonk	B-per
te	O
ondersteunen	O
.	O

Juist	O
vanmiddag	O
probeerde	O
minister	O
Verdonk	B-per
de	O
gemeenten	O
ervan	O
te	O
overtuigen	O
dat	O
zij	O
een	O
helder	O
en	O
rechtvaardig	O
beleid	O
voert	O
.	O

In	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
is	O
politiek	O
redacteur	O
Bram	B-per
Schilham	I-per
...	O
Bram	B-per
,	O
hoe	O
bijzonder	O
is	O
het	O
dat	O
een	O
grote	O
partij	O
die	O
vaak	O
regeringsverantwoordelijkheid	O
heeft	O
gedragen	O
,	O
een	O
dergelijke	O
oproep	O
doet	O
....	O

INSTART	O
.	O

CA	O
3	O

Wat	O
is	O
het	O
belang	O
voor	O
de	O
PvdA	B-org
om	O
deze	O
ongewone	O
en	O
misschien	O
ook	O
wel	O
riskante	O
oproep	O
te	O
doen	O
?	O

Dank	O
je	O
wel	O
Bram	B-per
Schilham	I-per
....	O

Ali	B-per
Lazrak	I-per
,	O
het	O
kamerlid	O
dat	O
uit	O
de	O
fractie	O
van	O
de	O
SP	B-org
is	O
gezet	O
,	O
gaat	O
door	O
als	O
ÉÉN-mansfractie	O
,	O
onder	O
de	O
naam	O
'	O
Groep	B-org
Lazrak	I-org
'	O
.	O

Hij	O
doet	O
dit	O
tegen	O
de	O
wens	O
in	O
van	O
SP-leider	B-misc
Marijnissen	B-per
en	O
kamervoorzitter	O
Weisglas	B-per
.	O

Die	O
willen	O
dat	O
hij	O
zijn	O
zetel	O
aan	O
de	O
SP	B-org
geeft	O
.	O

Een	O
recordwinst	O
voor	O
ABN	B-org
Amro	I-org
.	O

De	O
bank	O
haalde	O
het	O
afgelopen	O
jaar	O
een	O
winst	O
van	O
ruim	O
3	O
miljard	O
euro	O
,	O
dat	O
is	O
een	O
stijging	O
van	O
meer	O
dan	O
30	O
procent	O
.	O

ABN	B-org
Amro	I-org
profiteerde	O
vooral	O
van	O
het	O
economische	O
herstel	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Daar	O
is	O
ABN-AMRO	B-org
de	O
grootste	O
buitenlandse	O
bank	O
.	O

Een	O
gebroken	O
enkel	O
,	O
een	O
gevolg	O
van	O
een	O
huis-tuin-en	O
keuken	O
ongeluk	O
.	O

De	O
wat	O
moeizame	O
binnenkomst	O
van	O
ABN	B-misc
Amro-topman	I-misc
Groenink	B-per
staat	O
in	O
schril	O
contrast	O
tot	O
de	O
resulaten	O
van	O
de	O
bank	O
.	O

De	O
recessie	O
in	O
grote	O
delen	O
van	O
de	O
wereld	O
is	O
aan	O
de	O
bank	O
voorbij	O
gegaan	O
.	O

De	O
recordwinst	O
zorgt	O
ervoor	O
,	O
dat	O
Groenink	B-per
weer	O
forse	O
bonussen	O
aan	O
zijn	O
medewerkers	O
moet	O
betalen	O
.	O

Vooral	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
gaat	O
het	O
goed	O
:	O
De	O
recordwinst	O
is	O
ook	O
een	O
gevolg	O
van	O
bezuingingen	O
.	O

Een	O
kwart	O
van	O
de	O
26-duizend	O
banen	O
moest	O
verdwijnen	O
,	O
bijna	O
250	O
bank-filialen	O
gingen	O
dicht	O
,	O
want	O
bankieren	O
dat	O
moest	O
de	O
klant	O
maar	O
doen	O
via	O
het	O
goedkopere	O
internet	O
.	O

Dat	O
ging	O
ten	O
koste	O
van	O
de	O
consument	O
:	O
Een	O
optimistische	O
topman	O
Groenink	B-per
verwacht	O
dit	O
jaar	O
opnieuw	O
een	O
recordwinst	O
voor	O
ABN	B-org
Amro	I-org
.	O

Een	O
rekordwinst	O
dus	O
van	O
ABN-AMRO	B-org
,	O
maar	O
veel	O
andere	O
bedrijven	O
verkeren	O
juist	O
in	O
een	O
crisis	O
.	O

Nooit	O
gingen	O
er	O
in	O
Nederland	B-loc
meer	O
bedrijven	O
failliet	O
dan	O
vorig	O
jaar	O
:	O
bijna	O
negen	O
duizend	O
.	O

Dat	O
is	O
dertig	O
procent	O
meer	O
dan	O
in	O
2002	O
.	O

Volgens	O
het	O
Centraal	B-org
Bureau	I-org
voor	I-org
de	I-org
Statistiek	I-org
komt	O
dit	O
vooral	O
door	O
de	O
economische	O
malaise	O
.	O

De	O
oesterbar	O
in	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Tientallen	O
jaren	O
een	O
begrip	O
.	O

Maar	O
afgelopen	O
zondag	O
sloot	O
het	O
befaamde	O
visrestaurant	O
plotseling	O
z'n	O
deuren	O
.	O

Vanmiddag	O
kreeg	O
het	O
personeel	O
van	O
de	O
oesterbar	O
nadere	O
details	O
over	O
't	O
faillissement	O
.	O

Behalve	O
in	O
de	O
Horeca	B-misc
vielen	O
ook	O
in	O
de	O
bouw	O
rake	O
klappen	O
.	O

Zoals	O
bij	O
Koreman	B-org
Staalbouw	I-org
uit	O
Oosterhout	B-loc
,	O
opgericht	O
in	O
1956	O
.	O

Een	O
gevestigde	O
naam	O
in	O
de	O
bouwwereld	O
.	O

Maakte	O
onder	O
andere	O
de	O
staalconstructie	O
van	O
't	O
NAC-stadion	B-loc
in	O
Breda	B-loc
.	O

Vanochtend	O
kregen	O
de	O
96	O
werknemers	O
te	O
horen	O
dat	O
Koreman	B-org
bankroet	O
is	O
.	O
't	O
zijn	O
de	O
uithangborden	O
van	O
een	O
economie	O
in	O
recessie	O
.	O

8750	O
faillissementen	O
.	O

De	O
cijfers	O
overtreffen	O
die	O
van	O
begin	O
jaren	O
tachtig	O
,	O
toen	O
de	O
Nederlandse	B-loc
economie	O
ook	O
door	O
een	O
dal	O
ging	O
.	O

Veel	O
faillissementen	O
komen	O
door	O
slecht	O
ondernemersschap	O
.	O

Andere	O
bedrijven	O
zoals	O
Koreman	B-org
kunnen	O
de	O
keiharde	O
concurrentie	O
met	O
het	O
buitenland	O
niet	O
aan	O
.	O
't	O
kost	O
veel	O
arbeidsplaatsen	O
.	O

En	O
de	O
failliete	O
bedrijven	O
laten	O
in	O
totaal	O
naar	O
schatting	O
3	O
miljard	O
euro	O
schuld	O
na	O
.	O

En	O
nu	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

Er	O
is	O
een	O
doorbraak	O
in	O
het	O
conflict	O
over	O
de	O
geneesmiddelenprijzen	O
.	O

De	O
fabrikanten	O
moeten	O
de	O
prijzen	O
met	O
40	O
procent	O
verlagen	O
.	O

Als	O
ze	O
zich	O
niet	O
houden	O
aan	O
de	O
afspraken	O
,	O
dreigt	O
de	O
minister	O
zelf	O
de	O
prijzen	O
te	O
gaan	O
bepalen	O
.	O

Minister	O
Kamp	B-per
heeft	O
maatregelen	O
genomen	O
om	O
de	O
beveiliging	O
van	O
militaire	O
objecten	O
te	O
verbeteren	O
.	O

Hij	O
kreeg	O
vorig	O
jaar	O
een	O
ernstige	O
waarschuwing	O
van	O
de	O
Algemene	B-org
Rekenkamer	I-org
.	O

Die	O
constateerde	O
dat	O
het	O
met	O
de	O
beveiliging	O
van	O
kazernes	O
,	O
vliegbases	O
en	O
andere	O
defensiegebouwen	O
"	O
alarmerend	O
slecht	O
"	O
was	O
gesteld	O
.	O

Mensen	O
konden	O
vrij	O
makkelijk	O
militaire	O
terreinen	O
oplopen	O
en	O
personeel	O
werd	O
nauwelijks	O
gescreend	O
.	O

Eind	O
van	O
dit	O
jaar	O
moet	O
de	O
beveiliging	O
helemaal	O
in	O
orde	O
zijn	O
.	O

De	O
moord	O
,	O
vorige	O
maand	O
,	O
op	O
drie	O
mannen	O
in	O
de	O
Krabbestraat	B-loc
in	O
Rotterdam	B-loc
,	O
is	O
gepleegd	O
door	O
een	O
Duitse	B-loc
criminele	O
organisatie	O
.	O

Dat	O
zegt	O
het	O
openbaar	O
ministerie	O
.	O

Voor	O
de	O
moord	O
zitten	O
in	O
Duitsland	B-loc
twee	O
mannen	O
vast	O
.	O

Zij	O
zouden	O
deel	O
uitmaken	O
van	O
een	O
organisatie	O
die	O
zich	O
bezighoudt	O
met	O
drugshandel	O
.	O

Een	O
auto	O
met	O
een	O
Duits	B-loc
kenteken	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
woning	O
zette	O
de	O
politie	O
op	O
het	O
spoor	O
.	O

Popster	O
Janet	B-per
Jackson	I-per
heeft	O
haar	O
excuses	O
aangeboden	O
voor	O
het	O
optreden	O
van	O
afgelopen	O
zondag	O
,	O
in	O
de	O
rust	O
van	O
de	O
"	O
Super	B-eve
Bowl	I-eve
"	O
,	O
de	O
American	B-misc
Footballfinale	I-misc
.	O

Zanger	O
Justin	B-per
Timberlake	I-per
trok	O
de	O
bovenkleding	O
van	O
Janet	B-per
Jackson	I-per
los	O
,	O
waarna	O
haar	O
rechterborst	O
voor	O
miljoenen	O
televisiekijkers	O
te	O
zien	O
was	O
.	O

De	O
blote	O
borst	O
kan	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
familiezender	O
CBS	B-org
op	O
een	O
hoge	O
boete	O
komen	O
te	O
staan	O
.	O

Om	O
dergelijke	O
"	O
aanstootgevende	O
"	O
beelden	O
in	O
de	O
toekomst	O
voor	O
te	O
zijn	O
heeft	O
CBS	B-org
besloten	O
de	O
live	O
uitzending	O
van	O
de	O
Grammy	B-eve
Awards	I-eve
,	O
komende	O
zondag	O
,	O
met	O
tien	O
seconden	O
te	O
vertragen	O
.	O

En	O
waar	O
heel	O
Amerika	B-loc
in	O
de	O
ban	O
lijkt	O
te	O
zijn	O
van	O
het	O
borst-incident	O
,	O
zou	O
men	O
bijna	O
vergeten	O
dat	O
er	O
een	O
politieke	O
race	O
gaande	O
is	O
.	O

Een	O
race	O
tussen	O
democraten	O
wel	O
te	O
verstaan	O
,	O
waarin	O
John	B-per
Kerry	I-per
zijn	O
zegereeks	O
blijft	O
voortzetten	O
.	O

Kerry's	B-misc
kansen	O
om	O
het	O
aan	O
het	O
eind	O
van	O
dit	O
jaar	O
te	O
mogen	O
opnemen	O
tegen	O
de	O
republikein	O
George	B-per
Bush	I-per
,	O
groeien	O
met	O
de	O
dag	O
.	O

Zeven	O
staten	O
brachten	O
afgelopen	O
nacht	O
hun	O
stem	O
uit	O
.	O

In	O
5	O
daarvan	O
won	O
Kerry	B-per
:	O
Arizona	B-loc
,	O
New	B-loc
Mexico	I-loc
,	O
Missouri	B-loc
,	O
Delaware	B-loc
en	O
North-Dakota	B-loc
.	O

John	B-per
Edwards	I-per
was	O
succesvol	O
in	O
South	B-loc
Carolina	I-loc
en	O
in	O
Oklahoma	B-loc
won	O
oud-generaal	O
Wesley	B-per
Clark	I-per
.	O

En	O
opnieuw	O
stond	O
de	O
zaal	O
in	O
vuur	O
en	O
vlam	O
.	O

Opgezweept	O
door	O
de	O
klanken	O
van	O
Jimmy	B-per
Hendrix	I-per
,	O
incasseerde	O
John	B-per
Forbes	I-per
Kerry	I-per
zijn	O
volgende	O
overwinning	O
.	O

Slim	O
en	O
secuur	O
gekozen	O
woorden	O
.	O

Want	O
de	O
democratische	O
kiezer	O
blijkt	O
vooral	O
op	O
zoek	O
naar	O
een	O
betrouwbare	O
kandidaat	O
die	O
niet	O
alleen	O
Bush	B-per
,	O
maar	O
ook	O
nijpende	O
problemen	O
als	O
de	O
werkloosheid	O
hard	O
wil	O
aanpakken	O
.	O

Toch	O
was	O
het	O
geen	O
totale	O
overwinning	O
voor	O
Kerry	B-per
.	O

Vooral	O
John	B-per
Edwards	I-per
zat	O
'm	O
in	O
een	O
aantal	O
staten	O
op	O
de	O
hielen	O
.	O

In	O
South	B-loc
Carolina	I-loc
wist	O
ie	O
zelfs	O
te	O
winnen	O
.	O

En	O
in	O
Oklahoma	B-loc
klonk	O
de	O
overwinningsmuziek	O
voor	O
Wesley	B-per
Clark	I-per
.	O

Nee	O
,	O
dan	O
Camp	B-per
Dean	I-per
..	O
stilte	O
in	O
de	O
zaal	O
De	O
ooit	O
torenhoge	O
favoriet	O
eindigde	O
in	O
alle	O
zeven	O
staten	O
achterin	O
.	O

Is	O
John	B-per
Kerry	I-per
dan	O
de	O
aangewezen	O
persoon	O
om	O
in	O
november	O
George	B-per
Bush	I-per
uit	O
de	O
dagen	O
.	O

Volgens	O
de	O
laatste	O
peilingen	O
wel	O
.	O

Kerry	B-per
komt	O
daarin	O
zelfs	O
als	O
nipte	O
winnaar	O
uit	O
de	O
bus	O
.	O

Maar	O
daarbij	O
moet	O
meteen	O
gezegd	O
,	O
dat	O
het	O
campagne-geweld	O
van	O
Bush	B-per
nog	O
moet	O
beginnen	O
.	O

Eén	O
democratische	O
kandidaat	O
gaf	O
gisteravond	O
de	O
strijd	O
op	O
.	O

Joe	B-per
Lieberman	I-per
,	O
4	O
jaar	O
geleden	O
nog	O
running	O
mate	O
van	O
Al	B-per
Gore	I-per
,	O
verliet	O
het	O
podium	O
;	O
Toegejuicht	O
door	O
zijn	O
aanhang	O
,	O
maar	O
wel	O
met	O
wat	O
verdrietig	O
melodietje	O
.	O

In	O
Washington	B-loc
is	O
Amerika	B-loc
correspondent	O
Charles	B-per
Groenhuijsen	I-per
...	O

Charles	B-per
,	O
we	O
krijgen	O
hier	O
de	O
indruk	O
dat	O
men	O
zich	O
in	O
Amerika	B-loc
drukker	O
maakt	O
over	O
de	O
blote	O
van	O
borst	O
Janet	B-per
Jackson	I-per
met	O
alle	O
gevolgen	O
van	O
dien	O
dan	O
over	O
de	O
democratische	O
voorverkiezingen	O
.	O

Klopt	O
dat	O
?	O

Wat	O
betekent	O
dit	O
nu	O
voor	O
de	O
kandidatuur	O
van	O
Kerry	B-per
.	O

Wordt	O
hij	O
ook	O
buiten	O
het	O
democratische	O
kamp	O
gezien	O
als	O
een	O
kanshebber	O
.	O

Wat	O
hebben	O
,	O
behalve	O
Kerry	B-per
en	O
misschien	O
John	B-per
Edwards	I-per
,	O
de	O
andere	O
kandidaten	O
nog	O
bij	O
de	O
volgende	O
voorverkiezingen	O
te	O
zoeken	O
.	O

MAW	O
waarom	O
volgen	O
ze	O
niet	O
het	O
voorbeeld	O
van	O
Lieberman	B-per
....	O

Dank	O
je	O
wel	O
Charles	B-per
...	O

Het	O
Britse	B-loc
Lagerhuis	B-org
boog	O
zich	O
vandaag	O
over	O
het	O
Hutton-rapport	B-misc
dat	O
zo	O
gunstig	O
uitviel	O
voor	O
Tony	B-per
Blair	I-per
en	O
zo	O
negatief	O
is	O
over	O
de	O
BBC	B-org
.	O

Maar	O
de	O
pers	O
én	O
het	O
Britse	B-loc
volk	O
blijken	O
zich	O
weinig	O
aan	O
te	O
trekken	O
van	O
het	O
oordeel	O
van	O
de	O
lord	O
;	O
het	O
wantrouwen	O
tegen	O
de	O
regering	O
is	O
alleen	O
maar	O
toegenomen	O
.	O

De	O
toon	O
tijdens	O
het	O
debat	O
werd	O
vooral	O
gezet	O
door	O
anti-oorlogsdemonstranten	O
binnen	O
en	O
buiten	O
het	O
parlementsgebouw	O
.	O

De	O
oppositie	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
wil	O
dat	O
ook	O
in	O
Nederland	B-loc
wordt	O
onderzocht	O
hoe	O
inlichtingendiensten	O
aan	O
hun	O
informatie	O
over	O
massavernietigingswapens	O
zijn	O
gekomen	O
.	O

Coalitiepartners	O
CDA	B-org
en	O
VVD	B-org
vinden	O
een	O
onderzoek	O
niet	O
nodig	O
.	O

Het	O
zware	O
leven	O
in	O
de	O
sloppenwijken	O
van	O
Kenia	B-loc
draaglijker	O
maken	O
door	O
voetbal	O
èn	O
de	O
jeugd	O
een	O
betere	O
toekomst	O
geven	O
.	O

Dat	O
is	O
motto	O
van	O
de	O
sportorganisatie	O
MYSA	B-org
maisa	O
.	O

Die	O
werd	O
vorig	O
jaar	O
nog	O
genomineerd	O
voor	O
de	O
Nobelprijs	B-pro
van	O
de	O
vrede	O
.	O

Mysa's	B-misc
inzet	O
voor	O
kansarme	O
jongeren	O
is	O
onlangs	O
beloond	O
met	O
de	O
Prins	B-pro
Clausprijs	I-pro
.	O

Die	O
wordt	O
jaarlijks	O
uitgereikt	O
aan	O
kunstenaars	O
en	O
culturele	O
organisaties	O
in	O
onder	O
meer	O
Afrika	B-loc
of	O
Azië	B-loc
.	O

Prins	O
Constantijn	B-per
ging	O
de	O
prijs	O
zelf	O
brengen	O
,	O
in	O
de	O
immense	O
sloppenwijken	O
van	O
de	O
Keniaanse	B-loc
hoofdstad	O
Nairobi	B-loc
.	O

17-duizend	O

Gerrrit	B-per
Hiemstra	I-per
,	O
heb	O
je	O
nog	O
een	O
beetje	O
zon	O
voor	O
ons	O
in	O
petto	O
?	O

Einde	O
van	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
van	O
woensdag	O
VIER	O
februari	O
.	O

De	O
volgende	O
journaals	O
zijn	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
NED3	B-org
en	O
TIEN-voor-TWAALF	O
op	O
NED2	B-org
.	O

En	O
voor	O
het	O
geval	O
dat	O
u	O
de	O
vele	O
aankondingingen	O
gemist	O
heeft	O
;	O
over	O
enkele	O
ogenblikken	O
op	O
NED2	B-org
prinses	O
Maxima	B-per
en	O
prins	O
Willem-Alexander	B-per
in	O
gezelschap	O
van	O
hun	O
Amalia	B-per
om	O
iedereen	O
te	O
bedanken	O
die	O
hen	O
felicitaties	O
of	O
andere	O
blijken	O
van	O
belangstelling	O
heeft	O
gestuurd	O
na	O
de	O
geboorte	O
van	O
hun	O
eerste	O
kind	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

Meer	O
aandacht	O
voor	O
kinderen	O
van	O
ouders	O
met	O
psychische	O
en	O
verslavingsproblemen	O
.	O

Dat	O
is	O
de	O
inzet	O
van	O
een	O
nieuwe	O
publiekscampagne	O
van	O
het	O
Trimbos-instituut	B-org
.	O

Bijna	O
een	O
miljoen	O
kinderen	O
hebben	O
een	O
vader	O
of	O
een	O
moeder	O
die	O
teveel	O
drinkt	O
,	O
depressief	O
is	O
of	O
lijdt	O
aan	O
een	O
stoornis	O
.	O

Uit	O
onderzoek	O
blijkt	O
dat	O
één	O
op	O
de	O
drie	O
kinderen	O
zelf	O
ook	O
dat	O
soort	O
problemen	O
krijgt	O
.	O

De	O
campagne	O
moedigt	O
kinderen	O
aan	O
om	O
te	O
praten	O
over	O
de	O
situatie	O
die	O
ze	O
thuis	O
meemaken	O
.	O

