Goeden	O
avond	O
,	O
dames	O
en	O
heren	O
...	O

Jarenlang	O
heeft	O
-ie	O
gezwegen	O
,	O
maar	O
nu	O
hij	O
92	O
is	O
,	O
wil	O
hij	O
afrekenen	O
met	O
alle	O
onwaarheden	O
die	O
-	O
naar	O
zijn	O
idee	O
-	O
zijn	O
verkondigd	O
over	O
hemzelf	O
en	O
zijn	O
familie	O
.	O

In	O
een	O
open	O
brief	O
in	O
de	O
Volkskrant	B-pro
hekelt	O
prins	O
Bernhard	B-per
onder	O
meer	O
de	O
beweringen	O
dat	O
hij	O
buitenechtelijke	O
kinderen	O
zou	O
hebben	O
en	O
dat	O
hij	O
een	O
dubieuze	O
rol	O
zou	O
hebben	O
gespeeld	O
in	O
de	O
oorlog	O
.	O

Prins	O
Bernhard	B-per
heeft	O
zijn	O
weerwoord	O
onderbouwd	O
met	O
een	O
onderzoek	O
van	O
de	O
oud-directeur	O
van	O
de	O
Rijskvoorlichtingsdienst	B-org
Hans	B-per
van	I-per
der	I-per
Voet	I-per
.	O

Die	O
concludeert	O
dat	O
er	O
niets	O
waar	O
is	O
van	O
de	O
verhalen	O
die	O
de	O
prins	O
al	O
jarenlang	O
achtervolgen	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
meest	O
bizarre	O
aantijgingen	O
noemt	O
prins	O
Bernhard	B-per
de	O
zogenoemde	O
Stadhoudersbrief	B-pro
,	O
die	O
hij	O
in	O
1942	O
vanuit	O
Londen	B-loc
aan	O
de	O
nazi's	O
zou	O
hebben	O
gestuurd	O
.	O

Daarin	O
zou	O
hij	O
hebben	O
aangeboden	O
om	O
landvoogd	O
te	O
worden	O
over	O
Nederland	B-loc
.	O

Onzin	O
,	O
zegt	O
de	O
prins	O
.	O

Onzin	O
zijn	O
ook	O
de	O
verhalen	O
dat	O
hij	O
twee	O
buitenechtelijke	O
Londense	B-loc
zoons	O
zou	O
hebben	O
.	O

De	O
Prins	B-misc
weerspreekt	O
verder	O
de	O
hardnekkige	O
geruchten	O
dat	O
zijn	O
moeder	O
,	O
prinses	O
Armgard	B-per
,	O
een	O
verhouding	O
zou	O
hebben	O
gehad	O
met	O
de	O
omstreden	O
Wit-Russische	B-loc
kolonel	O
Pantchoulidzew	B-per
.	O

In	O
al	O
deze	O
verhalen	O
zijn	O
volgens	O
de	O
prins	O
de	O
grenzen	O
van	O
fatsoen	O
ver	O
overschreden	O
.	O

Hij	O
stapt	O
niet	O
naar	O
de	O
rechter	O
om	O
zijn	O
gelijk	O
te	O
halen	O
,	O
omdat	O
hij	O
niet	O
het	O
risico	O
wil	O
lopen	O
dat	O
hij	O
de	O
uitspraak	O
niet	O
meer	O
meemaakt	O
.	O

De	O
politieke	O
partijen	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
hebben	O
geen	O
moeite	O
met	O
de	O
brief	O
van	O
prins	O
Bernhard	B-per
.	O

Koningin	O
Beatrix	B-per
en	O
premier	O
Balkenende	B-per
wisten	O
ervan	O
.	O

Balkenende	B-per
oordeelt	O
niet	O
over	O
de	O
inhoud	O
van	O
de	O
brief	O
;	O
hij	O
zei	O
alléén	O
dat	O
-ie	O
prins	O
Bernhard	B-per
de	O
ruimte	O
wilde	O
geven	O
om	O
ZIJN	O
kant	O
van	O
het	O
verhaal	O
te	O
vertellen	O
.	O

Prins	O
Bernhard	B-per
maakt	O
zich	O
in	O
zijn	O
brief	O
vooral	O
boos	O
op	O
een	O
aantal	O
publicisten	O
en	O
schrijvers	O
,	O
die	O
hij	O
met	O
naam	O
noemt	O
.	O

De	O
prins	O
vindt	O
dat	O
ze	O
gebruik	O
maakten	O
van	O
anonieme	O
bronnen	O
.	O

Maar	O
volgens	O
Jan	B-per
Kikkert	I-per
is	O
dát	O
onvermijdelijk	O
.	O

Prins	O
Bernhard	B-per
vindt	O
dat	O
de	O
schrijvers	O
door	O
hun	O
werkwijze	O
,	O
de	O
grenzen	O
van	O
het	O
fatsoen	O
ver	O
hebben	O
overschreden	O
.	O

Overigens	O
denkt	O
Prins	B-misc
Bernhard	B-per
niet	O
dat	O
hij	O
met	O
zijn	O
open	O
brief	O
de	O
verhalen	O
de	O
wereld	O
kan	O
uithelpen	O
.	O

In	O
een	O
toelichtend	O
gesprek	O
met	O
de	O
Volkskrant	B-pro
zegt	O
hij	O
:	O

"	O
Dat	O
zou	O
heerlijk	O
zijn	O
,	O
maar	O
ik	O
verwacht	O
het	O
niet	O
.	O

Ik	O
vond	O
het	O
mijn	O
plicht	O
eindelijk	O
iets	O
te	O
zeggen	O
en	O
daar	O
ben	O
ik	O
zeer	O
happy	O
mee	O
.	O

Dat	O
ik	O
wellicht	O
weer	O
nieuwe	O
reacties	O
uitlok	O
,	O
interesseert	O
mij	O
eerlijk	O
gezegd	O
geen	O
bal	O
.	O
"	O

Na	O
ruim	O
2	O
jaar	O
van	O
onderhandelen	O
is	O
vandaag	O
het	O
Contactorgaan	B-org
Moslims	I-org
en	I-org
Overheid	I-org
,	O
het	O
CMO	B-org
,	O
geïnstalleerd	O
.	O

Het	O
orgaan	O
moet	O
alle	O
groepen	O
moslims	O
in	O
Nederland	B-loc
vertegenwoordigen	O
.	O

Minister	O
Verdonk	B-per
onthulde	O
voor	O
de	O
gelegenheid	O
een	O
beeldhouwwerk	O
met	O
de	O
naam	O
Eenheid	B-pro
.	O

Maar	O
die	O
eenheid	O
tussen	O
de	O
verschillende	O
moslimorganisaties	O
is	O
nog	O
niet	O
optimaal	O
.	O

Volgens	O
de	O
oprichter	O
is	O
dat	O
eigenlijk	O
ook	O
onmogelijk	O
.	O

3	O
jaar	O
geleden	O
onstond	O
een	O
rel	O
na	O
homo-vijandige	O
uitspraken	O
van	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
imam	O
El	B-per
Moumni	I-per
.	O

Toenmalig	O
minister	O
van	B-per
Boxtel	I-per
vond	O
het	O
toen	O
tijd	O
voor	O
één	O
aanspreekpunt	O
voor	O
alle	O
moslims	O
,	O
zodat	O
overleg	O
met	O
de	O
moslimgemeenschap	O
beter	O
zou	O
verlopen	O
.	O

Frankrijk	B-loc
is	O
geen	O
voorstander	O
van	O
het	O
sturen	O
van	O
NAVO-troepen	B-misc
naar	O
Irak	B-loc
.	O

Duitsland	B-loc
is	O
skeptisch	O
,	O
maar	O
zal	O
niet	O
dwarsliggen	O
.	O

Dat	O
bleek	O
vandaag	O
op	O
'n	O
informele	O
bijeenkomst	O
van	O
de	O
19	O
NAVO-landen	B-misc
in	O
München	B-loc
.	O

NAVO	B-org
secretaris-generaal	O
Jaap	B-per
de	I-per
Hoop	I-per
Scheffer	I-per
ziet	O
wél	O
een	O
rol	O
voor	O
de	O
NAVO	B-org
weggelegd	O
,	O
vooral	O
als	O
'n	O
nieuwe	O
Iraakse	B-loc
regering	O
daarom	O
zou	O
vragen	O
.	O

Ook	O
Afghanistan	B-loc
kwam	O
aan	O
de	O
orde	O
.	O

De	O
NAVO	B-org
wil	O
daar	O
5	O
Europese	B-loc
teams	O
heensturen	O
.	O

Die	O
moeten	O
de	O
veiligheid	O
in	O
de	O
provincies	O
buiten	O
de	O
hoofdstad	O
Kabul	B-loc
vergroten	O
.	O

Carnaval	O
vieren	O
in	O
Venetië	B-loc
is	O
al	O
duur	O
,	O
maar	O
dit	O
jaar	O
kan	O
het	O
nog	O
éxtra	O
geld	O
gaan	O
kosten	O
.	O

Voetgangers	O
kunnen	O
tijdens	O
het	O
carnaval	O
boetes	O
tot	O
500	O
Euro	B-misc
verwachten	O
,	O
wanneer	O
ze	O
zich	O
niet	O
aan	O
speciale	O
verkeersregels	O
houden	O
.	O

Zo	O
gaat	O
het	O
stadsbestuur	O
,	O
om	O
opstoppingen	O
te	O
voorkomen	O
,	O
op	O
de	O
drukste	O
dagen	O
in	O
nauwe	O
steegjes	O
éénrichting-verkeer	O
voor	O
voetgangers	O
instellen	O
.	O

Het	O
krioelt	O
in	O
Venetië	B-loc
altijd	O
al	O
van	O
de	O
toeristen	O
,	O
maar	O
met	O
carnaval	O
worden	O
er	O
meer	O
dan	O
een	O
miljoen	O
verwacht	O
.	O

Het	O
carnaval	O
duurt	O
in	O
Venetië	B-loc
enkele	O
weken	O
en	O
wordt	O
op	O
25	O
februari	O
met	O
'	O
dolle	O
dinsdag	O
'	O
afgesloten	O
.	O

Het	O
weer	O
,	O

Vannacht	O
vallen	O
er	O
felle	O
buien	O
met	O
hagel	O
,	O
onweer	O
en	O
natte	O
sneeuw	O
.	O

Morgenochtend	O
staat	O
er	O
aan	O
zee	O
een	O
noordwesterstorm	O
,	O
windkracht	O
9	O
.	O

Verder	O
moet	O
u	O
rekening	O
houden	O
met	O
zeer	O
zware	O
windstoten	O
tot	O
110	O
kilometer	O
per	O
uur	O
.	O

Ook	O
morgen	O
vallen	O
er	O
winterse	O
buien	O
en	O
het	O
wordt	O
een	O
graad	O
of	O
6	O
.	O

Dit	O
was	O
het	O
voor	O
vandaag	O
,	O

morgeniddag	O
om	O
12	O
uur	O
is	O
het	O
eerstvolgende	O
journaal	O
,	O

voor	O
nu	O
wens	O
ik	O
u	O
-	O
ook	O
namens	O
de	O
collega's	O
-	O
een	O
goede	O
nacht	O

