Philips	B-org
verrast	O
de	O
specialisten	O
met	O
fraaie	O
winstcijfers	O

Kinderrechters	O
richten	O
zich	O
met	O
noodkreet	O
tot	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org

Reizigers	O
naar	O
Antillen	B-loc
slachtoffer	O
van	O
failliete	O
luchtvaartmaatschappijen	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O
,	O
Na	O
jaren	O
van	O
enorme	O
verliezen	O
klimt	O
Philips	B-org
voorzichtig	O
uit	O
het	O
dal	O
.	O

Het	O
electronica-concern	O
boekte	O
vorig	O
jaar	O
een	O
winst	O
van	O
695	O
miljoen	O
euro	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
stuk	O
beter	O
dan	O
in	O
2002	O
toen	O
er	O
nog	O
een	O
record-verlies	O
van	O
3-komma-2	O
miljard	O
euro	O
geleden	O
werd	O
.	O

Om	O
uit	O
de	O
rode	O
cijfers	O
te	O
komen	O
is	O
er	O
flink	O
gesneden	O
in	O
de	O
kosten	O
.	O

Er	O
werd	O
meer	O
dan	O
1	O
miljard	O
euro	O
bezuinigd	O
.	O

En	O
Philips	B-org
profiteerde	O
van	O
de	O
succesvolle	O
samenwerking	O
met	O
enkele	O
andere	O
bedrijven	O
.	O

Even	O
lachen	O
voor	O
de	O
foto	O
...	O

Gerard	B-per
Kleisterlee	I-per
heeft	O
eindelijk	O
een	O
réden	O
om	O
te	O
lachen	O
.	O

Een	O
jaarwinst	O
,	O
de	O
eerste	O
sinds	O
ie	O
topman	O
van	O
Philips	B-org
is	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
geen	O
miljardenwinst	O
,	O
zoals	O
een	O
paar	O
jaar	O
geleden	O
,	O
tijdens	O
de	O
internet-hype	O
.	O

Maar	O
het	O
zijn	O
bemoedigende	O
resultaten	O
,	O
zegt	O
Kleisterlee	B-per
.	O

De	O
cijfers	O
waren	O
beter	O
dan	O
was	O
verwacht	O
.	O

Álle	O
onderdelen	O
van	O
Philips	B-org
sloten	O
het	O
jaar	O
af	O
met	O
winst	O
.	O

Ook	O
de	O
halfgeleider-divisie	O
,	O
die	O
chips	O
voor	O
computers	O
en	O
mobiele	O
telefoons	O
maakt	O
.	O

Dat	O
was	O
de	O
afgelopen	O
jaren	O
een	O
zorgenkindje	O
,	O
En	O
ook	O
met	O
de	O
consumenten-electronica	O
ging	O
het	O
een	O
stuk	O
beter	O
.	O

Topman	O
Gerard	B-per
Kleisterlee	I-per
heeft	O
Philips	B-org
ingrijpend	O
veranderd	O
.	O

Gedwongen	O
door	O
de	O
felle	O
concurrentie	O
en	O
een	O
dalende	O
omzet	O
kiest	O
Philips	B-org
voor	O
samenwerking	O
met	O
andere	O
bedrijven	O
.	O

En	O
dat	O
leidde	O
tot	O
enkele	O
succesvolle	O
nieuwe	O
producten	O
.	O

Die	O
strategie	O
was	O
goed	O
voor	O
een	O
fors	O
deel	O
van	O
de	O
winst	O
in	O
het	O
afgelopen	O
jaar	O
.	O

Een	O
scheerapparaat	O
met	O
Nivea	B-org
,	O
een	O
koffiezet-apparaat	O
met	O
Douwe	B-org
Egberts	I-org
,	O
en	O
een	O
strijkijzer	O
met	O
Unilever	B-org
.	O

Drie	O
alledaagse	O
produkten	O
,	O
die	O
het	O
symbool	O
zijn	O
van	O
de	O
veranderingen	O
bij	O
Philips	B-org
.	O

Ze	O
worden	O
gemaakt	O
samen	O
met	O
andere	O
bedrijven	O
,	O
en	O
dat	O
blijkt	O
lucratief	O
.	O

Philips	B-org
was	O
een	O
bedrijf	O
dat	O
wel	O
technologische	O
snufjes	O
bedacht	O
,	O
maar	O
het	O
slaagde	O
er	O
niet	O
in	O
ze	O
te	O
verkopen	O
:	O
Onder	O
leiding	O
van	O
Kleisterlee	B-per
is	O
de	O
strategie	O
van	O
Philips	B-org
veranderd	O
.	O

De	O
voormalige	O
gloeilampenfabriek	O
uit	O
het	O
zuiden	O
van	O
het	O
land	O
moet	O
een	O
uitvinders-fabriek	O
worden	O
,	O
waar	O
aan	O
de	O
lopende	O
band	O
nieuwe	O
apparaten	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
de	O
weg	O
naar	O
de	O
winkels	O
en	O
dus	O
de	O
consument	O
vinden	O
.	O

En	O
meer	O
dan	O
in	O
het	O
verleden	O
worden	O
die	O
apparaten	O
niet	O
hier	O
,	O
maar	O
in	O
het	O
buitenland	O
gemaakt	O
.	O

Omdat	O
de	O
lonen	O
er	O
lager	O
zijn	O
.	O

3	O
Van	O
de	O
10	O
Philips-werknemers	B-misc
zijn	O
Chinees	B-loc
:	O
Philips	B-org
dreigde	O
de	O
boot	O
te	O
missen	O
.	O

Noodgedwongen	O
wordt	O
er	O
daarom	O
nu	O
daar	O
waar	O
mogelijk	O
samengewerkt	O
.	O

Da's	O
ook	O
noodzakelijk	O
omdat	O
nieuwe	O
produkten	O
heel	O
snel	O
in	O
prijs	O
dalen	O
als	O
ze	O
in	O
de	O
winkel	O
liggen	O
.	O

Een	O
voorbeeld	O
daarvan	O
is	O
de	O
DVD-speler	B-misc
.	O

En	O
hoe	O
goedkoper	O
het	O
apparaat	O
,	O
des	O
te	O
minder	O
Philips	B-org
eraan	O
verdient	O
.	O

Maar	O
het	O
bedrijf	O
moet	O
er	O
wel	O
aan	O
meedoen	O
,	O
door	O
de	O
steeds	O
sterkere	O
concurrentie	O
.	O

De	O
strategie	O
zorgt	O
ook	O
voor	O
problemen	O
.	O

De	O
vraag	O
naar	O
platte	O
televisie-schermen	O
van	O
Philips	B-org
en	O
zijn	O
Koreaanse	B-loc
partner	O
is	O
zelfs	O
zo	O
groot	O
,	O
dat	O
er	O
een	O
tekort	O
an	O
die	O
schermen	O
is	O
ontstaan	O
.	O

En	O
dat	O
kan	O
ook	O
niet	O
de	O
bedoeling	O
zijn	O
.	O

De	O
aandeelhouders	O
waren	O
blij	O
met	O
de	O
gunstige	O
cijfers	O
:	O
het	O
aandeel	O
Philips	B-org
steeg	O
op	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
beurs	O
met	O
2-en-een-half	O
procent	O
.	O

En	O
was	O
daarmee	O
de	O
grootste	O
stijger	O
.	O

Ivan	B-per
Ribkien	I-per
,	O
de	O
Russische	B-loc
presidentskandidaat	O
,	O
die	O
5	O
dagen	O
lang	O
vermist	O
werd	O
,	O
is	O
terecht	O
.	O

De	O
manier	O
waarop	O
hij	O
weer	O
opdook	O
was	O
net	O
zo	O
raadselachtig	O
als	O
zijn	O
verdwijning	O
.	O

Ribkien	B-per
werd	O
ongedeerd	O
aangetroffen	O
,	O
in	O
Kiev	B-loc
,	O
de	O
hoofdstad	O
van	O
buurland	O
Oekraïne	B-loc
.	O

Daar	O
is	O
hij	O
al	O
die	O
tijd	O
geweest	O
,	O
beweert	O
hij	O
zelf	O
.	O

Op	O
bezoek	O
bij	O
vrienden	O
.	O

Ribkien	B-per
zegt	O
dat	O
hij	O
verrast	O
is	O
over	O
de	O
commotie	O
die	O
de	O
afgelopen	O
dagen	O
rond	O
zijn	O
persoon	O
is	O
ontstaan	O
.	O

Spoorloos	O
was	O
Ivan	B-per
Ribkien	I-per
,	O
hier	O
nog	O
tijdens	O
één	O
van	O
zijn	O
laatste	O
interviews	O
,	O
vorige	O
week	O
,	O
met	O
het	O
NOS-Journaal	B-pro
.	O

Donderdagavond	O
was	O
de	O
presidentkandidaat	O
niet	O
thuisgekomen	O
.	O

Zondag	O
deed	O
zijn	O
vrouw	O
aangifte	O
van	O
vermissing	O
.	O

Ribkien	B-per
staat	O
bekend	O
als	O
een	O
fel	O
tegenstander	O
van	O
de	O
huidige	O
machthebbers	O
in	O
het	O
Kremlin	B-loc
.	O

Er	O
werd	O
met	O
van	O
alles	O
rekening	O
gehouden	O
:	O
ontvoering	O
,	O
misschien	O
wel	O
moord	O
.	O

Maar	O
het	O
blijkt	O
dus	O
allemaal	O
anders	O
:	O
hij	O
was	O
in	O
Kiev	B-loc
en	O
zegt	O
dat	O
hij	O
had	O
besloten	O
om	O
het	O
nieuws	O
een	O
paar	O
dagen	O
niet	O
te	O
volgen	O
.	O

In	O
Moskou	B-loc
is	O
Peter	B-per
d'hamecourt	I-per
,	O
die	O
vlak	O
voor	O
de	O
verdwijning	O
nog	O
met	O
Rybkin	B-per
had	O
gesproken	O
.	O

In	O
Moskou	B-loc
is	O
Peter	B-per
d'hamecourt	I-per
,	O
die	O
vlak	O
voor	O
de	O
verdwijning	O
nog	O
met	O
Rybkin	B-per
had	O
gesproken	O
.	O

Wees	O
toen	O
er	O
iets	O
op	O
dat	O
het	O
niet	O
goed	O
zat	O
met	O
de	O
man	O
?	O

Er	O
waren	O
nogal	O
wat	O
vermoedens	O
.	O

Misschien	O
was	O
ie	O
ontvoerd	O
,	O
misschien	O
waren	O
er	O
politieke	O
motieven	O
.	O

Zijn	O
die	O
theorieën	O
nu	O
uitgesloten	O
?	O

Maar	O
wat	O
is	O
dan	O
de	O
verklaring	O
voor	O
deze	O
vreemde	O
escapade	O
?	O
...	O

Dank	O
je	O
wel	O
...	O

Voor	O
de	O
kinderrechters	O
in	O
Nederland	B-loc
is	O
de	O
maat	O
vol	O
.	O

Ze	O
zijn	O
naar	O
buiten	O
getreden	O
met	O
een	O
manifest	O
dat	O
gelezen	O
moet	O
worden	O
als	O
een	O
brandbrief	O
.	O

Daarin	O
stellen	O
ze	O
dat	O
de	O
wachtlijsten	O
in	O
de	O
jeugdzorg	O
leiden	O
tot	O
een	O
onhoudbare	O
situatie	O
.	O

Door	O
bezuinigingen	O
en	O
verkeerd	O
beleid	O
worden	O
kinderen	O
met	O
psychische	O
problemen	O
opgesloten	O
bij	O
criminele	O
jongeren	O
.	O

Geld	O
en	O
personeel	O
voor	O
begeleiding	O
en	O
heropvoeding	O
is	O
er	O
niet	O
.	O

Onbegrijpelijk	O
,	O
vinden	O
de	O
kinderrechters	O
.	O

De	O
kinderrechters	O
in	O
Nederland	B-loc
zien	O
het	O
keer	O
op	O
keer	O
misgaan	O
.	O

Ze	O
beslissen	O
in	O
de	O
rechtbank	O
dat	O
kinderen	O
behandeld	O
moeten	O
worden	O
,	O
maar	O
door	O
ellenlange	O
wachtlijsten	O
belanden	O
ze	O
altijd	O
in	O
de	O
cel	O
,	O
in	O
plaats	O
van	O
bij	O
de	O
pedagoog	O
.	O

De	O
rechters	O
vinden	O
het	O
onbegrijpelijk	O
dat	O
de	O
regering	O
wel	O
cellen	O
bouwt	O
,	O
maar	O
ondertussen	O
30	O
%	O
bezuinigt	O
op	O
de	O
behandelplaatsen	O
.	O

En	O
Daarom	O
schreef	O
de	O
vereniging	O
van	O
kinderrechters	O
een	O
manifest	O
voor	O
de	O
vaste	O
kamercommissie	O
van	O
justitie	O
.	O

In	O
het	O
manifest	O
staan	O
ook	O
talloze	O
voorbeelden	O
van	O
hoe	O
het	O
misgaat	O
.	O

Uit	O
onderzoek	O
blijkt	O
dat	O
de	O
jongen	O
in	O
een	O
behandelinstituut	O
thuishoort	O
.	O

Maar	O
door	O
de	O
wachtlijsten	O
zit	O
hij	O
al	O
anderhalf	O
jaar	O
in	O
zijn	O
cel	O
te	O
wachten	O
op	O
behandeling	O
.	O

PvdA	B-org
kamerlid	O
Kalsbeek	B-per
was	O
tijdens	O
Paars	B-misc
II	I-misc
verantwoordelijk	O
voor	O
het	O
jeugdbeleid	O
.	O

Ook	O
zij	O
ziet	O
de	O
problemen	O
op	O
dit	O
moment	O
onhoudbaar	O
worden	O
.	O

Minister	O
Donner	B-per
ziet	O
het	O
tekort	O
aan	O
opvangplaatsen	O
als	O
een	O
erfenis	O
van	O
de	O
Paarse	B-misc
kabinetten	O
.	O

Hij	O
heeft	O
de	O
kamer	O
toegezegd	O
dat	O
hij	O
in	O
de	O
toekomst	O
gaat	O
proberen	O
kinderen	O
met	O
psychische	O
problemen	O
niet	O
meer	O
bij	O
criminelen	O
op	O
te	O
sluiten	O
.	O

Voor	O
de	O
zomer	O
komt	O
er	O
een	O
plan	O
van	O
aanpak	O
om	O
ook	O
meer	O
behandelplekken	O
voor	O
jongeren	O
te	O
creëren	O
,	O
zodat	O
wat	O
de	O
rechter	O
in	O
de	O
rechtzaal	O
beslist	O
ook	O
uitgevoerd	O
kan	O
worden	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
...	O

In	O
Irak	B-loc
zijn	O
bij	O
een	O
zware	O
bomaanslag	O
zeker	O
50	O
mensen	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Ook	O
raakten	O
tientallen	O
mensen	O
gewond	O
.	O

De	O
bom	O
was	O
verstopt	O
in	O
een	O
auto	O
,	O
die	O
geparkeerd	O
stond	O
bij	O
het	O
politiebureau	O
in	O
Iskandrya	B-loc
,	O
in	O
centraal-Irak	B-misc
.	O

De	O
slachtoffers	O
zijn	O
allemaal	O
Irakees	B-loc
.	O

Volgens	O
de	O
plaatselijke	O
politiechef	O
ging	O
het	O
om	O
een	O
zelfmoordactie	O
.	O

'	O
Een	O
laffe	O
daad	O
'	O
,	O
zoals	O
hij	O
het	O
uitdrukte	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
hebben	O
al	O
gewaarschuwd	O
dat	O
ze	O
meer	O
aanslagen	O
verwachten	O
,	O
naarmate	O
de	O
machtsoverdracht	O
in	O
Irak	B-loc
dichterbij	O
komt	O
.	O

Vanaf	O
september	O
is	O
het	O
dragen	O
van	O
hoofddoekjes	O
en	O
andere	O
religieuze	O
symbolen	O
op	O
openbare	O
scholen	O
in	O
Frankrijk	B-loc
verboden	O
.	O

Hoewel	O
de	O
wet	O
zeer	O
omstreden	O
is	O
,	O
werd	O
die	O
met	O
een	O
ruime	O
meerderheid	O
door	O
het	O
parlement	O
aangenomen	O
.	O

Volgens	O
de	O
Franse	B-loc
minister	O
van	O
Onderwijs	B-misc
voorkomt	O
het	O
hoofddoekjesverbod	O
dat	O
in	O
klassen	O
militante	O
religieuze	O
groepen	O
ontstaan	O
.	O

Houden	O
moslim-meisjes	O
zich	O
NIET	O
aan	O
de	O
wet	O
,	O
dan	O
kunnen	O
ze	O
van	O
school	O
worden	O
gestuurd	O
.	O

Al	O
wekenlang	O
protesteren	O
Franse	B-loc
moslims	O
tegen	O
de	O
invoering	O
van	O
het	O
verbod	O
.	O

Londen	B-loc
en	O
Libië	B-loc
lijken	O
de	O
strijdbijl	O
definitief	O
te	O
hebben	O
begraven	O
.	O

Premier	O
Blair	B-per
heeft	O
beloofd	O
binnenkort	O
een	O
bezoek	O
te	O
brengen	O
aan	O
de	O
Libische	B-loc
leider	O
Khadaffi	B-per
.	O

Vandaag	O
ontving	O
Blair	B-per
de	O
Libische	B-loc
minister	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
.	O

Voor	O
het	O
eerst	O
in	O
35	O
jaar	O
was	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
Libische	B-loc
regering	O
welkom	O
op	O
Downing	B-loc
street	I-loc
10	O
.	O

De	O
verstandhouding	O
tussen	O
beide	O
landen	O
is	O
het	O
afgelopen	O
jaar	O
sterk	O
verbeterd	O
;	O
helemaal	O
sinds	O
Libië	B-loc
in	O
december	O
beloofde	O
z'n	O
wapenprogramma	O
stop	O
te	O
zetten	O
.	O

De	O
primeur	O
van	O
een	O
Europees	B-loc
bezoek	O
aan	O
Libië	B-loc
,	O
was	O
voor	O
de	O
Italiaanse	B-loc
premier	O
Berlusconi	B-per
.	O

Hij	O
sprak	O
met	O
Khaddafi	B-per
in	O
de	O
Libische	B-loc
kustplaats	O
Sirte	B-loc
.	O

In	O
New	B-loc
York	I-loc
zijn	O
de	O
zoveelste	O
onderhandelingen	O
begonnen	O
over	O
een	O
vredesplan	O
voor	O
Cyprus	B-loc
.	O

De	O
besprekingen	O
,	O
onder	O
leiding	O
van	O
VN-topman	B-misc
Kofi	B-per
Annan	I-per
,	O
moeten	O
een	O
einde	O
maken	O
aan	O
de	O
verdeling	O
van	O
het	O
eiland	O
in	O
een	O
Grieks	B-loc
en	O
een	O
Turks	B-loc
deel	O
.	O

Op	O
1	O
mei	O
treedt	O
Cyprus	B-loc
officieel	O
toe	O
tot	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Als	O
de	O
Turks-Cypriotische	B-misc
leider	O
Denktash	B-per
voor	O
die	O
tijd	O
geen	O
compromis	O
wil	O
sluiten	O
over	O
de	O
hereniging	O
van	O
Cyprus	B-loc
,	O
zal	O
alleen	O
het	O
Griekse	B-loc
deel	O
van	O
het	O
eiland	O
tot	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
worden	O
toegelaten	O
.	O

Bij	O
aanvraag	O
van	O
een	O
paspoort	O
of	O
rijbewijs	O
meteen	O
zeggen	O
of	O
je	O
orgaandonor	O
wilt	O
worden	O
of	O
niet	O
.	O

Dat	O
plan	O
presenteert	O
het	O
CDA	B-org
vanavond	O
,	O
in	O
het	O
televisieprogramma	O
NOVA	B-pro
.	O

Het	O
CDA	B-org
verwacht	O
dat	O
er	O
2	O
miljoen	O
donoren	O
bijkomen	O
in	O
vier	O
jaar	O
als	O
mensen	O
aan	O
het	O
loket	O
voor	O
de	O
keus	O
worden	O
gesteld	O
.	O

Dat	O
zou	O
het	O
totaal	O
aantal	O
donoren	O
in	O
Nederland	B-loc
op	O
5	O
miljoen	O
brengen	O
.	O

De	O
politie	O
in	O
Rotterdam	B-loc
heeft	O
,	O
ruim	O
een	O
jaar	O
na	O
de	O
dood	O
van	O
de	O
scholier	O
Sedar	B-per
Soares	I-per
,	O
een	O
anonieme	O
brief	O
ontvangen	O
met	O
een	O
tip	O
over	O
de	O
moordzaak	O
.	O

De	O
dertienjarige	O
Sedar	B-per
Soares	I-per
werd	O
een	O
jaar	O
geleden	O
doodgeschoten	O
,	O
toen	O
hij	O
sneeuwballen	O
aan	O
het	O
gooien	O
was	O
bij	O
een	O
Rotterdams	B-loc
metrostation	O
.	O

De	O
dader	O
van	O
de	O
schietpartij	O
is	O
nog	O
steeds	O
niet	O
gepakt	O
.	O

Volgens	O
justitie	O
bevat	O
de	O
anonieme	O
brief	O
belangrijke	O
informatie	O
die	O
dan	O
ook	O
serieus	O
genomen	O
moet	O
worden	O
.	O

Een	O
spannende	O
dag	O
voor	O
zo'n	O
167	O
duizend	O
leerlingen	O
van	O
groep	O
8	O
van	O
de	O
basisschool	O
.	O

Ze	O
zijn	O
begonnen	O
aan	O
de	O
Cito-toets	B-misc
.	O

De	O
resultaten	O
van	O
de	O
test	O
geven	O
aan	O
welk	O
vervolgonderwijs	O
de	O
leerlingen	O
het	O
beste	O
kunnen	O
volgen	O
.	O

De	O
kinderen	O
hebben	O
zich	O
de	O
afgelopen	O
weken	O
goed	O
voorbereid	O
:	O

De	O
eerste	O
uitslagen	O
van	O
de	O
CITO-toets	B-misc
komen	O
in	O
de	O
tweede	O
week	O
van	O
maart	O
.	O

In	O
de	O
Verenigde	B-loc
Arabische	I-loc
Emiraten	I-loc
is	O
een	O
Fokker	B-pro
50	I-pro
van	O
de	O
Iraanse	B-loc
luchtvaartmaatschappij	O
Kish	B-org
Airlines	I-org
neergestort	O
.	O

Het	O
toestel	O
vloog	O
met	O
40	O
passagiers	O
en	O
6	O
bemanningsleden	O
naar	O
de	O
stad	O
Sjardjè	B-loc
.	O

Vlak	O
voor	O
de	O
landing	O
raakte	O
het	O
in	O
de	O
problemen	O
en	O
stortte	O
neer	O
.	O

Maar	O
3	O
mensen	O
overleefden	O
't	O
ongeluk	O
.	O

Elf	O
uur	O
lokale	O
tijd	O
.	O

De	O
hulpdiensten	O
van	O
het	O
vliegveld	O
zijn	O
net	O
klaar	O
met	O
een	O
rampenoefening	O
,	O
als	O
3	O
kilometer	O
verderop	O
daadwerkelijk	O
een	O
ramp	O
gebeurt	O
.	O
't	O
Gaat	O
om	O
een	O
Fokker-50	B-pro
,	O
een	O
tweemotorig	O
propellorvliegtuig	O
van	O
Kish	B-org
Airlines	I-org
.	O

Volgens	O
de	O
Iraanse	B-loc
luchtvaartdienst	O
,	O
had	O
de	O
piloot	O
kort	O
daarvoor	O
een	O
noodlanding	O
aangekondigd	O
.	O

Vliegtuigspotters	O
,	O
onder	O
wie	O
de	O
Nederlander	B-loc
Ton	B-per
Jochems	I-per
,	O
zagen	O
wat	O
er	O
gebeurde	O
.	O

Aan	O
boord	O
waren	O
voornamelijk	O
Aziatische	B-loc
gastarbeiders	O
,	O
die	O
werken	O
in	O
de	O
Emiraten	B-loc
.	O

Om	O
de	O
zoveel	O
tijd	O
moeten	O
ze	O
buiten	O
het	O
land	O
hun	O
visum	O
verlengen	O
.	O

Dat	O
doen	O
ze	O
bijvoorbeeld	O
op	O
het	O
Iraanse	B-loc
vakantie-eiland	O
Kish	B-loc
.	O

De	O
gastarbeiders	O
boeken	O
een	O
voordelig	O
retourtje	O
naar	O
Kish	B-loc
,	O
verlengen	O
hun	O
visum	O
en	O
vliegen	O
naar	O
een	O
paar	O
dagen	O
weer	O
terug	O
.	O

De	O
fokker	O
van	O
Kish-air	B-org
is	O
het	O
zesde	O
Iraanse	B-loc
vliegtuig	O
in	O
4	O
jaar	O
tijd	O
dat	O
neerstort	O
.	O

Luchtvaartdeskundigen	O
waarschuwen	O
al	O
langher	O
dat	O
Iraanse	B-loc
maatschappijen	O
met	O
verouderde	O
toestellen	O
vliegen	O
.	O

Wil	O
Europa	B-loc
straks	O
meetellen	O
in	O
de	O
wereld	O
,	O
dan	O
moeten	O
de	O
lidstaten	O
meer	O
geld	O
uittrekken	O
voor	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Dat	O
is	O
de	O
boodschap	O
van	O
Europese	B-misc
Commissie-voorzitter	I-misc
Romano	B-per
Prodi	I-per
bij	O
de	O
presentatie	O
van	O
het	O
financiële	O
meerjarenplan	O
voor	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
tot	O
het	O
jaar	O
2013	O
.	O

Ook	O
de	O
uitbreiding	O
met	O
tien	O
,	O
straks	O
twaalf	O
nieuwe	O
lidstaten	O
vraagt	O
geld	O
.	O

En	O
daar	O
zijn	O
de	O
grote	O
betalers	O
van	O
de	O
EU	B-org
,	O
onder	O
andere	O
Nederland	B-loc
,	O
op	O
zijn	O
zachtst	O
gezegd	O
niet	O
blij	O
mee	O
.	O

Commissievoorzitter	O
Romano	B-per
Prodi	I-per
presenteerde	O
de	O
cijfers	O
in	O
het	O
Europees	B-loc
parlement	O
in	O
Straatsburg	B-loc
.	O

Het	O
is	O
zonder	O
twijfel	O
het	O
startschot	O
voor	O
een	O
lange	O
periode	O
van	O
bakkeleien	O
tussen	O
de	O
Europese	B-loc
commissie	O
en	O
de	O
lidstaten	O
over	O
de	O
vraag	O
:	O
wat	O
mag	O
Europa	B-loc
kosten	O
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
is	O
het	O
budget	O
voor	O
Europa	B-loc
zo'n	O
honderd	O
miljard	O
Euro	B-misc
.	O

Dat	O
lijkt	O
veel	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
kwa	O
omvang	O
net	O
de	O
helft	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
begroting	O
Maar	O
de	O
Europese	B-loc
commissie	O
wil	O
dit	O
bedrag	O
laten	O
stijgen	O
tot	O
zo'n	O
150	O
miljard	O
Euro	B-misc
in	O
tweeduizend	O
dertien	O
.	O

Prodi	B-per
zegt	O
het	O
geld	O
nodig	O
te	O
hebben	O
,	O
omdat	O
de	O
EU	B-org
straks	O
uitbreidt	O
met	O
tien	O
weinig	O
draagkrachtige	O
nieuwe	O
lidstaten	O
.	O

En	O
om	O
Europa	B-loc
sterker	O
tegen	O
over	O
Amerika	B-loc
te	O
maken	O
.	O

Het	O
meeste	O
geld	O
gaat	O
nog	O
steeds	O
naar	O
landbouw	O
.	O

Gevolgd	O
door	O
geld	O
voor	O
steun	O
aan	O
zwakke	O
regio's	O
.	O

De	O
grootste	O
groeier	O
is	O
de	O
post	O
onderwijs	O
en	O
onderzoek	O
.	O

De	O
commissie	O
verdrievoudigd	O
dit	O
budget	O
om	O
zo	O
de	O
concurrentieslag	O
met	O
Amerika	B-loc
beter	O
aan	O
te	O
kunnen	O
.	O

Een	O
verdrievoudiging	O
ook	O
voor	O
buitenlands	O
beleid	O
.	O

Hoe	O
klein	O
ook	O
,	O
justitie	O
is	O
een	O
groeier	O
,	O
geld	O
vooral	O
bedoeld	O
voor	O
de	O
strijd	O
tegen	O
illegale	O
immigratie	O
.	O

Volgens	O
de	O
commissie	O
allemaal	O
zaken	O
die	O
de	O
lidstaten	O
zelf	O
op	O
de	O
agenda	O
hebben	O
gezet	O
.	O

Toch	O
wacht	O
de	O
commissie	O
zwaar	O
weer	O
.	O

Zes	O
EU-lidstaten	B-misc
,	O
die	O
meer	O
aan	O
Brussel	B-loc
afdragen	O
dan	O
ze	O
terugkrijgen	O
-	O
zoals	O
Nederland	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
-	O
willen	O
geen	O
verhoging	O
maar	O
een	O
bevriezing	O
van	O
de	O
EU-uitgaven	B-misc
.	O

Hoe	O
die	O
strijd	O
zal	O
aflopen	O
zal	O
Prodi	B-per
zelf	O
niet	O
meemaken	O
.	O

Op	O
z'n	O
vroegst	O
pas	O
in	O
2005	O
-	O
onder	O
Prodi's	B-misc
opvolger	O
dus	O
-	O
zullen	O
de	O
knopen	O
worden	O
doorgehakt	O
.	O

Voor	O
het	O
Nederlandse	B-loc
kabinet	O
zijn	O
de	O
Europese	B-loc
begrotingsplannen	O
onaanvaardbaar	O
.	O

Nederland	B-loc
vindt	O
al	O
jaren	O
dat	O
het	O
te	O
veel	O
moet	O
betalen	O
aan	O
Europa	B-loc
.	O

Minister	O
Zalm	B-per
van	O
Financiën	B-misc
heeft	O
uitgerekend	O
dat	O
de	O
nieuwe	O
commissie-voorstellen	O
Nederland	B-loc
nog	O
eens	O
anderhalf	O
miljard	O
euro	O
EXTRA	O
gaan	O
kosten	O
.	O

En	O
daar	O
is	O
hij	O
mordicus	O
tegen	O
.	O

Minister	O
van	O
Financien	B-misc
Gerrit	B-per
Zalm	I-per
kiest	O
opnieuw	O
het	O
oorlogspad	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Het	O
is	O
volgens	O
hem	O
onacceptabel	O
dat	O
Europa	B-loc
Nederland	B-loc
meer	O
ipv	O
minder	O
gaat	O
kosten	O
.	O

In	O
het	O
europese	B-loc
financiële	O
meerjarenplan	O
staat	O
wat	O
Nederland	B-loc
de	O
komende	O
jaren	O
afdraagt	O
aan	O
Brussel	B-loc
,	O
maar	O
wat	O
vooral	O
telt	O
is	O
wat	O
nederland	O
terugkrijgt	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
voordeeltjes	O
zoals	O
subsidies	O
.	O

En	O
dan	O
blijkt	O
dat	O
Nederland	B-loc
er	O
netto	O
bekaaid	O
afkomt	O
in	O
vergelijking	O
met	O
andere	O
landen	O
.	O

Duitsland	B-loc
bijvoorbeeld	O
krijgt	O
extra	O
steun	O
voor	O
de	O
achtergebleven	O
gebieden	O
in	O
voormalig	O
oost-duitsland	B-loc
en	O
Frankrijk	B-loc
profiteert	O
nog	O
altijd	O
van	O
riante	O
landbouwsubsidies	O
.	O

Zo	O
kan	O
het	O
gebeuren	O
dat	O
elke	O
Nederlander	B-loc
NU	O
AL	O
jaarlijks	O
180	O
euro	O
betaalt	O
aan	O
europa	O
,	O
een	O
Duitser	B-loc
71	O
euro	O
,	O
een	O
Fransman	B-loc
32	O
euro	O
en	O
een	O
Ier	B-loc
zelfs	O
417	O
euro	O
ontvangt	O
.	O

Mede	O
met	O
het	O
oog	O
op	O
de	O
aanstaande	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
unie	O
moeten	O
alle	O
lidstaten	O
nu	O
meer	O
gaan	O
afdragen	O
,	O
vindt	O
de	O
commissie	O
.	O

Toch	O
is	O
Brussel	B-loc
niet	O
helemaal	O
blind	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
situatie	O
.	O

De	O
commissie	O
overweegt	O
voor	O
Nederland	B-loc
een	O
waarschuwingsmeganisme	O
,	O
de	O
zogenoemde	O
Netto-Begrenzer	B-misc
in	O
te	O
voeren	O
die	O
voorkomt	O
dat	O
ons	O
land	O
onevenredig	O
veel	O
blijft	O
betalen	O
.	O

Ook	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
is	O
zeer	O
kritisch	O
over	O
de	O
financiële	O
plannen	O
van	O
Brussel	B-loc
.	O

Consternatie	O
op	O
Schiphol	B-loc
.	O

Honderden	O
passagiers	O
wachten	O
al	O
de	O
hele	O
dag	O
op	O
hun	O
vlucht	O
naar	O
Curacao	B-loc
en	O
Aruba	B-loc
.	O

Ze	O
zouden	O
met	O
een	O
gecombineerde	O
vlucht	O
van	O
Dutch	B-org
Caribean	I-org
Airlines	I-org
DCA	B-org
en	O
Air	B-org
Holland	I-org
naar	O
de	O
Antillen	B-loc
vliegen	O
.	O

Maar	O
de	O
vlucht	O
is	O
uitgesteld	O
omdat	O
er	O
geen	O
vliegtuig	O
beschikbaar	O
is	O
.	O

Chartermaatschappij	O
DCA	B-org
maakte	O
voor	O
z'n	O
vluchten	O
naar	O
de	O
Antillen	B-loc
gebruik	O
van	O
vliegtuigen	O
van	O
het	O
Belgische	B-loc
Sobelair	B-org
.	O

Maar	O
dat	O
ging	O
failliet	O
.	O

Om	O
dit	O
op	O
te	O
vangen	O
werden	O
vliegtuigen	O
gecharterd	O
bij	O
Air	B-org
Holland	I-org
.	O

Maar	O
die	O
verkeert	O
sinds	O
vandaag	O
in	O
surseance	O
.	O

En	O
kan	O
daardoor	O
ook	O
geen	O
vliegtuigen	O
leveren	O
.	O

Resultaat	O
:	O
wachtende	O
en	O
vooral	O
boze	O
passagiers	O
op	O
Schiphol	B-loc
.	O

Tenslotte	O
de	O
prangende	O
vraag	O
of	O
het	O
nog	O
een	O
beetje	O
winter	O
wordt	O
?	O

Erwin	B-per
Kroll	I-per
.	O

En	O
we	O
kijken	O
nog	O
even	O
vooruit	O
.	O

Morgen	O
kan	O
de	O
KLM	B-org
belangrijk	O
nieuws	O
uit	O
Brussel	B-loc
verwachten	O
.	O

Het	O
is	O
vrijwel	O
zeker	O
dat	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
de	O
fusie	O
met	O
Air	B-org
France	I-org
zal	O
goedkeuren	O
.	O

Wel	O
zullen	O
beide	O
maatschappijen	O
een	O
aantal	O
landingsrechten	O
en	O
mogelijk	O
de	O
nodige	O
vluchten	O
moeten	O
opgeven	O
.	O

Dankzij	O
dergelijke	O
concessies	O
van	O
de	O
twee	O
toekomstige	O
partners	O
vindt	O
de	O
commissie	O
nader	O
onderzoek	O
niet	O
nodig	O
en	O
kan	O
de	O
fusie	O
hoogstwaarschijnlijk	O
in	O
april	O
z'n	O
definitieve	O
beslag	O
krijgen	O
.	O

En	O
daarmee	O
zijn	O
we	O
aan	O
het	O
einde	O
gekomen	O
van	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
van	O
dinsdag	O
TIEN	O
februari	O
.	O

Ribkien	B-per
landde	O
zojuist	O
op	O
het	O
vliegveld	O
in	O
Moskou	B-loc
.	O

Daar	O
wordt	O
hij	O
opgevangen	O
door	O
de	O
politie	O
die	O
hem	O
wil	O
vragen	O
of	O
hij	O
werkelijk	O
in	O
orde	O
is	O
en	O
niet	O
ontvoerd	O
is	O
geweest	O
.	O

Ribkien	B-per
werd	O
vijf	O
dagen	O
lang	O
vermist	O
.	O

Afgelopen	O
zondag	O
deed	O
zijn	O
vrouw	O
aangifte	O
.	O

Hij	O
staat	O
bekend	O
als	O
een	O
fel	O
tegenstander	O
van	O
de	O
huidige	O
machthebbers	O
in	O
het	O
Kremlin	B-loc
.	O

En	O
er	O
werd	O
dan	O
ook	O
met	O
van	O
alles	O
rekening	O
gehouden	O
:	O
ontvoering	O
,	O
misschien	O
wel	O
moord	O
.	O

Maar	O
het	O
blijkt	O
dus	O
allemaal	O
anders	O
:	O
Ribkien	B-per
was	O
in	O
Kiev	B-loc
bij	O
vrienden	O
en	O
had	O
-	O
naar	O
eigen	O
zeggen	O
-	O
besloten	O
om	O
het	O
nieuws	O
een	O
paar	O
dagen	O
niet	O
te	O
volgen	O
.	O

Zijn	O
vrouw	O
heeft	O
hem	O
inmiddels	O
telefonisch	O
gesproken	O
en	O
was	O
niet	O
van	O
plan	O
hem	O
af	O
te	O
halen	O
van	O
het	O
vliegveld	O
.	O

