Rusland	B-loc
rouwt	O
,	O
terwijl	O
Beslan	B-loc
zijn	O
doden	O
begraaft	O
Premie	O
voor	O
prepensioen	O
direct	O
op-eisbaar	O
vanaf	O
2006	O
Oud-topambtenaar	O
beschuldigt	O
Netelenbos	B-per
van	O
misleiding	O
Betuwelijn	B-loc

Dames	O
en	O
Heren	O
,	O
Goede-avond	O
.	O

Rusland	B-loc
is	O
in	O
rouw	O
vandaag	O
en	O
morgen	O
.	O

Vrijwel	O
in	O
elke	O
straat	O
in	O
Beslan	B-loc
vond	O
vandaag	O
een	O
rouwprocessie	O
plaats	O
.	O

Ongeveer	O
honderd	O
slachtoffers	O
van	O
het	O
gijzelingsdrama	O
van	O
afgelopen	O
vrijdag	O
werden	O
er	O
vandaag	O
begraven	O
.	O

Er	O
heerst	O
veel	O
ongeloof	O
dat	O
zoiets	O
op	O
een	O
school	O
heeft	O
kunnen	O
gebeuren	O
.	O

Naast	O
het	O
onbegrip	O
,	O
is	O
er	O
steeds	O
meer	O
kritiek	O
op	O
president	O
Poetin	B-per
en	O
de	O
houding	O
van	O
de	O
autoriteiten	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
vrij	O
bijzonder	O
voor	O
Rusland	B-loc
.	O

In	O
Beslan	B-loc
,	O
het	O
provincie-stadje	O
met	O
30-duizend	O
inwoners	O
,	O
geen	O
kritiek	O
;	O
daar	O
was	O
vandaag	O
alleen	O
het	O
geluid	O
van	O
Het	B-misc
Verdriet	I-misc
te	O
horen	O
.	O

1	O
.	O

Peter	B-per
,	O
Rusland	B-loc
heeft	O
vaker	O
te	O
maken	O
gehad	O
met	O
aanslagen	O
,	O
maar	O
is	O
de	O
impact	O
ooit	O
zo	O
groot	O
geweest	O
?	O

2	O
.	O

Veel	O
kritiek	O
in	O
de	O
pers	O
op	O
Poetin	B-per
.	O

Hij	O
zou	O
dit	O
verkeerd	O
hebben	O
aangepakt	O
.	O

Welke	O
lessen	O
kan	O
hij	O
trekken	O
uit	O
dit	O
drama	O
?	O

De	O
Russische	B-loc
tv	O
liet	O
vanavond	O
een	O
van	O
de	O
gevangen	O
gijzelnemers	O
zien	O
.	O

Hij	O
vertelde	O
wie	O
de	O
gijzelactie	O
hebben	O
georganiseerd	O
.	O

3	O
.	O

Peter	B-per
,	O
Er	O
zouden	O
dus	O
volgens	O
deze	O
man	O
inderdaad	O
Arabieren	B-loc
aan	O
de	O
gijzeling	O
hebben	O
meegedaan	O
.	O
alsof	O
Al	B-org
Qaida	I-org
en	O
de	O
Tjetjeense	B-loc
rebellen	O
het	O
op	O
een	O
akkoordje	O
hebben	O
gegooid	O
..	O
Hoe	O
betrouwbaar	O
is	O
die	O
verklaring	O
?	O

Dank	O
je	O
wel	O
Peter	B-per
.	O

De	O
Russische	B-loc
speciale	O
diensten	O
onderzoeken	O
inmiddels	O
hoe	O
het	O
drama	O
van	O
Beslan	B-loc
kon	O
gebeuren	O
.	O

Uit	O
eerste	O
verklaringen	O
maakten	O
we	O
een	O
korte	O
reconstructie	O
van	O
"	O
drie	O
dagen	O
terreur	O
"	O
op	O
school	O
nummer	O
1	O
.	O

Een	O
confronterend	O
gezicht	O
;	O
deze	O
amateurbeelden	O
van	O
school	O
nummer	O
1	O
in	O
beslan	O
,	O
precies	O
twee	O
jaar	O
geleden	O
.	O

Ook	O
toen	O
vierden	O
leerlingen	O
en	O
ouders	O
de	O
eerste	O
dag	O
van	O
het	O
nieuwe	O
schooljaar	O
.	O

Het	O
is	O
niet	O
ondenkbaar	O
dat	O
deze	O
zelfde	O
kinderen	O
afgelopen	O
week	O
ook	O
over	O
het	O
schoolplein	O
liepen	O
.	O

En	O
samen	O
met	O
honderden	O
anderen	O
getuige	O
waren	O
van	O
een	O
afschuwelijke	O
gebeurtenis	O
.	O

Daar	O
de	O
gymzaal	O
,	O
Het	O
is	O
woensdag	O
als	O
zo'n	O
40	O
terroristen	O
de	O
school	O
binnenstormen	O
en	O
naar	O
schatting	O
1000	O
mensen	O
bijeengedreven	O
.	O

Een	O
nauwkeurig	O
geplande	O
operatie	O
:	O
De	O
daders	O
blijken	O
het	O
gebouw	O
op	O
hun	O
duimpje	O
te	O
kennen	O
.	O

Binnen	O
in	O
de	O
gymzaal	O
-	O
niet	O
veel	O
groter	O
dan	O
het	O
basketbalveld	O
-	O
plakken	O
ze	O
de	O
ramen	O
af	O
en	O
plaatsen	O
ze	O
explosieven	O
rond	O
de	O
gegijzelden	O
,	O
aan	O
de	O
muur	O
,	O
het	O
plafond	O
en	O
in	O
de	O
beide	O
baskets	O
.	O

De	O
bommen	O
en	O
wapens	O
lagen	O
waarschijnlijk	O
hier	O
opgeslagen	O
,	O
onder	O
de	O
vloer	O
van	O
de	O
aangrenzende	O
bibliotheek	O
.	O

De	O
daders	O
zouden	O
tijdens	O
een	O
verbouwing	O
in	O
de	O
zomervakantie	O
alle	O
tijd	O
hebben	O
gehad	O
om	O
de	O
wapens	O
te	O
verstoppen	O
.	O

In	O
het	O
etmaal	O
dat	O
volgt	O
ontspint	O
zich	O
een	O
drama	O
in	O
de	O
gymzaal	O
.	O

1000	O
mensen	O
opeengepakt	O
in	O
een	O
ruimte	O
van	O
15	O
bij	O
30	O
meter	O
;	O
zonder	O
water	O
,	O
voedsel	O
,	O
toiletten	O
.	O

Mensen	O
raken	O
buiten	O
bewustzijn	O
.	O

Op	O
vrijdag	O
krijgen	O
hulpverleners	O
toestemming	O
om	O
lichamen	O
van	O
dode	O
gijzelaars	O
op	O
te	O
halen	O
.	O

Niet	O
veel	O
later	O
ontploft	O
-	O
waarschijnlijk	O
per	O
ongeluk	O
-	O
een	O
van	O
de	O
bommen	O
in	O
de	O
gymzaal	O
.	O

Bij	O
een	O
tweede	O
zware	O
knal	O
stort	O
't	O
dak	O
in	O
.	O
't	O
valt	O
brandend	O
op	O
de	O
gegijzelden	O
.	O

Mensen	O
zien	O
kans	O
om	O
te	O
vluchten	O
.	O

Volgens	O
verklaringen	O
van	O
Russische	B-loc
zijde	O
beginnen	O
terroristen	O
dan	O
op	O
de	O
rennende	O
mensen	O
te	O
schieten	O
,	O
waarna	O
het	O
leger	O
overgaat	O
tot	O
de	O
bestorming	O
.	O

Overal	O
doden	O
en	O
gewonden	O
,	O
maar	O
het	O
drama	O
is	O
nog	O
niet	O
voorbij	O
.	O

Tijdens	O
vuurgevechten	O
rennen	O
wanhopige	O
ouders	O
zelf	O
ook	O
schietend	O
het	O
complex	O
op	O
.	O

Zo	O
komen	O
om	O
in	O
de	O
chaos	O
,	O
die	O
door	O
terroristen	O
wordt	O
aangegrepen	O
om	O
te	O
vluchten	O
.	O

Ook	O
dat	O
lijkt	O
nauwkeurig	O
gepland	O
.	O

De	O
meesten	O
worden	O
opgespoord	O
en	O
alsnog	O
gedood	O
,	O
maar	O
sommigen	O
lijken	O
echt	O
spoorloos	O
verdwenen	O
.	O

In	O
de	O
kelder	O
van	O
de	O
school	O
worden	O
na	O
een	O
urenlange	O
schietpartij	O
3	O
terroristen	O
levend	O
gepakt	O
.	O

Vandaag	O
identificeerde	O
één	O
van	O
de	O
gevangenen	O
de	O
lichamen	O
van	O
zijn	O
gesneuvelde	O
mede-strijders	O
,	O

In	O
de	O
Russische	B-loc
ambassade	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
heeft	O
premier	O
Balkenende	B-per
vanmiddag	O
het	O
condoleanceregister	O
ondertekend	O
voor	O
de	O
slachtoffers	O
van	O
het	O
gijzelingsdrama	O
.	O

De	O
premier	O
betuigde	O
namens	O
de	O
Nederlandse	B-loc
regering	O
zijn	O
deelneming	O
en	O
verbondenheid	O
na	O
de	O
tragedie	O
in	O
Beslan	B-loc
.	O

"	O
Onze	O
gedachten	O
en	O
ons	O
medeleven	O
"	O
,	O
schrijft	O
premier	O
Balkenende	B-per
in	O
zijn	O
condoleanceboodschap	O
,	O
"	O
gaan	O
uit	O
naar	O
de	O
slachtoffers	O
en	O
hun	O
familieleden	O
,	O
en	O
naar	O
het	O
Russische	B-loc
volk	O
"	O
.	O

Later	O
kwam	O
ook	O
Kamervoorzitter	B-misc
Frans	B-per
Weisglas	I-per
naar	O
de	O
Russische	B-loc
ambassade	O
.	O

Hij	O
tekende	O
het	O
condoleanceregister	O
namens	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
.	O

Een	O
nieuwe	O
concrete	O
kabinetsmaatregel	O
om	O
mensen	O
langer	O
te	O
laten	O
werken	O
.	O

Iedereen	O
mag	O
vanaf	O
1	O
januari	O
2006	O
de	O
premie	O
opeisen	O
die	O
tot	O
dan	O
is	O
betaald	O
voor	O
het	O
pre-pensioen	O
.	O

Dat	O
gaat	O
het	O
kabinet	O
vrijdag	O
bespreken	O
.	O

Vanaf	O
2006	O
mag	O
iedereen	O
zelf	O
beslissen	O
of	O
-	O
ie	O
nog	O
wil	O
betalen	O
om	O
eerder	O
met	O
pensioen	O
te	O
gaan	O
.	O

De	O
vakbonden	O
zijn	O
woedend	O
omdat	O
het	O
solidariteits-beginsel	O
wordt	O
losgelaten	O
.	O

En	O
de	O
pensioenfondsen	O
voorzien	O
grote	O
problemen	O
bij	O
de	O
uitvoering	O
van	O
de	O
maatregel	O
.	O

65	O
jaar	O
.	O

Dat	O
is	O
in	O
Nederland	B-loc
nog	O
steeds	O
de	O
officiële	O
pensioengerechtigde	O
leeftijd	O
.	O

Maar	O
in	O
de	O
praktijk	O
komt	O
het	O
eigenlijk	O
bijna	O
niet	O
meer	O
voor	O
dat	O
werknemers	O
echt	O
zolang	O
doorwerken	O
.	O

Vrijwel	O
iedereen	O
die	O
een	O
pensioenregeling	O
heeft	O
betaalt	O
extra	O
premie	O
spaart	O
dus	O
om	O
eerder	O
te	O
kunnen	O
stoppen	O
met	O
werken	O
.	O

Op	O
je	O
62ste	O
bijvoorbeeld	O
.	O

En	O
omdat	O
oudere	O
werknemers	O
minder	O
tijd	O
hebben	O
om	O
te	O
sparen	O
betaalt	O
iedereen	O
een	O
beetje	O
meer	O
.	O

Solidariteit	O
heet	O
dat	O
.	O

Daar	O
zijn	O
de	O
pensioenfondsen	O
groot	O
mee	O
geworden	O
.	O

Pieter	B-per
Bergdorff	I-per
Ver.	I-per
van	O
Bedrijfstakpensioenfondsen	B-org
Waar	O
komt	O
het	O
op	O
neer	O
?	O

Iedereen	O
die	O
premie	O
betaalt	O
voor	O
z'n	O
prepensioen	O
kan	O
daar	O
per	O
1	O
januari	O
2006	O
mee	O
stoppen	O
.	O

De	O
premie	O
die	O
de	O
jaren	O
daarvoor	O
betaald	O
is	O
kan	O
worden	O
teruggevorderd	O
.	O

En	O
wie	O
toch	O
wil	O
doorgaan	O
met	O
premiebetalen	O
moet	O
kan	O
niet	O
meer	O
rekenen	O
op	O
belastingvoordelen	O
.	O

Alles	O
op	O
basis	O
van	O
strikte	O
vrijwilligheid	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
wel	O
VERPLICHTE	O
vrijwilligheid	O
.	O

Doekle	B-per
Terpstra	I-per
voorzitter	O
vakcentrale	O
CNV	B-org
De	O
uitvoering	O
van	O
de	O
kabinetsmaatregel	O
is	O
de	O
taak	O
van	O
de	O
pensioenfondsen	O
.	O

Het	O
Nederlandse	B-loc
pensioenlandschap	O
is	O
een	O
lappendeken	O
van	O
regels	O
,	O
regelingen	O
en	O
overgangsregelingen	O
.	O

Het	O
is	O
niet	O
zomaar	O
te	O
zeggen	O
wat	O
voor	O
consequenties	O
het	O
heeft	O
voor	O
alle	O
groepen	O
werknemers	O
.	O

Dat	O
het	O
een	O
hels	O
karwei	O
wordt	O
voor	O
de	O
pensioenfondsen	O
is	O
duidelijk	O
.	O

En	O
als	O
alle	O
pensioenopbouwers	O
per	O
1	O
januari	O
2006	O
ECHT	O
hun	O
premie	O
gaan	O
terugvragen	O
dan	O
zouden	O
veel	O
fondsen	O
wel	O
eens	O
in	O
financiële	O
problemen	O
kunnen	O
komen	O
.	O

Pieter	B-per
Bergdorff	I-per
Ver.	I-per
van	O
Bedrijfstakpensioenfondsen	B-org
Maar	O
komt	O
het	O
zover	O
.	O

Gaan	O
Nederlanders	B-loc
inderdaad	O
over	O
op	O
uitbetaling	O
van	O
hun	O
premie	O
?	O

Uit	O
snel	O
doch	O
gedegen	O
onderzoek	O
van	O
Maurice	B-per
de	I-per
Hond	I-per
blijkt	O
dat	O
62	O
procent	O
van	O
de	O
Nederlanders	B-loc
van	O
plan	O
is	O
om	O
premie	O
te	O
blijven	O
betalen	O
om	O
eerder	O
te	O
kunnen	O
stoppen	O
met	O
werken	O
.	O

24	O
procent	O
wil	O
geen	O
premie	O
betalen	O
.	O

En	O
de	O
rest	O
weet	O
het	O
niet	O
.	O

De	O
kabinetsmaatregel	O
komt	O
vrijdag	O
in	O
de	O
ministerraad	O
.	O

Tot	O
dan	O
wil	O
er	O
van	O
overheidswege	O
niemand	O
reageren	O
of	O
toelichting	O
geven	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
ontvoerders	O
van	O
twee	O
Franse	B-loc
journalisten	O
in	O
Irak	B-loc
hebben	O
nieuwe	O
voorwaarden	O
gesteld	O
.	O

Ze	O
eisen	O
vijf	O
miljoen	O
dollar	O
losgeld	O
,	O
binnen	O
48	O
uur	O
te	O
betalen	O
.	O

De	O
hoop	O
dat	O
de	O
journalisten	O
snel	O
worden	O
vrijgelaten	O
,	O
is	O
daarmee	O
vervlogen	O
.	O

In	O
tegenstelling	O
tot	O
eerdere	O
geruchten	O
lijken	O
ze	O
nog	O
steeds	O
in	O
handen	O
van	O
het	O
zogeheten	O
Islamitische	B-org
Leger	I-org
,	O
dat	O
op	O
deze	O
website	O
de	O
nieuwe	O
eisen	O
plaatste	O
.	O

Een	O
autobom	O
heeft	O
zeven	O
Amerikanen	B-loc
en	O
drie	O
Irakezen	B-loc
gedood	O
bij	O
de	O
Iraakse	B-loc
stad	O
Fallujah	B-loc
.	O

Het	O
was	O
de	O
zwaarste	O
aanslag	O
op	O
Amerikaanse	B-loc
troepen	O
sinds	O
mei	O
.	O

Twee	O
militaire	O
voertuigen	O
gingen	O
in	O
vlammen	O
op	O
,	O
en	O
behalve	O
de	O
tien	O
doden	O
vielen	O
er	O
ook	O
tientallen	O
gewonden	O
.	O

Falluja	B-loc
is	O
volledig	O
in	O
handen	O
van	O
soennitische	O
opstandelingen	O
.	O

Amerikaanse	B-loc
troepen	O
zijn	O
sinds	O
april	O
niet	O
meer	O
in	O
de	O
stad	O
geweest	O
.	O

Het	O
gaat	O
goed	O
met	O
Bill	B-per
Clinton	I-per
.	O

Dat	O
zegt	O
zijn	O
vrouw	O
Hillary	B-per
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
oud-president	O
herstelt	O
van	O
een	O
succesvolle	O
hartoperatie	O
die	O
hij	O
vandaag	O
heeft	O
ondergaan	O
.	O

De	O
ingreep	O
duurde	O
5	O
uur	O
.	O

Clinton	B-per
meldde	O
zich	O
afgelopen	O
vrijdag	O
zelf	O
met	O
ademhalingsproblemen	O
en	O
pijn	O
in	O
de	O
borst	O
bij	O
een	O
ziekenhuis	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
.	O

Daar	O
bleek	O
een	O
viervoudige	O
bypass-operatie	O
noodzakelijk	O
.	O

Waarschijnlijk	O
kan	O
Clinton	B-per
over	O
een	O
maand	O
of	O
twee	O
weer	O
aan	O
het	O
werk	O
.	O

De	O
Constantijn	B-pro
Huygensprijs	I-pro
gaat	O
dit	O
jaar	O
naar	O
schrijver	O
Willlem	B-per
van	I-per
Maanen	I-per
.	O

Hij	O
ontvangt	O
de	O
onderscheiding	O
voor	O
zijn	O
hele	O
oeuvre	O
.	O

Van	B-per
Maanen	I-per
,	O
nu	O
83	O
jaar	O
,	O
debuteerde	O
vijftig	O
jaar	O
geleden	O
met	O
het	O
boek	O
"	O
Droom	B-pro
is	I-pro
't	I-pro
leven	I-pro
"	O
.	O

Hij	O
ontving	O
al	O
vijf	O
literaire	O
prijzen	O
,	O
maar	O
toch	O
is	O
hij	O
niet	O
erg	O
bekend	O
bij	O
het	O
grote	O
publiek	O
.	O

De	O
stichting	O
die	O
de	O
prijs	O
uitreikt	O
hoopt	O
dat	O
Van	B-per
Maanen	I-per
nu	O
meer	O
lezers	O
zal	O
krijgen	O
.	O

Verwoestende	O
overstromingen	O
in	O
China	B-loc
,	O
veroorzaakt	O
door	O
zware	O
regenval	O
.	O

In	O
het	O
zuidwesten	O
zijn	O
al	O
meer	O
dan	O
100	O
doden	O
gevallen	O
.	O

Sommige	O
streken	O
melden	O
de	O
ernstigste	O
overstromingen	O
in	O
200	O
jaar	O
.	O

De	O
schade	O
is	O
het	O
grootst	O
in	O
de	O
Zuidwestelijke	B-misc
provincie	O
Sichuan	B-loc
.	O

Plaatselijk	O
viel	O
360	O
millimeter	O
regen	O
.	O

Stortvloeden	O
en	O
aardverschuivingen	O
maken	O
vrijwel	O
alle	O
verkeer	O
onmogelijk	O
.	O

Honderden	O
bruggen	O
zijn	O
ingestort	O
,	O
veel	O
wegen	O
zijn	O
weggeslagen	O
.	O

100-duizenden	O
Chinezen	B-loc
zijn	O
ge-evacueerd	O
.	O

Meteorologen	O
verwachten	O
ook	O
morgen	O
nog	O
noodweer	O
in	O
Zuidwest-China	B-loc
.	O

'	O
Oud	O
minister	O
Netelenbos	B-per
van	O
Verkeer	B-misc
heeft	O
in	O
1998	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
misleid	O
bij	O
het	O
besluit	O
over	O
de	O
Betuwe-route	B-loc
'	O
.	O

Die	O
beschuldiging	O
kwam	O
vandaag	O
van	O
een	O
oud-topambtenaar	O
en	O
een	O
oud-Kamerlid	B-misc
van	O
de	O
VVD	B-org
.	O

Netelenbos	B-per
heeft	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
in	O
1998	O
niet	O
verteld	O
dat	O
de	O
Betuweroute	B-loc
veel	O
duurder	O
werd	O
.	O

Terwijl	O
ze	O
dat	O
toen	O
al	O
wel	O
zou	O
hebben	O
geweten	O
.	O

De	O
oud	O
topambtenaar	O
en	O
het	O
oud	O
kamerlid	O
werden	O
vandaag	O
verhoord	O
door	O
de	O
commissie	O
Duivesteijn	B-per
.	O

Het	O
is	O
1998	O
.	O

Het	O
tweede	O
Kabinet	B-org
Kok	I-org
is	O
er	O
net	O
en	O
opnieuw	O
ligt	O
de	O
vraag	O
voor	O
,	O
gaan	O
we	O
door	O
met	O
de	O
Betuweroute	B-loc
of	O
niet	O
.	O

Topambtenaren	O
adviseren	O
het	O
Kabinet	B-org
-	O
vooral	O
minister	O
Netelenbos	B-per
-	O
om	O
het	O
vervoer	O
over	O
de	O
Rijn	B-loc
als	O
alternatief	O
te	O
onderzoeken	O
.	O

Maar	O
ze	O
horen	O
nooit	O
meer	O
wat	O
terug	O
.	O

Oud	O
secretaris-generaal	O
Sweder	B-per
van	I-per
Wijnbergen	I-per
ziet	O
er	O
ook	O
niets	O
van	O
terug	O
in	O
de	O
brief	O
van	O
Netelenbos	B-per
aan	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
.	O

Oud	O
VVD	B-org
kamerlid	O
Verbugt	B-per
was	O
in	O
die	O
tijd	O
woordvoerder	O
Betuweroute	B-loc
.	O

Ook	O
zij	O
voelt	O
zich	O
misleid	O
,	O
want	O
ook	O
de	O
informatie	O
dat	O
de	O
spoorlijn	O
duurder	O
zou	O
worden	O
werd	O
niet	O
gemeld	O
.	O

Oud	O
minister	O
Netelenbos	B-per
komt	O
volgende	O
week	O
voor	O
de	O
commissie	O
.	O

De	O
verhoren	O
vandaag	O
passen	O
in	O
het	O
beeld	O
tot	O
nu	O
toe	O
.	O

Ondanks	O
de	O
vele	O
twijfels	O
en	O
kritiek	O
,	O
bleef	O
het	O
Kabinet	B-org
van	O
mening	O
dat	O
de	O
Betuweroute	B-loc
er	O
moest	O
komen	O
.	O

Toen	O
van	B-per
Wijnbergen	I-per
er	O
op	O
zijn	O
ministerie	O
een	O
debat	O
over	O
wilde	O
houden	O
,	O
werd	O
dat	O
zelfs	O
verboden	O
door	O
de	O
ministers	O
.	O

Zo	O
werd	O
het	O
in	O
1998	O
de	O
tweede	O
keer	O
dat	O
Kabinet	B-org
en	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
de	O
Betuweroute	B-loc
toch	O
handhaven	O
.	O

De	O
eerste	O
keer	O
was	O
in	O
1994	O
.	O

Dertien	O
Hells	B-org
Angels	I-org
verschijnen	O
vandaag	O
en	O
morgen	O
voor	O
de	O
rechter	O
.	O

Ze	O
zouden	O
betrokken	O
zijn	O
bij	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
drie	O
Angels	B-org
die	O
in	O
het	O
Limburgse	B-loc
Echt	B-loc
,	O
in	O
februari	O
dood	O
werden	O
gevonden	O
in	O
een	O
beek	O
.	O

Het	O
onderzoek	O
van	O
de	O
Nationale	B-org
Recherche	I-org
loopt	O
nog	O
,	O
maar	O
de	O
rechter	O
moet	O
bepalen	O
of	O
Justitie	B-misc
de	O
dertien	O
in	O
voorarrest	O
mag	O
houden	O
.	O

Ze	O
kwamen	O
als	O
gewone	O
burgers	O
vrijwel	O
zonder	O
motoren	O
.	O

De	O
Hells	B-org
Angels	I-org
.	O

Deze	O
groep	O
was	O
iets	O
verlaat	O
.	O

De	O
politie	O
had	O
er	O
veel	O
meer	O
verwacht	O
,	O
maar	O
het	O
bleef	O
rustig	O
.	O

Dertien	O
Hells	B-org
Angels	I-org
staan	O
voor	O
de	O
rechter	O
,	O
vanwege	O
de	O
moord	O
op	O
drie	O
leden	O
van	O
hun	O
eigen	O
club	O
,	O
Angel	B-org
Place	I-org
in	O
Oirsbeek	B-loc
.	O

Volgens	O
justitie	O
waren	O
de	O
moorden	O
een	O
afrekening	O
in	O
het	O
Angels-circuit	B-misc
vanwege	O
een	O
partij	O
drugs	O
die	O
gestolen	O
was	O
van	O
Colombianen	B-loc
.	O

Om	O
aan	O
de	O
wraak	O
uit	O
Zuid-Amerika	B-loc
te	O
ontkomen	O
zouden	O
de	O
Angels	B-org
,	O
volgens	O
justitie	O
,	O
hun	O
eigen	O
baas	O
-	O
dit	O
is	O
hem	O
-	O
hebben	O
vermoord	O
.	O

Paul	B-per
de	I-per
Vries	I-per
,	O
de	O
president	O
van	O
de	O
Nomads	B-org
in	O
Oirsbeek	B-loc
.	O

Hij	O
werd	O
2	O
jaar	O
geleden	O
geïnterviewd	O
door	O
de	O
regionale	O
omroep	O
in	O
Limburg	B-loc
L1	B-org
.	O

Bijna	O
alle	O
mannen	O
om	O
De	B-per
Vries	I-per
heen	O
zijn	O
als	O
verdachten	O
van	O
moord	O
aangehouden	O
.	O

Maar	O
volgens	O
de	O
Angels	B-org
ziet	O
justitie	O
het	O
helemaal	O
verkeerd	O
.	O

De	O
vermoorde	O
president	O
De	B-per
Vries	I-per
voerde	O
volgens	O
een	O
zeldzame	O
getuigenis	O
een	O
waar	O
schrikbewind	O
,	O
ook	O
binnen	O
de	O
motorclub	O
.	O

Daarover	O
ging	O
de	O
ruzie	O
.	O

Daarom	O
zou	O
hij	O
zijn	O
vermoord	O
.	O

In	O
deze	O
interne	O
recherchestudie	O
naar	O
de	O
Hells	B-org
Angels	I-org
wordt	O
gewaarschuwd	O
dat	O
Hells	B-org
Angels	I-org
"	O
actief	O
zijn	O
in	O
het	O
verwerven	O
van	O
een	O
informatiepositie	O
,	O
al	O
dan	O
niet	O
via	O
derden	O
,	O
bij	O
politie-	O
,	O
justitie-	O
of	O
andere	O
overheidsdienst	O
.	O
"	O

En	O
dus	O
:	O
"	O
Enige	O
ongerustheid	O
van	O
overheidszijde	O
hierover	O
zou	O
op	O
zijn	O
plaats	O
zijn	O
.	O
"	O

Maar	O
vandaag	O
gedroegen	O
ze	O
zich	O
als	O
nette	O
burgers	O
.	O

Gingen	O
rustig	O
in	O
de	O
rij	O
staan	O
.	O

Drongen	O
niet	O
voor	O
.	O

Althans	O
,	O
niet	O
allemaal	O
.	O

Morgenmiddag	O
besluit	O
de	O
rechtbank	O
of	O
de	O
dertien	O
in	O
voorarrest	O
moeten	O
blijven	O
of	O
niet	O
.	O

Het	O
geld	O
voor	O
hoger	O
onderwijs	O
in	O
Nederland	B-loc
mag	O
niet	O
'	O
verspild	O
'	O
worden	O
,	O
zegt	O
staatssecretaris	O
Rutte	B-per
van	O
onderwijs	O
.	O

Studenten	O
van	O
buiten	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
moeten	O
zelf	O
voor	O
de	O
kosten	O
van	O
het	O
studeren	O
in	O
Nederland	B-loc
opdraaien	O
,	O
tenzij	O
ze	O
heel	O
goed	O
zijn	O
.	O

En	O
Nederlandse	B-loc
studenten	O
kunnen	O
best	O
wat	O
harder	O
werken	O
,	O
denkt	O
Rutte	B-per
.	O

Wie	O
te	O
lang	O
over	O
zijn	O
studie	O
doet	O
,	O
moet	O
veel	O
meer	O
gaan	O
betalen	O
.	O

De	O
studentenbonden	O
lieten	O
hun	O
protest	O
horen	O
,	O
vandaag	O
in	O
Amsterdam	B-loc
bij	O
de	O
opening	O
van	O
het	O
academisch	O
jaar	O
.	O

Bij	O
een	O
peiling	O
onder	O
de	O
gasten	O
bij	O
de	O
opening	O
van	O
het	O
academisch	O
jaar	O
in	O
Amsterdam	B-loc
blijkt	O
dat	O
5	O
jaar	O
studeren	O
vroeger	O
in	O
elk	O
geval	O
wel	O
het	O
minimum	O
was	O
.	O

En	O
ook	O
staatssecretaris	O
Rutte	B-per
doet	O
onderweg	O
naar	O
Amsterdam	B-loc
een	O
bekentenis	O
.	O

7	O
jaar	O
heeft	O
hij	O
gedaan	O
over	O
zn	O
studie	O
geschiedenis	O
.	O

Maar	O
de	O
tijden	O
zijn	O
veranderd	O
.	O

Er	O
is	O
geen	O
geld	O
meer	O
voor	O
,	O
zegt	O
Rutte	B-per
.	O

Studenten	O
die	O
langer	O
dan	O
5	O
jaar	O
over	O
hun	O
studie	O
doen	O
moeten	O
6500	O
euro	O
collegegeld	O
gaan	O
betalen	O
.	O

5000	O
euro	O
meer	O
dan	O
nu	O
.	O

De	O
studentenbonden	O
zijn	O
bang	O
voor	O
een	O
kaalslag	O
.	O

Geen	O
actieve	O
studenten	O
meer	O
.	O

Rutte	B-per
is	O
er	O
niet	O
bang	O
voor	O
.	O

Over	O
de	O
plannen	O
van	O
Rutte	B-per
moet	O
nog	O
gedebatteerd	O
worden	O
in	O
de	O
tweede	O
kamer	O
,	O
maar	O
een	O
ding	O
is	O
zeker	O
:	O
sommige	O
politici	O
zullen	O
er	O
niets	O
meer	O
aan	O
veranderen	O
.	O

Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
met	O
Het	O
weer	O
:	O

Tien	O
jaar	O
is	O
er	O
gewerkt	O
aan	O
de	O
vertaling	O
van	O
het	O
boek	O
der	O
boeken	O
.	O

En	O
nu	O
is	O
het	O
af	O
.	O

Kenners	O
van	O
het	O
Grieks	B-pro
,	O
Armeens	B-pro
en	O
Hebreeuws	B-pro
hebben	O
al	O
die	O
tijd	O
intensief	O
samengewerkt	O
om	O
De	B-pro
Bijbel	I-pro
opnieuw	O
in	O
het	O
Nederlands	B-pro
te	O
vertalen	O
.	O

En	O
dat	O
was	O
geen	O
gemakkelijke	O
klus	O
,	O
omdat	O
de	O
bijbel	O
niet	O
echt	O
1	O
boek	O
is	O
.	O

Tien	O
jaar	O
doen	O
over	O
de	O
vertaling	O
van	O
de	O
Bijbel	B-pro
is	O
overigens	O
niet	O
uitzonderlijk	O
.	O

In	O
1951	O
verscheen	O
ook	O
een	O
nieuwe	O
bijbelvertaling	O
,	O
40	O
jaar	O
nadat	O
er	O
aan	O
begonnen	O
was	O
.	O

Meer	O
over	O
de	O
nieuwe	O
vertaling	O
in	O
het	O
journaal	O
van	O
tien	O
uur	O
.	O

Ik	O
wens	O
u	O
een	O
prettige	O
avond	O
!	O

