Vermoorde	O
mannen	O
in	O
Echt	B-loc
,	O
waren	O
Hells	B-org
Angels	I-org
.	O

-	O

Zoeken	O
naar	O
bedolven	O
slachtoffers	O
in	O
zwembad	O
Moskou	B-loc
gaat	O
door	O
.	O

-	O

Italie	B-loc
rouwt	O
om	O
overleden	O
wielerheld	O
Pantani	B-per
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
.	O

Goeienavond	O
.	O

De	O
drie	O
mannen	O
die	O
vrijdag	O
dood	O
zijn	O
gevonden	O
in	O
een	O
beek	O
in	O
Echt	B-loc
zijn	O
met	O
een	O
vuurwapen	O
om	O
het	O
leven	O
gebracht	O
.	O

Dat	O
heeft	O
de	O
politie	O
vandaag	O
bekend	O
gemaakt	O
.	O

De	O
politie	O
bevestigde	O
ook	O
dat	O
het	O
om	O
Hell's	B-org
Angels	I-org
gaat	O
,	O
afkomstig	O
uit	O
Geleen	B-loc
,	O
Geldrop	B-loc
en	O
Nieuwstadt	B-loc
.	O

Een	O
van	O
de	O
drie	O
was	O
de	O
president	O
van	O
de	O
Hell's	B-misc
Angels-club	I-misc
De	B-org
Nomads	I-org
uit	O
Oorsbeek	B-loc
.	O

De	O
politie	O
is	O
nog	O
steeds	O
bezig	O
met	O
het	O
zoeken	O
naar	O
sporen	O
in	O
en	O
rond	O
de	O
Geleenbeek	B-loc
.	O

Daar	O
zijn	O
de	O
lichamen	O
gevonden	O
.	O

Vanochtend	O
heeft	O
de	O
familie	O
ze	O
geïdentificeerd	O
.	O

De	O
politie	O
werkt	O
met	O
25	O
rechercheurs	O
aan	O
de	O
zaak	O
.	O

Ze	O
hebben	O
nog	O
niet	O
uitgevonden	O
wanneer	O
de	O
mannen	O
precies	O
zijn	O
doodgeschoten	O
.	O

En	O
ook	O
niet	O
hoelang	O
ze	O
in	O
het	O
water	O
hebben	O
gelegen	O
De	O
politie	O
heeft	O
gistermiddagavond	O
een	O
getuigenverhoor	O
afgebroken	O
omdat	O
enkele	O
Hell's	B-org
Angels	I-org
naar	O
het	O
politiebureau	O
in	O
Roermond	B-loc
waren	O
gekomen	O
en	O
in	O
de	O
hal	O
stennis	O
schopten	O
.	O

Het	O
is	O
niet	O
duidelijk	O
wat	O
ze	O
precies	O
kwamen	O
doen	O
.	O

De	O
positie	O
van	O
topman	O
Tjibbe	B-per
Joustra	I-per
van	O
de	O
uitkerings-instantie	O
U-W-V	B-org
is	O
uiterst	O
wankel	O
geworden	O
.	O

De	O
directe	O
aanleiding	O
is	O
een	O
kritisch	O
rapport	O
dat	O
morgen	O
verschijnt	O
.	O

Daarin	O
zou	O
staan	O
dat	O
de	O
top	O
bij	O
de	O
inrichting	O
van	O
het	O
direktie-kantoor	O
in	O
Amsterdam	B-loc
teveel	O
geld	O
heeft	O
uitgegeven	O
.	O

Het	O
zou	O
dan	O
gaan	O
om	O
enige	O
miljoenen	O
euro's	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
onduidelijk	O
waardoor	O
het	O
glazen	O
dak	O
van	O
het	O
Moskouse	B-loc
zwemparadijs	O
is	O
ingestort	O
.	O

De	O
autoriteiten	O
vermoeden	O
een	O
constructie-fout	O
.	O

In	O
ieder	O
geval	O
zijn	O
de	O
vergunningen	O
van	O
het	O
Russische	B-loc
architecten-bureau	O
en	O
de	O
Turkse	B-loc
bouwer	O
ingetrokken	O
.	O

25	O
doden	O
zijn	O
geborgen	O
,	O
meer	O
dan	O
honderd	O
mensen	O
zijn	O
gewond	O
geraakt	O
.	O

Er	O
liggen	O
vermoedelijk	O
nog	O
17	O
mensen	O
onder	O
het	O
puin	O
.	O

Maar	O
de	O
kans	O
dat	O
die	O
er	O
levend	O
onderuit	O
komen	O
,	O
wordt	O
heel	O
klein	O
geacht	O
.	O

COMPLEET	O

Italie	B-loc
rouwt	O
om	O
een	O
van	O
zijn	O
grootste	O
wielerhelden	O
:	O
Marco	B-per
Pantani	I-per
.	O

De	O
Tour-	B-misc
en	O
Giro-winnaar	B-misc
werd	O
gisteravond	O
dood	O
aangetroffen	O
,	O
in	O
een	O
hotelkamer	O
in	O
de	O
badplaats	O
Rimini	B-loc
.	O

Morgen	O
wordt	O
autopsie	O
verricht	O
om	O
de	O
doodsoorzaak	O
vast	O
te	O
stellen	O
.	O

Er	O
wordt	O
rekening	O
mee	O
gehouden	O
dat	O
Pantani	B-per
zelfmoord	O
heeft	O
gepleegd	O
.	O

Op	O
zijn	O
kamer	O
werden	O
anti-depressiva	O
aangetroffen	O
.	O

Marco	B-per
Pantani	I-per
is	O
34	O
jaar	O
geworden	O
.	O

Italië	B-loc
werd	O
vanochtend	O
wakker	O
met	O
't	O
nieuws	O
van	O
Marco	B-misc
Pantani's	I-misc
dood	O
op	O
alle	O
voorpagina's	O
.	O

Pantani	B-per
had	O
zich	O
een	O
paar	O
dagen	O
geleden	O
alleen	O
teruggetrokken	O
in	O
't	O
hotel	O
waar	O
hij	O
gisteravond	O
werd	O
gevonden	O
.	O

Naast	O
zijn	O
lichaam	O
zijn	O
medicijnen	O
en	O
persoonlijke	O
aantekeningen	O
aangetroffen	O
,	O
maar	O
geen	O
afscheidsbrief	O
.	O

TWEE	O
VOXPOPs	O
In	O
Italie	B-loc
werd	O
Marco	B-per
Pantani	I-per
aanbeden	O
als	O
een	O
echte	O
campionissimo	O
.	O

Hij	O
had	O
verschillende	O
koosnamen	O
als	O
de	O
het	O
``	O
olifantje	O
''	O
vanwege	O
zijn	O
grote	O
oren	O
en	O
``	O
de	O
piraat	O
''	O
vanwege	O
z'n	O
karakteristieke	O
hoofddoek	O
en	O
oorbel	O
.	O

Pantani	B-per
boekte	O
zijn	O
groet	O
successen	O
in	O
de	O
jaren	O
90	O
.	O

Hij	O
groeide	O
uit	O
tot	O
een	O
nationale	O
held	O
,	O
toen	O
ie	O
in	O
1998	O
zowel	O
de	O
Tour	B-eve
de	I-eve
France	I-eve
als	O
de	O
Giro	B-eve
d'Italia	I-eve
won	O
,	O
als	O
eerste	O
Italiaan	B-loc
na	O
de	O
legendarische	O
Fausto	B-per
Coppi	I-per
.	O

Na	O
dat	O
topjaar	O
ging	O
't	O
voor	O
de	O
klimmer	O
snel	O
bergaf	O
.	O

In	O
1999	O
werd	O
hij	O
als	O
leider	O
van	O
het	O
klassement	O
in	O
de	O
voorlaatste	O
etappe	O
uit	O
de	O
Giro	B-eve
gehaald	O
,	O
op	O
het	O
vermoeden	O
van	O
dopinggebruik	O

Door	O
't	O
uitblijven	O
van	O
succes	O
werd	O
hij	O
steeds	O
depressiever	O
en	O
zocht	O
ie	O
z'n	O
toevlucht	O
tot	O
kalmerende	O
middelen	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
zomer	O
liet	O
ie	O
zich	O
voor	O
zijn	O
depressie	O
behandelen	O
in	O
'n	O
psychiatrische	O
kliniek	O
.	O

Pantani's	B-misc
laatste	O
gloriemoment	O
was	O
zijn	O
ritoverwinning	O
op	O
de	O
Mont	B-loc
Ventoux	I-loc
in	O
de	O
Tour	B-eve
van	O
2000	O
.	O

Maar	O
ook	O
daar	O
zat	O
een	O
bittere	O
smaak	O
aan	O
.	O

Tot	O
woede	O
van	O
Pantani	B-per
vertelde	O
Lance	B-per
Armstrong	I-per
na	O
aankomst	O
dat	O
ie	O
Pantani	B-per
inderdaad	O
had	O
laten	O
winnen	O
,	O
uit	O
respect	O
voor	O
diens	O
verleden	O
als	O
kampioen	O
.	O

Er	O
gaat	O
veel	O
geld	O
in	O
om	O
:	O
De	O
markt	O
van	O
de	O
kinder-feestjes	O
.	O

Georganiseerde	O
kinderfeestjes	O
zijn	O
erg	O
in	O
de	O
mode	O
.	O

Ouders	O
besteden	O
dan	O
al	O
het	O
werk	O
uit	O
aan	O
gespecialiseerde	O
bedrijven	O
.	O

Wie	O
om	O
een	O
idee	O
verlegen	O
zat	O
,	O
kon	O
ze	O
vandaag	O
ruimschoots	O
opdoen	O
op	O
de	O
kinderfeestjes-beurs	O
in	O
Houten	B-loc
.	O

Koekhappen	O
,	O
ezeltje	O
prik	O
of	O
pelpinda's	O
rollen	O
.	O

Daar	O
kon	O
je	O
de	O
jarige	O
jop	O
vroeger	O
blij	O
mee	O
maken	O
.	O

Nu	O
moet	O
het	O
allemaal	O
groter	O
,	O
gekker	O
en	O
duurder	O
.	O

De	O
nieuwste	O
verjaardag	O
trend	O
is	O
:	O
duiken	O
.	O

Maar	O
dan	O
moet	O
de	O
portemonnee	O
ver	O
open	O
.	O

Per	O
kind	O
kost	O
het	O
duiken	O
maar	O
liefst	O
23	O
Euro	O
.	O

Overdekt	O
snowboarden	O
is	O
ook	O
erg	O
populair	O
,	O
maar	O
prijzig	O
.	O

Ouders	O
zijn	O
vaak	O
meer	O
gespannen	O
voor	O
een	O
kinderfeestje	O
dan	O
de	O
jarige	O
zelf	O
.	O

Want	O
het	O
moet	O
vooral	O
leuk	O
zijn	O
en	O
dat	O
vergt	O
veel	O
voorbereiding	O
.	O

Wie	O
geen	O
gedoe	O
wil	O
gaat	O
naar	O
een	O
feestbureau	O
.	O

Die	O
neemt	O
al	O
het	O
werk	O
uit	O
handen	O
.	O

Aan	O
kinderfeestjes	O
valt	O
veel	O
geld	O
te	O
verdienen	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
worden	O
ruim	O
4000	O
verschillende	O
feestjes	O
aangeboden	O
.	O

Jaarlijks	O
gaat	O
er	O
50	O
miljoen	O
Euro	O
in	O
om	O
.	O

En	O
steeds	O
vaker	O
worden	O
kinder-evenementen	O
gesponsord	O
.	O

De	O
Engelse	B-loc
voetballer	O
David	B-per
Beckham	I-per
spant	O
de	O
kroon	O
.	O

Hij	O
huurde	O
een	O
compleet	O
hotel	O
af	O
voor	O
het	O
verjaardagsfeestje	O
van	O
zijn	O
zoon	O
.	O

Erwin	B-per
Kroll	I-per
,	O
met	O
het	O
weer	O
:	O

Tot	O
zover	O
.	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
tien	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Goeienavond	O
.	O

tekst	O

tekst	O

Ook	O
China	B-loc
is	O
op	O
twee	O
plaatsen	O
door	O
een	O
ramp	O
getroffen	O
.	O

In	O
een	O
dorpje	O
in	O
het	O
zuidoosten	O
brak	O
brand	O
uit	O
in	O
een	O
tempel	O
,	O
waarbij	O
39	O
pelgrims	O
omkwamen	O
.	O

En	O
in	O
de	O
stad	O
Jillin	B-loc
,	O
in	O
het	O
Noord-Oosten	B-misc
,	O
vielen	O
bij	O
een	O
brand	O
in	O
een	O
groot	O
winkelcentrum	O
,	O
meer	O
dan	O
50	O
doden	O
.	O

Zeker	O
70	O
mensen	O
raakten	O
gewond	O
.	O

