Protesten	O
tegen	O
asielbeleid	O
van	O
minister	O
Verdonk	B-per
helpen	O
niet	O

Emotionele	O
taferelen	O
bij	O
uitspraak	O
in	O
Deventer	B-loc
moordzaak	O

Freek	B-per
de	I-per
Jonge	I-per
als	O
Hollandse	B-loc
Bob	B-per
Hope	I-per
naar	O
Irak	B-loc

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O
...	O

Wekenlange	O
opwinding	O
in	O
de	O
media	O
,	O
tegenspartelende	O
CDA-bestuurders	B-misc
,	O
een	O
tot	O
verzet	O
oproepende	O
PvdA-partijvoorzitter	B-misc
,	O
een	O
morrende	O
D66-achterban	B-misc
.	O

Het	O
vermocht	O
allemaal	O
niets	O
.	O

De	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
legt	O
minister	O
Verdonk	B-per
van	O
Vreemdelingenzaken	B-misc
geen	O
stro-breed	O
in	O
de	O
weg	O
.	O

Ze	O
kan	O
haar	O
pardonregeling	O
en	O
uitzetbeleid	O
voor	O
uitgeprocedeerde	O
asielzoekers	O
uitvoeren	O
.	O

De	O
regeringsfrakties	O
van	O
CDA	B-org
en	O
D66	B-org
en	O
de	O
oppositie	O
sleepten	O
nog	O
wel	O
de	O
toezegging	O
in	O
de	O
wacht	O
dat	O
de	O
minister	O
een	O
scherp	O
oog	O
zal	O
blijven	O
houden	O
voor	O
de	O
zogenoemde	O
schrijnende	O
gevallen	O
.	O

Maar	O
daar	O
bleef	O
het	O
dan	O
ook	O
bij	O
.	O

Minister	O
Verdonk	B-per
wordt	O
de	O
hele	O
dag	O
geconfronteerd	O
met	O
schrijnende	O
gevallen	O
:	O
asielzoekers	O
die	O
al	O
lang	O
hier	O
wonen	O
maar	O
TOCH	O
het	O
land	O
moeten	O
verlaten	O
.	O

In	O
de	O
kamer	O
is	O
protest	O
tegen	O
het	O
voorgenomen	O
uitzettingbeleid	O
,	O
van	O
het	O
publiek	O
,	O
en	O
de	O
oppositie	O
.	O

Maar	O
de	O
regering	O
verandert	O
geen	O
letter	O
aan	O
het	O
beleid	O
:	O
wie	O
van	O
de	O
rechter	O
nee	O
heeft	O
gehoord	O
,	O
moet	O
het	O
land	O
verlaten	O
.	O

Voor	O
een	O
beperkt	O
aantal	O
asielzoekers	O
treft	O
Verdonk	B-per
een	O
EENMALIGE	O
regeling	O
.	O

DLS	O
Vreemdelingen	O
waarvan	O
de	O
eerste	O
asielaanvraag	O
meer	O
dan	O
vijf	O
jaar	O
oud	O
is	O
mogen	O
blijven	O
zij	O
moeten	O
wel	O
nog	O
in	O
hun	O
EERSTE	O
procedure	O
zitten	O
.	O

Ook	O
stelt	O
de	O
regering	O
als	O
voorwaarde	O
dat	O
zij	O
niet	O
hebben	O
gelogen	O
over	O
hun	O
identiteit	O
en	O
geen	O
crimineel	O
verleden	O
hebben	O
.	O

2097	O
asielzoekers	O
kregen	O
hierdoor	O
een	O
verblijfsvergunning	O
.	O

Daarnaast	O
heeft	O
de	O
minister	O
gekeken	O
naar	O
een	O
groep	O
schrijnende	O
gevallen	O
.	O

Op	O
grond	O
van	O
de	O
persoonlijke	O
omstandigheden	O
kregen	O
alsnog	O
220	O
mensen	O
een	O
verblijfsvergunning	O
.	O

De	O
minister	O
krijgt	O
steun	O
van	O
de	O
regeringspartijen	O
voor	O
dit	O
beleid	O
:	O
er	O
komt	O
GEEN	O
ruimere	O
pardonregeling	O
,	O
hooguit	O
wat	O
aandacht	O
voor	O
individuele	O
gevallen	O
.	O

Maar	O
een	O
nieuwe	O
beoordeling	O
van	O
die	O
schrijnende	O
gevallen	O
,	O
zoals	O
D66	B-org
heeft	O
voorgesteld	O
,	O
daar	O
willen	O
CDA	B-org
en	O
VVD	B-org
niets	O
van	O
weten	O
.	O

In	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
is	O
politiek	O
redacteur	O
Job	B-per
Frieszo	I-per
die	O
het	O
debat	O
heeft	O
gevolgd	O
...	O

Er	O
was	O
de	O
afgelopen	O
week	O
veel	O
maatschappelijke	O
onrust	O
,	O
zoals	O
dat	O
heet	O
.	O

Zonder	O
noemenswaardig	O
resultaat	O
.	O

Waarom	O
niet	O
....	O

Toen	O
de	O
achterbannen	O
van	O
CDA	B-org
en	O
D66	B-org
de	O
afgelopen	O
weken	O
begonnen	O
te	O
morren	O
,	O
toen	O
was	O
het	O
vooral	O
de	O
VVD	B-org
die	O
de	O
coaltiepartners	O
er	O
op	O
wees	O
dat	O
een	O
afspraak	O
een	O
afspraak	O
is	O
en	O
dat	O
moest	O
blijven	O
.	O

Niet	O
zonder	O
reden	O
.	O

Vooral	O
die	O
VVD	B-org
verloor	O
bij	O
de	O
verkiezingen	O
van	O
2002	O
veel	O
kiezers	O
aan	O
de	O
Lijst	B-org
Pim	I-org
Fortuyn	I-org
.	O

De	O
kiezers	O
waren	O
ontvreden	O
over	O
hoe	O
de	O
VVD	B-org
met	O
het	O
immigratievraagstuk	O
was	O
omgegaan	O
tijdens	O
de	O
twee	O
paarse	O
kabinetten	O
.	O

Daar	O
heeft	O
de	O
VVD	B-org
van	O
nu	O
de	O
les	O
uitgetrokken	O
dat	O
er	O
echt	O
iets	O
moest	O
gebeuren	O
aan	O
het	O
uitzetten	O
van	O
uigeprocedeerde	O
asielzoekers	O
,	O
alle	O
protesten	O
in	O
het	O
land	O
en	O
vanmorgen	O
op	O
het	O
Binnenhof	B-loc
ten	O
spijt	O
.	O

Maar	O
is	O
de	O
zaak	O
hiermee	O
nu	O
definitief	O
afgehandeld	O
.	O

Wat	O
blijft	O
er	O
over	O
van	O
alle	O
protesten	O
en	O
dreigementen	O
van	O
gemeentebesturen	O
om	O
niet	O
mee	O
te	O
werken	O
...	O
?	O

Voorlopig	O
niet	O
zo	O
veel	O
,	O
want	O
gemeentebesturen	O
moet	O
gewoon	O
meewerken	O
aan	O
het	O
beleid	O
van	O
de	O
rijksoverheid	O
.	O

Daarover	O
is	O
afgelopen	O
vrijdag	O
bovendien	O
ook	O
nog	O
een	O
akkoord	O
met	O
het	O
kabinet	O
gesloten	O
.	O

Maar	O
dat	O
betekent	O
niet	O
dat	O
de	O
zaak	O
nu	O
is	O
afgedaan	O
.	O

Want	O
asielzoekers	O
die	O
helemaal	O
niet	O
meewerken	O
aan	O
hun	O
eigen	O
terugkeer	O
,	O
worden	O
aan	O
het	O
eind	O
van	O
hun	O
uitzetprocedure	O
gewoon	O
weer	O
op	O
straat	O
gezet	O
.	O

Die	O
asielzoekers	O
gaan	O
zwerven	O
en	O
die	O
krijgen	O
de	O
gemeenten	O
dus	O
gewoon	O
weer	O
op	O
hun	O
bordje	O
,	O
en	O
daar	O
gaat	O
natuurlijk	O
weer	O
gedoe	O
over	O
onstaan	O
.	O

Dus	O
minister	O
Verdonk	B-per
kan	O
nu	O
wel	O
aan	O
de	O
gang	O
met	O
haar	O
pardon-	O
en	O
uitzet	O
beleid	O
,	O
we	O
zullen	O
er	O
wel	O
het	O
een	O
en	O
ander	O
over	O
blijven	O
horen	O
.	O

Er	O
speelden	O
zich	O
vanmorgen	O
emotionele	O
taferelen	O
af	O
in	O
het	O
gerechtshof	O
van	O
Den	B-loc
Bosch	I-loc
toen	O
Ernest	B-per
L.	I-per
toch	O
schuldig	O
werd	O
verklaard	O
in	O
de	O
zogenoemde	O
Deventer	B-loc
moordzaak	O
.	O

En	O
dat	O
terwijl	O
hij	O
met	O
deze	O
justitiële	O
herkansing	O
op	O
vrijspraak	O
leek	O
af	O
te	O
stevenen	O
.	O

De	O
hoge	O
raad	O
had	O
besloten	O
dat	O
zijn	O
proces	O
moest	O
worden	O
overgedaan	O
omdat	O
er	O
nieuwe	O
feiten	O
aan	O
het	O
licht	O
waren	O
gekomen	O
.	O

Die	O
leken	O
erop	O
te	O
duiden	O
dat	O
Ernest	B-per
L.	I-per
wel	O
eens	O
onschuldig	O
kon	O
zijn	O
.	O

Maar	O
de	O
rechter	O
in	O
Den	B-loc
Bosch	I-loc
wees	O
hem	O
alsnog	O
aan	O
als	O
de	O
moordernaar	O
van	O
de	O
rijke	O
weduwe	O
Wittenberg	B-per
uit	O
Deventer	B-loc
en	O
legde	O
hem	O
twaalf	O
jaar	O
cel	O
op	O
.	O

Bij	O
aankomst	O
bij	O
het	O
gerechtshof	O
,	O
samen	O
met	O
echtgenoot	O
,	O
was	O
hij	O
nog	O
zeker	O
van	O
zijn	O
zaak	O
.	O

Vrijspraak	O
zou	O
het	O
worden	O
,	O
want	O
hij	O
was	O
onschuldig	O
.	O

Nog	O
geen	O
uur	O
later	O
werd	O
Ernest	B-per
L.	I-per
in	O
de	O
boeien	O
geslagen	O
.	O

Ernest	B-per
L.	I-per
heeft	O
volgens	O
de	O
rechter	O
de	O
rijke	O
weduwe	O
mevrouw	O
Wittenberg	B-per
uit	O
Deventer	B-loc
met	O
vijf	O
messteken	O
vermoord	O
.	O

Het	O
motief	O
hiervoor	O
zou	O
geld	O
zijn	O
.	O

Mevrouw	O
Wittenberg	B-per
had	O
enkele	O
dagen	O
voor	O
haar	O
dood	O
haar	O
testament	O
laten	O
veranderen	O
en	O
Ernest	B-per
L.	I-per
benoemd	O
tot	O
execeteur	O
testementair	O
van	O
haar	O
miljoenenerfenis	O
.	O

Justititie	O
kwam	O
tijdens	O
het	O
proces	O
met	O
nieuw	O
bewijsmateriaal	O
op	O
de	O
proppen	O
.	O

druppel	O
bloed	O
op	O
de	O
bloes	O
van	O
de	O
weduwe	O
,	O
afkomstig	O
van	O
Ernest	B-per
L.	I-per
En	O
dat	O
gaf	O
voor	O
de	O
rechter	O
de	O
doorslag	O
.	O

De	O
advocaat	O
Ernest	B-per
L.	I-per
kondigde	O
meteen	O
aan	O
in	O
cassatie	O
te	O
willen	O
gaan	O
bij	O
de	O
hoge	O
raad	O
.	O

Als	O
een	O
nachtmerrie	O
,	O
hebben	O
ze	O
de	O
afgelopen	O
vijf	O
jaren	O
ervaren	O
.	O

De	O
veroordeling	O
van	O
Ernest	B-per
L.	I-per
komt	O
als	O
een	O
opluchting	O
voor	O
de	O
familieleden	O
van	O
de	O
vermoorde	O
weduwe	O
Jacqueline	B-per
Wittenberg-Willemen	I-per
.	O

Haar	O
broer	O
,	O
Kees	B-per
Willemen	I-per
,	O
heeft	O
de	O
hele	O
periode	O
vastgelegd	O
in	O
dagboeken	O
.	O

`	O
Ons	O
Jacqueline	B-per
is	O
dood	O
'	O
noteert	O
Kees	B-per
Willemen	I-per
op	O
25	O
september	O
1999	O
in	O
zijn	O
dagboek	O
.	O

Ze	O
is	O
door	O
geweld	O
om	O
het	O
leven	O
gebracht	O
Geboren	O
in	O
1939	O
,	O
Jacqueline	B-per
Willemen	I-per
uit	O
Brabant	B-loc
.	O

Ze	O
trouwt	O
Willem	B-per
Wittenberg	I-per
,	O
psychiater	O
.	O

Tot	O
hun	O
grote	O
verdriet	O
blijft	O
het	O
huwelijk	O
kinderloos	O
.	O

Als	O
Wittenberg	B-per
in	O
1995	O
overlijdt	O
stort	O
Jacqueline's	B-misc
wereld	O
in	O
.	O

Om	O
hem	O
te	O
eren	O
wil	O
ze	O
een	O
stichting	O
oprichten	O
.	O

Voor	O
ex-psychiatrische	O
patiënten	O
.	O

Haar	O
familie	O
weet	O
er	O
van	O
.	O

Ze	O
zal	O
haar	O
vermogen	O
2	O
miljoen	O
euro	O
in	O
de	O
stichting	O
onder	O
brengen	O
.	O

Haar	O
leven	O
pakt	O
ze	O
ondertussen	O
weer	O
wat	O
op	O
.	O

Pas	O
na	O
het	O
overlijden	O
van	O
z'n	O
zuster	O
ontmoet	O
Kees	B-per
Willemen	I-per
de	O
fiscaal	O
jurist	O
die	O
betrokken	O
is	O
bij	O
de	O
stichting	O
.	O

Het	O
valt	O
hem	O
op	O
hoe	O
onaangedaan	O
L	B-per
lijkt	O
te	O
zijn	O
over	O
de	O
geweldadige	O
dood	O
van	O
z'n	O
cliënte	O
.	O

Als	O
afscheid	O
wil	O
de	O
familie	O
Jacqueline's	B-misc
huis	O
opruimen	O
maar	O
L	B-per
voert	O
de	O
complete	O
inboedel	O
af	O
naar	O
een	O
veilinghuis	O
.	O

Na	O
L's	B-misc
arrestatie	O
krijgt	O
de	O
familie	O
nog	O
wat	O
spullen	O
zoals	O
identiteitsbewijzen	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
daarna	O
zal	O
L	B-per
regelmatig	O
in	O
de	O
publiciteit	O
zijn	O
.	O

De	O
familie	O
denkt	O
nu	O
,	O
na	O
vijf	O
jaar	O
,	O
eindelijk	O
te	O
kunnen	O
gaan	O
rouwen	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
....	O

Renate	B-per
Groenewold	I-per
,	O
de	O
nieuwe	O
wereldkampioene	O
allround	O
schaatsen	O
,	O
werd	O
vanmiddag	O
met	O
veel	O
enthousiasme	O
op	O
Schiphol	B-loc
ingehaald	O
.	O

Groenewold	B-per
werd	O
opgewacht	O
door	O
haar	O
ouders	O
,	O
vrienden	O
en	O
fans	O
.	O

De	O
schaatsster	O
veroverde	O
gisteren	O
de	O
gouden	O
medaille	O
in	O
het	O
Noorse	B-loc
Hamar	B-loc
.	O

Ze	O
is	O
de	O
eerste	O
Nederlandse	B-loc
wereldkampioene	O
allround	O
schaatsen	O
in	O
dertig	O
jaar	O
.	O

In	O
de	O
haven	O
van	O
Rotterdam	B-loc
zijn	O
nucleaire	O
detectiepoorten	O
geïnstalleerd	O
,	O
bedoeld	O
om	O
illegale	O
radio-actieve	O
ladingen	O
op	O
te	O
sporen	O
.	O

De	O
detectiepoorten	O
zijn	O
geleend	O
van	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
ministerie	O
van	O
Defensie	B-misc
.	O

Daarmee	O
kunnen	O
per	O
jaar	O
1	O
miljoen	O
containers	O
worden	O
onderzocht	O
op	O
radio-actief	O
materiaal	O
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
zijn	O
bang	O
dat	O
terroristen	O
de	O
haven	O
van	O
Rotterdam	B-loc
gebruiken	O
voor	O
de	O
smokkel	O
van	O
onder	O
andere	O
nucleaire	O
wapens	O
voor	O
aanslagen	O
.	O

Tegen	O
de	O
vader	O
van	O
Moerat	B-per
D.	I-per
,	O
de	O
jongen	O
die	O
op	O
het	O
Haagse	B-loc
Terra-college	B-org
een	O
leraar	O
doodschoot	O
,	O
is	O
acht	O
jaar	O
gevangenisstraf	O
geëist	O
.	O

Justitie	O
verdenkt	O
de	O
vader	O
van	O
poging	O
tot	O
moord	O
op	O
een	O
kennis	O
,	O
op	O
20	O
oktober	O
vorig	O
jaar	O
in	O
Rotterdam	B-loc
.	O

De	O
verdachte	O
ontként	O
daarbij	O
betrokken	O
te	O
zijn	O
.	O

Wel	O
geeft	O
hij	O
toe	O
dat	O
hij	O
thuis	O
een	O
wapen	O
en	O
munitie	O
had	O
.	O

Justitie	O
noemde	O
tijdens	O
de	O
zitting	O
de	O
vader	O
een	O
slecht	O
voorbeeld	O
voor	O
zijn	O
vijf	O
kinderen	O
,	O
onder	O
wie	O
Moerat	B-per
D.	I-per

De	O
rechtbank	O
doet	O
23	O
februari	O
uitspraak	O
.	O

Opnieuw	O
is	O
in	O
het	O
Turkse	B-loc
Konya	B-loc
een	O
overlevende	O
van	O
onder	O
het	O
puin	O
van	O
een	O
ingestort	O
flatgebouw	O
gehaald	O
.	O

Een	O
24-jarige	O
vrouw	O
wist	O
zeven	O
dagen	O
zonder	O
eten	O
en	O
drinken	O
te	O
overleven	O
.	O

Wél	O
is	O
haar	O
toestand	O
ernstig	O
.	O

Ze	O
lag	O
bekneld	O
tussen	O
het	O
puin	O
en	O
tien	O
lichamen	O
van	O
mensen	O
die	O
-	O
net	O
als	O
zij	O
-	O
probeerden	O
te	O
vluchten	O
toen	O
hun	O
flat	O
instortte	O
,	O
vorige	O
week	O
maandag	O
.	O

Inmiddels	O
zijn	O
88	O
lichamen	O
geborgen	O
.	O

Volgens	O
de	O
autoriteiten	O
is	O
het	O
gebouw	O
van	O
elf	O
verdiepingen	O
ingestort	O
door	O
constructiefouten	O
.	O

Twee	O
aannemers	O
die	O
betrokken	O
waren	O
bij	O
de	O
bouw	O
,	O
zijn	O
gearresteerd	O
.	O

Prins	O
Charles	B-per
heeft	O
in	O
de	O
Iraanse	B-loc
hoofdstad	O
Teheran	B-loc
een	O
ontmoeting	O
gehad	O
met	O
president	O
Gattamíe	B-per
.	O

Het	O
is	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
meer	O
dan	O
dertig	O
jaar	O
dat	O
een	O
lid	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
koninklijke	O
familie	O
Iran	B-loc
bezoekt	O
.	O

Na	O
de	O
ontmoeting	O
bracht	O
de	O
prins	O
als	O
beschermheer	O
van	O
het	O
Britse	B-loc
Rode	B-org
kruis	I-org
een	O
bezoek	O
aan	O
de	O
stad	O
Bam	B-loc
.	O

Eind	O
vorig	O
jaar	O
kwamen	O
daar	O
bij	O
een	O
aardbeving	O
meer	O
dan	O
veertigduizend	O
mensen	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

R&B	B-misc
zangeres	O
Beyoncé	B-per
is	O
de	O
grote	O
winnares	O
van	O
de	O
46ste	O
Grammy	B-pro
Awards	I-pro
,	O
de	O
belangrijkste	O
Amerikaanse	B-loc
muziekprijzen	O
.	O

Ze	O
ging	O
naar	O
huis	O
met	O
vijf	O
awards	O
.	O

Ook	O
Outkast	B-org
,	O
Coldplay	B-org
en	O
Luther	B-per
Vandross	I-per
vielen	O
in	O
de	O
prijzen	O
.	O

Grote	O
afwezige	O
was	O
Janet	B-per
Jackson	I-per
,	O
die	O
na	O
haar	O
omstreden	O
Superbowl-show	B-misc
met	O
Justin	B-per
Timberlake	I-per
niet	O
meer	O
welkom	O
was	O
.	O

Timberlake	B-per
daarentegen	O
was	O
er	O
wél	O
en	O
sleepte	O
twee	O
prijzen	O
in	O
de	O
wacht	O
.	O

Ook	O
Timberlane	B-per
maakte	O
nog	O
eens	O
zijn	O
excuses	O
vanwege	O
dat	O
incident	O
met	O
Janet	B-per
Jackson	I-per
.	O

Daarom	O
ook	O
werden	O
de	O
Grammy's	B-pro
met	O
tien	O
seconden	O
vertraging	O
uitgezonden	O
;	O
voor	O
het	O
geval	O
nog	O
weer	O
iemand	O
een	O
stukje	O
bloot	O
zou	O
willen	O
laten	O
zien	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
steeds	O
een	O
raadsel	O
wat	O
er	O
precies	O
gebeurd	O
is	O
met	O
de	O
sinds	O
donderdag	O
vermiste	O
Russische	B-loc
presidentskandidaat	O
Ivan	B-per
Rybkin	I-per
.	O

De	O
Russische	B-loc
justitie	O
gaf	O
de	O
zaak	O
helemaal	O
een	O
bizar	O
tintje	O
door	O
vanmorgen	O
eerst	O
een	O
moordonderzoek	O
te	O
beginnen	O
,	O
maar	O
dat	O
binnen	O
het	O
uur	O
weer	O
af	O
te	O
blazen	O
,	O
omdat	O
het	O
voor	O
zo'n	O
onderzoek	O
nu	O
nog	O
te	O
vroeg	O
zou	O
zijn	O
.	O

Rybkin	B-per
,	O
oud-voorzitter	O
van	O
de	O
Doema	B-org
,	O
de	O
Russische	B-loc
Tweede	B-org
Kamer	I-org
,	O
is	O
een	O
fel	O
criticus	O
van	O
president	O
Poetin	B-per
.	O

Minister	O
Bot	B-per
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
is	O
in	O
Washington	B-loc
voor	O
zijn	O
"	O
maidentrip	O
"	O
aan	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

Hij	O
sprak	O
ondermeer	O
met	O
zijn	O
Amerikaanse	B-loc
collega	O
Colin	B-per
Powell	I-per
en	O
met	O
Bush	B-per
'	O
veiligheidsadviseur	O
Condoleeza	B-per
Rice	I-per
.	O

Correspondent	O
Charles	B-per
Groenhuijsen	I-per
volgde	O
minister	O
Bot	B-per
.	O

Charles	B-per
:	O
Wat	O
hebben	O
ze	O
besproken	O
?	O

BETA	O
COMPLEET	O
,	O
instart	O
bij	O
ChGr	B-misc

Charles	B-per
,	O
ze	O
lijken	O
meteen	O
dikke	O
vrienden	O
bij	O
het	O
eerste	O
bezoek	O
.	O

Dat	O
zal	O
ongetwijfeld	O
een	O
politieke	O
reden	O
hebben	O
....	O

Dank	O
je	O
wel	O
Charles	B-per
.	O

Een	O
uitgebreid	O
verslag	O
van	O
dat	O
bezoek	O
in	O
het	O
journaal	O
van	O
TIEN	O
uur	O
.	O

En	O
als	O
het	O
nu	O
toch	O
over	O
Irak	B-loc
gaat	O
:	O
het	O
is	O
in	O
dat	O
verband	O
wel	O
pikant	O
dat	O
juist	O
Freek	B-per
de	I-per
Jonge	I-per
,	O
ooit	O
de	O
linkse	O
hoop	O
in	O
bange	O
dagen	O
,	O
naar	O
Irak	B-loc
gaat	O
om	O
er	O
op	O
te	O
treden	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
troepen	O
daar	O
.	O

Hij	O
die	O
faliekant	O
tegen	O
de	O
NAVO-bombardementen	B-misc
op	O
Joegoslavë	B-loc
was	O
.	O

En	O
erg	O
kritisch	O
over	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Vanochtend	O
vertrok	O
de	O
cabaretier	O
naar	O
As	B-loc
Samawah	I-loc
.	O

Om	O
,	O
zoals	O
hij	O
zelf	O
zegt	O
,	O
de	O
soldaten	O
beter	O
te	O
leren	O
kennen	O
,	O
te	O
weten	O
wat	O
ze	O
doen	O
en	O
waarom	O
.	O

Erwin	B-per
Kroll	I-per
,	O
zijn	O
er	O
op	O
jouw	O
gebied	O
nog	O
stormachtige	O
ontwikkelingen	O
?	O

Einde	O
van	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
van	O
maandag	O
NEGEN	O
februari	O
.	O

De	O
volgende	O
journaals	O
zijn	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
NED3	B-org
en	O
TIEN-voor-TWAALF	O
op	O
NED2	B-org
.	O

CA	O
3	O

