Al-Sadr	B-per
zou	O
zijn	O
gevlucht	O
uit	O
moskee	O
in	O
Najaf	B-loc

Nederlandse	B-loc
commandant	O
in	O
Irak	B-loc
doet	O
oproep	O
aan	O
thuisfront	O

Olieprijs	O
bijna	O
aan	O
psychologische	O
grens	O
van	O
vijftig	O
dollar	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O
,	O

Er	O
bestaat	O
grote	O
verwarring	O
over	O
de	O
situatie	O
in	O
de	O
Iraakse	B-loc
stad	O
Najaf	B-loc
,	O
die	O
de	O
afgelopen	O
nacht	O
nog	O
zwaar	O
werd	O
gebombardeerd	O
.	O

Na	O
een	O
wekenlange	O
strijd	O
waarbij	O
honderden	O
doden	O
zijn	O
gevallen	O
,	O
leek	O
het	O
er	O
vanmiddag	O
even	O
op	O
dat	O
de	O
rust	O
was	O
weergekeerd	O
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
overgangsregering	O
meldde	O
dat	O
de	O
strijders	O
van	O
de	O
radikale	O
geestelijke	O
Al-Sadr	B-per
de	O
voor	O
sji-ieten	O
zo	O
heilige	O
Imam-Ali-moskee	B-loc
hadden	O
verlaten	O
of	O
waren	O
opgepakt	O
.	O

En	O
dat	O
zonder	O
een	O
schot	O
te	O
lossen	O
.	O

Maar	O
ooggetuigen	O
meldden	O
tegelijkertijd	O
dat	O
er	O
nog	O
net	O
zo	O
veel	O
werd	O
geschoten	O
als	O
voorheen	O
.	O

Dit	O
zijn	O
beelden	O
van	O
het	O
Britse	B-loc
persburo	O
Reuters	B-org
.	O

En	O
die	O
laten	O
het	O
geluid	O
horen	O
van	O
voortdurende	O
gevechten	O
in	O
het	O
gebied	O
rond	O
de	O
moskee	O
.	O

{	O
{	O
geluid	O
op	O
van	O
9	O
tot	O
14	O
seconden	O
}	O
}	O
Volgens	O
de	O
cameraman	O
was	O
de	O
strijd	O
zo	O
hevig	O
,	O
dat	O
het	O
onmogelijk	O
was	O
om	O
dichterbij	O
de	O
moskee	O
te	O
komen	O
,	O
om	O
te	O
zien	O
wat	O
er	O
nu	O
werkelijk	O
aan	O
de	O
hand	O
was	O
.	O

Waren	O
de	O
milities	O
van	O
As-Sadr	B-per
nu	O
wel	O
of	O
niet	O
weg	O
...	O
?	O

Déze	O
verslaggevers	O
moesten	O
dus	O
noodgedwongen	O
afwachten	O
.	O

Maar	O
een	O
journalist	O
die	O
WEL	O
de	O
hele	O
middag	O
IN	O
de	O
moskee	O
was	O
zei	O
dat	O
er	O
absoluut	O
geen	O
Iraakse	B-loc
politieman	O
binnen	O
was	O
geweest	O
om	O
wie	O
dan	O
ook	O
te	O
arresteren	O
Een	O
woordvoerder	O
van	O
As-Sadr	B-per
liet	O
weten	O
,	O
dat	O
zijn	O
milities	O
de	O
strijd	O
zeker	O
niet	O
opgeven	O
.	O

Maar	O
hij	O
zei	O
er	O
meteen	O
bij	O
,	O
dat	O
er	O
wel	O
onderhandelingen	O
aan	O
de	O
gang	O
zijn	O
om	O
de	O
controle	O
van	O
de	O
moskee	O
over	O
te	O
dragen	O
aan	O
de	O
religieuze	O
leiders	O
in	O
Najaf	B-loc
.	O

Een	O
aanval	O
door	O
de	O
Amerikanen	B-loc
op	O
het	O
heiligdom	O
en	O
een	O
mogelijke	O
vernietiging	O
ervan	O
zou	O
een	O
complete	O
opstand	O
van	O
de	O
sji-itische	O
moslimwereld	O
tegen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
tot	O
gevolg	O
kunnen	O
hebben	O
.	O

De	O
strijders	O
van	O
Al-Sadr	B-per
zijn	O
hoogstwaarschijnlijk	O
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
hinderlaag	O
waarbij	O
wachtmeester	O
Jeroen	B-per
Severs	I-per
vorige	O
week	O
zaterdag	O
werd	O
gedood	O
.	O

Die	O
hinderlaag	O
was	O
geen	O
incident	O
,	O
want	O
de	O
afgelopen	O
nacht	O
werd	O
een	O
Nederlandse	B-loc
patrouille	O
opnieuw	O
onder	O
vuur	O
genomen	O
.	O

Geen	O
Nederlandse	B-loc
slachtoffers	O
deze	O
keer	O
.	O

Wel	O
kwamen	O
de	O
twee	O
Iraakse	B-loc
schutters	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
incident	O
volgt	O
op	O
heftige	O
discussies	O
bij	O
de	O
families	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
over	O
de	O
veiligheid	O
van	O
de	O
troepen	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
commandant	O
in	O
Irak	B-loc
is	O
daar	O
allesbehalve	O
gelukkig	O
mee	O
.	O

Hij	O
riep	O
alle	O
achterblijvers	O
op	O
om	O
eensgezind	O
achter	O
de	O
Nederlandse	B-loc
troepen	O
in	O
Irak	B-loc
te	O
blijven	O
staan	O
.	O

Vanmiddag	O
sprak	O
ik	O
met	O
de	O
commandant	O
,	O
Luitenant-kolonel	B-misc
Matthijssen	B-per
.	O

Het	O
kabinet	O
stuurt	O
extra	O
materieel	O
en	O
militairen	O
naar	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Dat	O
gebeurt	O
op	O
verzoek	O
van	O
de	O
NAVO	B-org
om	O
een	O
ordelijk	O
verloop	O
van	O
de	O
verkiezingen	O
in	O
dat	O
land	O
te	O
bevorderen	O
.	O

Zes	O
F-16's	B-misc
,	O
een	O
tankvliegtuig	O
en	O
een	O
Hercules-transporttoestel	B-misc
zullen	O
medio	O
september	O
voor	O
een	O
periode	O
van	O
8	O
weken	O
in	O
of	O
nabij	O
Afghanistan	B-loc
worden	O
gestationeerd	O
.	O

De	O
F-16-Jachtvliegtuigen	B-pro
komen	O
op	O
een	O
vliegbasis	O
in	O
Kirgizië	B-loc
te	O
staan	O
.	O

In	O
dat	O
land	O
zullen	O
vanaf	O
half	O
september	O
ook	O
zo'n	O
200	O
extra	O
militairen	O
aanwezig	O
zijn	O
.	O

En	O
het	O
kabinet	O
heeft	O
toestemming	O
gegeven	O
om	O
de	O
aanwezigheid	O
in	O
de	O
Afghaanse	B-loc
hoofdstad	O
Kabul	B-loc
van	O
de	O
Apache-helikopters	B-misc
met	O
6	O
maanden	O
te	O
verlengen	O
.	O

START	O
PLAY	O
De	O
extra	O
mensen	O
en	O
vliegtuigen	O
komen	O
bovendien	O
goed	O
van	O
pas	O
als	O
volgende	O
maand	O
een	O
nieuwe	O
missie	O
van	O
Nederland	B-loc
begint	O
in	O
de	O
noordelijke	O
provincie	O
Baghlan	B-loc
.	O

Mocht	O
na	O
de	O
Afghaanse	B-loc
verkiezingen	O
van	O
9	O
oktober	O
een	O
twééde	O
ronde	O
noodzakelijk	O
zijn	O
,	O
dan	O
wordt	O
de	O
uitzendperiode	O
met	O
een	O
paar	O
weken	O
verlengd	O
.	O

De	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
vrezen	O
dat	O
er	O
een	O
nieuwe	O
oorlog	O
uitbreekt	O
tussen	O
de	O
Hutu's	B-misc
en	O
Tutsi's	B-misc
in	O
centraal	O
Afrika	B-loc
.	O

Dit	O
heeft	O
het	O
hoofd	O
van	O
de	O
VN-vredesoperaties	B-misc
gezegd	O
tegen	O
de	O
Veiligheidsraad	B-org
.	O

Zowel	O
Rwanda	B-loc
als	O
Burundi	B-loc
hebben	O
gedreigd	O
hun	O
buurland	O
Congo	B-loc
binnen	O
te	O
vallen	O
.	O

Ze	O
willen	O
de	O
daders	O
opsporen	O
van	O
de	O
moord	O
op	O
160	O
Tutsi's	B-misc
in	O
Burundi	B-loc
,	O
afgelopen	O
weekeinde	O
.	O

Volgens	O
de	O
VN	B-org
hangt	O
er	O
een	O
sfeer	O
van	O
haat	O
en	O
vergelding	O
,	O
die	O
kan	O
leiden	O
tot	O
een	O
nieuwe	O
geweldsspiraal	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
Rooms-Katholieke	B-org
Kerk	I-org
Nederland	I-org
claimt	O
geld	O
voor	O
een	O
ontuchtzaak	O
en	O
heeft	O
daarvoor	O
een	O
civiele	O
procedure	O
aangespannen	O
tegen	O
de	O
verzekeringsmaatschappij	O
Aegon	B-org
.	O

Zes	O
jaar	O
geleden	O
betaalde	O
het	O
Bisdom	B-org
Rotterdam	I-org
een	O
schadevergoeding	O
aan	O
een	O
slachtoffer	O
van	O
ontucht	O
door	O
een	O
priester	O
.	O

De	O
kerk	O
ziet	O
het	O
incident	O
als	O
een	O
bedrijfs-ongeval	O
en	O
wil	O
daarom	O
het	O
geld	O
verhalen	O
op	O
de	O
aansprakelijkheidsverzekering	O
.	O

Maar	O
de	O
verzekeringsmaatschappij	O
weigert	O
het	O
bedrag	O
van	O
125-duizend	O
gulden	O
uit	O
te	O
keren	O
.	O

Volgens	O
Aegon	B-org
valt	O
schade	O
die	O
voortvloeit	O
uit	O
seksueel	O
misbruik	O
of	O
ander	O
geweld	O
,	O
niet	O
onder	O
de	O
verzekeringsvoorwaarden	O
.	O

Vanwege	O
de	O
claim	O
van	O
de	O
kerk	O
hebben	O
in	O
2001	O
alle	O
verzekeraars	O
hun	O
polissen	O
aangepast	O
en	O
sluiten	O
ze	O
betaling	O
van	O
schadevergoedingen	O
wegens	O
seksueel	O
misbruik	O
uit	O
.	O

In	O
Brussel	B-loc
is	O
de	O
nieuwe	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
is	O
voor	O
het	O
eerst	O
bijeengekomen	O
.	O

Onder	O
leiding	O
van	O
voorzitter	O
Barroso	B-per
ging	O
het	O
vandaag	O
vooral	O
over	O
de	O
werkverdeling	O
.	O

De	O
nieuwe	O
commissie	O
telt	O
25	O
leden	O
,	O
onder	O
wie	O
acht	O
vrouwen	O
.	O

Onder	O
hen	O
natuurlijk	O
ook	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
,	O
de	O
nieuwe	O
commissaris	O
voor	O
Mededinging	B-misc
.	O

De	O
nieuwe	O
commissie	O
moet	O
nog	O
geïnstalleerd	O
worden	O
.	O

En	O
gaat	O
op	O
één	O
november	O
aan	O
het	O
werk	O
.	O

In	O
China	B-loc
zijn	O
varkens	O
besmet	O
geraakt	O
met	O
de	O
vogelpest	O
.	O

Het	O
is	O
voor	O
het	O
eerst	O
dat	O
de	O
ziekte	O
bij	O
deze	O
dieren	O
wordt	O
geconstateerd	O
.	O

De	O
ziekte	O
bij	O
de	O
varkens	O
werd	O
vorig	O
jaar	O
al	O
ontdekt	O
,	O
maar	O
het	O
nieuws	O
is	O
nu	O
pas	O
bekend	O
gemaakt	O
op	O
een	O
congres	O
in	O
Peking	B-loc
.	O

De	O
Wereldgezondheidsorganisatie	B-org
is	O
bezorgd	O
.	O

Besmetting	O
bij	O
varkens	O
maakt	O
de	O
kans	O
groter	O
dat	O
er	O
een	O
nieuwe	O
vorm	O
van	O
de	O
ziekte	O
ontstaat	O
die	O
gemakkelijker	O
overdraagbaar	O
is	O
op	O
mensen	O
.	O

Ook	O
het	O
medisch	O
personeel	O
in	O
de	O
Abu	B-loc
Ghraib	I-loc
gevangenis	O
in	O
Bagdad	B-loc
heeft	O
zich	O
schuldig	O
gemaakt	O
aan	O
mishandeling	O
.	O

Dat	O
beweren	O
Amerikaanse	B-loc
onderzoekers	O
in	O
het	O
medische	O
tijdschrift	O
The	B-pro
Lancet	I-pro
.	O

Volgens	O
de	O
onderzoekers	O
VERZUIMDEN	O
de	O
medici	O
om	O
de	O
mishandelingen	O
aan	O
de	O
kaak	O
te	O
stellen	O
.	O

En	O
flauwgevallen	O
gedetineerden	O
werden	O
weer	O
opgelapt	O
,	O
zodat	O
de	O
mishandelingen	O
door	O
konden	O
gaan	O
.	O

Het	O
Pentagon	B-loc
ontkent	O
de	O
mishandelingen	O
en	O
zegt	O
dat	O
de	O
artsen	O
juist	O
altijd	O
medische	O
hulp	O
hebben	O
verleend	O
aan	O
gewonde	O
gedetineerden	O
.	O

De	O
olieprijzen	O
zijn	O
zo	O
spectaculair	O
gestegen	O
dat	O
er	O
door	O
handelaren	O
en	O
analisten	O
gesproken	O
wordt	O
van	O
een	O
luchtbel	O
zoals	O
de	O
beurs	O
die	O
een	O
aantal	O
jaren	O
geleden	O
heeft	O
gekend	O
.	O

Met	O
alle	O
onzekerheden	O
van	O
dien	O
.	O

Voorlopig	O
is	O
er	O
alleen	O
maar	O
sprake	O
van	O
steeds	O
weer	O
nieuwe	O
records	O
.	O

De	O
prijs	O
van	O
Amerikaanse	B-loc
ruwe	O
olie	O
passeerde	O
vandaag	O
even	O
de	O
49	O
dollar	O
per	O
vat	O
.	O

Een	O
jaar	O
geleden	O
was	O
dat	O
nog	O
30	O
dertig	O
dollar	O
.	O

De	O
psychologische	O
grens	O
van	O
50	O
dollar	O
per	O
vat	O
is	O
bijna	O
bereikt	O
.	O

De	O
angst	O
zit	O
er	O
goed	O
in	O
,	O
bij	O
de	O
handelaren	O
op	O
de	O
olietermijnmarkt	O
in	O
New	B-loc
York	I-loc
.	O

Eén	O
aanslag	O
gisteravond	O
op	O
het	O
hoofdkantoor	O
van	O
de	O
Iraakse	B-loc
oliemaatschappij	O
bij	O
Basra	B-loc
,	O
en	O
de	O
prijs	O
van	O
olie	O
schiet	O
weer	O
omhoog	O
.	O

Door	O
alle	O
sabotages	O
heeft	O
Irak	B-loc
z'n	O
olieproduktie	O
van	O
1-komma-9	O
miljoen	O
vaten	O
per	O
dag	O
terug	O
moeten	O
brengen	O
naar	O
1	O
miljoen	O
.	O

Nog	O
maar	O
een	O
klein	O
procent	O
van	O
de	O
wereldproduktie	O
.	O

Maar	O
de	O
machtstrijd	O
rond	O
de	O
Russische	B-loc
oliemaatschappij	O
Yukos	B-org
,	O
een	O
tweede	O
belangrijke	O
aanjager	O
van	O
de	O
olieprijs	O
,	O
heeft	O
de	O
produktie	O
bij	O
de	O
oliegigant	O
totaal	O
niet	O
gehinderd	O
.	O

Sterker	O
nog	O
:	O
Yukos	B-org
heeft	O
nog	O
niet	O
eerder	O
zoveel	O
olie	O
geproduceerd	O
.	O

Marktanalist	O
Piet	B-per
Kulsen	I-per
volgt	O
de	O
handel	O
al	O
dertig	O
jaar	O
.	O

Hij	O
denkt	O
dat	O
de	O
prijs	O
op	O
dit	O
moment	O
zo	O
hoog	O
is	O
omdat	O
er	O
fors	O
gespeculeerd	O
wordt	O
.	O

Een	O
olie-luchtbel	O
die	O
elk	O
moment	O
uit	O
elkaar	O
kan	O
spatten	O
.	O

Maar	O
de	O
prijs	O
kan	O
ook	O
net	O
zo	O
goed	O
nog	O
veel	O
verder	O
omhoog	O
gaan	O
.	O
dls	O
1	O
In	O
absolute	O
termen	O
is	O
de	O
olieprijs	O
nooit	O
eerder	O
zo	O
hoog	O
geweest	O
.	O
dls2	O
Maar	O
als	O
je	O
de	O
inflatie	O
meerekent	O
,	O
geld	O
is	O
immers	O
minder	O
waard	O
geworden	O
,	O
dls	O
3	O
dan	O
zitten	O
we	O
nu	O
boven	O
het	O
nivo	O
tijdens	O
de	O
oliecrisis	O
,	O
in	O
1974	O
.	O

Maar	O
nog	O
altijd	O
ver	O
onder	O
de	O
bijna	O
93	O
dollar	O
per	O
vat	O
in	O
1980	O
,	O
na	O
de	O
Iraanse	B-loc
revolutie	O
.	O

Handelaren	O
en	O
specialisten	O
zijn	O
het	O
erover	O
eens	O
dat	O
de	O
prijs	O
van	O
olie	O
op	O
dit	O
moment	O
tussen	O
de	O
acht	O
tot	O
tien	O
dollar	O
per	O
vat	O
te	O
hoog	O
is	O
,	O
als	O
je	O
alleen	O
zou	O
kijken	O
naar	O
vraag	O
en	O
aanbod	O
.	O

De	O
angst	O
voor	O
een	O
tekort	O
op	O
de	O
lange	O
termijn	O
doet	O
de	O
rest	O
.	O

Maar	O
of	O
die	O
angst	O
reëel	O
is	O
,	O
kan	O
niemand	O
zeggen	O
.	O

Nederland	B-loc
heeft	O
er	O
weer	O
een	O
Olympische	B-misc
medaille	O
bij	O
.	O

Judoka	O
Dennis	B-per
van	I-per
der	I-per
Geest	I-per
won	O
het	O
brons	O
in	O
de	O
zwaargewicht-klasse	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
eerste	O
Olympische	B-misc
medaille	O
voor	O
de	O
Haarlemmer	B-loc
.	O

Hij	O
brengt	O
hiermee	O
de	O
eindscore	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
judoploeg	O
op	O
1	O
maal	O
zilver	O
en	O
3	O
keer	O
brons	O
.	O

compleet	O

Gewapend	O
met	O
een	O
dubbelloops	O
geweer	O
en	O
een	O
zak	O
vol	O
munitie	O
zal	O
hij	O
morgen	O
voor	O
't	O
eerst	O
in	O
actie	O
komen	O
in	O
Athene	B-loc
...	O
Hennie	B-per
Dompeling	I-per
,	O
kleiduivenschutter	O
.	O

Het	O
is	O
voor	O
de	O
man	O
uit	O
Purmerend	B-loc
al	O
de	O
VIJFDE	O
keer	O
dat	O
hij	O
uitkomt	O
op	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

En	O
daarmee	O
is	O
hij	O
samen	O
met	O
de	O
zeiler	O
Mark	B-per
Neleman	I-per
en	O
de	O
amazone	O
Anky	B-per
van	I-per
Grunsven	I-per
de	O
meest	O
ervaren	O
olympische	O
sporter	O
uit	O
Nederland	B-loc
.	O

Nog	O
nooit	O
won	O
Dompeling	B-per
een	O
olympische	O
medaille	O
,	O
maar	O
hij	O
is	O
vastberaden	O
om	O
er	O
dit	O
keer	O
niet	O
naast	O
te	O
schieten	O
.	O

geluid	O
op	O

Nietsvermoedende	O
voorbijgangers	O
stonden	O
raar	O
te	O
kijken	O
toen	O
een	O
hun	O
volstrekt	O
onbekende	O
man	O
onder	O
bescherming	O
van	O
imposante	O
bodyguards	O
,	O
door	O
gillende	O
fans	O
werd	O
bestormd	O
.	O

Ze	O
wisten	O
niet	O
dat	O
ze	O
te	O
maken	O
hadden	O
met	O
Shah	B-per
rukh	I-per
Khan	I-per
,	O
de	O
populairste	O
filmster	O
uit	O
Bollywood	B-loc
,	O
het	O
Mekka	B-loc
van	O
de	O
Indiase	B-loc
film	O
.	O

In	O
Rotterdam	B-loc
aanwezig	O
voor	O
de	O
wereldpremière	O
,	O
morgen	O
,	O
van	O
een	O
bollywoodshow	O
.	O

Hoe	O
onbekend	O
ook	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
zo'n	O
beroemd	O
iemand	O
heeft	O
overal	O
fans	O
.	O

Zelfs	O
in	O
de	O
Maasstad	B-misc
.	O

Shah	B-per
rukh	I-per
kahn	I-per
.	O

Zijn	O
fans	O
weten	O
alles	O
van	O
hem	O
.	O

Indiaas	B-loc
grote	O
held	O
en	O
favoriete	O
schoonzoon	O
.	O

Met	O
veel	O
fans	O
wereldwijd	O
en	O
ook	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Vooral	O
in	O
de	O
hindoesliefde	O
taanse	O
gemeenschap	O
.	O

Het	O
valt	O
hier	O
nog	O
wel	O
mee	O
met	O
de	O
fans	O
.	O

In	O
eigen	O
land	O
kan	O
ie	O
al	O
jaren	O
niet	O
over	O
straat	O
.	O

In	O
7	O
jaar	O
maakte	O
hij	O
tientallen	O
films	O
volgens	O
beproefd	O
recept	O
.	O

Liefde	O
en	O
andere	O
menselijke	O
relaties	O
,	O
daar	O
draait	O
het	O
om	O
Geen	O
bloot	O
,	O
geen	O
kussen	O
in	O
beeld	O
maar	O
zoete	O
romantiek	O
.	O

Met	O
natuurlijke	O
een	O
happy	O
end	O
.	O

Zoals	O
ook	O
voor	O
veel	O
fans	O
vandaag	O
.	O

Wordt	O
het	O
nog	O
een	O
beetje	O
aardig	O
dit	O
weekeinde	O
,	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
?	O

En	O
dan	O
onder	O
het	O
kopje	O
terrorisme	O
en	O
veiligheid	O
het	O
ongemak	O
van	O
senator	O
Ted	B-per
Kennedy	I-per
,	O
nog	O
altijd	O
één	O
van	O
de	O
bekendste	O
Amerikaanse	B-loc
politici	O
.	O

Hij	O
wilde	O
met	O
een	O
lijnvlucht	O
terug	O
naar	O
zijn	O
woonplaats	O
Boston	B-loc
en	O
bleek	O
op	O
een	O
zwarte	O
lijst	O
van	O
verdachte	O
personen	O
te	O
staan	O
.	O

Een	O
hoop	O
gedoe	O
en	O
tenslotte	O
mag	O
hij	O
mee	O
.	O

Maar	O
als	O
hij	O
weer	O
terug	O
wil	O
naar	O
Washington	B-loc
,	O
overkomt	O
hem	O
hetzelfde	O
.	O

Al	O
met	O
al	O
kostte	O
het	O
Kennedy	B-per
weken	O
om	O
zijn	O
naam	O
van	O
die	O
lijst	O
te	O
krijgen	O
.	O

Maar	O
,	O
zo	O
vroeg	O
Ted	B-per
Kennedy	I-per
zich	O
af	O
,	O
als	O
ik	O
als	O
bekend	O
persoon	O
al	O
de	O
grootste	O
moeite	O
heb	O
om	O
mijn	O
naam	O
van	O
zo'n	O
lijst	O
te	O
krijgen	O
,	O
hoe	O
moeilijk	O
moet	O
dat	O
dan	O
niet	O
zijn	O
voor	O
een	O
gewone	O
burger	O
...	O
Goeie	O
vraag	O
,	O
vooralsnog	O
onbeantwoord	O
...	O
Einde	O
van	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
van	O
vrijdag	O
20	O
augustus	O
.	O

De	O
volgen	O
de	O
journaals	O
zijn	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
NED3	B-org
en	O
TWINTIG-over-TWAALF	O
op	O
NED2	B-org
.	O

De	O
Haagse	B-loc
rechtbank	O
heeft	O
een	O
31-jarige	O
Rotterdammer	B-loc
tot	O
twee	O
jaar	O
cel	O
veroordeeld	O
voor	O
het	O
sturen	O
van	O
dreig-mails	O
aan	O
de	O
NOS	B-org
.	O

Daarin	O
gaf	O
de	O
man	O
Nederland	B-loc
5	O
dagen	O
de	O
tijd	O
om	O
zijn	O
militairen	O
terug	O
te	O
trekken	O
uit	O
Irak	B-loc
.	O

Anders	O
zouden	O
er	O
aanslagen	O
volgen	O
.	O

Ook	O
stuurde	O
hij	O
een	O
dreigbrief	O
naar	O
de	O
Israëlische	B-loc
ambassade	O
.	O

En	O
naar	O
het	O
ministerie	O
van	O
Algemene	B-misc
Zaken	I-misc
stuurde	O
hij	O
een	O
brief	O
met	O
wit	O
poeder	O
.	O

Dat	O
bleek	O
later	O
gewoon	O
bakmeel	O
te	O
zijn	O
.	O

