Bush	B-per
eist	O
nieuw	O
verdrag	O
tegen	O
verspreiding	O
van	O
kernwapens	O
Medisch	O
onderzoek	O
stap	O
vooruit	O
dankzij	O
eerste	O
gekloonde	O
stamcellen	O
Turkse	B-loc
film	O
blijkt	O
gat	O
in	O
Nederlandse	B-loc
markt	O

Goede-avond	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
Bush	B-per
wil	O
dat	O
de	O
wereld	O
geheel	O
nieuwe	O
afspraken	O
maakt	O
,	O
om	O
de	O
verspreiding	O
van	O
kernwapens	O
tegen	O
te	O
gaan	O
.	O

Volgens	O
Bush	B-per
is	O
er	O
een	O
levensgevaarlijke	O
zwarte	O
markt	O
ontstaan	O
,	O
waar	O
door	O
duistere	O
figuren	O
nucleaire	O
technologie	O
verhandeld	O
wordt	O
.	O

Daarom	O
wil	O
Bush	B-per
een	O
nieuw	O
verdrag	O
,	O
waarin	O
staat	O
dat	O
landen	O
alléén	O
nucleaire	O
kennis	O
en	O
onderdelen	O
krijgen	O
,	O
als	O
ze	O
kernwapens	O
compleet	O
afzweren	O
.	O

Ook	O
beschuldigde	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
regering	O
vandaag	O
IRAN	B-loc
van	O
leugens	O
.	O

Volgens	O
Washington	B-loc
,	O
is	O
Iran	B-loc
nog	O
steeds	O
bezig	O
met	O
de	O
verrijking	O
van	O
uranium	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
in	O
strijd	O
met	O
eerdere	O
toezeggingen	O
,	O
dat	O
Iran	B-loc
afziet	O
van	O
het	O
streven	O
naar	O
kernwapens	O
.	O

Bush	B-per
wil	O
sleutelen	O
aan	O
het	O
30	O
jaar	O
oude	O
non-proliferatie-verdrag	O
.	O

In	O
dat	O
verdrag	O
spraken	O
de	O
vijf	O
grootmachten	O
mét	O
kernwapens	O
af	O
alleen	O
nucleaire	O
technologie	O
te	O
leveren	O
aan	O
landen	O
die	O
kernenergie	O
willen	O
gebruiken	O
voor	O
het	O
opwekken	O
van	O
stroom	O
.	O

Maar	O
die	O
afspraken	O
van	O
30	O
jaar	O
geleden	O
werken	O
niet	O
meer	O
.	O

Bush	B-per
vindt	O
dat	O
kwaadwillende	O
landen	O
het	O
verdrag	O
misbruiken	O
,	O
en	O
dat	O
het	O
tijd	O
is	O
voor	O
nieuwe	O
afspraken	O
.	O

En	O
daarbij	O
horen	O
strenge	O
regels	O
,	O
actieve	O
,	O
onverwachte	O
inspecties	O
en	O
vliegende	O
brigades	O
die	O
bijvoorbeeld	O
verdachte	O
transporten	O
kunnen	O
onderscheppen	O
.	O

Mohammed	B-per
El	I-per
Baradei	I-per
hoofd	O
van	O
het	O
internationaal	B-org
atoomagentschap	I-org
,	O
zegt	O
in	O
de	O
New	B-pro
York	I-pro
Times	I-pro
achter	O
de	O
oproep	O
van	O
Bush	B-per
te	O
staan	O
.	O

Ook	O
hij	O
waarschuwt	O
voor	O
de	O
snel	O
groeiende	O
internationale	O
handel	O
in	O
nucleair	O
materiaal	O
.	O

"	O
Uiteindelijk	O
,	O
onontkoombaar	O
,	O
zullen	O
terroristen	O
toegang	O
krijgen	O
tot	O
dergelijke	O
materialen	O
en	O
technologie	O
,	O
of	O
zelfs	O
tot	O
echte	O
wapens	O
.	O

Als	O
de	O
wereld	O
niet	O
van	O
koers	O
verandert	O
,	O
riskeren	O
we	O
zelfvernietiging	O
.	O
''	O

President	O
Bush	B-per
wil	O
de	O
duistere	O
tussenhandel	O
in	O
nucleaire	O
technologie	O
onmiddelijk	O
en	O
hard	O
aanpakken	O
.	O

Omdat	O
hij	O
vreest	O
dat	O
terroristen	O
zo	O
op	O
relatief	O
makkelijke	O
wijze	O
aan	O
massavernietigingswapens	O
kunnen	O
komen	O
.	O

De	O
vraag	O
is	O
hoe	O
reëel	O
dat	O
gevaar	O
is	O
.	O

Het	O
zijn	O
gegarandeerde	O
kaskrakers	O
,	O
de	O
films	O
waarin	O
de	O
wereld	O
ten	O
onder	O
dreigt	O
te	O
gaan	O
door	O
een	O
allesvernietigende	O
aanval	O
met	O
kernwapens	O
.	O

Na	O
11	O
september	O
2001	O
zijn	O
ze	O
alleen	O
maar	O
populairder	O
geworden	O
.	O

Maar	O
hoeveel	O
landen	O
hebben	O
eigenlijk	O
kernwapens	O
Vroeger	O
was	O
het	O
zo	O
overzichtelijk	O
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
staten	I-loc
,	O
Rusland	B-loc
,	O
China	B-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
en	O
Groot-Brittannië	B-loc
hadden	O
ze	O
en	O
tekenden	O
een	O
verdrag	O
tegen	O
verdere	O
verspreiding	O
.	O

Later	O
kregen	O
ook	O
India	B-loc
en	O
Pakistan	B-loc
de	O
beschikking	O
over	O
de	O
atoombom	O
.	O

En	O
Israel	B-loc
,	O
maar	O
dat	O
weigert	O
het	O
toe	O
te	O
geven	O
.	O

Nu	O
zijn	O
het	O
terroristen	O
als	O
Osama	B-per
Bin	I-per
Laden	I-per
die	O
alles	O
in	O
het	O
werk	O
stellen	O
om	O
ook	O
aan	O
kernwapens	O
te	O
komen	O
.	O

Hoe	O
reeël	O
is	O
die	O
dreiging	O
?	O

Volgens	O
het	O
Internationale	B-org
Atoomagentschap	I-org
is	O
er	O
een	O
omvangrijke	O
zwarte	O
markt	O
voor	O
nucleaire	O
technologie	O
waar	O
zo	O
ongeveer	O
alles	O
te	O
koop	O
is	O
om	O
een	O
atoombom	O
te	O
maken	O
.	O

Middelpunt	O
daarvan	O
zou	O
de	O
Pakistaanse	B-loc
atoomgeleerde	O
Khan	B-per
zijn	O
.	O

Hij	O
gaf	O
vorige	O
week	O
toe	O
nucleaire	O
kennis	O
aan	O
Noord-Korea	B-loc
,	O
Libië	B-loc
en	O
Iran	B-loc
te	O
hebben	O
geleverd	O
.	O

Maar	O
Khan	B-per
werkte	O
niet	O
alleen	O
;	O
zijn	O
netwerk	O
zou	O
bestaan	O
uit	O
tussenhandelaren	O
uit	O
vele	O
landen	O
,	O
waaronder	O
Maleisië	B-loc
,	O
Dubai	B-loc
,	O
Groot-Brittanië	B-loc
,	O
Duitsland	B-loc
én	O
Nederland	B-loc
.	O

Hoe	O
werkt	O
die	O
zwarte	O
markt	O
?	O

Israel	B-loc
mocht	O
in	O
het	O
geheim	O
,	O
met	O
steun	O
van	O
Washington	B-loc
,	O
z'n	O
atoomprogramma	O
ontwikkelen	O
.	O

De	O
grootmachten	O
zelf	O
willen	O
hun	O
kernwapenarsenaal	O
niet	O
opgeven	O
.	O

Maar	O
andere	O
landen	O
mogen	O
onder	O
geen	O
beding	O
kernwapens	O
krijgen	O
.	O

Is	O
dat	O
niet	O
meten	O
met	O
twee	O
maten	O
?	O

De	O
woorden	O
van	O
Bush	B-per
zijn	O
opnieuw	O
een	O
duidelijke	O
waarschuwing	O
aan	O
de	O
landen	O
die	O
Bush	B-per
beschouwt	O
als	O
de	O
as	O
van	O
het	O
kwaad	O
,	O
Noord-Korea	B-loc
en	O
Iran	B-loc
.	O

Maar	O
vindt	O
Bush	B-per
de	O
situatie	O
zo	O
ernstig	O
dat	O
hij	O
zelfs	O
of	O
juist	O
in	O
een	O
verkiezingsjaar	O
bereid	O
is	O
deze	O
landen	O
met	O
een	O
preventieve	O
aanval	O
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

Kunnen	O
die	O
landen	O
ook	O
een	O
aanval	O
verwachten	O
De	O
toon	O
voor	O
de	O
diskussie	O
is	O
door	O
Bush	B-per
gezet	O
.	O

De	O
vraag	O
is	O
nu	O
of	O
deze	O
kwestie	O
-	O
na	O
Irak	B-loc
-	O
opnieuw	O
tot	O
spanning	O
met	O
de	O
bondgenoten	O
zal	O
leiden	O
.	O

Eén	O
van	O
die	O
bondgenoten	O
,	O
Nederland	B-loc
,	O
zal	O
bij	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
plannen	O
nauw	O
betrokken	O
worden	O
.	O

Zo	O
vormt	O
de	O
Nederlandse	B-loc
marine	O
sinds	O
een	O
jaar	O
met	O
een	O
aantal	O
andere	O
bondgenoten	O
zogenoemde	O
vliegende	O
brigades	O
op	O
zee	O
,	O
om	O
verdachte	O
scheepsladingen	O
te	O
controleren	O
.	O

Bush	B-per
wil	O
dat	O
ook	O
dit	O
soort	O
afspraken	O
worden	O
aangescherpt	O

Een	O
belangrijke	O
stap	O
op	O
weg	O
naar	O
nieuwe	O
geneesmiddelen	O
:	O
Zuid-Koreaanse	B-loc
onderzoekers	O
zijn	O
er	O
in	O
geslaagd	O
stamcellen	O
uit	O
een	O
gekloond	O
menselijk	O
embryo	O
te	O
isoleren	O
èn	O
te	O
gebruiken	O
.	O

Stamcellen	O
zijn	O
nog	O
niet	O
ontwikkelde	O
menselijke	O
cellen	O
,	O
die	O
kunnen	O
uitgroeien	O
tot	O
allerlei	O
verschillende	O
celsoorten	O
.	O

Het	O
grote	O
voordeel	O
:	O
het	O
celmateriaal	O
is	O
afkomstig	O
uit	O
het	O
eigen	O
lichaam	O
en	O
wordt	O
dus	O
niet	O
afgestoten	O
.	O

De	O
onderzoekers	O
hopen	O
de	O
stamcellen	O
in	O
de	O
toekomst	O
bijvoorbeeld	O
te	O
kunnen	O
gebruiken	O
om	O
suikerziekte	O
te	O
genezen	O
.	O

BETA	O
COMPLEET	O
Veel	O
wetenschappers	O
hebben	O
al	O
beweerd	O
dat	O
ze	O
menselijke	O
embryo's	O
hadden	O
gekloond	O
.	O

Tot	O
nog	O
toe	O
is	O
dat	O
nooit	O
bewezen	O
.	O

De	O
Zuid-Koreaanse	B-loc
onderzoekers	O
hebben	O
wél	O
bewijs	O
.	O

Dat	O
presenteren	O
ze	O
morgen	O
in	O
het	O
gerenomeerde	O
Amerikaanse	B-loc
wetenschappelijke	O
tijdschrift	O
Science	B-pro
.	O
dls	O
show	O
:	O
1	O
.	O

De	O
Koreanen	B-loc
haalden	O
erfelijk	O
materiaal	O
uit	O
een	O
menselijke	O
lichaamscel	O
2	O
.	O

Dat	O
materiaal	O
werd	O
vervolgens	O
geïnjecteerd	O
in	O
een	O
eicel	O
3	O
.	O

De	O
eicel	O
ontwikkelde	O
zich	O
tot	O
een	O
"	O
pre-embryo	O
"	O
,	O
een	O
klompje	O
cellen	O
dat	O
met	O
het	O
blote	O
oog	O
nauwelijks	O
is	O
te	O
zien	O
.	O

4	O
.	O

Die	O
klomp	O
zit	O
vol	O
met	O
zogenoemde	O
"	O
stamcellen	O
"	O
,	O
nog	O
niet	O
ontwikkelde	O
menselijke	O
cellen	O
dus	O
die	O
zich	O
kunnen	O
ontwikkelen	O
tot	O
allerlei	O
verschillende	O
celsoorten	O
.	O
kwoot	O
ZKoreaan	B-loc
20	O
sec	O
:	O
When	O
we	O
transplant	O
tissues	O
growing	O
from	O
these	O
stem	O
cells	O
into	O
a	O
patiënt	O
,	O
that	O
patiënt	O
won't	O
show	O
any	O
sign	O
of	O
rejection	O
by	O
the	O
patient's	O
immune	O
system	O
.	O

Therefore	O
,	O
'	O
Science	B-pro
'	O
appraises	O
that	O
this	O
technique	O
can	O
offer	O
the	O
breakthrough	O
treatments	O
for	O
intractable	O
diseases	O
kwoot	O
Plassterk	B-per
11	O
sec	O
:	O
Dit	O
is	O
wetenschappelijk	O
wel	O
een	O
doorbraak	O
omdat	O
dus	O
voor	O
het	O
eerst	O
gelukt	O
is	O
een	O
menselijk	O
embryo	O
te	O
maken	O
dat	O
er	O
niet	O
na	O
een	O
aantal	O
celdelingen	O
mee	O
ophoudt	O
.	O

Dat	O
was	O
tot	O
op	O
heden	O
altijd	O
het	O
geval	O
.	O

De	O
doorbraak	O
heeft	O
ook	O
een	O
schaduwzijde	O
.	O

De	O
Koreaanse	B-loc
wetenschappers	O
willen	O
hun	O
bevindingen	O
toepassen	O
om	O
er	O
ziektes	O
mee	O
te	O
genezen	O
.	O

Maar	O
het	O
betekent	O
ook	O
een	O
stap	O
dichterbij	O
het	O
klonen	O
van	O
mensen	O
.	O
plassterk	B-per
verteld	O
17	O
sec	O
plm.	O
De	O
Amerikaanse	B-loc
president	O
Bush	B-per
is	O
fel	O
tegenstander	O
van	O
stamcelonderzoek	O
.	O

Hij	O
zet	O
zich	O
in	O
voor	O
een	O
wereldwijd	O
verbod	O
op	O
de	O
technologie	O
.	O

Voedings-	O
en	O
verzorgingsmiddelenconcern	O
Unilever	B-org
heeft	O
een	O
nieuwe	O
strategie	O
ontwikkeld	O
om	O
de	O
consument	O
anno	O
2004	O
te	O
bedienen	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
motto	O
wordt	O
'	O
vitaliteit	O
'	O
;	O
levenskracht	O
dus	O
.	O

Bij	O
de	O
presentatie	O
van	O
de	O
jaarcijfers	O
van	O
Unilever	B-org
die	O
-	O
wat	O
omzet	O
betreft	O
-	O
teleurstellend	O
waren	O
stelde	O
topman	O
Antony	B-per
Burgmans	I-per
dat	O
de	O
consument	O
wereldwijd	O
steeds	O
prijsbewuster	O
wordt	O
.	O

Maar	O
voor	O
gezondheid	O
en	O
lichaamsverzorging	O
willen	O
mensen	O
nog	O
wèl	O
graag	O
de	O
portemonnee	O
trekken	O
.	O

De	O
winst	O
van	O
Unilever	B-org
steeg	O
afgelopen	O
jaar	O
met	O
29	O
procent	O
,	O
naar	O
2-komma-8	O
miljard	O
euro	O
.	O

Geen	O
prijzenoorlog	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
supermarkten	O
,	O
zoals	O
bij	O
ons	O
,	O
maar	O
ook	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
wordt	O
de	O
consument	O
prijsbewuster	O
.	O

Unilever	B-org
,	O
die	O
één-vierde	O
van	O
z'n	O
omzet	O
uit	O
Amerika	B-loc
haalt	O
,	O
heeft	O
z'n	O
winst	O
alleen	O
in	O
deze	O
markt	O
zien	O
dalen	O
.	O

De	O
verkoop	O
van	O
parfums	O
verliep	O
teleurstellend	O
,	O
en	O
de	O
Amerikanen	B-loc
willen	O
ook	O
maar	O
niet	O
aan	O
het	O
afslankmiddel	O
Slim-fast	B-pro
.	O

Een	O
tegenvaller	O
voor	O
Unilever	B-org
,	O
want	O
de	O
toekomstige	O
groei	O
van	O
het	O
bedrijf	O
moet	O
juist	O
uit	O
de	O
gezondheid	O
en	O
persoonlijke	O
verzorging	O
komen	O
.	O

De	O
nieuwe	O
strategie	O
van	O
Unilever	B-org
is	O
volgens	O
topman	O
Burgmans	B-per
samen	O
te	O
vatten	O
in	O
één	O
woord	O
:	O
vitaliteit	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
zegt	O
Unilever	B-org
weinig	O
schade	O
te	O
hebben	O
van	O
de	O
prijzenoorlog	O
in	O
de	O
supermarkten	O
.	O

Toch	O
wordt	O
die	O
juist	O
op	O
a-merken	O
gevoerd	O
.	O

En	O
dat	O
betekent	O
dat	O
alles	O
in	O
het	O
werk	O
gesteld	O
wordt	O
om	O
de	O
Unilever-produkten	B-misc
nóg	O
beter	O
aan	O
de	O
man	O
te	O
brengen	O
.	O

Moet	O
seks	O
op	O
televisie	O
aan	O
achter	O
een	O
decoder	O
?	O

Moet	O
iedereen	O
af	O
en	O
toe	O
vrijwilligerswerk	O
doen	O
?	O

Over	O
dat	O
soort	O
vragen	O
kunnen	O
Nederlanders	B-loc
vanaf	O
vandaag	O
meepraten	O
op	O
internet	O
op	O
www.16miljoenmensen.nl	O
Het	O
is	O
een	O
website	O
van	O
het	O
kabinet	O
.	O

Premier	O
Balkenende	B-per
heeft	O
-	O
met	O
het	O
lanceren	O
van	O
de	O
site	O
-	O
het	O
startschot	O
gegeven	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
etappe	O
in	O
zijn	O
kruistocht	O
tegen	O
het	O
verval	O
van	O
normen	O
en	O
waarden	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Premier	O
Balkenende	B-per
kwam	O
naar	O
de	O
wijk	O
Morgenstond	B-loc
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

In	O
het	O
wijkcentrum	O
lunchte	O
hij	O
met	O
buurtbewoners	O
.	O

Alles	O
wat	O
met	O
het	O
thema	O
'	O
normen	O
en	O
waarden	O
'	O
te	O
maken	O
heeft	O
kon	O
ter	O
sprake	O
komen	O
.	O

Veel	O
bewoners	O
van	O
de	O
wijk	O
vinden	O
het	O
goed	O
dat	O
de	O
premier	O
aandacht	O
besteedt	O
aan	O
leefbaarheid	O
en	O
veiligheid	O
.	O

Toch	O
zijn	O
er	O
ook	O
critici	O
.	O

De	O
Marokkaanse	B-loc
buurtvaders	O
,	O
die	O
actief	O
zijn	O
in	O
de	O
schilderswijk	B-loc
kijken	O
van	O
een	O
afstandje	O
toe	O
.	O

Maar	O
premier	O
Balkenende	B-per
is	O
zich	O
juist	O
zeer	O
bewust	O
van	O
de	O
waarde	O
van	O
het	O
vrijwilligerswerk	O
op	O
straat	O
.	O

Het	O
zogenoemde	O
buurtinterventieteam	O
van	O
de	O
wijk	O
Morgenstond	B-loc
staat	O
als	O
voorbeeld	O
van	O
hoe	O
het	O
moet	O
op	O
de	O
gloednieuwe	O
website	O
.	O
www.16miljoenmensen.nl	O

Dus	O
toch	O
weer	O
'	O
de	O
maatschappij	O
dat	O
ben	O
je	O
zelf	O
'	O
.	O

Balkenende	B-per
benadrukt	O
dat	O
de	O
website	O
niet	O
alleen	O
zijn	O
idee	O
was	O
.	O

Het	O
hele	O
kabinet	O
staat	O
er	O
achter	O
.	O

En	O
dan	O
nu	O
Nieuws	B-pro
in	I-pro
Het	I-pro
Kort	I-pro

De	O
pluimveesector	O
moet	O
alle	O
kippen	O
,	O
kalkoenen	O
en	O
eenden	O
voorlopig	O
binnenhouden	O
.	O

Het	O
productschap	O
Pluimvee	B-org
en	I-org
Eieren	I-org
heeft	O
bepaald	O
dat	O
dit	O
moet	O
tijdens	O
de	O
vogeltrek	O
,	O
die	O
tot	O
eind	O
april	O
duurt	O
.	O

Het	O
produktschap	O
maakt	O
zich	O
zorgen	O
over	O
de	O
vogelpest	O
in	O
Azië	B-loc
en	O
de	O
mogelijke	O
vogelpest	O
in	O
het	O
Midden	B-loc
Oosten	I-loc
.	O

Ook	O
de	O
uitbraak	O
van	O
vogelpest	O
vorig	O
jaar	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
werd	O
vrijwel	O
zeker	O
veroorzaakt	O
door	O
overvliegende	O
trekvogels	O
,	O
zegt	O
het	O
productschap	O
.	O

De	O
sector	O
zelf	O
was	O
al	O
langere	O
tijd	O
voorstander	O
van	O
zo'n	O
ophokplicht	O
,	O
uit	O
angst	O
voor	O
een	O
nieuwe	O
uitbraak	O
van	O
de	O
ziekte	O
.	O

Het	O
kabinet	O
trekt	O
meer	O
geld	O
uit	O
voor	O
dertig	O
extra	O
ambulances	O
.	O

Ook	O
worden	O
de	O
standplaatsen	O
beter	O
verdeeld	O
.	O

Deze	O
maatregelen	O
moeten	O
de	O
aanrijtijden	O
verbeteren	O
.	O

Bij	O
95	O
procent	O
van	O
de	O
Nederlanders	B-loc
kan	O
dan	O
bij	O
noodgevallen	O
binnen	O
de	O
voorgeschreven	O
tijd	O
van	O
dertien	O
minuten	O
een	O
ambulance	O
op	O
de	O
stoep	O
staan	O
.	O

Nu	O
is	O
dat	O
nog	O
in	O
93	O
procent	O
van	O
de	O
gevallen	O
.	O

Daarbij	O
zijn	O
regio's	O
in	O
Noord-Brabant	B-loc
,	O
Noord-Holland	B-loc
en	O
Overijssel	B-loc
.	O

De	O
situatie	O
is	O
daar	O
zo	O
slecht	O
,	O
dat	O
ambulances	O
in	O
twee	O
op	O
de	O
drie	O
gevallen	O
de	O
aanrijtijd	O
van	O
dertien	O
minuten	O
ruim	O
overschrijden	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
economie	O
is	O
vorig	O
jaar	O
met	O
0-komma-8	O
procent	O
gekrompen	O
.	O

Dat	O
heeft	O
het	O
Centraal	B-org
Bureau	I-org
voor	I-org
de	I-org
Statistiek	I-org
berekend	O
.	O

De	O
cijfers	O
bevestigen	O
dat	O
Nederland	B-loc
vorig	O
jaar	O
in	O
recessie	O
verkeerde	O
.	O

In	O
2001	O
groeide	O
de	O
economie	O
nog	O
met	O
1-komma-2	O
procent	O
.	O

In	O
2002	O
was	O
er	O
nog	O
een	O
bescheiden	O
groei	O
van	O
0-komma-2	O
procent	O
,	O
en	O
vorig	O
jaar	O
kromp	O
de	O
economie	O
dus	O
met	O
0-komma-8	O
procent	O
.	O

In	O
Irak	B-loc
gaat	O
er	O
bijna	O
géén	O
dag	O
voorbij	O
of	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
in	O
dat	O
land	O
doelwit	O
worden	O
van	O
aanslagen	O
.	O

Doelwit	O
dit	O
keer	O
was	O
niemand	O
minder	O
dan	O
de	O
hoogste	O
Amerikaanse	B-loc
bevelhebber	O
in	O
het	O
Midden	B-loc
Oosten	I-loc
,	O
generaal	O
Abi-zaid	B-per
.	O

In	O
de	O
buurt	O
van	O
Fallujah	B-loc
werd	O
zijn	O
konvooi	O
aangevallen	O
met	O
mortiergranaten	O
.	O

Hij	O
bleef	O
ongedeerd	O
.	O

Abi-zaid	B-per
weet	O
één	O
ding	O
zeker	O
:	O
de	O
opgepakte	O
Saddam	B-per
kan	O
NIET	O
achter	O
het	O
Iraakse	B-loc
verzet	O
zitten	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
Zuid-Iraakse	B-loc
stad	O
As-Samawah	B-loc
,	O
waar	O
de	O
Nederlandse	B-loc
en	O
de	O
Japanse	B-loc
troepen	O
zijn	O
gelegerd	O
,	O
was	O
het	O
verzet	O
tegen	O
de	O
coalitie	O
actief	O
.	O

Een	O
mortiergranaat	O
sloeg	O
in	O
vlakbij	O
een	O
hotel	O
waar	O
Japanse	B-loc
journalisten	O
verbleven	O
.	O

Niemand	O
raakte	O
gewond	O
.	O

Israel	B-loc
boycot	O
de	O
hoorzitting	O
van	O
het	O
Internationaal	B-org
Gerechtshof	I-org
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
over	O
de	O
afscheidingsmuur	O
.	O

Volgens	O
Israel	B-loc
,	O
heeft	O
het	O
Hof	B-org
niet	O
de	O
autoriteit	O
om	O
zich	O
over	O
deze	O
zaak	O
uit	O
te	O
laten	O
.	O

Het	O
Hof	B-org
kan	O
in	O
deze	O
zaak	O
overigens	O
geen	O
bindende	O
uitspraken	O
doen	O
,	O
het	O
kan	O
alleen	O
met	O
een	O
dringend	O
advies	O
komen	O
.	O

UMTS	B-misc
voor	O
de	O
gewone	O
consument	O
:	O
Vodafone	B-org
biedt	O
als	O
eerste	O
telecombedrijf	O
een	O
snelle	O
mobiele	O
verbinding	O
aan	O
z'n	O
klanten	O
in	O
de	O
Randstad	B-loc
en	O
een	O
paar	O
steden	O
daarbuiten	O
.	O

Nu	O
alleen	O
nog	O
voor	O
de	O
laptop	O
,	O
maar	O
binnen	O
een	O
paar	O
maanden	O
komen	O
er	O
ook	O
telefoons	O
waarmee	O
videobeelden	O
verzonden	O
en	O
ontvangen	O
kunnen	O
worden	O
.	O

De	O
telecomsector	O
staat	O
te	O
trappelen	O
om	O
de	O
dure	O
UMTS-vergunningen	B-misc
terug	O
te	O
verdienen	O
.	O

Draadloos	O
internetten	O
met	O
de	O
snelheid	O
van	O
ADSL	B-misc
.	O

Het	O
Journaal	B-pro
kijken	O
,	O
videobeelden	O
versturen	O
,	O
of	O
e-mailen	O
.	O

Over	O
een	O
paar	O
jaar	O
wil	O
de	O
klant	O
niet	O
anders	O
.	O

Althans	O
,	O
dat	O
zeggen	O
de	O
telecombedrijven	O
.	O

Nog	O
vóór	O
er	O
een	O
netwerk	O
in	O
de	O
lucht	O
was	O
,	O
stortte	O
UMTS	B-misc
de	O
telecomsector	O
in	O
een	O
crisis	O
.	O

De	O
vergunningen	O
voor	O
de	O
netwerken	O
kostten	O
in	O
miljarden	O
,	O
in	O
2000	O
,	O
de	O
tijd	O
dat	O
de	O
techniek	O
nog	O
gouden	O
bergen	O
beloofde	O
.	O

Weggegooid	O
geld	O
,	O
bleek	O
later	O
.	O

Nu	O
pas	O
kunnen	O
de	O
bedrijven	O
proberen	O
wat	O
terúg	O
te	O
verdienen	O
.	O

De	O
resultaten	O
met	O
UMTS	B-misc
elders	O
in	O
Europa	B-loc
zijn	O
nog	O
niet	O
bemoedigend	O
,	O
maar	O
de	O
telecomsector	O
is	O
wel	O
aan	O
het	O
opkrabbelen	O
.	O

Zo	O
bleek	O
vandaag	O
ook	O
uit	O
cijfers	O
van	O
telecomreuzen	O
als	O
France	B-org
Telecom	I-org
.	O

KPN	B-org
heeft	O
een	O
proef	O
met	O
UMTS	B-misc
voor	O
een	O
paar	O
zakelijke	O
klanten	O
in	O
Zuid-Holland	B-loc
,	O
en	O
zegt	O
in	O
het	O
komende	O
halfjaar	O
concurrent	O
Vodafone	B-org
te	O
volgen	O
met	O
UMTS	B-misc
voor	O
de	O
consument	O
.	O

60	O
jaar	O
geleden	O
werd	O
het	O
opgericht	O
.	O

Het	O
eerste	O
Nederlandse	B-loc
vrouwenkorps	O
.	O

1000	O
dames	O
namen	O
dienst	O
in	O
het	O
koninklijk	O
nederlands	B-loc
indisch	B-loc
leger	O
.	O
het	O
KNIL	B-org
.	O

Ze	O
werkten	O
als	O
verpleegster	O
,	O
parachuutvouwster	O
.	O

Ze	O
hadden	O
administratieve	O
taken	O
of	O
verzorgden	O
toneelvoorstellingen	O
.	O

Er	O
is	O
te	O
weinig	O
over	O
deze	O
vrouwen	O
bekend	O
,	O
vindt	O
Sophia	B-per
Kruyswijk	I-per
van	O
Thiel	B-loc
.	O

Zij	O
zwaaide	O
54	O
jaar	O
geleden	O
af	O
.	O

Morgen	O
hoopt	O
ze	O
te	O
promoveren	O
op	O
het	O
vrouwenkorps	O
KNIL	B-org
,	O
op	O
76	O
jarige	O
leeftijd	O
.	O

20	O
was	O
ze	O
nog	O
maar	O
toen	O
ze	O
naar	O
Indie	B-loc
ging	O
.	O

Het	O
leek	O
haar	O
vader	O
wel	O
goed	O
voor	O
haar	O
ontwikkeling	O
.	O

Het	O
feit	O
dat	O
haar	O
verloofde	O
Evert	B-per
er	O
als	O
dienstplichtig	O
militair	O
diende	O
,	O
speelde	O
natuurlijk	O
ook	O
mee	O
.	O

Decennia	O
later	O
wonen	O
de	O
twee	O
exknillers	O
inmiddels	O
gehuwd	O
in	O
Paterswolde	B-loc
.	O

De	O
eerste	O
groep	O
vrouwen	O
werd	O
getraind	O
in	O
lande	O
waar	O
niet	O
gevochten	O
werd	O
.	O

Meisjes	O
uit	O
koloniale	O
Indische	B-loc
families	O
vaak	O
.	O

Alleen	O
met	O
het	O
leger	O
konden	O
ze	O
terug	O
naar	O
Nederlans	B-loc
Indie	I-loc
.	O

Sophia	B-per
ging	O
in	O
48	O
.	O

Haar	O
lichting	O
werkte	O
als	O
verpleegster	O
,	O
administratief	O
medewerkster	O
,	O
parachutevouwster	O
of	O
wat	O
er	O
maar	O
nodig	O
was	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
tijd	O
van	O
de	O
politionele	O
acties	O
en	O
de	O
onafhankelijkheidsstrijd	O
.	O
geen	O
onderwerpen	O
van	O
gesprek	O
toen	O
.	O

Make	O
up	O
gebruiken	O
,	O
Zeker	O
mits	O
niet	O
opvallend	O
of	O
overdadig	O
.	O

En	O
goed	O
zedelijk	O
gedrag	O
als	O
toelatingseis	O
.	O

Het	O
waren	O
andere	O
tijden	O
,	O
Sophia	B-per
en	O
haar	O
groep	O
voerden	O
actie	O
voor	O
langere	O
rokken	O
aangezien	O
het	O
eerste	O
uniform	O
boven	O
de	O
knie	O
reikte	O
.	O

De	O
TURKSE	B-loc
film	O
blijkt	O
HIER	O
een	O
gat	O
in	O
de	O
markt	O
te	O
zijn	O
.	O

In	O
verschillende	O
bioscopen	O
in	O
ons	O
land	O
zijn	O
vandaag	O
populaire	O
Turkse	B-loc
speelflims	O
in	O
première	O
gegaan	O
.	O

De	O
films	O
zijn	O
nog	O
maar	O
net	O
uit	O
in	O
Turkije	B-loc
,	O
en	O
NU	O
AL	O
in	O
de	O
Nederlandse	B-loc
bioscopen	O
te	O
zien	O
.	O

Dit	O
is	O
niet	O
eerder	O
gebeurd	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
bioscopen	O
zien	O
er	O
brood	O
in	O
,	O
want	O
de	O
honderdduizenden	O
Turken	B-loc
die	O
hier	O
wonen	O
,	O
zijn	O
gek	O
van	O
hun	O
eigen	O
films	O
.........	O

In	O
Amsterdam	B-loc
loopt	O
het	O
meteen	O
storm	O
.	O

Ruim	O
4000	O
mensen	O
hebben	O
al	O
reserveringen	O
geboekt	O
voor	O
de	O
film	O
Hababam	B-pro
Sinifi	I-pro
in	O
bioscoop	O
Pathé	B-org
.	O

Turken	B-loc
hoeven	O
niet	O
meer	O
te	O
wachten	O
op	O
de	O
dvd's	O
of	O
video's	O
,	O
die	O
pas	O
over	O
maanden	O
uitkomen	O
,	O
maar	O
ze	O
kunnen	O
meteen	O
hun	O
populaire	O
flims	O
zien	O
.	O

Turken	B-loc
houden	O
van	O
films	O
en	O
volgen	O
al	O
het	O
nieuws	O
over	O
hun	O
sterren	O
via	O
de	O
schotelantenne	O
.	O

Hababam	B-pro
Sinifi	I-pro
is	O
een	O
komedie	O
,	O
die	O
vooral	O
tieners	O
trekt	O
.	O

In	O
Cinerama	B-org
in	O
de	O
hoofdstad	O
draait	O
vanavond	O
Vizontele	B-pro
Tuuba	I-pro
.	O

Een	O
mega	O
film	O
in	O
Turkije	B-loc
.	O

Hoofdrolspeler	O
en	O
regisseur	O
Yilmaz	B-per
Erdogan	I-per
is	O
bij	O
de	O
première	O
aanwezig	O
.	O

Hij	O
is	O
zo	O
ongeveer	O
de	O
Daan	B-per
Schuurmans	I-per
van	O
zijn	O
land	O
.	O

De	O
Turkse	B-loc
speelfilm	O
heeft	O
zich	O
de	O
afgelopen	O
jaren	O
enorm	O
ontwikkeld	O
.	O

In	O
Duitsland	B-loc
worden	O
al	O
jaren	O
Turkse	B-loc
films	O
in	O
de	O
bioscoop	O
vertoond	O
.	O

Maar	O
daar	O
wonen	O
drie	O
miljoen	O
Turken	B-loc
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
markt	O
is	O
kleiner	O
,	O
maar	O
lijkt	O
voor	O
de	O
bioscopen	O
commercieel	O
toch	O
interessant	O
genoeg	O
.	O

Ik	O
wens	O
u	O
een	O
prettige	O
avond	O
!	O

CA	O
3	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

De	O
bedelaar	O
is	O
in	O
steeds	O
meer	O
steden	O
een	O
onwelkome	O
gast	O
.	O

In	O
Rotterdam	B-loc
is	O
vandaag	O
een	O
campagne	O
gestart	O
waarin	O
het	O
publiek	O
wordt	O
opgeroepen	O
niét	O
langer	O
geld	O
aan	O
bedelaars	O
te	O
geven	O
.	O

Het	O
is	O
één	O
van	O
de	O
antwoorden	O
van	O
het	O
stadsbestuur	O
op	O
de	O
toegenomen	O
roep	O
om	O
veiligheid	O
.	O

Sinds	O
een	O
half	O
jaar	O
geldt	O
er	O
al	O
een	O
bedelverbod	O
.	O

Maar	O
dat	O
werkt	O
niet	O
goed	O
.	O

De	O
daklozen	O
gaan	O
door	O
met	O
geld	O
vragen	O
en	O
de	O
mensen	O
blijven	O
gewoon	O
geven	O
.	O

