Inge	B-per
de	I-per
Bruin	I-per
schednkt	O
zichzelf	O
alsnog	O
een	O
gouden	O
plak	O

Volgens	O
minister	O
De	B-per
Geus	I-per
wordt	O
langer	O
werken	O
onvermijdelijk	O

Zendmast	O
in	O
Lopik	B-loc
omgehaald	O
wegens	O
hinderlijke	O
straling	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O

Het	O
is	O
Inge	B-per
de	I-per
Bruijn	I-per
toch	O
gelukt	O
.	O

Alsnog	O
goud	O
.	O

Op	O
de	O
vijftig	O
meter	O
vrije	O
slag	O
.	O

En	O
dus	O
mag	O
ze	O
zich	O
weer	O
olympische	O
kampioene	O
noemen	O
.	O

Ze	O
is	O
daarmee	O
in	O
bezit	O
van	O
acht	O
Olympische	B-misc
medailles	O
in	O
totaal	O
en	O
behoort	O
nu	O
tot	O
de	O
allergrootsten	O
in	O
de	O
Nederlandse	B-loc
sport	O
.	O

Na	O
het	O
zilver	O
op	O
de	O
100	O
meter	O
vrije	O
slag	O
,	O
brons	O
op	O
de	O
100	O
meter	O
vlinderslag	O
en	O
de	O
estafette	O
100	O
meter	O
vrije	O
slag	O
,	O
was	O
de	O
grote	O
vraag	O
of	O
ze	O
zich	O
nog	O
één	O
keer	O
zou	O
kunnen	O
opladen	O
.	O

Voor	O
goud	O
.	O

En	O
dat	O
kon	O
ze	O
.	O

Het	O
blijft	O
in	O
Athene	B-loc
bij	O
één	O
gouden	O
medaille	O
voor	O
Leontien	B-per
Zijlaard	I-per
-	I-per
van	I-per
Moorsel	I-per
.	O

Op	O
de	O
individuele	O
achtervolging	O
op	O
de	O
baan	O
wist	O
ze	O
zich	O
net	O
niet	O
te	O
plaatsen	O
voor	O
de	O
finale	O
.	O

Morgen	O
mag	O
ze	O
tegen	O
Australische	B-loc
Katherine	B-per
Bates	I-per
rijden	O
om	O
de	O
bronzen	O
medaille	O
.	O

Voor	O
de	O
andere	O
Nederlandse	B-loc
sporters	O
was	O
het	O
kommer	O
en	O
kwel	O
.	O

De	O
volleyballers	O
zijn	O
door	O
het	O
verlies	O
tegen	O
Italië	B-loc
uitgeschakeld	O
voor	O
de	O
volgende	O
ronde	O
en	O
kunnen	O
na	O
de	O
laatste	O
groepswedstrijd	O
naar	O
huis	O
.	O

Ondanks	O
een	O
sterk	O
optreden	O
van	O
Anky	B-per
van	I-per
Grunsven	I-per
slaagde	O
de	O
dressuurploeg	O
er	O
niet	O
in	O
een	O
medaille	O
te	O
winnen	O
in	O
de	O
landenwedstrijd	O
.	O

Het	O
werd	O
een	O
4e	O
plaats	O
.	O

Goud	O
ging	O
voor	O
de	O
11e	O
keer	O
naar	O
Duitsland	B-loc
.	O

En	O
trampolinespringer	O
Alan	B-per
Villafuerte	I-per
ging	O
pijnlijk	O
onderuit	O
.	O
commentaar	O
Studio	B-pro
Sport	I-pro
..	O

Minister-president	O
Balkenende	B-per
wil	O
onderzoeken	O
of	O
het	O
mogelijk	O
is	O
om	O
de	O
olympische	O
spelen	O
naar	O
Nederland	B-loc
te	O
halen	O
.	O

Maar	O
extra	O
geld	O
voor	O
de	O
sport	O
heeft	O
hij	O
niet	O
.	O

De	O
premier	O
is	O
in	O
Athene	B-loc
om	O
een	O
deel	O
van	O
de	O
Spelen	B-eve
mee	O
te	O
maken	O
.	O

Hij	O
had	O
er	O
ook	O
een	O
gesprek	O
met	O
zijn	O
Griekse	B-loc
collega	O
Karamanlis	B-per
.	O

Het	O
kabinet	O
bezuinigde	O
het	O
afgelopen	O
jaar	O
al	O
20	O
miljoen	O
euro	O
op	O
de	O
sport	O
.	O

Sportkoepel	O
NOC-NSF	B-org
is	O
bang	O
dat	O
er	O
nog	O
méér	O
bezuinigingen	O
zullen	O
volgen	O
.	O

Premier	O
Balkenende	B-per
in	O
Athene	B-loc
.	O

Officieel	O
als	O
voorzitter	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Om	O
wereldproblemen	O
te	O
bespreken	O
met	O
de	O
Griekse	B-loc
premier	O
Karamanlis	B-per
.	O

Maar	O
het	O
gaat	O
vrijwel	O
direct	O
over	O
de	O
Spelen	B-eve
.	O

Balkenende	B-per
wil	O
in	O
Athene	B-loc
laten	O
zien	O
dat	O
hij	O
een	O
sporthart	O
heeft	O
.	O

Maar	O
daar	O
denkt	O
sportkoepel	O
NOCNSF	B-org
anders	O
over	O
.	O

De	O
sport	O
heeft	O
door	O
bezuinigingen	O
meer	O
dan	O
een	O
kwart	O
van	O
z'n	O
subsidies	O
moeten	O
inleveren	O
.	O

20	O
miljoen	O
euro	O
.	O

Dat	O
zal	O
ten	O
koste	O
gaan	O
van	O
de	O
prestaties	O
is	O
de	O
verwachting	O
.	O

Voorlopig	O
komt	O
er	O
dus	O
geen	O
geld	O
bij	O
voor	O
de	O
sport	O
.	O

En	O
dat	O
terwijl	O
er	O
steeds	O
meer	O
stemmen	O
opgaan	O
om	O
de	O
Spelen	B-eve
naar	O
Nederland	B-loc
te	O
halen	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
IOC-lid	B-misc
Willem	B-per
Alexander	I-per
is	O
daar	O
voorstander	O
van	O
.	O

En	O
vier	O
jaar	O
geleden	O
in	O
Sydney	B-loc
wilde	O
't	O
kabinet	O
er	O
nog	O
20	O
miljoen	O
euro	O
voor	O
vrijmaken	O
.	O

Dat	O
geld	O
kwam	O
er	O
nooit	O
.	O

Maar	O
is	O
de	O
ambitie	O
er	O
nog	O
steeds	O
?	O

De	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
in	O
Nederland	B-loc
.	O

´t	O
klinkt	O
mooi	O
.	O

Maar	O
er	O
is	O
nog	O
een	O
lange	O
weg	O
te	O
gaan	O
.	O

Ook	O
de	O
Nederlandse	B-loc
honkballers	O
kunnen	O
hun	O
droom	O
van	O
een	O
Olympische	B-misc
medaille	O
vergeten	O
.	O

Ze	O
verloren	O
kansloos	O
van	O
Australie	B-loc
en	O
hebben	O
geen	O
kans	O
meer	O
op	O
een	O
plaats	O
bij	O
de	O
laatste	O
vier	O
.	O

De	O
tijd	O
van	O
ATV-dagen	B-misc
en	O
36	O
uur	O
werken	O
per	O
week	O
is	O
binnenkort	O
voorbij	O
,	O
zo	O
zegt	O
minister	O
De	B-per
Geus	I-per
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
.	O

Langer	O
werken	O
wordt	O
onvermijdelijk	O
.	O

De	O
overheid	O
gaat	O
bij	O
de	O
komende	O
CAO-onderhandelingen	B-misc
voor	O
ambtenaren	O
uit	O
van	O
40	O
uur	O
.	O

In	O
het	O
BEDRIJFS-leven	O
moet	O
maatwerk	O
de	O
norm	O
worden	O
vindt	O
de	B-per
Geus	I-per
.	O

Maar	O
dat	O
moeten	O
de	O
bedrijven	O
zelf	O
regelen	O
met	O
hun	O
werknemers	O
.	O

Als	O
die	O
daarvoor	O
iets	O
terug	O
willen	O
,	O
stelt	O
De	B-per
Geus	I-per
,	O
doen	O
ze	O
er	O
goed	O
aan	O
om	O
lid	O
te	O
worden	O
van	O
een	O
bond	O
.	O

Fabrikant	O
van	O
kantoorartikelen	O
Smead	B-org
probeerde	O
het	O
als	O
eerste	O
:	O
de	O
werknemers	O
zouden	O
40	O
ipv	O
36	O
uur	O
moeten	O
gaan	O
werken	O
,	O
zonder	O
extra	O
salaris	O
.	O

Dit	O
bedrijf	O
werd	O
teruggefloten	O
door	O
de	O
rechter	O
:	O
want	O
,	O
er	O
was	O
geen	O
overleg	O
geweest	O
met	O
de	O
bonden	O
.	O

Toch	O
is	O
de	O
trend	O
gezet	O
:	O
De	O
tijd	O
van	O
steeds	O
maar	O
korter	O
werken	O
is	O
voorbij	O
.	O

Maar	O
de	B-per
Geus	I-per
weet	O
dat	O
HIJ	O
er	O
eigenlijk	O
niet	O
over	O
gaat	O
.	O

De	O
lengte	O
van	O
de	O
werkweek	O
is	O
een	O
afspraak	O
tussen	O
werkgevers	O
en	O
werknemers	O
.	O

Unilever	B-org
,	O
ABN-Amro	B-org
of	O
andere	O
bedrijven	O
die	O
graag	O
een	O
40-urige	O
werkweek	O
willen	O
zullen	O
daar	O
met	O
de	O
vakbonden	O
over	O
moeten	O
onderhandelen	O
.	O

Want	O
wat	O
biedt	O
de	O
werkgever	O
voor	O
die	O
extra	O
uren	O
:	O
meer	O
loon	O
of	O
niet	O
?	O
betere	O
kinderopvang	O
?	O

Werknemers	O
moeten	O
goed	O
voor	O
zichzelf	O
opkomen	O
.	O

En	O
die	O
bond	O
,	O
de	O
vakcentrale	O
FNV	B-org
bijvoorbeeld	O
geeft	O
zich	O
natuurlijk	O
niet	O
meteen	O
gewonnen	O
.	O

De	O
FNV	B-org
is	O
tegen	O
een	O
langere	O
werkweek	O
,	O
maar	O
vindt	O
wel	O
dat	O
individuele	O
werknemers	O
meer	O
keuzevrijheid	O
moeten	O
hebben	O
om	O
korter	O
te	O
gaan	O
werken	O
of	O
soms	O
langer	O
,	O
ALS	O
daar	O
maar	O
voldoende	O
tegenover	O
staat	O
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
regering	O
heeft	O
te	O
vroeg	O
gejuicht	O
:	O
het	O
belangrijkste	O
islamitische	O
heiligdom	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
de	O
Imam-Ali-moskee	B-loc
in	O
de	O
stad	O
Najaf	B-loc
,	O
is	O
nog	O
steeds	O
in	O
handen	O
van	O
de	O
strijders	O
die	O
de	O
radicale	O
geestelijke	O
AS-Sadr	B-per
steunen	O
.	O

En	O
het	O
ziet	O
er	O
niet	O
naar	O
uit	O
dat	O
zij	O
zich	O
op	O
korte	O
termijn	O
zullen	O
overgeven	O
aan	O
de	O
Iraakse	B-loc
politietroepen	O
,	O
die	O
worden	O
gesteund	O
door	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
strijdkrachten	O
.	O

De	O
imam-Ali-moskee	B-loc
in	O
het	O
centrum	O
van	O
Nazjaf	B-loc
is	O
nu	O
de	O
inzet	O
van	O
moeizame	O
onderhandelingen	O
.	O

Al-Sadr	B-per
en	O
zijn	O
troepen	O
zijn	O
niet	O
bereid	O
bereid	O
de	O
moskee	O
over	O
te	O
dragen	O
aan	O
de	O
Iraakse	B-loc
regering	O
,	O
omdat	O
die	O
wordt	O
beschouwd	O
als	O
spreekbuis	O
van	O
de	O
Amerikanen	B-loc
.	O

Wel	O
willen	O
de	O
strijders	O
de	O
moskee	O
overdragen	O
aan	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
hoogste	O
sji'itische	O
geestelijke	O
in	O
het	O
land	O
,	O
ayatollah	O
Al-Sistani	B-per
.	O

Daarover	O
wordt	O
nu	O
onderhandeld	O
.	O

Maar	O
ook	O
dan	O
willen	O
de	O
milities	O
in	O
de	O
stad	O
blijven	O
om	O
de	O
moskee	O
te	O
beschermen	O
.	O

Geen	O
ontwapening	O
dus	O
,	O
zoals	O
de	O
Iraakse	B-loc
regering	O
eist	O
.	O

Al-Sadrs	B-per
mannen	O
zeggen	O
vanavond	O
een	O
militair	O
succes	O
te	O
hebben	O
geboekt	O
door	O
een	O
onbemand	O
spionagevliegtuigje	O
van	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
neer	O
te	O
halen	O
.	O

Zo	O
blijft	O
Nazjaf	B-loc
een	O
van	O
de	O
grootste	O
zorgen	O
voor	O
de	O
Iraakse	B-loc
regering	O
en	O
haar	O
Amerikaanse	B-loc
bondgenoot	O
.	O

Bij	O
al	O
het	O
oorlogsgeweld	O
in	O
Irak	B-loc
en	O
de	O
rol	O
daarin	O
van	O
radicale	O
moslimstrijders	O
,	O
wordt	O
nog	O
wel	O
eens	O
vergeten	O
dat	O
er	O
in	O
de	O
moslimwereld	O
sinds	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
oorlog	O
heftig	O
wordt	O
gediscussieerd	O
over	O
politieke	O
en	O
religieuze	O
hervormingen	O
.	O

Dat	O
gebeurt	O
met	O
name	O
in	O
Egypte	B-loc
.	O

Twee	O
vooraanstaande	O
islam-deskundigen	O
-	O
een	O
geestelijke	O
en	O
een	O
wetenschapper	O
-	O
pleiten	O
openlijk	O
voor	O
een	O
moderne	O
interpretatie	O
van	O
de	O
Koran	B-pro
.	O

Een	O
opmerkelijk	O
geluid	O
in	O
een	O
religieus	O
conservatief	O
land	O
.	O

NB	O
TIKO-BETA-COMPLEET	O

Lange	O
volzinnen	O
waren	O
zijn	O
handelsmerk	O
,	O
maar	O
ze	O
waren	O
volstrekt	O
correct	O
.	O

Goed	O
Nederlands	B-pro
,	O
dat	O
was	O
belangrijk	O
voor	O
professor	O
Isaac	B-per
Arend	I-per
Diepenhorst	I-per
,	O
de	O
man	O
met	O
de	O
gedragen	O
stem	O
en	O
de	O
hoornen	O
bril	O
.	O

De	O
oud-minister	O
van	O
Onderwijs	B-misc
is	O
op	O
88-jarige	O
leeftijd	O
overleden	O
.	O

Politiek	O
bedreef	O
hij	O
bij	O
de	O
ARP	B-org
,	O
de	O
Anti-Revolutionaire	B-org
Partij	I-org
,	O
die	O
later	O
opging	O
in	O
het	O
CDA	B-org
.	O

Maar	O
Diepenhorst	B-per
was	O
minstens	O
zo	O
bekend	O
als	O
forumvoorzitter	O
bij	O
de	O
NCRV-televisie	B-misc
.	O

"	O
Rechts	O
van	O
mij	O
,	O
voor	O
de	O
kijker	O
links	O
"	O
.	O

Die	O
uitspraak	O
is	O
Diepenhorst'	B-per
beroemdste	O
.	O

Zo	O
stelde	O
hij	O
zijn	O
gasten	O
in	O
het	O
tv-programma	O
altijd	O
voor	O
.	O

Diepenhorst	B-per
stond	O
bekend	O
om	O
zijn	O
retorische	O
kunsten	O
.	O

Hij	O
hield	O
van	O
spreken	O
.	O

Dat	O
deed	O
hij	O
als	O
minister	O
,	O
als	O
tweede	O
kamerlid	O
,	O
eerste	O
kamerlid	O
en	O
als	O
rector	O
magnificus	O
van	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
.	O

Hij	O
hield	O
van	O
de	O
Eerste	B-org
Kamer	I-org
;	O
een	O
plek	O
waar	O
hij	O
lange	O
toespraken	O
kon	O
houden	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
tijdens	O
het	O
debat	O
over	O
de	O
vrijlating	O
van	O
de	O
drie	O
Duitse	B-loc
oorlogsmisdadigers	O
in	O
Breda	B-loc
:	O

Tot	O
1981	O
bleef	O
hij	O
in	O
de	O
Senaat	B-org
.	O

Hij	O
was	O
hoogleraar	O
strafrecht	O
en	O
theoloog	O
.	O

Hij	O
preekte	O
ook	O
geregeld	O
.	O

Diepenhorst	B-per
waardeerde	O
andere	O
redenaars	O
,	O
maar	O
kon	O
zich	O
ergeren	O
aan	O
minder	O
welsprekende	O
collega	O
politici	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
...	O

In	O
Bangladesh	B-loc
zijn	O
bij	O
een	O
bijeenkomst	O
van	O
de	O
grootste	O
oppositiepartij	O
,	O
de	O
Awami-liga	B-org
,	O
enkele	O
bommen	O
ontploft	O
.	O

Daarbij	O
vielen	O
zeker	O
14	O
doden	O
en	O
tientallen	O
gewonden	O
.	O

De	O
bommen	O
explodeerden	O
tijdens	O
een	O
toespraak	O
van	O
partijvoorzitter	O
en	O
voormalig	O
premier	O
Sheikh	B-per
Hasina	I-per
Wajed	I-per
.	O

Complete	O
chaos	O
was	O
het	O
gevolg	O
.	O

Sheikh	B-per
Hasina	I-per
mankeert	O
niets	O
,	O
maar	O
volgens	O
een	O
woordvoerder	O
van	O
de	O
partij	O
was	O
ze	O
wél	O
het	O
doelwit	O
.	O

De	O
verantwoordelijkheid	O
voor	O
de	O
aanslag	O
is	O
nog	O
niet	O
opgeëist	O
.	O

De	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
hebben	O
opnieuw	O
alarm	O
geslagen	O
vanwege	O
de	O
sprinkhanenplaag	O
die	O
Afrika	B-loc
teistert	O
.	O

De	O
VN	B-org
-	I-org
Voedsel	I-org
en	I-org
Landbouworganisatie	I-org
heeft	O
nog	O
lang	O
niet	O
genoeg	O
geld	O
ingezameld	O
om	O
de	O
plaag	O
effectief	O
te	O
kunnen	O
bestrijden	O
.	O

Miljarden	O
sprinkhanen	O
vreten	O
in	O
Noord-	B-loc
en	O
West	B-loc
Afrika	I-loc
de	O
graanvelden	O
leeg	O
.	O

Daardoor	O
is	O
er	O
over	O
een	O
paar	O
weken	O
voor	O
zeker	O
een	O
miljoen	O
mensen	O
te	O
weinig	O
voedsel	O
.	O

Zwermen	O
zoals	O
deze	O
,	O
in	O
Mauretanië	B-loc
,	O
eten	O
dagelijks	O
net	O
zoveel	O
als	O
2500	O
mensen	O
.	O

Weer	O
wateroverlast	O
in	O
het	O
Westland	B-loc
met	O
odergelopen	O
kassen	O
,	O
straten	O
en	O
huizen	O
.	O

Vannacht	O
regende	O
het	O
hevig	O
in	O
het	O
westen	O
van	O
het	O
land	O
,	O
met	O
alle	O
problemen	O
van	O
dien	O
.	O

Het	O
is	O
al	O
de	O
derde	O
keer	O
deze	O
maand	O
dat	O
verschillende	O
binnenwateren	O
in	O
het	O
Westland	B-loc
buiten	O
hun	O
oevers	O
traden	O
.	O

In	O
Maasdijk	B-loc
werden	O
pompen	O
ingezet	O
om	O
het	O
overtollige	O
water	O
met	O
zo'n	O
4800	O
liter	O
per	O
minuut	O
te	O
verplaatsen	O
.	O

Verschillende	O
tuinders	O
zijn	O
getroffen	O
door	O
het	O
hoge	O
water	O
.	O

Hun	O
gewassen	O
hebben	O
flinke	O
schade	O
opgelopen	O
.	O

Op	O
festival	O
A	B-eve
Campingflight	I-eve
to	I-eve
Lowlands	I-eve
Paradise	I-eve
,	O
ofwel	O
Lowlands	B-eve
,	O
in	O
Biddinghuizen	B-loc
,	O
dit	O
jaar	O
veel	O
bekende	O
namen	O
.	O

Ook	O
artiesten	O
van	O
eigen	O
bodem	O
,	O
zoals	O
The	B-org
Sheer	I-org
.	O

Het	O
regende	O
heel	O
erg	O
toen	O
Lowlands	B-eve
begon	O
maar	O
vanmiddag	O
klaarde	O
het	O
op	O
.	O

Het	O
Lowlandsfestival	B-misc
is	O
niet	O
helemaal	O
uitverkocht	O
,	O
van	O
de	O
60-duizend	O
beschikbare	O
kaarten	O
zijn	O
er	O
52-duizend	O
verkocht	O
.	O

Dance-festival	O
Mysteryland	B-eve
in	O
de	O
Haarlemmermeer	B-loc
is	O
wel	O
uitverkocht	O
.	O

De	O
organisatie	O
heeft	O
extra	O
veiligheidsmaatregelen	O
genomen	O
na	O
geruchten	O
dat	O
voetbalsupporters	O
het	O
festival	O
zouden	O
willen	O
verstoren	O
.	O

Maar	O
het	O
bleef	O
rustig	O
.	O

Nou	O
ja	O
,	O
er	O
waren	O
wel	O
50.000	O
danceliefhebbers	O
naar	O
Mysteryland	B-eve
gekomen	O
.	O

Het	O
festival	O
duurt	O
nog	O
tot	O
elf	O
uur	O
vanavond	O
.	O

Liefhebbers	O
van	O
klassieke	O
muziek	O
hebben	O
vanavond	O
ook	O
een	O
uitje	O
.	O

In	O
Amsterdam	B-loc
wordt	O
voor	O
de	O
23ste	O
keer	O
het	O
Prinsengrachtconcert	B-eve
gehouden	O
.	O

Elk	O
jaar	O
bezoeken	O
tienduizenden	O
mensen	O
dit	O
buitenconcert	O
aan	O
de	O
gracht	O
.	O

De	O
race	O
om	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
presidentschap	O
is	O
een	O
rel	O
rijker	O
.	O

De	O
kandidaat	O
voor	O
de	O
Democraten	B-misc
,	O
John	B-per
Kerry	I-per
,	O
heeft	O
bij	O
de	O
verkiezingscommissie	O
een	O
officiële	O
klacht	O
ingediend	O
.	O

Deze	O
klacht	O
is	O
gericht	O
tegen	O
een	O
groep	O
Vietnam-veteranen	B-misc
die	O
Kerry's	B-misc
verdiensten	O
als	O
militair	O
tijdens	O
de	O
Vietnam-oorlog	B-misc
in	O
twijfel	O
trekken	O
.	O

Volgens	O
de	O
veteranen	O
,	O
die	O
Kerry	B-per
bijvoorbeeld	O
met	O
televisie-spotjes	O
bestoken	O
,	O
liegt	O
de	O
democraat	O
over	O
zijn	O
prestaties	O
.	O

De	O
klacht	O
is	O
dus	O
gericht	O
tegen	O
de	O
veteranen	O
,	O
maar	O
volgens	O
het	O
team	O
van	O
John	B-per
Kerry	I-per
zit	O
het	O
Republikeinse	B-misc
campagneteam	O
van	O
president	O
Bush	B-per
achter	O
de	O
acties	O
.	O

De	O
veteranen	O
zeggen	O
dat	O
Kerry	B-per
zijn	O
daden	O
in	O
Vietnam	B-loc
heeft	O
aangedikt	O
.	O

Ook	O
zou	O
hij	O
in	O
1971	O
voor	O
een	O
Senaatscommissie	B-org
zijn	O
mede-strijders	O
vals	O
hebben	O
beschuldigd	O
van	O
oorlogsmisdaden	O
.	O

De	O
veteranen	O
zeggen	O
geen	O
politieke	O
agenda	O
te	O
hebben	O
,	O
maar	O
zich	O
misbruikt	O
te	O
voelen	O
door	O
Kerry	B-per
,	O
die	O
in	O
zijn	O
campagne	O
graag	O
prat	O
gaat	O
op	O
zijn	O
Vietnamverleden	B-misc
.	O

Daarom	O
zouden	O
zij	O
hun	O
grieven	O
over	O
Kerry	B-per
juist	O
nú	O
naar	O
buiten	O
brengen	O
.	O

Maar	O
volgens	O
Kerry	B-per
is	O
het	O
laster	O
,	O
waar	O
president	O
Bush	B-per
achter	O
zit	O
.	O

Ook	O
de	O
New	B-pro
York	I-pro
Times	I-pro
schrijft	O
dat	O
er	O
banden	O
zijn	O
tussen	O
de	O
Veteranen-groepering	B-misc
en	O
het	O
Bush-kamp	B-misc
.	O

Het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
wuift	O
de	O
beschuldigingen	O
weg	O
.	O

Volgens	O
het	O
Bush-kamp	B-misc
krijgt	O
Kerry	B-per
een	O
koekje	O
van	O
eigen	O
deeg	O
.	O

Het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
noemt	O
de	O
aanklacht	O
van	O
Kerry	B-per
onnozel	O
en	O
weigert	O
zich	O
te	O
distantiëren	O
van	O
de	O
tv-spotjes	O
van	O
de	O
Veteranen	B-misc
.	O

Een	O
van	O
de	O
radio-masten	O
van	O
Lopik	B-loc
is	O
neergehaald	O
.	O

Ruim	O
60	O
jaar	O
lang	O
zond	O
de	O
mast	O
radio-programma's	O
uit	O
op	O
de	O
middengolf	O
.	O

De	O
laatste	O
jaren	O
was	O
hij	O
alleen	O
als	O
reserve-zender	O
in	O
dienst	O
,	O
maar	O
de	O
naastgelegen	O
nieuwbouw-wijk	O
rukte	O
steeds	O
verder	O
op	O
.	O

En	O
daarmee	O
kwamen	O
er	O
méér	O
en	O
méér	O
klachten	O
van	O
mensen	O
die	O
last	O
hadden	O
van	O
de	O
straling	O
die	O
de	O
uitzendingen	O
veroorzaakten	O
.	O

Vanochtend	O
vroeg	O
stond	O
ie	O
er	O
nog	O
,	O
165	O
meter	O
hoog	O
,	O
in	O
feite	O
één	O
grote	O
antenne	O
.	O

De	O
zendmast	O
werd	O
in	O
1940	O
in	O
gebruik	O
genomen	O
en	O
al	O
snel	O
door	O
de	O
Duitse	B-loc
bezetters	O
geconfisqueerd	O
voor	O
HUN	O
uitzendingen	O
.	O

Maar	O
na	O
de	O
bevrijding	O
luisterde	O
Nederland	B-loc
weer	O
naar	O
Hilversum	B-loc
één	O
en	O
TWEE	O
,	O
op	O
de	O
middengolf	O
,	O
dankzij	O
deze	O
mast	O
.	O

Gerrit	B-per
Verhoef	I-per
werkte	O
in	O
de	O
jaren	O
zestig	O
als	O
technicus	O
in	O
Lopik	B-loc
.	O

Intussen	O
kwam	O
er	O
kwam	O
steeds	O
meer	O
nieuwbouw	O
bij	O
de	O
zendmast	O
.	O

De	O
gemeente	O
trok	O
zich	O
daarbij	O
niets	O
aan	O
van	O
waarschuwingen	O
van	O
zender-beheerder	O
NOZEMA	B-org
,	O
met	O
als	O
gevolg	O
steeds	O
meer	O
klachten	O
van	O
omwonenden	O
.	O

Na	O
jarenlange	O
discussies	O
is	O
besloten	O
de	O
mast	O
neer	O
te	O
halen	O
.	O

Dit	O
was	O
één	O
van	O
de	O
twee	O
radio-zendmasten	O
in	O
Lopik	B-loc
,	O
de	O
andere	O
blijft	O
staan	O
maar	O
die	O
is	O
veel	O
minder	O
sterk	O
.	O

En	O
ook	O
de	O
televisie-toren	O
blijft	O
natuurlijk	O
staan	O
,	O
dus	O
daar	O
kan	O
in	O
december	O
de	O
kerstverlichting	O
weer	O
aan	O
.	O

Cricket	O
spreekt	O
in	O
Nederland	B-loc
nauwelijks	O
tot	O
de	O
verbeelding	O
,	O
en	O
toch	O
zijn	O
alle	O
wereldtoppers	O
van	O
het	O
cricket	O
hier	O
te	O
gast	O
:	O
Pakistan	B-loc
,	O
India	B-loc
en	O
Australië	B-loc
,	O
3	O
grote	O
cricketnaties	O
.	O

Een	O
toernooi	O
in	O
het	O
Amsterdamse	B-loc
Bos	I-loc
dat	O
vandaag	O
werd	O
geopend	O
met	O
de	O
absolute	O
topper	O
tussen	O
India	B-loc
en	O
Pakistan	B-loc
.	O

Tienduizenden	O
Indiërs	B-loc
en	O
Pakistanen	B-loc
van	O
over	O
de	O
hele	O
wereld	O
toegestroomd	O
om	O
hun	O
helden	O
te	O
kunnen	O
zien	O
.	O

Het	O
risico	O
van	O
regen	O
nemen	O
ze	O
op	O
de	O
koop	O
toe	O
.	O

wie	O
gaat	O
er	O
winnen	O
?	O
india	B-loc
sb	O
India	B-loc
!	O
!	O
!	O

4:32	O
dutch	O
no	O
clou	O
4:40	O
14:07	O
first	O
tickets	O
2210	O
-	O
22:24	O
zoon	O
India	B-loc
,	O
Pakistan	B-loc
en	O
Australie	B-loc
spelen	O
deze	O
week	O
op	O
de	O
wicket	O
van	O
cricketvereniging	O
VRA	B-org
in	O
het	O
amsterdamse	B-loc
bos	I-loc
.	O

Het	O
vriendschappelijke	O
tournooi	O
is	O
voor	O
de	O
3	O
top	O
cricketlanden	O
een	O
naatrekkelijke	O
manier	O
om	O
alvast	O
warm	O
te	O
lopen	O
voor	O
de	O
officiële	O
kampioenschappen	O
in	O
Engeland	B-loc
,	O
volgende	O
maand	O
.	O

De	O
wedstrijden	O
worden	O
live	O
uitgezonden	O
en	O
daarvoor	O
zijn	O
de	O
televisierechten	O
voor	O
miljoenen	O
aan	O
Sony	B-org
verkocht	O
.	O

En	O
niet	O
voor	O
niets	O
.	O

35:43	O
-	O
36:15	O
sb	O
Even	O
na	O
tweeën	O
kan	O
de	O
wedstrijd	O
van	O
start	O
,	O
met	O
3	O
uur	O
vertraging	O
door	O
de	O
regen	O
.	O

De	O
pitch	O
is	O
droog	O
,	O
de	O
slagmannen	O
kunnen	O
aantreden	O
.	O

En	O
omdat	O
het	O
hier	O
nog	O
geen	O
volkssport	O
is	O
:	O
38:25	O
-	O
38:38	O
Pakistan	B-loc
,	O
India	B-loc
en	O
Australie	B-loc
spelen	O
de	O
hele	O
week	O
nog	O
tegen	O
elkaar	O
.	O

Volgende	O
week	O
zaterdag	O
is	O
de	O
finale	O
.	O

Wat	O
wordt	O
het	O
voor	O
die	O
cricketers	O
,	O
binnen	O
zitten	O
of	O
valt	O
het	O
mee	O
,	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
....	O

En	O
ik	O
wens	O
u	O
nog	O
een	O
heel	O
prettige	O
avond	O
...	O

