Kroes	B-per
krijgt	O
met	O
mededinging	O
Europese	B-loc
portefeuille	O
van	O
gewicht	O
Groot	O
militair	O
offensief	O
tegen	O
opstandelingen	O
in	O
Najaf	B-loc
Kroonprins	O
steunt	O
harde	O
anti-corruptiemaatregelen	O
IOC	B-org

Goedenavond	O
,	O
De	O
Hoofdprijs	B-misc
noemt	O
de	O
één	O
het	O
,	O
een	O
droombaan	O
,	O
de	O
ander	O
;	O
de	O
post	O
van	O
Mededinging	B-misc
die	O
de	O
kersverse	O
Nederlandse	B-loc
eurocommissaris	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
krijgt	O
in	O
de	O
nieuwe	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
.	O

Vaststaat	O
dat	O
het	O
éen	O
van	O
de	O
zwaarste	O
posten	O
in	O
de	O
Commissie	B-org
is	O
.	O

Als	O
commissaris	O
Mededinging	B-misc
mag	O
Kroes	B-per
bijvoorbeeld	O
grote	O
fusies	O
in	O
het	O
bedrijfsleven	O
verbieden	O
,	O
of	O
boetes	O
opleggen	O
aan	O
bedrijven	O
die	O
zich	O
niet	O
aan	O
de	O
Europese	B-loc
concurrentie-regels	O
houden	O
.	O

De	O
nieuwe	O
voorzitter	O
van	O
de	O
commissie	O
-	O
Barroso	B-per
-	O
maakte	O
vanmiddag	O
de	O
posten	O
van	O
zijn	O
24	O
commissarissen	O
bekend	O
.	O

En	O
sprak	O
lovende	O
woorden	O
over	O
Kroes	B-per
.	O

=	O
kwoot	O

De	O
inspanningen	O
van	O
het	O
kabinet	O
om	O
een	O
belangrijke	O
post	O
in	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
te	O
bemachtigen	O
zijn	O
dus	O
geslaagd	O
.	O

Barroso	B-per
had	O
premier	O
Balkenende	B-per
een	O
zware	O
economische	O
post	O
beloofd	O
.	O

En	O
hij	O
heeft	O
woord	O
gehouden	O
.	O

Neelie	B-per
Kroes	I-per
is	O
zichbaar	O
verguld	O
met	O
het	O
nieuws	O
.	O

Eerder	O
werd	O
gedacht	O
dat	O
zij	O
de	O
post	O
transport	O
zou	O
krijgen	O
:	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
was	O
zij	O
minister	O
van	O
verkeer	O
en	O
waterstaat	O
.	O

Zelf	O
wist	O
ze	O
al	O
dat	O
het	O
een	O
nog	O
zwaardere	O
post	O
zou	O
worden	O
.	O

Quoot	O
Kroes	B-per
Kroes	B-per
gaat	O
in	O
haar	O
nieuwe	O
functie	O
beoordelen	O
of	O
grote	O
fusies	O
-	O
zoals	O
tussen	O
Air	B-org
France	I-org
en	O
KLM	B-org
de	O
concurrentie	O
niet	O
beperken	O
.	O

Haar	O
voorganger	O
-	O
de	O
Italiaan	B-loc
Monti	B-per
keurde	O
bijvoorbeeld	O
deze	O
overname	O
goed	O
.	O

Ook	O
kan	O
ze	O
geheime	O
onderzoeken	O
beginnen	O
om	O
te	O
kijken	O
of	O
bedrijven	O
de	O
regels	O
overtreden	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
zwaarste	O
posten	O
binnen	O
de	O
Europese	B-loc
commissie	O
.	O

Premier	O
Balkenende	B-per
moest	O
er	O
flink	O
voor	O
lobbyen	O
bij	O
de	O
nieuwe	O
voorzitter	O
.	O

Quoot	O
Balk	B-per
ondergestoken	O
Eerder	O
kreeg	O
Balkenende	B-per
kritiek	O
omdat	O
hij	O
lang	O
wachtte	O
met	O
het	O
bekendmaken	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
kandidaat	O
.	O

Die	O
kritiek	O
wordt	O
nu	O
snel	O
ingeslikt	O
.	O

Barroso	B-per
-	O
zelf	O
afkomstig	O
uit	O
het	O
relatief	O
kleine	O
Portugal	B-loc
vergat	O
de	O
kleine	O
landen	O
niet	O
.	O

Dat	O
wil	O
niet	O
zeggen	O
dat	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
vooral	O
de	O
Nederlandse	B-loc
belangen	O
zal	O
behartigen	O
.	O

Quootje	O
Balk	B-per
Neelie	B-per
Kroes	I-per
heeft	O
zelf	O
aangegeven	O
dat	O
zij	O
beslist	O
niet	O
als	O
zetbaas	O
van	O
de	O
regering	O
in	O
Brussel	B-loc
zal	O
functioneren	O
.	O

Een	O
pion	O
voor	O
de	O
regering	O
moet	O
het	O
dus	O
beslist	O
niet	O
zijn	O
,	O
de	O
post	O
van	O
Eurocommissaris	B-misc
.	O

Want	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
moet	O
als	O
dagelijks	O
bestuur	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
BOVEN	O
de	O
nationale	O
belangen	O
staan	O
.	O

Maar	O
de	O
afzonderlijke	O
lidstaten	O
vinden	O
het	O
wel	O
van	O
groot	O
belang	O
dat	O
HUN	O
commissaris	O
een	O
belangrijke	O
post	O
heeft	O
binnen	O
die	O
commissie	O
.	O

Nederland	B-loc
is	O
dus	O
tevreden	O
.	O

Maar	O
hoe	O
zit	O
dat	O
met	O
de	O
andere	O
landen	O
?	O

Voorzitter	O
Barroso	B-per
gaat	O
per	O
1	O
november	O
leiding	O
geven	O
aan	O
een	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
die	O
in	O
totaal	O
uit	O
25	O
leden	O
bestaat	O
,	O
1	O
uit	O
elke	O
lidstaat	O
.	O

8	O
van	O
hen	O
zijn	O
vrouw	O
.	O

Onder	O
hem	O
staan	O
5	O
vice-voorzitters	O
.	O
die	O
komen	O
uit	O
Duitsland	B-loc
,	O
Estland	B-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
Italie	B-loc
en	O
Zweden	B-loc
.	O

Belangrijke	O
posten	O
zijn	O
er	O
voor	O
De	B-misc
Grote	I-misc
Drie	I-misc
van	O
de	O
EU	B-org
:	O
Duitsland	B-loc
krijgt	O
Industrie	B-misc
,	O
maar	O
niet	O
de	O
supercommissaris	O
die	O
het	O
zo	O
graag	O
wilde	O
.	O

Groot-Brittannie	B-loc
handel	O
en	O
Frankrijk	B-loc
Transport	B-misc
,	O
de	O
post	O
waar	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
'	O
ook	O
voor	O
werd	O
genoemd	O
.	O

Maar	O
ook	O
Spanje	B-loc
,	O
met	O
economie	O
Ierland	B-loc
met	O
interne	O
markt	O
en	O
Denemarken	B-loc
met	O
landbouw	O
krijgen	O
belangrijke	O
posten	O
.	O

Oostenrijk	B-loc
krijgt	O
de	O
externe	O
betrekkingen	O
van	O
de	O
EU	B-org
.	O

Van	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
krijgen	O
vooral	O
Polen	B-loc
,	O
met	O
regionaal	O
beleid	O
en	O
Letland	B-loc
met	O
belastingen	O
en	O
douane	O
zware	O
posten	O
.	O

En	O
de	O
door	O
sommigen	O
omschreven	O
"	O
hoofdprijs	O
"	O
Mededinging	B-misc
,	O
die	O
gaat	O
zoals	O
gezegd	O
naar	O
de	O
Nederlandse	B-loc
Commissaris	B-misc
,	O
Neelie	B-per
Kroes	I-per
.	O

In	O
de	O
Iraakse	B-loc
stad	O
Najaf	B-loc
proberen	O
Amerikaanse	B-loc
troepen	O
en	O
Iraakse	B-loc
eenheden	O
met	O
een	O
groot	O
offensief	O
het	O
verzet	O
van	O
de	O
sjiitische	O
geestelijke	O
leider	O
Al-Sadr	B-per
te	O
breken	O
.	O

Duizenden	O
militairen	O
hebben	O
de	O
Imam	B-loc
Ali	I-loc
moskee	I-loc
in	O
Najaf	B-loc
omsingeld	O
,	O
de	O
machtsbasis	O
van	O
Al-Sadr	B-per
.	O

Die	O
zou	O
zich	O
daar	O
met	O
honderden	O
aanhangers	O
schuilhouden	O
.	O

Ook	O
bestormden	O
troepen	O
zijn	O
huis	O
,	O
maar	O
daar	O
was	O
niemand	O
.	O

De	O
strijd	O
van	O
de	O
sjiitische	O
geestelijke	O
is	O
niet	O
alleen	O
het	O
probleem	O
van	O
de	O
Amerikanen	B-loc
,	O
maar	O
ook	O
van	O
de	O
Iraakse	B-loc
interim-premier	O
en	O
zijn	O
regering	O
.	O

Hun	O
geloofwaardigheid	O
staat	O
op	O
het	O
spel	O
,	O
als	O
niet	O
lukt	O
deze	O
crisis	O
te	O
bezweren	O
.	O

GELUID	O
OP	O
De	O
straten	O
van	O
Najaf	B-loc
zijn	O
leeg	O
.	O

Wie	O
nog	O
wel	O
naar	O
buiten	O
durft	O
,	O
probeert	O
de	O
stad	O
te	O
ontvluchten	O
.	O

KIJKEN	O
VLUCHTEN	O
Al	O
dagenlang	O
wordt	O
er	O
hevig	O
gevochten	O
in	O
Najaf	B-loc
.	O

Ook	O
burgers	O
zijn	O
daarbij	O
gedood	O
.	O

Najaf	B-loc
,	O
zo'n	O
200	O
kilometer	O
van	O
Bagdad	B-loc
,	O
geldt	O
als	O
machtsbasis	O
van	O
de	O
sjiitische	O
geestelijke	O
Al-Sadr	B-per
.	O

Het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
heeft	O
nu	O
de	O
oude	O
stad	O
omsingeld	O
,	O
in	O
een	O
straal	O
van	O
zo'n	O
200	O
meter	O
rond	O
de	O
Imam	B-loc
Ali-moskee	I-loc
,	O
waarin	O
Al-Sadr	B-per
zich	O
zou	O
schuilhouden	O
.	O

Rond	O
de	O
moskee	O
en	O
de	O
begraafplaats	O
wordt	O
fel	O
gestreden	O
.	O

Voorzichtigheid	O
is	O
geboden	O
voor	O
de	O
Amerikanen	B-loc
:	O
de	O
Imam	B-loc
Ali-moskee	I-loc
is	O
één	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
heilige	O
plaatsen	O
voor	O
sjiiten	O
,	O
wereldwijd	O
.	O

Als	O
die	O
wordt	O
aangevallen	O
of	O
beschadigd	O
,	O
zouden	O
de	O
sjiiten	O
zich	O
diep	O
vernederd	O
voelen	O
en	O
ongetwijfeld	O
wraak	O
willen	O
nemen	O
.	O

Ook	O
voor	O
de	O
Iraakse	B-loc
interim-premier	O
Allawi	B-per
staat	O
veel	O
op	O
het	O
spel	O
.	O

Hij	O
moet	O
nú	O
laten	O
zien	O
dat	O
hij	O
dit	O
conflict	O
onder	O
controle	O
heeft	O
,	O
anders	O
verliest	O
'	O
ie	O
het	O
vertrouwen	O
van	O
de	O
bevolking	O
.	O

Ook	O
vandaag	O
weer	O
riep	O
hij	O
het	O
milities	O
van	O
Al-Sadr	B-per
op	O
,	O
om	O
zich	O
te	O
ontwapenen	O
en	O
Najaf	B-loc
te	O
verlaten	O
.	O

Maar	O
die	O
oproep	O
lijkt	O
weinig	O
indruk	O
te	O
maken	O
.	O

Want	O
in	O
de	O
hoofdstad	O
Bagdad	B-loc
en	O
andere	O
grote	O
steden	O
gingen	O
duizenden	O
aanhangers	O
van	O
Al-Sadr	B-per
de	O
straat	O
op	O
om	O
hun	O
steun	O
te	O
betuigen	O
aan	O
de	O
geestelijk	O
leider	O
.	O

EVEN	O
BLIJVEN	O
KIJKEN	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
zorg	O
in	O
het	O
particuliere	O
cricis-opvangcentrum	O
Difference	B-org
in	O
Haaksbergen	B-loc
is	O
zo	O
slecht	O
,	O
dat	O
het	O
centrum	O
gesloten	O
wordt	O
.	O

Dat	O
concludeert	O
de	O
Inspectie	B-org
voor	I-org
de	I-org
Gezondheidszorg	I-org
na	O
een	O
onderzoek	O
.	O

Kinderen	O
zouden	O
er	O
geslagen	O
worden	O
en	O
te	O
weinig	O
eten	O
krijgen	O
.	O

De	O
12	O
licht	O
verstandelijk	O
gehandicapte	O
jongeren	O
in	O
het	O
huis	O
worden	O
binnen	O
een	O
week	O
naar	O
een	O
andere	O
instelling	O
overgeplaatst	O
.	O

En	O
het	O
openbaar	O
ministerie	O
kijkt	O
of	O
de	O
directie	O
strafrechterlijk	O
vervolgd	O
kan	O
worden	O
.	O

Nu	O
bij	O
Defensie	B-misc
zo'n	O
12	O
duizend	O
mensen	O
ontslagen	O
worden	O
gaat	O
veel	O
militair	O
personeel	O
op	O
zoek	O
naar	O
ander	O
werk	O
.	O

Deze	O
week	O
zijn	O
de	O
eerste	O
overtollige	O
miltairen	O
begonnen	O
aan	O
een	O
omscholing	O
tot	O
politieagent	O
bij	O
het	O
corps	O
in	O
de	O
provincie	O
Flevoland	B-loc
:	O

In	O
totaal	O
zullen	O
dit	O
jaar	O
250	O
ex-militairen	O
tot	O
politieagent	O
worden	O
opgeleid	O
.	O

De	O
bij	O
kinderen	O
populaire	O
scoubidou-touwtjes	O
zijn	O
NIET	O
schadelijk	O
voor	O
de	O
gezondheid	O
.	O

Dat	O
concludeert	O
de	O
Voedsel	B-org
en	I-org
Waren	I-org
Autoriteit	I-org
na	O
onderzoek	O
.	O

De	O
hoeveelheid	O
week-makers	O
die	O
vrijkomt	O
bij	O
het	O
knopen	O
van	O
de	O
scoubidou-touwtjes	O
is	O
ZO	O
klein	O
,	O
dat	O
ze	O
geen	O
bedreiging	O
vormen	O
.	O

Zelfs	O
als	O
kleine	O
kinderen	O
op	O
de	O
touwtjes	O
sabbelen	O
,	O
zijn	O
ze	O
NIET	O
gevaarlijk	O
.	O

En	O
dan	O
was	O
er	O
nog	O
een	O
leuke	O
verrassing	O
voor	O
mensen	O
die	O
over	O
het	O
strand	O
liepen	O
bij	O
Texel	B-loc
.	O

Vlak	O
voor	O
de	O
kust	O
zwommen	O
daar	O
vanmiddag	O
zo'n	O
veertig	O
wit-snuit	O
dolfijnen	O
.	O

Dat	O
is	O
voor	O
Nederland	B-loc
een	O
bijzondere	O
soort	O
,	O
die	O
hier	O
bijna	O
nooit	O
wordt	O
gezien	O
.	O

Maar	O
nu	O
sprongen	O
,	O
en	O
doken	O
ze	O
vrolijk	O
over	O
elkaar	O
.	O

Normaal	O
zwemmen	O
deze	O
dolfijnen	O
veel	O
noordelijker	O
in	O
de	O
Noordzee	B-loc
.	O

Omdat	O
ze	O
daar	O
waarschijnlijk	O
geen	O
voedsel	O
kunnen	O
vinden	O
,	O
zoeken	O
ze	O
dat	O
nu	O
een	O
stuk	O
zuidelijker	O
.	O

Nederlandse	O
F-16's	B-misc
gaan	O
waarschijnlijk	O
patrouilleren	O
boven	O
Afghanistan	B-loc
als	O
daar	O
verkiezingen	O
worden	O
gehouden	O
.	O

De	O
NAVO	B-org
heeft	O
erom	O
gevraagd	O
.	O

Het	O
kabinet	O
doet	O
nu	O
nog	O
een	O
laatste	O
onderzoek	O
naar	O
de	O
risico's	O
van	O
zo'n	O
operatie	O
en	O
beslist	O
daarna	O
of	O
ze	O
ingaat	O
op	O
dat	O
verzoek	O
.	O

De	O
F-16's	B-misc
zouden	O
weer	O
gestationeerd	O
worden	O
in	O
buurland	O
Kirgizië	B-loc
,	O
net	O
als	O
tijdens	O
de	O
oorlog	O
in	O
Afghanistan	B-loc
,	O
eind	O
2001	O
.	O

Als	O
het	O
kabinet	O
een	O
besluit	O
NEEMT	O
,	O
dan	O
moet	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
er	O
ook	O
nog	O
mee	O
instemmen	O
.	O

De	O
ouderenbonden	O
hebben	O
tijdens	O
spoedoverleg	O
met	O
minister	O
De	B-per
Geus	I-per
hun	O
beklag	O
gedaan	O
over	O
de	O
financiële	O
positie	O
van	O
ouderen	O
.	O

Om	O
in	O
hun	O
positie	O
enige	O
verbetering	O
te	O
brengen	O
willen	O
de	O
ouderenbonden	O
dat	O
het	O
kabinet	O
de	O
eigen	O
bijdrage	O
in	O
de	O
gezondheidszorg	O
afschaft	O
voor	O
AOW-ers	B-misc
.	O

Verder	O
willen	O
ze	O
het	O
herstel	O
van	O
de	O
koppeling	O
van	O
loon	O
en	O
uitkeringen	O
.	O

Gelukkig	O
is	O
ze	O
nog	O
goed	O
ter	O
been	O
en	O
kan	O
ze	O
overal	O
op	O
de	O
fiets	O
naar	O
toe	O
.	O

Kleren	O
maakt	O
ze	O
zelf	O
en	O
haar	O
drie	O
dochters	O
en	O
een	O
goeie	O
vriendin	O
stoppen	O
haar	O
vaak	O
wat	O
toe	O
.	O

Maar	O
anders	O
zou	O
ze	O
niet	O
weten	O
hoe	O
ze	O
de	O
eindjes	O
aan	O
elkaar	O
moest	O
knopen	O
,	O
zegt	O
Bep	B-per
van	I-per
Os	I-per
.	O

Bep	B-per
leeft	O
van	O
823	O
euro	O
AOW	B-misc
per	O
maand	O
.	O

En	O
zo	O
zijn	O
er	O
in	O
Nederland	B-loc
nog	O
200.000	O
ouderen	O
.	O

Een	O
deel	O
daarvan	O
heeft	O
nog	O
een	O
klein	O
pensioentje	O
.	O

Die	O
AOW	B-misc
was	O
al	O
geen	O
vetpot	O
.	O

Maar	O
door	O
allerlei	O
bezuinigingsmaatregelen	O
,	O
zoals	O
eigen	O
bijdragen	O
in	O
de	O
thuiszorg	O
en	O
het	O
ziekenfonds	O
,	O
is	O
het	O
niet	O
meer	O
te	O
doen	O
,	O
zeggen	O
de	O
ouderenbonden	O
.	O

Vanmiddag	O
gingen	O
de	O
ouderenbonden	O
in	O
gesprek	O
met	O
minister	O
de	B-per
Geus	I-per
over	O
de	O
koopkrachtproblemen	O
.	O

Maar	O
of	O
de	B-per
Geus	I-per
zijn	O
toezeggingen	O
hard	O
kan	O
maken	O
hangt	O
af	O
van	O
de	O
rest	O
van	O
het	O
kabinet	O
.	O

Morgen	O
wordt	O
er	O
over	O
vergadert	O
.	O

Volgens	O
hulpverleners	O
en	O
internationale	O
waarnemers	O
laait	O
het	O
geweld	O
in	O
de	O
Sudanese	B-loc
provincie	O
Darfur	B-loc
weer	O
op	O
.	O

En	O
dat	O
terwijl	O
de	O
regering	O
daar	O
beweert	O
dat	O
het	O
er	O
steeds	O
veiliger	O
wordt	O
.	O

Volgens	O
de	O
mensenrechtenorganisatie	O
Human	B-org
Rights	I-org
Watch	I-org
geeft	O
de	O
regering	O
een	O
onjuist	O
beeld	O
,	O
om	O
sancties	O
van	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
te	O
voorkomen	O
.	O

Het	O
geweld	O
heeft	O
aan	O
tienduizenden	O
Soedanezen	B-loc
het	O
leven	O
gekost	O
.	O

Honderdduizenden	O
zijn	O
gevlucht	O
,	O
onder	O
meer	O
naar	O
het	O
buurland	O
Tsjaad	B-loc
.	O

Een	O
reportage	O
van	O
verslaggever	O
Nicole	B-per
Lefever	I-per
en	O
cameraman	O
Hans	B-per
Struik	I-per
.	O

bèta	O
compleet	O

En	O
dan	O
de	O
Olympische	B-eve
spelen	I-eve
.	O

Na	O
een	O
maandenlange	O
reis	O
over	O
de	O
hele	O
wereld	O
is	O
de	O
Olympische	B-misc
vlam	O
eindelijk	O
in	O
Athene	B-loc
aangekomen	O
.	O

Morgenavond	O
tijdens	O
de	O
openinsgceremonie	O
zal	O
daarmee	O
het	O
Olympisch	B-misc
vuur	O
in	O
het	O
stadion	O
ontstoken	O
worden	O
.	O

En	O
dan	O
de	O
Olympische	B-eve
spelen	I-eve
.	O

Na	O
een	O
maandenlange	O
reis	O
over	O
de	O
hele	O
wereld	O
is	O
de	O
Olympische	B-misc
vlam	O
eindelijk	O
in	O
Athene	B-loc
aangekomen	O
.	O

Morgenavond	O
tijdens	O
de	O
openinsgceremonie	O
zal	O
daarmee	O
het	O
Olympisch	B-misc
vuur	O
in	O
het	O
stadion	O
ontstoken	O
worden	O
.	O

In	O
Athene	B-loc
zullen	O
de	O
atleten	O
voor	O
het	O
eerst	O
worden	O
gecontroleerd	O
op	O
het	O
verboden	O
groeihormoon	O
HGH	B-misc
.	O

Dat	O
kan	O
dankzij	O
een	O
test	O
van	O
het	O
Wada	B-org
-	O
het	O
internationale	O
anti-dopingbureau	O
..	O
Ook	O
IOC-lid	B-misc
Kroonprins	B-misc
Willem	B-per
Alexander	I-per
is	O
in	O
Athene	B-loc
.	O

Daar	O
bezocht	O
hij	O
de	O
afgelopen	O
dagen	O
het	O
congres	O
van	O
het	O
Internationaal	B-org
Olympisch	I-org
Comité	I-org
.	O

Na	O
afloop	O
sprak	O
hij	O
met	O
het	O
Journaal	B-pro
en	O
blikte	O
hij	O
vooruit	O
op	O
de	O
Spelen	B-eve
.	O

U	O
hoorde	O
de	O
prins	O
al	O
over	O
de	O
veiligheid	O
.	O

De	O
Griekse	B-loc
autoriteiten	O
staan	O
op	O
scherp	O
.	O

Maar	O
volgens	O
hen	O
hebben	O
de	O
internationale	O
veiligheidsdiensten	O
géén	O
aanwijzingen	O
dat	O
al-Qaida	B-org
een	O
aanslag	O
zou	O
willen	O
plegen	O
tijdens	O
de	O
Spelen	B-eve
.	O

Griekenland	B-loc
heeft	O
er	O
alle	O
vertrouwen	O
in	O
dat	O
atleten	O
en	O
bezoekers	O
de	O
komende	O
weken	O
veilig	O
zijn	O
in	O
Athene	B-loc
...	O
,	O
en	O
dat	O
de	O
omvangrijke	O
en	O
peperdure	O
veiligheidsoperatie	O
de	O
geest	O
van	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
niet	O
zal	O
aantasten	O
.	O

Meer	O
dan	O
1,2	O
miljard	O
dollar	O
.	O

We	O
hebben	O
al	O
het	O
mogelijke	O
gedaan	O
om	O
een	O
een	O
internationaal	O
probleem	O
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

Het	O
is	O
bedroevend	O
beeld	O
van	O
de	O
maatschappij	O
.	O

De	O
ziel	O
van	O
de	O
Spelen	B-eve
zijn	O
toch	O
al	O
aangetast	O
door	O
alle	O
gebeurtenissen	O
in	O
de	O
wereld	O
.	O

.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
.	O

Marjon	B-per
,	O
er	O
is	O
gewaarschuwd	O
voor	O
heel	O
veel	O
neerslag	O
.	O

Wat	O
staat	O
ons	O
te	O
wachten	O
?	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Hier	O
volgt	O
Netwerk	B-pro
.	O

Ik	O
wens	O
u	O
nog	O
een	O
prettige	O
avond	O
!	O

CA	O
2	O

