Politie	O
Eindhoven	B-loc
houdt	O
verdachten	O
aan	O
van	O
dodelijke	O
brand	O
Nu	O
ook	O
nieuwe	O
prijzenslag	O
rond	O
mobiel	O
BELLEN	O
EN	O
:	O
Het	O
is	O
officieel	O
:	O
we	O
hebben	O
een	O
hittegolf	O

De	O
tragische	O
brand	O
Eindhoven	B-loc
waarbij	O
het	O
afgelopen	O
weekend	O
twee	O
broertjes	O
van	O
8	O
en	O
14	O
jaar	O
om	O
het	O
leven	O
kwamen	O
blijkt	O
te	O
zijn	O
aangestoken	O
.	O

Dat	O
is	O
vast	O
komen	O
te	O
staan	O
na	O
onderzoek	O
door	O
de	O
politie	O
.	O

De	O
vermoedelijke	O
daders	O
zijn	O
gisteravond	O
gearresteerd	O
.	O

Het	O
zijn	O
twee	O
mannen	O
,	O
afkomstig	O
uit	O
Eindhoven	B-loc
.	O

De	O
politie	O
heeft	O
niets	O
bekend	O
gemaakt	O
over	O
hun	O
motieven	O
.	O

Nu	O
vaststaat	O
dat	O
het	O
gaat	O
om	O
brandstichting	O
is	O
het	O
team	O
dat	O
de	O
zaak	O
onderzoekt	O
uitgebreid	O
van	O
tien	O
naar	O
25	O
politiemensen	O
.	O

De	O
gemeente	O
gaf	O
vanmiddag	O
een	O
korte	O
toelichting	O
.	O

Aanvankelijk	O
werd	O
er	O
geen	O
rekening	O
mee	O
gehouden	O
dat	O
bij	O
het	O
drama	O
opzet	O
in	O
het	O
spel	O
was	O
geweest	O
.	O

Maar	O
onderzoek	O
heeft	O
aangetoond	O
dat	O
er	O
wel	O
degelijk	O
sprake	O
is	O
van	O
brandstichting	O
.	O

Het	O
verklaart	O
waarom	O
de	O
brand	O
,	O
die	O
in	O
de	O
vroege	O
nacht	O
van	O
zaterdag	O
op	O
zondag	O
uitbrak	O
,	O
zo	O
razendsnel	O
om	O
zich	O
heen	O
greep	O
.	O

De	O
brandweer	O
was	O
binnen	O
enkele	O
minuten	O
ter	O
plaatse	O
,	O
maar	O
toch	O
was	O
het	O
voor	O
de	O
twee	O
kinderen	O
,	O
jongens	O
van	O
8	O
en	O
14	O
jaar	O
al	O
te	O
laat	O
.	O

De	O
ouders	O
,	O
die	O
wanhopig	O
geprobeerd	O
hebben	O
hun	O
zoons	O
te	O
redden	O
raakten	O
ernstig	O
gewond	O
.	O

Zij	O
liggen	O
nog	O
in	O
het	O
ziekenhuis	O
.	O

Pas	O
bij	O
daglicht	O
kon	O
later	O
worden	O
vastgesteld	O
dat	O
het	O
vuur	O
was	O
aangestoken	O
.	O

Na	O
die	O
ontdekking	O
is	O
het	O
onderzoeksteam	O
meteen	O
uitgebreid	O
.	O

Kort	O
daarop	O
werden	O
twee	O
verdachten	O
aangehouden	O
.	O

Buurtbewoners	O
hebben	O
bij	O
wijze	O
van	O
eerbetoon	O
tientallen	O
bossen	O
bloemen	O
en	O
knuffels	O
bij	O
de	O
getroffen	O
woning	O
gelegd	O
.	O

De	O
strijd	O
om	O
de	O
mobiele	O
beller	O
wordt	O
alsmaar	O
harder	O
.	O

De	O
markt	O
kwam	O
al	O
flink	O
in	O
beroering	O
nadat	O
KPN	B-org
als	O
eerste	O
de	O
tarieven	O
voor	O
SMS-tekstberichten	B-misc
verlaagde	O
.	O

En	O
nu	O
breidt	O
de	O
tarievenstrijd	O
zich	O
ook	O
uit	O
naar	O
het	O
mobiele	O
BELLEN	O
.	O

Een	O
meedogenloze	O
prijzenslag	O
die	O
KAN	O
lijden	O
tot	O
de	O
ondergang	O
van	O
één	O
van	O
de	O
vijf	O
mobiele	O
telefoon-aanbieders	O
.	O

De	O
melkkoe	O
van	O
de	O
telecombedrijven	O
begon	O
met	O
dit	O
oer-SMSje	B-misc
.	O

U	O
heeft	O
1	O
voicemailbericht	O
.	O

Een	O
manier	O
om	O
de	O
klant	O
mededelingen	O
te	O
doen	O
.	O

Maar	O
die	O
klant	O
ontdekte	O
dat	O
ie	O
er	O
ook	O
zélf	O
mee	O
kon	O
communiceren	O
.	O

En	O
dus	O
SMS't	B-misc
nu	O
iedereen	O
.	O

Half	O
juni	O
verlaagde	O
KPN	B-org
de	O
prijs	O
van	O
'n	O
smsje	O
van	O
23	O
cent	O
naar	O
9	O
cent	O
.	O

Kort	O
daarop	O
volgde	O
Telfort	B-org
:	O
van	O
22	O
naar	O
8	O
cent	O
.	O

Vodafone	B-org
ging	O
van	O
12-enhalf	O
naar	O
9	O
cent	O
,	O
en	O
ook	O
de	O
overige	O
aanbieders	O
verlaagden	O
hun	O
tarieven	O
.	O

Maar	O
schattingen	O
over	O
de	O
kostprijs	O
van	O
een	O
SMSje	B-misc
lopen	O
uiteen	O
van	O
1	O
tot	O
4	O
cent	O
.	O

Er	O
zit	O
dus	O
nog	O
steeds	O
rek	O
in	O
.	O

De	O
prijzenslag	O
breidt	O
zich	O
nu	O
ook	O
uit	O
naar	O
de	O
beltarieven	O
.	O

T-Mobile	B-org
laat	O
de	O
daluren	O
eerder	O
ingaan	O
voor	O
prepaid-bellers	O
.	O

KPN	B-org
komt	O
met	O
gunstige	O
paketten	O
voor	O
gezinnen	O
.	O

Dat	O
er	O
daardoor	O
nu	O
even	O
wat	O
minder	O
geld	O
binnenkomt	O
,	O
neemt	O
het	O
voor	O
lief	O
.	O

Maar	O
ook	O
dáár	O
komen	O
de	O
tarieven	O
onder	O
druk	O
te	O
staan	O
.	O

Terwijl	O
er	O
miljarden	O
in	O
zijn	O
geïnvesteerd	O
.	O

De	O
verwachting	O
is	O
dat	O
de	O
prijzenslag	O
voor	O
1	O
of	O
2	O
van	O
de	O
mobiele	O
telecomaanbieders	O
de	O
nekslag	O
zal	O
zijn	O
.	O

Bij	O
KPN	B-org
liep	O
de	O
omzet	O
bij	O
de	O
mobiele	O
telefonie	O
in	O
Nederland	B-loc
iets	O
terug	O
in	O
het	O
tweede	O
kwartaal	O
,	O
maar	O
in	O
Duitsland	B-loc
en	O
België	B-loc
groeide	O
die	O
juist	O
flink	O
.	O

De	O
winst	O
van	O
het	O
telecombedrijf	O
verdubbelde	O
,	O
naar	O
369	O
miljoen	O
euro	O
.	O

De	O
olieprijs	O
is	O
hard	O
op	O
weg	O
een	O
nieuw	O
record	O
te	O
breken	O
.	O

Een	O
die	O
hoge	O
olieprijs	O
werk	O
door	O
in	O
de	O
portemonnee	O
.	O

Alle	O
reden	O
dus	O
om	O
hard	O
te	O
werken	O
aan	O
andere	O
soorten	O
energie	O
.	O

Maar	O
in	O
Nederland	B-loc
vlot	O
dat	O
niet	O
zo	O
erg	O
.	O

Zo	O
liggen	O
we	O
met	O
windenergie	O
inmiddels	O
ver	O
achter	O
op	O
onze	O
buurlanden	O
.	O

En	O
dat	O
terwijl	O
Nederland	B-loc
toch	O
patent	O
had	O
op	O
windmolens	O
.	O

Nederland	B-loc
is	O
Molenland	B-misc
,	O
vroeger	O
maalden	O
ze	O
koren	O
en	O
zaagden	O
ze	O
hout	O
,	O
nu	O
wekken	O
ze	O
stroom	O
op	O
.	O

Maar	O
het	O
gaat	O
langzaam	O
,	O
Nederland	B-loc
haalt	O
nog	O
steeds	O
maar	O
een	O
klein	O
deel	O
van	O
zijn	O
electriciteit	O
uit	O
windenergie	O
:	O

Veel	O
minder	O
dan	O
bijvoorbeeld	O
Denemarken	B-loc
,	O
daar	O
komt	O
20	O
%	O
van	O
de	O
stroom	O
uit	O
windenenergie	O
.	O

In	O
Duitsland	B-loc
/	O
/	O
en	O
Spanje	B-loc
is	O
dat	O
6	O
%	O
,	O
en	O
Nederland	B-loc
staat	O
op	O
plaats	O
vier	O
met	O
2	O
%	O
.	O

ONDERZOEK	O
wordt	O
er	O
al	O
lang	O
gedaan	O
,	O
maar	O
Nederland	B-loc
is	O
pas	O
laat	O
begonnen	O
met	O
het	O
daadwerkelijk	O
PRODUCEREN	O
van	O
windenergie	O
.	O

En	O
daarmee	O
is	O
Nederland	B-loc
ook	O
een	O
interessante	O
bedrijfstak	O
misgelopen	O
.	O

BIJNA	O
ALLE	O
windturbines	O
die	O
nu	O
worden	O
geplaatst	O
,	O
moeten	O
worden	O
geïmporteerd	O
uit	O
het	O
buitenland	O
.	O

De	O
productie	O
van	O
windmolens	O
levert	O
in	O
Duitsland	B-loc
meer	O
dan	O
45	O
duizend	O
banen	O
op	O
,	O
in	O
Denemarken	B-loc
21.000	O
,	O
in	O
Spanje	B-loc
17.000	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
worden	O
vooral	O
onderdelen	O
geproduceerd	O
,	O
in	O
totaal	O
levert	O
dat	O
ongeveer	O
1000	O
banen	O
op	O
.	O

Een	O
andere	O
oorzaak	O
voor	O
de	O
achterstand	O
is	O
natuurlijk	O
dat	O
het	O
in	O
het	O
drukke	O
Nederland	B-loc
moeilijk	O
is	O
goede	O
lokaties	O
voor	O
windmolens	O
te	O
vinden	O
.	O

Volgens	O
energiebedrijf	O
NUON	B-org
moet	O
de	O
overheid	O
consequent	O
zijn	O
:	O
schone	O
energie	O
kost	O
ruimte	O
.	O

De	O
oplossing	O
ligt	O
vlakbij	O
:	O
namelijk	O
voor	O
de	O
kust	O
.	O

Windmolenparken	O
in	O
zee	O
,	O
hier	O
al	O
te	O
zien	O
op	O
een	O
computer-animatie	O
,	O
kunnen	O
uiteindelijk	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
het	O
stroomgebruik	O
dekken	O
.	O

Het	O
ministerie	O
van	O
economische	O
zaken	O
erkent	O
dat	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
windenergie	O
moeizaam	O
is	O
verlopen	O
.	O

Maar	O
de	O
ambities	O
voor	O
de	O
toekomst	O
zijn	O
groot	O
,	O
in	O
2020	O
moet	O
ongeveer	O
zes	O
keer	O
zoveel	O
stroom	O
uit	O
wind	O
komen	O
als	O
nu	O
.	O

In	O
Amerika	B-loc
is	O
beroering	O
ontstaan	O
door	O
het	O
verhaal	O
dat	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
hebben	O
moeten	O
toezien	O
hoe	O
de	O
Iraakse	B-loc
politie	O
gevangenen	O
mishandelde	O
.	O

Dat	O
gebeurde	O
één	O
dag	O
na	O
de	O
machtsoverdracht	O
,	O
op	O
29	O
juni	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
grepen	O
aanvankelijk	O
in	O
,	O
maar	O
kregen	O
van	O
hogerhand	O
het	O
bevel	O
de	O
zaak	O
aan	O
de	O
Irakezen	B-loc
over	O
te	O
laten	O
.	O

Het	O
incident	O
is	O
naar	O
buiten	O
gekomen	O
via	O
een	O
krant	O
in	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
staat	O
Oregon	B-loc
,	O
de	O
thuishaven	O
van	O
de	O
betrokken	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
.	O

Dit	O
zou	O
zijn	O
wat	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
soldaat	O
zag	O
toen	O
hij	O
door	O
zijn	O
verrekijker	O
op	O
de	O
binnenplaats	O
van	O
het	O
ministerie	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
keek	O
.	O

Hij	O
en	O
zijn	O
collega's	O
besloten	O
naar	O
binnen	O
te	O
gaan	O
en	O
vonden	O
daar	O
tientallen	O
zwaar	O
mishandelde	O
Irakezen	B-loc
.	O

Ze	O
ontwapenden	O
de	O
bewakers	O
en	O
verzorgden	O
de	O
gevangenen	O
.	O

De	O
schande	O
van	O
de	O
mishandeling	O
door	O
Amerikanen	B-loc
in	O
Abu	B-misc
Ghraib-gevangenis	I-misc
achtervolgde	O
hen	O
al	O
weken	O
.	O

Nu	O
konden	O
ze	O
iets	O
goeds	O
uitrichten	O
.	O

Maar	O
hun	O
superieuren	O
dachten	O
daar	O
anders	O
over	O
.	O

Het	O
was	O
precies	O
één	O
dag	O
na	O
de	O
machtsoverdracht	O
,	O
29	O
juni	O
.	O

Zodra	O
het	O
bericht	O
de	O
top	O
bereikte	O
,	O
kwam	O
het	O
bevel	O
de	O
gevangenen	O
direct	O
over	O
te	O
dragen	O
aan	O
de	O
bewakers	O
en	O
te	O
vertrekken	O
.	O

De	O
senator	O
van	O
Oregon	B-loc
wil	O
nu	O
van	O
de	O
minister	O
van	O
Defensie	B-misc
weten	O
waarom	O
Amerikaanse	B-loc
soldaten	O
worden	O
teruggefloten	O
als	O
ze	O
Iraakse	B-loc
gevangenen	O
willen	O
helpen	O
.	O

Wat	O
Amerikaanse	B-loc
soldaten	O
in	O
elk	O
geval	O
wel	O
mogen	O
,	O
is	O
de	O
Iraakse	B-loc
politie	O
bijstaan	O
in	O
Najaf	B-loc
-	O
zoals	O
vandaag	O
voor	O
de	O
vijfde	O
dag	O
op	O
rij	O
.	O

De	O
aanhangers	O
van	O
Al-Sadr	B-per
vechten	O
door	O
,	O
ondanks	O
een	O
oproep	O
van	O
Iraakse	B-loc
premier	O
Allawi	B-per
om	O
de	O
stad	O
te	O
verlaten	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
zeggen	O
in	O
vijf	O
dagen	O
360	O
militieleden	O
te	O
hebben	O
gedood	O
.	O

Volgens	O
Al-Sadr	B-per
is	O
de	O
schade	O
aan	O
zijn	O
privé-leger	O
veel	O
kleiner	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

Bij	O
een	O
ongeluk	O
in	O
een	O
Japanse	B-loc
kerncentrale	O
zijn	O
vier	O
werknemers	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Er	O
kwam	O
geen	O
radio-actieve	O
straling	O
vrij	O
.	O

Afgelopen	O
nacht	O
ontstond	O
een	O
lek	O
in	O
één	O
van	O
de	O
reactors	O
van	O
de	O
kerncentrale	O
in	O
Mihama	B-loc
,	O
aan	O
de	O
Westkust	B-misc
van	O
het	O
hoofdeiland	O
van	O
Japan	B-loc
.	O

De	O
kernreactor	O
schakelde	O
zich	O
meteen	O
automatisch	O
uit	O
.	O

Over	O
de	O
oorzaak	O
is	O
nog	O
niets	O
bekend	O
.	O

En	O
in	O
Nagasaki	B-loc
is	O
herdacht	O
dat	O
de	O
stad	O
59	O
jaar	O
geleden	O
werd	O
getroffen	O
door	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
atoombom	O
.	O

Zes	O
dagen	O
later	O
capituleerde	O
Japan	B-loc
en	O
was	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
voorbij	O
.	O

Om	O
twee	O
minuten	O
over	O
elf	O
,	O
het	O
moment	O
waarop	O
in	O
1945	O
de	O
bom	O
viel	O
,	O
werd	O
een	O
korte	O
stilte	O
gehouden	O
.	O

Naar	O
schatting	O
kwamen	O
140-duizend	O
mensen	O
om	O
door	O
'	O
Fat	B-pro
Man	I-pro
'	O
,	O
zoals	O
de	O
bom	O
heette	O
.	O

De	O
helft	O
van	O
hen	O
overleed	O
niet	O
meteen	O
,	O
maar	O
in	O
de	O
jaren	O
na	O
de	O
oorlog	O
aan	O
de	O
gevolgen	O
van	O
de	O
straling	O
.	O

In	O
Darfur	B-loc
,	O
in	O
het	O
westen	O
van	O
Soedan	B-loc
,	O
is	O
geen	O
sprake	O
van	O
genocide	O
.	O

Dat	O
concludeert	O
de	O
Nederlander	B-loc
Pieter	B-per
Feith	I-per
,	O
hoofd	O
van	O
de	O
onderzoeks-missie	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

Wel	O
rapporteert	O
Feith	B-per
dat	O
er	O
nog	O
altijd	O
op	O
aanzienlijke	O
schaal	O
gemoord	O
wordt	O
en	O
hele	O
dorpen	O
in	O
vlammen	O
opgaan	O
.	O

Ook	O
uitte	O
hij	O
twijfels	O
over	O
de	O
bereidheid	O
van	O
de	O
nationale	O
regering	O
om	O
de	O
Arabische	B-loc
Janjaweed-milities	B-misc
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

Deze	O
milities	O
worden	O
verantwoordelijk	O
gehouden	O
voor	O
moordpartijen	O
onder	O
de	O
zwarte	O
bevolking	O
in	O
het	O
westen	O
van	O
Soedan	B-loc
.	O

Uit	O
een	O
woning	O
in	O
de	O
Haagse	B-loc
Transvaalbuurt	B-loc
zijn	O
afgelopen	O
vrijdag	O
twee	O
meisjes	O
van	O
16	O
en	O
19	O
jaar	O
bevrijd	O
.	O

Zij	O
werden	O
door	O
hun	O
ouders	O
thuis	O
opgesloten	O
en	O
mishandeld	O
,	O
mogelijk	O
al	O
jarenlang	O
.	O

Dat	O
heeft	O
de	O
politie	O
vandaag	O
bekendgemaakt	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
onduidelijk	O
hoe	O
lang	O
de	O
meisjes	O
vast	O
hebben	O
gezeten	O
in	O
de	O
woning	O
.	O

De	O
politie	O
bevrijdde	O
de	O
meisjes	O
na	O
enkele	O
tips	O
.	O

Zij	O
waren	O
gewond	O
.	O

Mogelijk	O
hebben	O
ook	O
andere	O
mensen	O
dan	O
de	O
ouders	O
de	O
twee	O
meisjes	O
mishandeld	O
.	O

De	O
ouders	O
zijn	O
gearresteerd	O
.	O

Vandaag	O
arresteerde	O
de	O
politie	O
ook	O
een	O
21-jarige	O
man	O
uit	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Over	O
zijn	O
betrokkenheid	O
bij	O
de	O
zaak	O
is	O
niets	O
bekendgemaakt	O
.	O

In	O
het	O
oosten	O
van	O
Duitsland	B-loc
duikt	O
een	O
fenomeen	O
van	O
15	O
jaar	O
geleden	O
weer	O
op	O
:	O
de	O
maandag-demonstraties	O
.	O

In	O
1989	O
waren	O
ze	O
gericht	O
tegen	O
de	O
communistische	O
dictatuur	O
in	O
de	O
DDR	B-loc
,	O
nu	O
wordt	O
de	O
maandagavond	O
de	O
vaste	O
tijd	O
om	O
te	O
protesteren	O
tegen	O
de	O
ingrijpende	O
hervormingen	O
die	O
de	O
regering	O
van	O
bondskanselier	O
Schröder	B-per
wil	O
doorvoeren	O
.	O

Tienduizenden	O
demonstranten	O
zijn	O
in	O
verschillende	O
steden	O
op	O
de	O
been	O
.	O

De	O
directe	O
aanleiding	O
is	O
een	O
pakket	O
maatregelen	O
om	O
de	O
werkloosheid	O
te	O
bestrijden	O
.	O

Maar	O
daardoor	O
gaan	O
ook	O
de	O
uitkeringen	O
omlaag	O
,	O
terwijl	O
er	O
in	O
het	O
oosten	O
domweg	O
weinig	O
werk	O
IS	O
.	O

Ook	O
binnen	O
de	O
SPD	B-org
wordt	O
de	O
positie	O
van	O
bondskanselier	O
Schröder	B-per
onder	O
vuur	O
genomen	O
.	O

Zo	O
riep	O
voormalig	O
SPD-voorzitter	B-misc
Oskar	B-per
Lafontaine	I-per
vandaag	O
de	O
kanselier	O
op	O
om	O
af	O
te	O
treden	O
.	O

Een	O
groep	O
boze	O
SPD-leden	B-misc
dreigt	O
intussen	O
een	O
nieuwe	O
partij	O
op	O
te	O
richten	O
.	O

Schröder	B-per
moet	O
gaan	O
,	O
vinden	O
ze	O
,	O
anders	O
jaagt	O
hij	O
alle	O
kiezers	O
weg	O
met	O
zijn	O
hervormingen	O
.	O

IEen	O
van	O
de	O
steden	O
waar	O
gedemonstreerd	O
wordt	O
is	O
Maagdenburg	B-loc
.	O

En	O
daar	O
staat	O
onze	O
correspondent	O
Margriet	B-per
Brandsma	I-per
.	O

-	O
Margriet	B-per
,	O
waarom	O
gaan	O
er	O
nu	O
zoveel	O
mensen	O
de	O
straat	O
op	O
?	O

-	O
Er	O
dreigt	O
een	O
nieuwe	O
partij	O
te	O
komen	O
die	O
zich	O
afsplitst	O
van	O
de	O
SPD	B-org
,	O
hoe	O
serieus	O
is	O
dat	O
?	O

-	O
Crisis	O
dus	O
in	O
de	O
partij	O
van	O
Schröder	B-per
.	O

Kansen	O
voor	O
de	O
oppositie	O
?	O

In	O
de	O
aanloop	O
naar	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
werden	O
de	O
Grieken	B-loc
meesmuilend	O
behandeld	O
.	O

Er	O
werden	O
grappen	O
gemaakt	O
over	O
nieuwe	O
ruïnes	O
in	O
Athene	B-loc
en	O
de	O
spreekwoordelijke	O
mediterane	O
laksheid	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
ze	O
uiteindelijk	O
toch	O
gelukt	O
.	O

Athene	B-loc
is	O
klaar	O
voor	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
.	O

Stadions	O
,	O
bruggen	O
en	O
snelwegen	O
zijn	O
opgeleverd	O
,	O
de	O
nieuwe	O
metro	O
en	O
tram	O
rijden	O
en	O
de	O
stad	O
ziet	O
er	O
fris	O
en	O
opgeknapt	O
uit	O
.	O

Dat	O
de	O
Grieken	B-loc
de	O
extra	O
miljardenuitgaven	O
nog	O
jarenlang	O
in	O
hun	O
portemonnaie	O
zullen	O
voelen	O
,	O
dat	O
telt	O
nu	O
even	O
niet	O
.	O

Het	O
Olympisch	B-misc
stadion	O
met	O
het	O
futuristische	O
dak	O
van	O
de	O
Spaanse	B-loc
architect	O
Calatrava	B-per
was	O
drie	O
maanden	O
geleden	O
nog	O
een	O
chaotische	O
bouwput	O
maar	O
is	O
nu	O
echt	O
helemaal	O
klaar	O
.	O

Hetzelfde	O
geldt	O
voor	O
tal	O
van	O
andere	O
Olympische	B-misc
stadions	O
en	O
andere	O
faciliteiten	O
.	O

Vier	O
dagen	O
voor	O
de	O
openingsceremonie	O
kreeg	O
een	O
opgeluchte	O
IOC-president	B-misc
Rogge	B-per
een	O
rondleiding	O
langs	O
de	O
belangrijkste	O
sportcompexen	O
van	O
Gianna	B-per
Angelopoulos	I-per
,	O
de	O
baas	O
van	O
het	O
Atheense	B-loc
organisatiecomité	O
.	O

Ook	O
Nederland	B-loc
zal	O
weten	O
dat	O
de	O
Olympische	B-eve
spelen	I-eve
eraan	O
komen	O
.	O

Vanaf	O
vandaag	O
is	O
er	O
een	O
speciale	O
Olympische	B-misc
trein	O
.	O

De	O
NS	B-org
wil	O
hiermee	O
duidelijk	O
maken	O
dat	O
het	O
bedrijf	O
met	O
één	O
miljoen	O
euro	O
vanaf	O
volgend	O
jaar	O
sponsor	O
is	O
van	O
het	O
Nederlands	B-org
Olympisch	I-org
Comité	I-org
.	O

Samen	O
met	O
NS-baas	B-misc
Aad	B-per
Veenman	I-per
zette	O
NOC-NSF	B-org
voorzitter	O
Erica	B-per
Terpstra	I-per
haar	O
handtekening	O
op	O
de	O
trein	O
,	O
die	O
in	O
de	O
reguliere	O
dienstregeling	O
door	O
het	O
hele	O
land	O
zal	O
gaan	O
rijden	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
kleinste	O
Olympische	B-misc
delegaties	O
komt	O
uit	O
Suriname	B-loc
:	O
twee	O
atleten	O
en	O
twee	O
zwemmers	O
zullen	O
hun	O
land	O
in	O
Athene	B-loc
vertegenwoordigen	O
.	O

Vooral	O
voor	O
de	O
zwemmers	O
geldt	O
dat	O
meedoen	O
belangrijker	O
is	O
dan	O
winnen	O
.	O

Want	O
topsport	O
bedrijven	O
in	O
Suriname	B-loc
is	O
vrijwel	O
onmogelijk	O
.	O

Daarom	O
hopen	O
ze	O
dat	O
de	O
Spelen	B-eve
een	O
opstapje	O
kunnen	O
zijn	O
naar	O
een	O
internationale	O
sportcarrière	O
.	O

Zoals	O
bij	O
die	O
ene	O
Surinaamse	B-loc
sporter	O
die	O
goud	O
won	O
in	O
Seoul	B-loc
.	O

Na	O
een	O
moeizame	O
start	O
van	O
de	O
zomer	O
is	O
ie	O
d'r	O
dan	O
toch	O
.	O

Vanaf	O
vanmiddag	O
6	O
minuten	O
voor	O
één	O
,	O
is	O
er	O
in	O
Nederland	B-loc
officieel	O
sprake	O
van	O
een	O
hittegolf	O
.	O

Want	O
toen	O
bereikte	O
de	O
temperatuur	O
bij	O
het	O
KNMI	B-org
in	O
de	O
Bilt	B-loc
de	O
30	O
graden	O
.	O

Zo'n	O
hittegolf	O
is	O
vooral	O
een	O
statistisch	O
gegeven	O
:	O
5	O
dagen	O
van	O
25	O
graden	O
of	O
warmer	O
,	O
waarvan	O
3	O
boven	O
de	O
30	O
.	O
"	O
t	O
Is	O
toch	O
even	O
wennen	O
,	O
voor	O
mens	O
en	O
dier	O
...	O

Een	O
dier	O
...	O
zeker	O
die	O
met	O
een	O
wat	O
dikker	O
vachtje	O
..	O
zoekt	O
van	O
nature	O
de	O
schaduw	O
op	O
.	O

De	O
mens	O
,	O
wat	O
eigenwijzer	O
,	O
onderschat	O
de	O
risico's	O
van	O
de	O
warmte	O
weleens	O
.	O

Risico's	O
die	O
vooral	O
ouderen	O
kunnen	O
treffen	O
,	O
en	O
dus	O
zijn	O
zij	O
deze	O
dagen	O
met	O
extra	O
zorg	O
omringd	O
.	O

VOXPOP	O
OUDJES	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Deze	O
35ste	O
hittegolf	O
sinds	O
1901	O
is	O
voor	O
de	O
ambtenaren	O
in	O
het	O
oude	O
gedeelte	O
van	O
het	O
stadhuis	O
van	O
Aalsmeer	B-loc
de	O
laatste	O
zonder	O
airco	O
...	O
die	O
wordt	O
nu	O
aangelegd	O
,	O
als	O
is	O
het	O
een	O
week	O
te	O
laat	O
.	O

AMBTENAAR	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
MONTEUR	O
OP	O
HET	O
DAK	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Boer	O
van	B-per
Esch	I-per
in	O
Oisterwijk	B-loc
geeft	O
zelfs	O
gekoelde	O
lucht	O
aan	O
zijn	O
KOEIEN	O
;	O
ook	O
ZIJ	O
vonden	O
het	O
niet	O
te	O
harden	O
.	O

KWOOT	O
BOER	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Toch	O
valt	O
deze	O
hittegolf	O
nog	O
erg	O
mee	O
.	O

KWOOT	O
GERRIT	B-per
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
/	O
Het	O
was	O
nog	O
uit	O
te	O
houden	O
dus	O
....	O
langs	O
de	O
plassen	O
en	O
op	O
het	O
strand	O
Maar	O
op	O
de	O
kermis	O
in	O
Vught	B-loc
was	O
vanmiddag	O
weinig	O
klandizie	O
...	O
Drie	O
keer	O
raden	O
waar	O
de	O
meeste	O
mensen	O
dan	O
wel	O
zaten	O
....	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
.	O

Gerrit	B-per
,	O
een	O
hittegolf	O
dus	O
.	O

Is	O
het	O
morgen	O
weer	O
voorbij	O
?	O

Dit	O
was	O
het	O
8	O
uur	O
journaal	O
.	O

De	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
tien	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Hier	O
zometeen	O
Netwerk	B-pro
.	O

Nog	O
een	O
heel	O
prettige	O
avond	O
.	O

In	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
zijn	O
afgelopen	O
vrijdag	O
twee	O
meisjes	O
van	O
16	O
en	O
19	O
jaar	O
bevrijd	O
.	O

Zij	O
zaten	O
thuis	O
opgesloten	O
,	O
mogelijk	O
al	O
meerdere	O
jaren	O
.	O

Dat	O
heeft	O
de	O
politie	O
vandaag	O
bekendgemaakt	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
onduidelijk	O
hoe	O
lang	O
de	O
meisjes	O
vast	O
hebben	O
gezeten	O
in	O
de	O
woning	O
in	O
de	O
Haagse	B-loc
Transvaalbuurt	B-loc
.	O

De	O
politie	O
bevrijdde	O
de	O
meisjes	O
na	O
enkele	O
tips	O
.	O

Bij	O
hun	O
bevrijding	O
waren	O
zij	O
gewond	O
.	O

Mogelijk	O
hebben	O
ook	O
andere	O
mensen	O
dan	O
de	O
ouders	O
de	O
twee	O
meisjes	O
mishandeld	O
.	O

De	O
ouders	O
zijn	O
afgelopen	O
vrijdag	O
gearresteerd	O
.	O

Vandaag	O
arresteerde	O
de	O
politie	O
een	O
21-jarige	O
man	O
uit	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
.	O

Over	O
zijn	O
betrokkenheid	O
bij	O
de	O
zaak	O
is	O
niets	O
bekendgemaakt	O
.	O

De	O
zomerse	O
vakantiemaanden	O
zijn	O
voor	O
sommige	O
beroepsgroepen	O
de	O
drukste	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Niks	O
geen	O
flierefluiten	O
,	O
hard	O
werken	O
.	O

Het	O
Journaal	B-pro
laat	O
er	O
in	O
deze	O
rustige	O
weken	O
wat	O
voorbeelden	O
van	O
zien	O
.	O

De	O
drie	O
drukst	O
bezochte	O
stranden	O
in	O
Nederland	B-loc
zijn	O
:	O
1	O
.	O

Scheveningen	B-loc
2	O
.	O

Zandvoort	B-loc
3	O
.	O

Ouddorp	B-loc

De	O
drie	O
drukste	O
stranden	O
hebben	O
in	O
totaal	O
per	O
jaar	O
gemiddeld	O
...	O
kilo	O
aan	O
vuil	O
.	O

In	O
totaal	O
...	O
beachcleaners	O
oftewel	O
strandvegers	O
zijn	O
nodig	O
om	O
dat	O
vuil	O
op	O
te	O
ruimen	O
.	O

In	O
Katwijk	B-loc
aan	I-loc
Zee	I-loc
is	O
het	O
bedrijf	O
van	O
Arie	B-per
Schaddé	I-per
van	I-per
Dooren	I-per
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
strandschoonmaak	O
.	O

Daar	O
wordt	O
gemiddeld	O
..	O
kilo	O
vuil	O
per	O
jaar	O
opgehaald	O
.	O

