Koopkracht	O
minima	O
minder	O
hard	O
achteruit	O
Hoogste	O
iraakse	B-loc
geestelijke	O
Al-Sistani	B-per
op	O
vredesmissie	O
Rusland	B-loc
in	O
zak	O
en	O
as	O
over	O
Olympische	B-misc
prestaties	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
Goedeavond	O

Volgend	O
jaar	O
gaat	O
iedereen	O
er	O
in	O
koopkracht	O
op	O
achteruit	O
.	O

Maar	O
het	O
leed	O
wordt	O
voor	O
de	O
meest	O
kwetsbare	O
groepen	O
enigzins	O
verzacht	O
.	O

Het	O
kabinet	O
is	O
het	O
vanmiddag	O
definitief	O
eens	O
geworden	O
over	O
maatregelen	O
die	O
dit	O
moeten	O
garanderen	O
.	O

Hoe	O
die	O
koopkrachtdaling	O
er	O
voor	O
elke	O
inkomensgroep	O
precies	O
uit	O
gaat	O
zien	O
,	O
laat	O
het	O
kabinet	O
pas	O
op	O
Prinsjesdag	B-misc
weten	O
.	O

Maar	O
,	O
door	O
de	O
bezuinigingen	O
van	O
het	O
kabinet	O
,	O
en	O
de	O
tegenvallende	O
economische	O
groei	O
,	O
zal	O
er	O
dan	O
voor	O
bijna	O
niemand	O
goed	O
nieuws	O
te	O
melden	O
zijn	O
.	O

De	O
koopkracht	O
van	O
de	O
minima	O
gaat	O
er	O
dus	O
volgend	O
jaar	O
op	O
achteruit	O
;	O
alleen	O
voor	O
ouderen	O
en	O
bijstandsmoeders	O
wordt	O
dit	O
beperkt	O
tot	O
een	O
kwart	O
procent	O
in	O
plaats	O
van	O
de	O
verwachte	O
twee	O
procent	O
.	O

Gemiddeld	O
gaat	O
de	O
rest	O
van	O
de	O
bevolking	O
er	O
volgend	O
jaar	O
ongeveer	O
één	O
procent	O
in	O
koopkracht	O
op	O
achteruit	O
.	O

De	O
ministers	O
De	B-per
Geus	I-per
van	O
sociale	O
zaken	O
en	O
Zalm	B-per
van	O
financiën	O
maakten	O
hun	O
akkoord	O
vanmiddag	O
na	O
afloop	O
van	O
de	O
ministerraad	O
bekend	O
.	O

-	O
Waarom	O
ontziet	O
het	O
kabinet	O
juist	O
deze	O
twee	O
groepen	O
?	O

-	O
Het	O
akkoord	O
heeft	O
lang	O
op	O
zich	O
laten	O
wachten	O
.	O

Hoe	O
komt	O
dat	O
?	O

-	O
Minister	O
De	B-per
Geus	I-per
wilde	O
perse	O
deze	O
groepen	O
sparen	O
.	O

Hij	O
heeft	O
dus	O
zijn	O
zin	O
gekregen	O
?	O

-	O
Vorig	O
jaar	O
kreeg	O
het	O
kabinet	O
veel	O
kritiek	O
op	O
het	O
inkomensbeleid	O
.	O

Is	O
dat	O
nu	O
weer	O
te	O
verwachten	O
?	O

Een	O
vredesmissie	O
met	O
onduidelijke	O
afloop	O
,	O
omlijst	O
door	O
geweld	O
.	O

Dat	O
lijkt	O
de	O
beste	O
omschrijving	O
van	O
de	O
"	O
mars	O
op	O
Najaf	B-loc
"	O
van	O
Al-Sistani	B-per
,	O
de	O
meest	O
gezaghebbende	O
sji'itische	O
geestelijk	O
leider	O
van	O
Irak	B-loc
.	O

Op	O
verzoek	O
van	O
deze	O
groot-ayatollah	O
,	O
zijn	O
duizenden	O
Irakezen	B-loc
met	O
hem	O
meegereisd	O
naar	O
de	O
voor	O
sji-ieten	O
heilige	O
stad	O
.	O

Maar	O
tientallen	O
van	O
zijn	O
aanhangers	O
werden	O
op-weg-daar-naartoe	O
tijdens	O
beschietingen	O
gedood	O
.	O

In	O
Najaf	B-loc
is	O
al-Sistani	B-per
besprekingen	O
begonnen	O
met	O
de	O
jonge	O
opstandige	O
sji-itische	O
geestelijke	O
Moqtada	B-per
al-Sadr	I-per
.	O

Al-Sistani	B-per
is	O
mogelijk	O
de	O
enige	O
die	O
Al-Sadr	B-per
zover	O
kan	O
krijgen	O
dat	O
hij	O
de	O
wapens	O
neerlegt	O
en	O
de	O
Imam	B-loc
Ali-moskee	I-loc
verlaat	O
.	O

BETA	O
COMPLEET	O
In	O
een	O
geblindeerde	O
witte	O
terreinwagen	O
begon	O
groot-ayatollah	O
al-Sistani	B-per
aan	O
z'n	O
"	O
mars	O
op	O
Najaf	B-loc
"	O
.	O

Begeleid	O
door	O
honderden	O
gewapende	O
aanhangers	O
.	O

De	O
belangrijkste	O
geestelijke	O
leider	O
van	O
Irak	B-loc
heeft	O
een	O
vredesvoorstel	O
op	O
zak	O
;	O
geen	O
wapens	O
meer	O
in	O
Najaf	B-loc
en	O
Kufa	B-loc
en	O
de	O
Amerikanen	B-loc
moeten	O
vertrekken	O
.	O

Iraakse	B-loc
agenten	O
nemen	O
dan	O
de	O
controle	O
over	O
de	O
stad	O
over	O
.	O
kaart	O
Vanuit	O
Basra	B-loc
trok	O
het	O
konvooi	O
van	O
as-Sistani	B-per
naar	O
de	O
heilige	O
stad	O
Najaf	B-loc
,	O
ruim	O
400	O
kilometer	O
verderop	O
.	O

Ook	O
de	O
stad	O
as-Samawah	B-loc
,	O
waar	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
zijn	O
gelegerd	O
,	O
werd	O
gepasseerd	O
.	O

Driekwart	O
van	O
de	O
Iraakse	B-loc
sji'ieten	O
staat	O
achter	O
al-Sistani	B-per
.	O

Overal	O
sloten	O
aanhangers	O
van	O
de	O
groot-ayatollah	O
zich	O
aan	O
bij	O
de	O
"	O
Mars	B-misc
op	O
Najaf	B-loc
"	O
kijken	O
klappen	O
,	O
kwoot	O
8	O
seconden	O
aanhangers	O
Maar	O
die	O
grote	O
dag	O
verliep	O
niet	O
overal	O
vreedzaam	O
.	O

De	O
grote	O
moskee	O
van	O
Kufa	B-loc
,	O
niet	O
ver	O
van	O
Najaf	B-loc
,	O
werd	O
geraakt	O
door	O
mortiergranaten	O
.	O

Wie	O
ze	O
afvuurde	O
is	O
onduidelijk	O
.	O

Volgens	O
een	O
plaatselijk	O
ziekenhuis	O
kwamen	O
zeker	O
100	O
mensen	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Zo'n	O
400	O
anderen	O
zouden	O
gewond	O
zijn	O
.	O

De	O
slachtoffers	O
wilden	O
naar	O
Najaf	B-loc
.	O
gezang	O
en	O
kwoot	O
boze	O
man	O
Ook	O
op	O
andere	O
plekken	O
langs	O
de	O
route	O
werden	O
aanhangers	O
van	O
al-Sistani	B-per
door	O
onbekenden	O
onder	O
vuur	O
genomen	O
.	O
kijken	O
In	O
Najaf	B-loc
,	O
de	O
thuisstad	O
van	O
groot-ayatollah	O
as-Sistani	B-per
,	O
vielen	O
zeker	O
tien	O
doden	O
toen	O
de	O
politie	O
op	O
de	O
menigte	O
schoot	O
.	O

Kort	O
na	O
het	O
incident	O
arriveerde	O
de	O
groot-ayatollah	O
en	O
was	O
het	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
lange	O
tijd	O
relatief	O
rustig	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

Na	O
drie	O
weken	O
van	O
geweld	O
rond	O
Najaf	B-loc
zal	O
praten	O
de	O
oplossing	O
moeten	O
brengen	O
.	O
kwoot	O
De	O
gesprekken	O
zijn	O
inmiddels	O
begonnen	O
.	O

De	O
vraag	O
is	O
hoeveel	O
invloed	O
de	O
gematigde	O
groot-ayatollah	O
al-Sistani	B-per
heeft	O
op	O
de	O
opstandige	O
as-Sadr	B-per
.	O

Al-Sistani	B-per
en	O
Al-Sadr	B-per
zijn	O
beiden	O
belangrijke	O
leiders	O
van	O
de	O
Sjiieten	B-misc
,	O
veruit	O
de	O
grootste	O
islamitische	O
groepering	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Onder	O
Saddam	B-per
Hussein	I-per
werden	O
de	O
Sjiieten	B-misc
onderdrukt	O
.	O

Nu	O
willen	O
ze	O
profiteren	O
van	O
zijn	O
val	O
,	O
en	O
de	O
toekomst	O
van	O
Irak	B-loc
bepalen	O
.	O

Maar	O
hun	O
leiders	O
lijken	O
vooral	O
elkaar	O
op	O
dit	O
moment	O
te	O
bestrijden	O
,	O
in	O
plaats	O
van	O
samen	O
te	O
werken	O
.	O

Midden-oosten-deskundige	B-misc
Bertus	B-per
Hendriks	I-per
over	O
de	O
achtergrond	O
hiervan	O
.	O

Waarover	O
gaat	O
de	O
machtsstrijd	O
?	O

Wat	O
is	O
het	O
verschil	O
in	O
aanpak	O
?	O

Wie	O
heeft	O
het	O
meeste	O
gezag	O
?	O

Dreigt	O
er	O
burgeroorlog	O
onder	O
Sjiieten	B-misc
?	O

zojuist	O
vredesakoordd	O
Om	O
de	O
vredesmissie	O
een	O
kans	O
te	O
geven	O
,	O
hebben	O
de	O
Amerikanen	B-loc
en	O
de	O
Iraakse	B-loc
regeringstroepen	O
een	O
eenzijdig	O
staakt-het-vuren	O
van	O
24	O
uur	O
afgekondigd	O
.	O

Er	O
moet	O
een	O
heldere	O
regeling	O
komen	O
voor	O
de	O
levensbe-eindiging	O
van	O
ernstig	O
gehandicapte	O
pasgeboren	O
babies	O
.	O

Nu	O
is	O
er	O
geen	O
goede	O
toetsingsprocedure	O
voor	O
levensbeëindiging	O
van	O
ernstig	O
zieke	O
mensen	O
,	O
die	O
niet	O
in	O
staat	O
zijn	O
om	O
daar	O
zelf	O
over	O
mee	O
te	O
praten	O
.	O

Baby's	O
dus	O
,	O
maar	O
ook	O
mensen	O
die	O
in	O
coma	O
liggen	O
.	O

Het	O
komt	O
in	O
Nederland	B-loc
tussen	O
de	O
20	O
en	O
100	O
keer	O
per	O
jaar	O
voor	O
,	O
maar	O
zorgvuldige	O
controle	O
hierop	O
ontbreekt	O
.	O

Artsen	O
vinden	O
dat	O
deze	O
situatie	O
moet	O
worden	O
veranderd	O
.	O

Ze	O
hebben	O
in	O
een	O
brief	O
aan	O
staatssecretaris	O
Ross	B-per
aangedrongen	O
op	O
duidelijke	O
regels	O
.	O

Ernstig	O
zieke	O
baby's	O
in	O
het	O
Universitair	B-org
Medsich	I-org
Centrum	I-org
Sint	I-org
Radboud	I-org
in	O
Nijmegen	B-loc
.	O

Regelmatig	O
staan	O
artsen	O
hier	O
voor	O
de	O
vraag	O
of	O
het	O
zin	O
heeft	O
een	O
baby	O
verder	O
te	O
behandelen	O
.	O

Een	O
baby	O
met	O
een	O
open	O
ruggetje	O
bijvoorbeeld	O
,	O
met	O
een	O
waterhoofd	O
en	O
verlamd	O
.	O

En	O
het	O
gebeurt	O
ook	O
,	O
dat	O
besloten	O
wordt	O
om	O
een	O
behandeling	O
te	O
staken	O
.	O

Zo'n	O
besluit	O
zou	O
moeten	O
worden	O
gemeld	O
bij	O
de	O
officier	O
van	O
justitie	O
.	O

Maar	O
dat	O
gebeurt	O
in	O
de	O
praktijk	O
bijna	O
nooit	O
.	O

Artsen	O
vinden	O
wel	O
dat	O
er	O
controle	O
moet	O
zijn	O
op	O
hun	O
besluiten	O
.	O

Ze	O
stellen	O
voor	O
een	O
toetsingscommissie	O
in	O
het	O
leven	O
te	O
roepen	O
,	O
die	O
bestaat	O
uit	O
medici	O
,	O
juristen	O
en	O
ethici	O
.	O

Die	O
zou	O
moeten	O
toetsen	O
of	O
een	O
besluit	O
tot	O
levensbeëindiging	O
zorgvuldig	O
genoeg	O
is	O
genomen	O
.	O

Bij	O
alle	O
mensen	O
die	O
hier	O
niet	O
zelf	O
over	O
kunnen	O
beslissen	O
.	O

Baby's	O
dus	O
,	O
maar	O
bijvoorbeeld	O
ook	O
demente	O
ouderen	O
of	O
mensen	O
die	O
in	O
coma	O
liggen	O
.	O

Een	O
meerderheid	O
van	O
de	O
tweede	O
kamer	O
is	O
voorstander	O
van	O
een	O
toetstingscommissie	O
.	O

Winkeliers	O
mogen	O
geen	O
foto	O
in	O
de	O
etalage	O
ophangen	O
van	O
iemand	O
die	O
iets	O
in	O
de	O
winkel	O
heeft	O
gestolen	O
.	O

Dat	O
is	O
een	O
vorm	O
van	O
eigenrichting	O
.	O

En	O
bovendien	O
in	O
strijd	O
met	O
het	O
auteursrecht	O
en	O
het	O
portretrecht	O
.	O

Dat	O
heeft	O
de	O
rechter	O
bepaald	O
,	O
in	O
een	O
kort	O
geding	O
tegen	O
de	O
eigenaar	O
van	O
een	O
tabakszaak	O
in	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Hij	O
had	O
de	O
foto	O
van	O
een	O
vrouw	O
,	O
die	O
tijdschriften	O
had	O
gestolen	O
,	O
in	O
de	O
etalage	O
opgehangen	O
.	O

Dat	O
mag	O
dus	O
niet	O
.	O

De	O
winkeleigenaar	O
moet	O
vier	O
dagen	O
lang	O
een	O
rectificatie	O
in	O
zijn	O
winkel	O
hangen	O
.	O

Opluchting	O
bij	O
de	O
familie	O
van	O
de	O
vrouw	O
wiens	O
foto	O
in	O
de	O
etalage	O
van	O
de	O
tabakszaak	O
hing	O
.	O

De	O
vrouw	O
is	O
dement	O
en	O
wist	O
niet	O
wat	O
ze	O
deed	O
toen	O
ze	O
twee	O
tijdschriften	O
zonder	O
te	O
betalen	O
meenam	O
.	O

Getergd	O
door	O
de	O
vele	O
diefstallen	O
in	O
zijn	O
winkel	O
hing	O
Dennis	B-per
Voet	I-per
in	O
juli	O
van	O
dit	O
jaar	O
de	O
foto	O
in	O
zijn	O
etalage	O
,	O
met	O
de	O
tekst	O
:	O
'	O
deze	O
vrouw	O
heeft	O
hier	O
gestolen	O
'	O
.	O

Toch	O
legt	O
hij	O
zich	O
neer	O
bij	O
de	O
uitspraak	O
van	O
de	O
rechter	O
.	O

Het	O
ophangen	O
van	O
een	O
foto	O
van	O
een	O
dief	O
is	O
volgens	O
de	O
rechter	O
een	O
vorm	O
van	O
eigenrichting	O
en	O
bovendien	O
in	O
strijd	O
met	O
het	O
auteursrecht	O
en	O
het	O
portretrecht	O
.	O

Steeds	O
meer	O
winkeliers	O
hangen	O
foto's	O
op	O
van	O
vermeende	O
dieven	O
.	O

Dat	O
is	O
dus	O
verboden	O
.	O

Om	O
zaken	O
sneller	O
op	O
te	O
lossen	O
wil	O
het	O
openbaar	O
ministerie	O
foto's	O
van	O
verdachten	O
van	O
winkeldiefstal	O
via	O
de	O
media	O
gaan	O
verspreiden	O
.	O

Tot	O
nu	O
toe	O
gebeurde	O
dat	O
alleen	O
bij	O
zware	O
misdrijven	O
als	O
verkrachting	O
en	O
moord	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

Minister	O
Hoogervorst	B-per
van	O
Volksgezondheid	B-misc
draait	O
de	O
bezuinigingen	O
op	O
vervoer	O
per	O
taxi	O
voor	O
zieken	O
en	O
gehandicapten	O
gedeeltelijk	O
terug	O
.	O

Ook	O
de	O
bezuinigingen	O
op	O
geneesmiddelen	O
die	O
zonder	O
recept	O
verkrijgbaar	O
zijn	O
,	O
zoals	O
pijnstillers	O
en	O
laxeermiddelen	O
,	O
worden	O
deels	O
teruggedraaid	O
.	O

Die	O
werden	O
eerder	O
uit	O
het	O
ziekenfondspakket	O
gehaald	O
.	O

Hoogervorst	B-per
heeft	O
25	O
miljoen	O
euro	O
beschikbaar	O
om	O
het	O
leed	O
te	O
verzachten	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
niet	O
duidelijk	O
wat	O
de	O
oorzaak	O
is	O
van	O
de	O
dubbele	O
vliegramp	O
in	O
Rusland	B-loc
,	O
dinsdagavond	O
.	O

Een	O
eerste	O
onderzoek	O
van	O
de	O
vluchtrecorders	O
heeft	O
niets	O
opgeleverd	O
.	O

In	O
beide	O
gevallen	O
is	O
de	O
recorder	O
kort	O
voor	O
het	O
neerstorten	O
opgehouden	O
met	O
opnemen	O
.	O

Rusland	B-loc
herdenkt	O
vandaag	O
de	O
89	O
slachtoffers	O
die	O
omkwamen	O
bij	O
de	O
twee	O
vliegtuigongelukken	O
.	O

Een	O
aantal	O
nabestaanden	O
doet	O
dat	O
op	O
de	O
plek	O
van	O
de	O
ramp	O
.	O

Ondertussen	O
speculeert	O
de	O
Russische	B-loc
bevolking	O
over	O
de	O
oorzaak	O
van	O
beide	O
ongelukken	O
.	O

De	O
meeste	O
Russen	B-loc
geloven	O
dat	O
ze	O
door	O
terroristen	O
zijn	O
veroorzaakt	O
.	O

De	O
Britse	B-loc
politie	O
heeft	O
de	O
radicale	O
moslimgeestelijke	O
Abu	B-per
Hamza	I-per
al-Masri	I-per
gearresteerd	O
.	O

Dit	O
is	O
gebeurt	O
onder	O
de	O
Britse	B-loc
anti-terreurwet	O
.	O

Al-Masri	B-per
,	O
hier	O
op	O
archief	O
,	O
wordt	O
verdacht	O
van	O
het	O
voorbereiden	O
,	O
of	O
betrokken	O
zijn	O
bij	O
terreurdaden	O
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
hadden	O
al	O
om	O
zijn	O
uitlevering	O
gevraagd	O
op	O
verdenking	O
van	O
banden	O
met	O
terroristen	O
.	O

Al-Masri	B-per
is	O
in	O
Groot-Brittanie	B-loc
berucht	O
om	O
zijn	O
felle	O
anti-Westerse	B-misc
uitspraken	O
.	O

Ahold	B-org
heeft	O
vanmorgen	O
tegenvallende	O
tweede-kwartaal-cijfers	O
gepresenteerd	O
.	O

De	O
nettowinst	O
bedroeg	O
32	O
miljoen	O
euro	O
,	O
terwijl	O
analisten	O
op	O
ruim	O
zeventig	O
miljoen	O
rekenden	O
.	O

Wel	O
is	O
het	O
meer	O
dan	O
in	O
dezelfde	O
periode	O
VORIG	O
jaar	O
:	O
toen	O
boekte	O
Ahold	B-org
een	O
winst	O
van	O
3	O
miljoen	O
euro	O
.	O

Vooral	O
de	O
resultaten	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
vielen	O
tegen	O
.	O

Daar	O
kampt	O
Ahold	B-org
met	O
hevige	O
concurrentie	O
.	O

In	O
Nederland	B-loc
gaat	O
het	O
beter	O
;	O
supermarktketen	O
Albert	B-org
Heijn	I-org
verliest	O
geen	O
marktaandeel	O
tijdens	O
de	O
prijzenoorlog	O
.	O

Dan	O
voetbal	O
:	O
In	O
Monaco	B-loc
is	O
de	O
loting	O
verricht	O
voor	O
de	O
Champions	B-eve
League	I-eve
.	O

Vooral	O
landskampioen	O
Ajax	B-org
krijgt	O
het	O
moeilijk	O
.	O

Bayern	B-org
München	I-org
en	O
Juventus	B-org
,	O
twee	O
zwaargewichten	O
,	O
in	O
pool	O
C	O
.	O
Dan	O
komt	O
de	O
loting	O
van	O
Ajax	B-org
:	O

De	O
Amsterdammers	B-loc
spelen	O
dus	O
tegen	O
Bayern	B-org
München	I-org
,	O
het	O
Italiaanse	B-loc
Juventus	B-org
,	O
en	O
Maccabi	B-org
Tel	I-org
Aviv	I-org
uit	O
Israel	B-loc
.	O

PSV	B-org
lijkt	O
het	O
iets	O
beter	O
te	O
hebben	O
getroffen	O
:	O
Arsenal	B-org
,	O
het	O
Griekse	B-loc
Pana-thi-naikos	B-org
,	O
en	O
Rosenborg	B-org
uit	O
Noorwegen	B-loc
zijn	O
hun	O
tegenstanders	O
.	O

Ajax	B-org
speelt	O
z'n	O
eerste	O
wedstrijd	O
thuis	O
,	O
op	O
14	O
september	O
tegen	O
Juventus	B-org
.	O

De	O
volgende	O
dag	O
speelt	O
PSV	B-org
in	O
Londen	B-loc
tegen	O
Arsenal	B-org
.	O

Automobilisten	O
moeten	O
veel	O
meer	O
zekerheid	O
hebben	O
over	O
hun	O
reistijd	O
in	O
de	O
spits	O
.	O

Ze	O
moeten	O
weten	O
hoe	O
lang	O
ze	O
er	O
over	O
doen	O
om	O
van	O
A	O
naar	O
B	O
te	O
komen	O
.	O

In	O
de	O
nog	O
vertrouwelijke	O
nota	O
mobiliteit	O
van	O
het	O
Kabinet	B-org
gaat	O
het	O
-	O
behalve	O
om	O
geld	O
-	O
vooral	O
om	O
betrouwbare	O
reistijden	O
.	O

Er	O
zijn	O
vele	O
miljarden	O
voor	O
nodig	O
.	O

En	O
ook	O
invoering	O
van	O
rekening	O
rijden	O
is	O
-	O
op	O
termijn	O
-	O
onvermijdelijk	O
.	O

Nederland	B-loc
moet	O
in	O
beweging	O
blijven	O
en	O
alles	O
draait	O
straks	O
om	O
de	O
betrouwbaarheid	O
van	O
de	O
reistijd	O
.	O

Als	O
je	O
van	O
huis	O
gaat	O
moet	O
je	O
er	O
zeker	O
van	O
zijn	O
dat	O
je	O
op	O
een	O
vaste	O
tijd	O
aankomt	O
.	O

Regeren	O
is	O
vooruit	O
zien	O
en	O
dus	O
doet	O
het	O
Kabinet	B-org
concrete	O
beloftes	O
voor	O
het	O
jaar	O
2020	O
.	O

Een	O
ritje	O
van	O
50	O
kilometer	O
in	O
de	O
spits	O
van	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
naar	O
Utrecht	B-loc
mag	O
maximaal	O
45	O
minuten	O
duren	O
.	O

De	O
vertraging	O
dus	O
niet	O
langer	O
dan	O
een	O
kwartier	O
.	O

Of	O
als	O
je	O
op	O
de	O
ring	O
van	O
Amsterdam	B-loc
rijdt	O
mag	O
je	O
over	O
10	O
kilometer	O
maximaal	O
12	O
minuten	O
doen	O
.	O

Dan	O
geen	O
langere	O
vertraging	O
dan	O
6	O
minuten	O
.	O

Maar	O
betrouwbare	O
reistijden	O
zijn	O
ook	O
niet	O
alles	O
,	O
vindt	O
Wim	B-per
Derksen	I-per
,	O
directeur	O
van	O
het	O
Ruimtelijk	B-org
Planbureau	I-org
QUOTE	O
De	O
files	O
verdwijnen	O
dus	O
niet	O
,	O
maar	O
volgens	O
het	O
Kabinet	B-org
is	O
zekerheid	O
over	O
de	O
reistijd	O
wel	O
veel	O
beter	O
voor	O
de	O
economie	O
.	O

Daarom	O
moet	O
in	O
2020	O
95	O
%	O
van	O
de	O
autoritten	O
op	O
tijd	O
eindigen	O
.	O

Wel	O
met	O
een	O
marge	O
van	O
maximaal	O
10	O
minuten	O
.	O

Daar	O
is	O
veel	O
geld	O
nodig	O
.	O

Voor	O
nieuwe	O
wegen	O
23	O
miljard	O
.	O

Samen	O
met	O
onderhoud	O
is	O
er	O
voor	O
wegen	O
totaal	O
39	O
miljard	O
nodig	O
.	O

Voor	O
de	O
plannen	O
is	O
steun	O
van	O
anderen	O
nodig	O
,	O
want	O
wat	O
als	O
je	O
na	O
de	O
snelweg	O
vervolgens	O
in	O
de	O
stad	O
hopeloos	O
vaststaat	O
.	O

Gemeenten	O
en	O
provincies	O
krijgen	O
daarom	O
alleen	O
nog	O
geld	O
voor	O
plannen	O
die	O
de	O
betrouwbaarheid	O
van	O
de	O
reistijd	O
aantoonbaar	O
groter	O
maken	O
.	O

Dan	O
de	O
olympische	B-eve
spelen	I-eve
.	O

Naast	O
mij	O
ziet	O
u	O
rechtstreekse	O
beelden	O
van	O
de	O
hockey-damesfinale	O
in	O
Athene	B-loc
.	O

Daar	O
is	O
de	O
tweede	O
helft	O
net	O
enkele	O
minuten	O
bezig	O
Sinds	O
half	O
acht	O
strijden	O
de	O
Nederlandse	B-loc
dames	O
om	O
het	O
goud	O
,	O
tegen	O
Duitsland	B-loc
.	O

Het	O
is	O
nu	O
2	O
-	O
0	O
voor	O
Duitsland	B-loc
.	O

Dat	O
was	O
ook	O
de	O
ruststand	O
.	O

compleet	O

Er	O
is	O
een	O
land	O
dat	O
het	O
bij	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
niet	O
doet	O
naar	O
verwachting	O
.	O

Rusland	B-loc
.	O

De	O
32	O
gouden	O
medailles	O
van	O
Sydney	B-loc
zouden	O
tenminste	O
worden	O
ge-evenaard	O
.	O

Maar	O
ze	O
zitten	O
nu	O
nog	O
niet	O
op	O
de	O
helft	O
.	O

De	O
pers	O
thuis	O
heeft	O
het	O
over	O
:	O
'	O
Rusland	B-loc
is	O
terug	O
naar	O
het	O
bronzen	O
tijdperk	O
'	O
.	O

De	O
Olympische	B-eve
Winterspelen	I-eve
in	O
Salt	B-loc
Lake	I-loc
City	I-loc
twee	O
jaar	O
geleden	O
werden	O
getroffen	O
door	O
een	O
eindeloze	O
rij	O
schandalen	O
rond	O
de	O
Russische	B-loc
ploeg	O
.	O

In	O
Athene	B-loc
is	O
het	O
al	O
niet	O
veel	O
minder	O
.	O

Een	O
atlete	O
weigert	O
zelfs	O
het	O
IOC	B-org
te	O
gehoorzamen	O
en	O
een	O
gouden	O
medaille	O
terug	O
te	O
geven	O
die	O
zij	O
na	O
een	O
positieve	O
dopingtest	O
verloor	O
.	O

De	O
sportgrootmacht	O
op	O
zijn	O
retour	O
heeft	O
het	O
moeilijk	O
met	O
zijn	O
nieuwe	O
,	O
bescheidener	O
status	O
.	O

Gisteren	O
hadden	O
we	O
het	O
over	O
het	O
neerslagrecord	O
van	O
2002	O
,	O
dat	O
deze	O
maand	O
verbroken	O
kan	O
worden	O
.	O

Hoe	O
staat	O
het	O
er	O
inmiddels	O
voor	O
,	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
?	O

De	O
stand	O
is	O
nu	O
2	O
-	O
1	O
voor	O
duitsland	B-loc
Ze	O
moeten	O
nog	O
zo`n	O
25	O
minuten	O
spelen	O
,	O
en	O
dan	O
weten	O
we	O
of	O
ze	O
een	O
gouden	O
of	O
een	O
zilveren	O
medaille	O
hebben	O
behaald	O
.	O

Ik	O
wens	O
u	O
een	O
prettige	O
avond	O
!	O

De	O
voormalige	O
Chileense	B-loc
dictator	O
Pinochet	B-per
verliest	O
zijn	O
onschendbaarheid	O
,	O
en	O
kan	O
nu	O
dus	O
door	O
justitie	O
worden	O
vervolgd	O
.	O

Dat	O
heeft	O
het	O
Hooggerechtshof	B-org
in	O
Chili	B-loc
besloten	O
.	O

Tegenstanders	O
van	O
Pinochet	B-per
reageerden	O
dolblij	O
,	O
ze	O
willen	O
al	O
jaren	O
dat	O
hij	O
vervolgd	O
wordt	O
.	O

Pinochet	B-per
was	O
dictator	O
van	O
1973	O
tot	O
1990	O
en	O
onder	O
zijn	O
bewind	O
zijn	O
zo'n	O
3000	O
mensen	O
vermoord	O
of	O
verdwenen	O
.	O

Maar	O
velen	O
zijn	O
bang	O
dat	O
de	O
rechtszaak	O
vanwege	O
zijn	O
hoge	O
leeftijd	O
toch	O
niet	O
door	O
zal	O
gaan	O
.	O

Vrachtwagenchauffeurs	O
die	O
vanmorgen	O
van	O
de	O
weg	O
werden	O
gehaald	O
werden	O
opgevangen	O
door	O
een	O
keur	O
aan	O
inspectiediensten	O
:	O
van	O
de	O
milieu-inspectie	O
tot	O
de	O
arbeidsinspectie	O
,	O
de	O
inspectie	O
verkeer	O
en	O
waterstaat	O
en	O
ga	O
zo	O
maar	O
door	O
.	O

10	O
rijksinspecties	O
in	O
totaal	O
controleren	O
voor	O
het	O
eerst	O
alles	O
samen	O
.	O

Aanleiding	O
voor	O
de	O
gezamelijke	O
controle	O
waren	O
klachten	O
uit	O
het	O
bedrijfsleven	O
zelf	O
.	O

Het	O
kwam	O
nogal	O
eens	O
voor	O
dat	O
een	O
bedrijf	O
binnen	O
korte	O
tijd	O
door	O
verschillende	O
inspecties	O
werd	O
bezocht	O
,	O
en	O
dat	O
kostte	O
tijd	O
en	O
geld	O
.	O

Nu	O
gebeurt	O
alles	O
in	O
1	O
keer	O
.	O

Grondig	O
.	O

Tegen	O
16	O
chauffeurs	O
werd	O
proces	O
verbaal	O
opgemaakt	O
.	O

Onder	O
meer	O
voor	O
overbelading	O
,	O
het	O
overschrijden	O
van	O
de	O
rijtijden	O
en	O
technische	O
mankementen	O
aan	O
de	O
wagen	O
.	O

Naast	O
de	O
wegcontroles	O
zullen	O
de	O
verschillende	O
inspectiediensten	O
ook	O
gezamelijk	O
bedrijfsbezoeken	O
af	O
gaan	O
leggen	O
.	O

Tijdens	O
een	O
grootscheepse	O
transportcontrole	O
op	O
de	O
A50	B-loc
bij	O
Apeldoorn	B-loc
bleek	O
bijna	O
de	O
helft	O
van	O
de	O
aangehouden	O
vrachtwagens	O
niet	O
in	O
orde	O
te	O
zijn	O
.	O

Aan	O
de	O
controle	O
deden	O
alle	O
betrokken	O
inspectiediensten	O
mee	O
,	O
en	O
dat	O
is	O
voor	O
het	O
eerst	O
...	O

CA	O
2	O

PR	O

CA	O
2	O

