Uitgeprocedeerde	O
asielzoekers	O
onder	O
dwang	O
naar	O
uitzetcentrum	O

Balkenende	B-per
wijst	O
schandpaal	O
voor	O
veelplegers	O
niet	O
bij	O
voorbaat	O
af	O

Pas	O
met	O
17	O
jaar	O
brommeren	O
om	O
ongelukken	O
terug	O
te	O
dringen	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O
.	O

Officieel	O
heet	O
het	O
'	O
landelijk	O
vertrekcentrum	O
'	O
maar	O
in	O
de	O
praktijk	O
zal	O
het	O
gaan	O
om	O
een	O
gevangeniscomplex	O
voor	O
uitgeprocedeerde	O
asielzoekers	O
.	O

Daar	O
zullen	O
ze	O
onder	O
dwang	O
naartoe	O
worden	O
gebracht	O
als	O
ze	O
door	O
een	O
gemeente	O
uit	O
hun	O
woning	O
zijn	O
gezet	O
.	O

Dat	O
is	O
overeengekomen	O
tijdens	O
geheim	O
overleg	O
tussen	O
minister	O
Verdonk	B-per
van	O
Vreemdelingenzaken	B-misc
en	O
vertegenwoordigers	O
van	O
de	O
gemeenten	O
.	O

Dat	O
is	O
door	O
verschillende	O
bronnen	O
tegenover	O
het	O
Journaal	B-pro
bevestigd	O
.	O

Het	O
akkoord	O
wordt	O
beschouwd	O
als	O
een	O
doorbraak	O
in	O
het	O
slepende	O
conflict	O
tussen	O
het	O
kabinet	O
en	O
de	O
gemeenten	O
over	O
de	O
aanpak	O
van	O
uitgeprocedeerde	O
asielzoekers	O
.	O

De	O
gemeenten	O
en	O
het	O
ministerie	O
van	O
Justitie	B-misc
hebben	O
al	O
jarenlang	O
een	O
conflict	O
over	O
de	O
de	O
vraag	O
hoe	O
om	O
te	O
gaan	O
met	O
uitgeprocedeerde	O
asielzoekers	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
vluchtelingen	O
die	O
in	O
huizen	O
van	O
de	O
gemeenten	O
wonen	O
.	O

Het	O
kabinet	O
vraagt	O
van	O
de	O
gemeenten	O
om	O
de	O
uitgeprocedeerden	O
uit	O
hun	O
woningen	O
te	O
zetten	O
.	O

Maar	O
veel	O
gemeenten	O
weigeren	O
dat	O
tot	O
nu	O
toe	O
,	O
omdat	O
de	O
vluchtelingen	O
vervolgens	O
letterlijk	O
op	O
straat	O
komen	O
te	O
staan	O
.	O

Minister	O
Verdonk	B-per
trekt	O
nu	O
de	O
verantwoordelijkheid	O
naar	O
zich	O
toe	O
.	O

Als	O
gemeenten	O
asielzoekers	O
uit	O
hun	O
huis	O
zetten	O
,	O
dan	O
belanden	O
ze	O
niet	O
op	O
straat	O
,	O
zo	O
heeft	O
ze	O
de	O
gemeenten	O
in	O
het	O
geheime	O
overleg	O
beloofd	O
.	O

In	O
plaats	O
daarvan	O
worden	O
ze	O
opgepakt	O
door	O
de	O
vreemdelingenpolitie	O
en	O
naar	O
het	O
nieuw	O
op	O
te	O
richten	O
vertrekcentrum	O
gebracht	O
.	O

Dat	O
zal	O
naar	O
alle	O
waarschijnlijkheid	O
het	O
karakter	O
van	O
een	O
gevangenis	O
krijgen	O
.	O

In	O
dat	O
vertrekcentrum	O
worden	O
de	O
asielzoekers	O
voorbereid	O
op	O
terugkeer	O
naar	O
het	O
land	O
waar	O
ze	O
oorspronkelijk	O
vandaan	O
komen	O
.	O

Maar	O
volgens	O
vluchtelingenwerk	O
zal	O
dat	O
nbiet	O
meevallen	O
...	O

De	O
gemeenten	O
zijn	O
blij	O
met	O
de	O
gevonden	O
oplossing	O
,	O
want	O
die	O
zorgt	O
ervoor	O
dat	O
de	O
afgewezen	O
asielzoekers	O
niet	O
dakloos	O
worden	O
en	O
bijvoorbeeld	O
gaan	O
zwerven	O
over	O
straat	O
.	O

Bovendien	O
komen	O
er	O
nu	O
woningen	O
vrij	O
voor	O
vluchtelingen	O
die	O
wel	O
in	O
Nederland	B-loc
mogen	O
blijven	O
en	O
die	O
soms	O
al	O
jaren	O
in	O
asielzoekerscentra	O
wachten	O
op	O
een	O
huis	O
.	O

Onlangs	O
dwong	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
minister	O
Verdonk	B-per
nog	O
om	O
coulant	O
te	O
zijn	O
richting	O
de	O
weigerachtige	O
gemeenten	O
.	O

Verdonk	B-per
presenteert	O
in	O
de	O
loop	O
van	O
de	O
maand	O
haar	O
definitieve	O
plannen	O
voor	O
het	O
uitzetten	O
van	O
uitgeprocedeerden	O
.	O

Ook	O
minister-president	O
Balkenende	B-per
heeft	O
zich	O
nu	O
gemengd	O
in	O
de	O
discussie	O
over	O
de	O
aanpak	O
van	O
veelplegers	O
.	O

Op	O
de	O
vraag	O
of	O
je	O
onverbeterlijke	O
dieven	O
aan	O
een	O
moderne	O
schandpaal	O
mag	O
nagelen	O
,	O
heeft	O
de	O
minister-president	O
geen	O
panklaar	O
antwoord	O
.	O

Maar	O
hij	O
toont	O
wel	O
begrip	O
voor	O
de	O
wanhoop	O
van	O
winkeliers	O
die	O
bijna	O
dagelijks	O
met	O
diefstal	O
te	O
maken	O
krijgen	O
.	O

En	O
het	O
voorstel	O
van	O
de	O
Raad	B-org
Nederlandse	I-org
Detailhandel	I-org
om	O
een	O
digitaal	O
smoelenboek	O
van	O
veelplegers	O
op	O
te	O
zetten	O
moet	O
volgens	O
de	O
premier	O
serieus	O
bestudeerd	O
worden	O
.	O

Het	O
wordt	O
de	O
laatste	O
tijd	O
steeds	O
duidelijker	O
dat	O
voor	O
veel	O
winkeliers	O
de	O
maat	O
vol	O
is	O
.	O

Er	O
zijn	O
supermarkten	O
,	O
videotheken	O
en	O
pompstations	O
die	O
meer	O
dan	O
honderd	O
keer	O
per	O
jaar	O
met	O
diefstal	O
geconfronteerd	O
worden	O
,	O
en	O
de	O
daders	O
zijn	O
vaak	O
dezelfden	O
.	O

Steeds	O
meer	O
middenstanders	O
overwegen	O
om	O
daar	O
onorthodoxe	O
maatregelen	O
tegenover	O
te	O
stellen	O
.	O

En	O
ze	O
nemen	O
het	O
daarbij	O
NIET	O
al	O
te	O
nauw	O
met	O
de	O
privacy-rechten	O
van	O
hun	O
kwelgeesten	O

Veelplegers	O
zijn	O
voor	O
de	O
gedupeerden	O
vaak	O
een	O
plaag	O
waar	O
geen	O
beveiliging	O
tegen	O
gewassen	O
lijkt	O
.	O

In	O
de	O
discussie	O
over	O
de	O
aanpak	O
van	O
dit	O
soort	O
criminaliteit	O
werd	O
juist	O
vandaag	O
een	O
nieuw	O
voorstel	O
gelanceerd	O
:	O
de	O
Raad	B-org
Nederlandse	I-org
Detailhandel	I-org
wil	O
een	O
landelijk	O
winkelverbod	O
invoeren	O
voor	O
mensen	O
die	O
regelmatig	O
artikelen	O
stelen	O
.	O

Daartoe	O
zou	O
voor	O
alle	O
winkeliers	O
een	O
databank	O
met	O
foto's	O
moeten	O
worden	O
opgezet	O
.	O

Van	O
kooien	O
waarin	O
winkeldieven	O
worden	O
tentoongesteld	O
tot	O
foto's	O
waarop	O
bekende	O
veelplegers	O
te	O
herkennen	O
zijn	O
:	O
de	O
afgelopen	O
weken	O
zijn	O
allerlei	O
ideeën	O
gelanceerd	O
en	O
soms	O
zelfs	O
al	O
uitgevoerd	O
.	O

De	O
kern	O
van	O
de	O
meeste	O
plannen	O
is	O
dat	O
de	O
daders	O
hun	O
anonimiteit	O
verliezen	O
.	O

Volgens	O
enkele	O
hoofdcommissarissen	O
van	O
politie	O
verspelen	O
veelplegers	O
na	O
een	O
aantal	O
vergrijpen	O
inderdaad	O
hun	O
morele	O
recht	O
op	O
privacy	O
.	O

Maar	O
het	O
College	B-org
Bescherming	I-org
Persoonsgegevens	I-org
,	O
dat	O
toezicht	O
moet	O
houden	O
op	O
de	O
privacywetgeving	O
,	O
vreest	O
dat	O
de	O
discussie	O
de	O
verkeerde	O
kant	O
op	O
gaat	O
.	O

Het	O
publiekelijk	O
tonen	O
van	O
foto's	O
van	O
veelplegers	O
zou	O
zelfs	O
indruisen	O
tegen	O
de	O
wet	O
.	O

Inbreuk	O
op	O
de	O
privacy	O
van	O
veelplegers	O
is	O
volgens	O
het	O
college	O
zelfs	O
in	O
strijd	O
met	O
de	O
Europese	B-loc
wetgeving	O
.	O

Het	O
mysterie	O
van	O
de	O
foto's	O
die	O
gemaakt	O
werden	O
van	O
het	O
interieur	O
van	O
Villa	B-loc
Eikenhorst	I-loc
,	O
de	O
woning	O
van	O
prins	O
Willem-Alexander	B-per
en	O
prinses	O
Máxima	B-per
,	O
is	O
opgelost	O
.	O

De	O
maker	O
was	O
een	O
bouwvakker	O
.	O

Althans	O
volgens	O
het	O
blad	O
Privé	B-pro
dat	O
ze	O
publiceerde	O
tot	O
woede	O
van	O
het	O
prinselijke	O
paar	O
.	O

En	O
dat	O
stapte	O
naar	O
de	O
rechter	O
om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
zoiets	O
nog	O
eens	O
gebeurt	O
.	O

De	O
foto's	O
werden	O
gemaakt	O
aan	O
het	O
eind	O
van	O
twee	O
jaar	O
opknapwerkzaamheden	O
,	O
waarbij	O
70	O
bouwvakkers	O
betrokken	O
waren	O
.	O

Een	O
van	O
hen	O
dus	O
maakte	O
de	O
foto's	O
en	O
zo	O
kwamen	O
ze	O
in	O
Privé	B-pro
.	O

Het	O
zijn	O
foto's	O
gemaakt	O
op	O
een	O
bouwplaats	O
.	O

Zegt	O
de	O
advocaat	O
van	O
het	O
weekblad	O
Prive	B-pro
.	O

En	O
daarom	O
mocht	O
Prive	B-pro
ze	O
gewoon	O
publiceren	O
.	O

Het	O
zijn	O
de	O
opnamen	O
van	O
een	O
woning	O
,	O
van	O
de	O
prive-verblijven	O
van	O
prins	O
Willem-Alexander	B-per
en	O
prinses	O
Maxima	B-per
,	O
openbaarmaking	O
was	O
een	O
ernstig	O
inbreuk	O
op	O
hun	O
privacy	O
en	O
is	O
daarom	O
strafbaar	O
,	O
zegt	O
de	O
advocaat	O
van	O
het	O
prinselijk	O
paar	O
.	O

Willem	B-per
Alexander	I-per
en	O
Maxima	B-per
willen	O
dat	O
rechter	O
uitspreekt	O
dat	O
Prive	B-pro
een	O
onrechtmatige	O
daad	O
beging	O
.	O

En	O
daarmee	O
herhaling	O
voorkomen	O
.	O

De	O
gewraakte	O
foto's	O
werden	O
in	O
het	O
voorjaar	O
gemaakt	O
.	O

Toen	O
zeventig	O
bouwvakkers	O
de	O
Eikenhorst	B-loc
onder	O
handen	O
namen	O
.	O

Bouwvakkers	O
maakten	O
foto's	O
van	O
de	O
oranje-klus	O
.	O

Uit	O
beroepstrotsen	O
voor	O
het	O
prive-album	O
,	O
zegt	O
de	O
advocaat	O
van	O
Prive	B-pro
.	O

Eentje	O
bood	O
zijn	O
collectie	O
aan	O
het	O
weekblad	O
aan	O
.	O

De	O
advocaat	O
zegt	O
dat	O
Prive	B-pro
zelfs	O
het	O
aanbod	O
van	O
een	O
van	O
de	O
mensen	O
kreeg	O
om	O
zelf	O
een	O
kijkje	O
te	O
komen	O
nemen	O
.	O

Willem-Alexander	B-per
en	O
Maxima	B-per
willen	O
weten	O
wie	O
het	O
interieur	O
van	O
hun	O
nieuwe	O
huis	O
fotografeerde	O
.	O

Prive	B-pro
weigert	O
de	O
identiteit	O
van	O
de	O
bron	O
te	O
onthullen	O
.	O

Prive	B-pro
bood	O
aan	O
om	O
al	O
het	O
materiaal	O
onder	O
toezicht	O
van	O
een	O
notaris	O
te	O
vernietigen	O
.	O

Maar	O
tot	O
die	O
schikking	O
kwam	O
het	O
niet	O
.	O

De	O
Oranjes	B-per
willen	O
een	O
uitspraak	O
van	O
de	O
rechter	O
.	O

Op	O
25	O
februari	O
komt	O
de	O
rechter	O
met	O
zijn	O
oordeel	O
.	O

En	O
dan	O
:	O
Nooit	O
meer	O
een	O
overval	O
op	O
een	O
Engelse	B-loc
posttrein	O
want	O
hij	O
verdwijnt	O
,	O
minder	O
dreiging	O
in	O
de	O
VS	B-loc
en	O
de	O
olievoorraden	O
van	O
Shell	B-org
zijn	O
veel	O
kleiner	O
dan	O
geschat	O
...	O

Dat	O
is	O
een	O
forse	O
tegenvaller	O
voor	O
het	O
bedrijf	O
.	O

Shell	B-org
maakte	O
vandaag	O
bekend	O
dat	O
de	O
reserves	O
waarschijnlijk	O
20	O
procent	O
kleiner	O
zijn	O
.	O

Dat	O
komt	O
overeen	O
met	O
bijna	O
4	O
miljard	O
vaten	O
olie	O
.	O

Het	O
bericht	O
veroorzaakte	O
een	O
schok-reaktie	O
onder	O
beleggers	O
.	O

Het	O
aandeel	O
Koninklijke	B-pro
Olie	I-pro
daalde	O
op	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
beurs	O
met	O
bijna	O
8	O
procent	O
,	O
waardoor	O
het	O
bedrijf	O
13	O
miljard	O
euro	O
minder	O
waard	O
werd	O
.	O

Shell	B-org
zegt	O
dat	O
de	O
tegenvaller	O
op	O
korte	O
termijn	O
geen	O
gevolgen	O
heeft	O
.	O

Maar	O
beleggers	O
zijn	O
bang	O
voor	O
slechtere	O
resultaten	O
in	O
de	O
toekomst	O
.	O

[	O
CA	O
2	O
]	O
]	O
Ietwat	O
minder	O
dreiging	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
.	O

De	O
alarmfase	O
is	O
van	O
''	O
Code	B-misc
Oranje	I-misc
"	O
naar	O
"	O
Code	B-misc
Geel	I-misc
"	O
teruggebracht	O
.	O

Code	B-misc
Oranje	I-misc
werd	O
vlak	O
voor	O
kerst	O
van	O
kracht	O
omdat	O
er	O
aanwijzigingen	O
waren	O
voor	O
aanslagen	O
.	O

Die	O
directe	O
dreiging	O
is	O
nu	O
verdwenen	O
.	O

Dat	O
betekent	O
niet	O
dat	O
alle	O
gevaar	O
geweken	O
is	O
.	O

Op	O
een	O
aantal	O
plaatsen	O
,	O
zoals	O
vliegvelden	O
,	O
blijven	O
de	O
veiligheidsmaatregelen	O
streng	O
.	O

Een	O
minuut	O
stilte	O
tegen	O
geweld	O
en	O
agressie	O
in	O
het	O
openbaar	O
vervoer	O
.	O

Rond	O
half	O
zes	O
hebben	O
veel	O
chauffeurs	O
in	O
het	O
stads-	O
en	O
streekvervoer	O
gehoor	O
gegeven	O
aan	O
de	O
oproep	O
om	O
hun	O
bus	O
of	O
tram	O
even	O
stil	O
te	O
zetten	O
.	O

Directe	O
aanleiding	O
is	O
de	O
steekpartij	O
afgelopen	O
week	O
in	O
Zaandam	B-loc
.	O

Een	O
chauffeur	O
van	O
vervoerder	O
Connexxion	B-org
werd	O
neergestoken	O
door	O
een	O
passagier	O
.	O

Maar	O
het	O
personeel	O
wilde	O
met	O
de	O
minuut	O
stilte	O
ook	O
de	O
aandacht	O
vestigen	O
op	O
alle	O
incidenten	O
die	O
het	O
nieuws	O
niet	O
halen	O
.	O

En	O
weer	O
gaat	O
er	O
een	O
stukje	O
historisch	O
Engeland	B-loc
verloren	O
:	O
De	O
Britse	B-loc
posttrein	O
rijdt	O
vanavond	O
voor	O
het	O
laatst	O
.	O

De	O
trein	O
reed	O
166	O
jaar	O
lang	O
naar	O
de	O
verste	O
uithoeken	O
van	O
het	O
land	O
om	O
post	O
op	O
te	O
halen	O
en	O
te	O
bezorgen	O
.	O

En	O
dat	O
gebeurde	O
nog	O
steeds	O
.	O

Tót	O
vandaag	O
dus	O
.	O

Want	O
voortaan	O
worden	O
vrachtwagens	O
en	O
vliegtuigen	O
ingezet	O
bij	O
de	O
postvervoer	O
.	O

Tante	O
Pos	B-per
bespaart	O
zo	O
dik	O
14	O
miljoen	O
euro	O
per	O
jaar	O
.	O

De	O
vakbonden	O
zijn	O
laaiend	O
over	O
het	O
stopzetten	O
van	O
de	O
posttrein	O
:	O
er	O
gaan	O
honderden	O
banen	O
verloren	O
.	O

En	O
er	O
is	O
een	O
heftige	O
discussie	O
ontstaan	O
over	O
het	O
verhogen	O
van	O
de	O
brommerleeftijd	O
...	O

Om	O
het	O
aantal	O
verkeersslachtoffers	O
omláág	O
te	O
krijgen	O
,	O
moet	O
de	O
brommerleeftijd	O
omhóóg	O
...	O
,	O
van	O
16	O
naar	O
17	O
jaar	O
.	O

Dat	O
scheelt	O
tientallen	O
doden	O
per	O
jaar	O
,	O
zo	O
heeft	O
minister	O
Peijs	B-per
van	O
Verkeer	B-misc
laten	O
uitrekenen	O
.	O

De	O
meeste	O
brommerongelukken	O
gebeuren	O
bij	O
jongeren	O
van	O
16	O
.	O

Scooters	O
,	O
brommers	O
en	O
snorfietsen	O
,	O
vaak	O
opgevoerd	O
SCHEUREN	O
ze	O
door	O
het	O
verkeer	O
en	O
dat	O
gaat	O
vaak	O
mis	O
.	O

De	O
beginnende	O
brommer-rijder	O
maakt	O
de	O
meeste	O
brokken	O
.	O

Vaak	O
met	O
fatale	O
afloop	O
.	O

In	O
2002	O
kwamen	O
106	O
bromfietsers	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Meestal	O
waren	O
ze	O
pas	O
16	O
of	O
17	O
jaar	O
oud	O
.	O

16	O
jarigen	O
schatten	O
verkeers-situaties	O
slecht	O
in	O
,	O
zegt	O
minister	O
Peijs	B-per
van	O
verkeer	O
.	O

Verhoging	O
van	O
de	O
brommer-leeftijd	O
naar	O
17	O
jaar	O
zou	O
veel	O
doden	O
schelen	O
.	O

Jongeren	O
op	O
het	O
platte	O
land	O
worden	O
de	O
dupe	O
van	O
het	O
plan	O
,	O
zegt	O
de	O
VVD	B-org
.	O

Zij	O
wonen	O
ver	O
weg	O
van	O
school	O
.	O

De	O
kamer	O
ziet	O
meer	O
in	O
een	O
RIJBEWIJS	O
voor	O
bromfietsers	O
.	O

Nu	O
is	O
alleen	O
een	O
theorie-certificaat	O
verplicht	O
.	O

De	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
hebben	O
vanavond	O
de	O
gevangen	O
genomen	O
Iraakse	B-loc
leider	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
officieel	O
de	O
status	O
van	O
krijgsgevangene	O
verleend	O
.	O

Het	O
Pentagon	B-loc
liet	O
weten	O
dat	O
de	O
voormalig	O
dictator	O
nu	O
alle	O
rechten	O
toekomen	O
die	O
hem	O
door	O
de	O
conventie	O
van	O
Geneve	B-loc
worden	O
gegarandeerd	O
.	O

In	O
Irak	B-loc
zelf	O
,	O
en	O
dan	O
met	O
name	O
ten	O
noorden	O
van	O
de	O
hoofdstad	O
Bagdad	B-loc
,	O
blijft	O
de	O
situatie	O
uitermate	O
onrustig	O
.	O

Zo	O
ontplofte	O
vanmiddag	O
in	O
de	O
stad	O
Ba-koe-ba	B-loc
een	O
bom	O
vlak	O
bij	O
een	O
moskee	O
.	O

Zeker	O
zes	O
mensen	O
zijn	O
gedood	O
en	O
39	O
raakten	O
gewond	O
.	O

Het	O
is	O
nog	O
onduidelijk	O
wie	O
achter	O
de	O
aanslag	O
zit	O
.	O

Volgens	O
ooggetuigen	O
werd	O
de	O
bom	O
op	O
straat	O
tot	O
ontplofffing	O
gebracht	O
,	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
de	O
moskeegangers	O
naar	O
buiten	O
kwamen	O
.	O

Ba-koe-ba	B-loc
ligt	O
65	O
kilometer	O
ten	O
noorden	O
van	O
de	O
hoofdstad	O
Bagdad	B-loc
en	O
wordt	O
voornamelijk	O
bevolkt	O
door	O
soennieten	O
.	O

In	O
dit	O
gebied	O
is	O
het	O
verzet	O
tegen	O
de	O
aanwezigheid	O
van	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
het	O
hevigst	O
.	O

Maar	O
sji-itische	O
en	O
soenitische	O
Irakezen	B-loc
strijden	O
ook	O
onderling	O
om	O
de	O
macht	O
,	O
sinds	O
de	O
val	O
van	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
.	O

Gisteravond	O
arresteerden	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
tientallen	O
Irakezen	B-loc
in	O
Tikrit	B-loc
.	O

Ze	O
worden	O
verdacht	O
van	O
gewelddadigheden	O
tegen	O
coalitietroepen	O
.	O

Ongeveer	O
driehonderd	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
deden	O
invallen	O
in	O
woningen	O
en	O
winkels	O
.	O

De	O
operatie	O
was	O
bedoeld	O
om	O
de	O
woonplaats	O
van	O
de	O
verdreven	O
president	O
Saddam	B-per
Hussein	I-per
te	O
zuiveren	O
van	O
verzet	O
.	O

De	O
kans	O
is	O
groot	O
dat	O
de	O
Nederlandse	B-loc
mariniers	O
in	O
Irak	B-loc
binnenkort	O
vaker	O
betrokken	O
raken	O
bij	O
gewapende	O
incidenten	O
als	O
gevolg	O
plunderingen	O
en	O
gewelddadigheden	O
.	O

Daarvoor	O
waarschuwde	O
staatssecretaris	O
Van	B-per
der	I-per
Knaap	I-per
tijdens	O
zijn	O
bezoek	O
aan	O
de	O
Nederlandse	B-loc
troepen	O
.	O

Het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
gaat	O
binnenkort	O
duizenden	O
manschappen	O
vervangen	O
,	O
waardoor	O
het	O
vooral	O
druk	O
wordt	O
op	O
de	O
verbindingswegen	O
die	O
onder	O
Nederlandse	B-loc
controle	O
staan	O
.	O

En	O
dat	O
betekent	O
extra	O
risico's	O
,	O
aluds	O
Van	B-per
der	I-per
Knaap	I-per
.	O

De	O
gevaren	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
beperken	O
zich	O
niet	O
tot	O
politiek	O
gemotiveerde	O
aanslagen	O
of	O
plunderingen	O
;	O
het	O
geweld	O
kan	O
ook	O
een	O
culturele	O
achtergrond	O
hebben	O
.	O

Zo	O
kan	O
de	O
familie	O
of	O
clan	O
van	O
de	O
Irakees	B-loc
die	O
door	O
een	O
Nederlandse	B-loc
marinier	O
is	O
doodgeschoten	O
,	O
wraak	O
gaan	O
nemen	O
als	O
Nederland	B-loc
weigert	O
"	O
bloedgeld	O
"	O
te	O
betalen	O
.	O

Het	O
gaat	O
hierbij	O
om	O
een	O
soort	O
afkoopsom	O
die	O
in	O
dit	O
soort	O
gevallen	O
door	O
de	O
familie	O
kan	O
worden	O
opgeëist	O
.	O

In	O
dit	O
geval	O
is	O
dat	O
zelfs	O
hoogstwaarschijnlijk	O
.	O

En	O
dus	O
kan	O
Nederland	B-loc
naar	O
alle	O
waarschijnlijkheid	O
een	O
financiële	O
claim	O
verwachten	O
.	O

Maar	O
of	O
er	O
ook	O
betaald	O
gaat	O
worden	O
is	O
niet	O
zeker	O
.	O

Volgens	O
staatssecretaris	O
Van	B-per
der	I-per
Knaap	I-per
,	O
inmiddels	O
terug	O
uit	O
Irak	B-loc
,	O
is	O
men	O
wel	O
op	O
zoek	O
naar	O
de	O
familie	O
van	O
het	O
slachtoffer	O
.	O

Vrijwel	O
dagelijks	O
zijn	O
er	O
aanslagen	O
op	O
buitenlandse	O
troepen	O
.	O

En	O
altijd	O
wordt	O
dan	O
geroepen	O
dat	O
aanhangers	O
van	O
Saddam	B-per
of	O
moslimfundamentalisten	O
hier	O
achter	O
zitten	O
.	O

Bloedgeld	O
als	O
preventiemiddel	O
tegen	O
nieuwe	O
aanslagen	O
.	O

Of	O
moeten	O
we	O
het	O
een	O
schadeloosstelling	O
noemen	O
,	O
dat	O
klinkt	O
in	O
westerse	O
oren	O
rechtvaardiger	O
.	O

Formeel	O
wacht	O
defensie	O
het	O
onderzoek	O
van	O
het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
nog	O
af	O
,	O
maar	O
de	O
staatssecretaris	O
laat	O
toch	O
een	O
beetje	O
doorschemeren	O
hoe	O
het	O
afloopt	O
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
bericht	O
over	O
een	O
ander	O
front	O
.	O

Het	O
Nederlandse	B-loc
ministerie	O
van	O
Defensie	B-misc
gaat	O
4	O
gevechtshelikopters	O
naar	O
Afghanistan	B-loc
sturen	O
.	O

De	O
Apaches	B-pro
zullen	O
de	O
NAVO-troepenmacht	B-misc
gaan	O
ondersteunen	O
.	O

'	O
Het	O
is	O
voor	O
de	O
mens	O
makkelijker	O
tot	O
Mars	B-loc
door	O
te	O
dringen	O
dan	O
tot	O
zichzelf	O
'	O
zei	O
de	O
Zwitserse	B-loc
psychiater	O
Jung	B-per
ruim	O
honderd	O
jaar	O
geleden	O
.	O

En	O
wie	O
weet	O
krijgt	O
hij	O
gelijk	O
:	O
Want	O
president	O
Bush	B-per
gaat	O
volgende	O
week	O
een	O
ambitieus	O
plan	O
presenteren	O
,	O
dat	O
het	O
uiteindelijk	O
mogelijk	O
moet	O
maken	O
om	O
Amerikanen	B-loc
naar	O
Mars	B-loc
te	O
sturen	O
.	O

Alleen	O
al	O
het	O
vooruitzicht	O
van	O
zo'n	O
superieure	O
prestatie	O
moet	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
burgers	O
weer	O
met	O
trots	O
en	O
vertrouwen	O
vervullen	O
.	O

En	O
president	O
Bush	B-per
hoopt	O
er	O
garen	O
bij	O
de	O
spinnen	O
.	O

Dit	O
jaar	O
er	O
presidentsverkiezingen	O
.	O

George	B-per
Bush	I-per
speelt	O
liever	O
geen	O
tweede	O
viool	O
.	O

Zijn	O
Amerika	B-loc
moet	O
in	O
de	O
hele	O
wereld	O
de	O
leider	O
zijn	O
,	O
En	O
als	O
het	O
aan	O
de	O
president	O
ligt	O
nu	O
dus	O
ook	O
weer	O
in	O
de	O
ruimte	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
astronaut	O
Wubbo	B-per
Ockels	I-per
is	O
blij	O
met	O
het	O
plan	O
van	O
Bush	B-per
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
ruimte-organisatie	O
Nasa	B-org
heeft	O
veel	O
tegenslagen	O
gehad	O
,	O
vorig	O
jaar	O
nog	O
met	O
het	O
ongeluk	O
van	O
het	O
ruimteveer	O
Columbia	B-pro
.	O

Een	O
duidelijk	O
beleidsdoel	O
ontbreekt	O
.	O

Ruimtevaart	O
is	O
een	O
beetje	O
uit	O
.	O

Dat	O
was	O
35	O
jaar	O
geleden	O
wel	O
anders	O
toen	O
de	O
wereld	O
ademloos	O
naar	O
de	O
eerste	O
maanlanding	O
keek	O
.	O

Bij	O
de	O
ruimte-expeditie	O
die	O
Bush	B-per
over	O
een	O
jaar	O
of	O
tien	O
wil	O
blijft	O
het	O
niet	O
bij	O
een	O
paar	O
dagen	O
sightseeing	O
op	O
de	O
maan	O
.	O

En	O
dat	O
vergaande	O
plan	O
kreeg	O
afgelopen	O
weekeinde	O
een	O
flinke	O
oppepper	O
toen	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
ruimtevoertuig	O
Rover	B-pro
een	O
succesvolle	O
landing	O
maakte	O
op	O
Mars	B-loc
en	O
haarscherpe	O
foto's	O
naar	O
de	O
aarde	O
stuurde	O
.	O

Maar	O
er	O
is	O
ook	O
kritiek	O
.	O

Is	O
bemande	O
ruimtevaart	O
niet	O
te	O
gevaarlijk	O
en	O
vooral	O
ook	O
te	O
duur	O
?	O

Bush	B-per
heeft	O
al	O
een	O
kolossaal	O
begrotingstekort	O
.	O

Het	O
ambitieuze	O
plan	O
van	O
de	O
president	O
komt	O
ook	O
op	O
het	O
moment	O
dat	O
hij	O
vooral	O
vanwege	O
zijn	O
Irakbeleid	B-misc
de	O
wereld	O
sterk	O
heeft	O
verdeeld	O
.	O

Misschien	O
hoopt	O
hij	O
al	O
het	O
geruzie	O
hier	O
op	O
aarde	O
juist	O
even	O
te	O
ontlopen	O
door	O
zijn	O
vergaande	O
reisplan	O
in	O
de	O
ruimte	O
.	O

Terug	O
op	O
aarde	O
voor	O
het	O
weer	O
...	O

Hoe	O
is	O
het	O
eigenlijk	O
in	O
de	O
wintersportgebieden	O
,	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
?	O

De	O
Gazet	B-pro
van	I-pro
Antwerpen	I-pro
heeft	O
zijn	O
editie	O
van	O
vandaag	O
helemaal	O
door	O
de	O
beroemdste	O
Belgische	B-loc
reporter	O
laten	O
illustreren	O
.	O

Door	O
Kuifje	B-per
dus	O
die	O
morgen	O
75	O
wordt	O
.	O

Zo	O
ziet	O
dat	O
er	O
uit	O
;	O
de	O
voorpagina	O
met	O
een	O
artikel	O
over	O
nieuwe	O
banen	O
in	O
de	O
Antwerpse	B-loc
haven	O
met	O
een	O
tekening	O
uit	O
'	O
De	B-pro
Zeven	I-pro
Kristallen	I-pro
bollen	I-pro
'	O
,	O
de	O
ruimteplannen	O
van	O
Bush	B-per
met	O
de	O
raket	O
uit	O
'	O
Mannen	B-pro
op	I-pro
de	I-pro
maan	I-pro
'	O
en	O
een	O
stuk	O
over	O
gebrek	O
aan	O
controle	O
op	O
gasinstallaties	O
met	O
een	O
prent	O
uit	O
'	O
De	B-pro
zaak	I-pro
Zonnebloem	I-pro
'	O
.	O

170	O
illustraties	O
in	O
totaal	O
.	O

Een	O
nummer	O
om	O
te	O
hebben	O
dus	O
,	O
maar	O
doet	O
u	O
geen	O
moeite	O
,	O
het	O
is	O
al	O
uitverkocht	O
.	O

Morgen	O
een	O
reportage	O
over	O
Kuifje	B-per
van	O
onze	O
man	O
in	O
zijn	O
geboorteland	O
.	O

Dit	O
was	O
het	O
acht-acht-uur-journaal	O
van	O
vrijdag	O
NEGEN	O
januari	O
.	O

De	O
volgende	O
journaals	O
zijn	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
NED3	B-org
en	O
om	O
TIEN-over-HALF	O
ELF	O
om	O
NED2	B-org
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

