Jaarwisseling	O
verloopt	O
zonder	O
ernstige	O
incidenten	O
Amsterdamse	B-loc
daklozen	O
krijgen	O
feestmaal	O
van	O
de	O
restjes	O
Aardbeving	O
leidt	O
tot	O
toenadering	O
tussen	O
Iran	B-loc
en	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc

Oud	O
en	O
nieuw	O
is	O
in	O
ons	O
land	O
zonder	O
grote	O
incidenten	O
verlopen	O
.	O

Wel	O
waren	O
er	O
enkele	O
vuurwerk-ongelukken	O
.	O

De	O
Mobiele	B-org
Eenheid	I-org
kwam	O
op	O
een	O
paar	O
plaatsen	O
in	O
actie	O
,	O
maar	O
er	O
was	O
geen	O
sprake	O
van	O
grootschalige	O
ongeregeldheden	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
wijk	O
Floradorp	B-loc
-	O
afgelopen	O
week	O
in	O
het	O
nieuws	O
door	O
rellen	O
-	O
heeft	O
de	O
massaal	O
aanwezige	O
politie	O
niet	O
ingegrepen	O
.	O

Nederland	B-loc
beleefde	O
al	O
met	O
al	O
een	O
betrekkelijk	O
rustige	O
en	O
feestelijke	O
jaarwisseling	O
.	O

Op	O
de	O
Dam	B-loc
in	O
Amsterdam	B-loc
kwamen	O
tienduizenden	O
mensen	O
samen	O
.	O

Het	O
moet	O
een	O
nieuwe	O
traditie	O
worden	O
:	O
Amsterdam	B-loc
ontbrak	O
tot	O
nu	O
toe	O
in	O
het	O
rijtje	O
hoofdsteden	O
waar	O
massaal	O
het	O
nieuwe	O
jaar	O
wordt	O
ingeluid	O
.	O

In	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
wijk	O
Floradorp	B-loc
werd	O
gevreesd	O
voor	O
ongeregeldheden	O
,	O
na	O
de	O
onrust	O
van	O
de	O
afgelopen	O
week	O
door	O
het	O
verbod	O
om	O
een	O
oudejaarsvuur	O
aan	O
te	O
steken	O
.	O

Vanaf	O
het	O
begin	O
van	O
de	O
avond	O
was	O
de	O
politie	O
in	O
de	O
hele	O
wijk	O
nadrukkelijk	O
aanwezig	O
.	O

Het	O
bleef	O
betrekkelijk	O
rustig	O
;	O
de	O
ME	B-org
trad	O
alleen	O
op	O
na	O
een	O
paar	O
kleine	O
incidenten	O
.	O

Op	O
andere	O
plaatsen	O
had	O
de	O
politie	O
meer	O
te	O
doen	O
.	O

Zoals	O
in	O
Haarlem	B-loc
,	O
waar	O
een	O
groep	O
jongeren	O
een	O
aantal	O
auto's	O
in	O
brand	O
had	O
gestoken	O
.	O

Er	O
werden	O
verschillende	O
arrestaties	O
verricht	O
.	O

In	O
Rotterdam	B-loc
moest	O
de	O
ME	B-org
eraan	O
te	O
pas	O
komen	O
om	O
een	O
groep	O
boze	O
feestgangers	O
tot	O
bedaren	O
te	O
brengen	O
.	O

Zij	O
hadden	O
een	O
kaartje	O
voor	O
een	O
feest	O
in	O
een	O
bioscoop	O
,	O
maar	O
konden	O
niet	O
meer	O
naar	O
binnen	O
.	O

Ook	O
dit	O
jaar	O
vielen	O
er	O
weer	O
slachtoffers	O
door	O
vuurwerk	O
.	O

In	O
Katwijk	B-loc
kwam	O
een	O
man	O
om	O
het	O
leven	O
en	O
raakte	O
een	O
ander	O
zwaargewond	O
.	O

Op	O
het	O
strand	O
van	O
Scheveningen	B-loc
ontstaken	O
feestvierders	O
een	O
groot	O
vreugdevuur	O
....	O
...	O
en	O
toen	O
het	O
weer	O
licht	O
was	O
,	O
gingen	O
op	O
dezelfde	O
plek	O
8-duizend	O
mensen	O
ondanks	O
de	O
vrieskou	O
de	O
zee	O
in	O
voor	O
de	O
traditionele	O
nieuwjaarsduik	O
.	O

In	O
Volendam	B-loc
is	O
1	O
januari	O
een	O
beladen	O
dag	O
.	O

In	O
de	O
nieuwjaarsnacht	O
van	O
2001	O
kwamen	O
14	O
jongeren	O
om	O
het	O
leven	O
bij	O
een	O
brand	O
in	O
café	O
de	B-org
Hemel	I-org
,	O
en	O
raakten	O
200	O
anderen	O
gewond	O
.	O

Sindsdien	O
begint	O
het	O
nieuwe	O
jaar	O
met	O
een	O
herdenking	O
.	O

700	O
mensen	O
herdachten	O
de	O
doden	O
en	O
gewonden	O
tijdens	O
een	O
kerkdienst	O
in	O
de	O
Mariakerk	B-loc
in	O
Volendam	B-loc
.	O

Daarna	O
las	O
een	O
van	O
de	O
slachtoffers	O
een	O
gedicht	O
voor	O
bij	O
het	O
monument	O
,	O
op	O
de	O
plek	O
waar	O
drie	O
jaar	O
geleden	O
de	O
brand	O
woedde	O
.	O

Burgemeester	O
van	B-per
Beek	I-per
legde	O
een	O
van	O
de	O
kransen	O
op	O
de	O
dijk	O
.	O

In	O
bijna	O
alle	O
hoofdsteden	O
in	O
de	O
wereld	O
is	O
de	O
jaarwisseling	O
zonder	O
ernstige	O
problemen	O
verlopen	O
.	O

De	O
veiligheidsmaatregelen	O
wegens	O
mogelijke	O
terreur-akties	O
waren	O
nog	O
verder	O
aangescherpt	O
na	O
Amerikaanse	B-loc
waarschuwingen	O
.	O

Maar	O
er	O
gebeurde	O
niets	O
,	O
het	O
was	O
gewoon	O
feest	O
.	O

Hét	O
nieuwjaarsfeest	O
voor	O
Turkse	B-loc
jongeren	O
uit	O
Nederland	B-loc
en	O
omliggende	O
landen	O
werd	O
afgelopen	O
nacht	O
gevierd	O
in	O
het	O
Rotterdamse	B-loc
uitgaanscentrum	O
Nighttown	B-org
.	O

Dat	O
was	O
uitverkocht	O
met	O
1600	O
bezoekers	O
.	O

Die	O
hadden	O
een	O
heerlijke	O
avond	O
met	O
deejee''s	O
,	O
veel	O
Turkpop	B-misc
en	O
opzwepende	O
volksmuziek	O
.	O

In	O
Turkije	B-loc
was	O
het	O
vanwege	O
het	O
tijdsverschil	O
al	O
een	O
uur	O
2004	O
,	O
maar	O
de	O
omhelzingen	O
waren	O
er	O
hier	O
in	O
Rotterdam	B-loc
niet	O
minder	O
warm	O
om	O
.	O

En	O
de	O
champagne	O
smaakte	O
Turkse	B-loc
jongeren	O
uit	O
Nederland	B-loc
,	O
België	B-loc
en	O
Duitsland	B-loc
uitstekend	O
.	O

Ali	B-per
Kabakyer	I-per
en	O
Oguz	B-per
Erure	I-per
organiseren	O
sinds	O
twee	O
jaar	O
maandelijks	O
Turkse	B-loc
feesten	O
.	O

Met	O
topdj's	O
,	O
veel	O
Turkpop	B-misc
en	O
ook	O
traditionele	O
volksmuziek	O
van	O
bijvoorbeeld	O
Grup	B-org
Esmeray	I-org
.	O

Toch	O
zijn	O
dit	O
vooral	O
feesten	O
voor	O
moderne	O
Turken	B-loc
.	O

Dat	O
blijkt	O
ook	O
wel	O
uit	O
het	O
toelatingsbeleid	O
aan	O
de	O
deur	O
.	O

En	O
het	O
populairst	O
bij	O
deze	O
Turkse	B-loc
jongeren	O
is	O
de	O
muziek	O
van	O
popidool	O
Tarkan	B-per
:	O

Maar	O
op	O
een	O
plek	O
tijdens	O
het	O
feest	O
is	O
de	O
sfeer	O
toch	O
wat	O
anders	O
en	O
dat	O
is	O
in	O
de	O
kelder	O
:	O

Maar	O
het	O
leukst	O
was	O
het	O
natuurlijk	O
boven	O
waar	O
de	O
Turkse	B-loc
nacht	O
veel	O
te	O
snel	O
voorbij	O
was	O
.	O

Dak	O
en	O
thuislozen	O
in	O
Amsterdam	B-loc
kregen	O
vandaag	O
een	O
nieuwjaarsdiner	O
aangeboden	O
,	O
verzorgd	O
door	O
vrijwilligers	O
.	O

De	O
maaltijd	O
bestaat	O
uit	O
restanten	O
van	O
de	O
kerstdis	O
en	O
oud	O
en	O
nieuw-maaltijden	O
.	O

Nieuwsjaarsdag	O
begon	O
voor	O
de	O
vrijwilligers	O
in	O
Amsterdam	B-loc
met	O
folders	O
rondbrengen	O
.	O

Daarin	O
de	O
vraag	O
het	O
overgebleven	O
eten	O
van	O
de	O
feestdagen	O
niet	O
weg	O
te	O
gooien	O
maar	O
het	O
aan	O
Paul	B-per
Willemse	I-per
te	O
geven	O
.	O

Restjes	O
genoeg	O
.	O

Tientallen	O
mensen	O
kwamen	O
wat	O
brengen	O
.	O

Buren	O
en	O
familie	O
helpen	O
met	O
de	O
bereiding	O
van	O
het	O
daklozendiner	O
.	O

Dan	O
gaat	O
het	O
richting	O
het	O
centrum	O
van	O
Amsterdam	B-loc
waar	O
de	O
daklozen	O
leven	O
.	O

De	O
warme	O
maaltijden	O
worden	O
ter	O
plekke	O
gemaakt	O
en	O
uitgedeeld	O
.	O

En	O
het	O
smaakte	O
goed	O
in	O
het	O
centraal	O
station	O
.	O

Door	O
het	O
koude	O
weer	O
hebben	O
de	O
dak-	O
en	O
thuislozen	O
het	O
moeilijk	O
en	O
ook	O
de	O
komende	O
dagen	O
blijft	O
het	O
vriezen	O
.	O

Opvangcentra	O
hebben	O
extra	O
bedden	O
neergezet	O
.	O

Maar	O
dat	O
is	O
volgens	O
de	O
daklozen	O
niet	O
genoeg	O
.	O

Op	O
Oudjaarsavond	B-misc
zijn	O
bij	O
een	O
aanslag	O
in	O
de	O
Iraakse	B-loc
hoofdstad	O
Baghdad	B-loc
zeker	O
acht	O
mensen	O
omgekomen	O
.	O

Een	O
autobom	O
explodeerde	O
vlakbij	O
een	O
restaurant	O
.	O

Dertig	O
gasten	O
en	O
personeels-leden	O
raakten	O
gewond	O
,	O
onder	O
wie	O
enkele	O
Amerikaanse	B-loc
journalisten	O
.	O

De	O
explosie	O
gebeurde	O
ruim	O
twee	O
uur	O
voor	O
de	O
jaarwisseling	O
.	O

In	O
het	O
restaurant	O
kwamen	O
vooral	O
rijke	O
Irakezen	B-loc
en	O
westerlingen	O
eten	O
.	O

Vanwege	O
de	O
jaarwisseling	O
was	O
het	O
erg	O
druk	O
.	O

De	O
bom	O
was	O
verstopt	O
in	O
een	O
geparkeerde	O
auto	O
en	O
verwoestte	O
behalve	O
het	O
restaurant	O
,	O
ook	O
enkele	O
andere	O
auto's	O
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
politie	O
en	O
Amerikaanse	B-loc
soldaten	O
patrouilleren	O
onafgebroken	O
omdat	O
rekening	O
wordt	O
gehouden	O
met	O
nog	O
meer	O
aanslagen	O
.	O

Ook	O
in	O
de	O
opstandige	O
Indonesische	B-loc
provincie	O
Atjeh	B-loc
was	O
een	O
aanslag	O
.	O

Bij	O
een	O
Nieuwjaarsconcert	B-misc
ontplofte	O
een	O
bom	O
naast	O
het	O
podium	O
.	O

Zeker	O
tien	O
mensen	O
kwamen	O
daarbij	O
om	O
het	O
leven	O
,	O
onder	O
wie	O
een	O
baby	O
.	O

Meer	O
dan	O
dertig	O
mensen	O
raakten	O
gewond	O
.	O

Het	O
Indonesische	B-loc
leger	O
zegt	O
dat	O
de	O
rebellenorganisatie	O
GAM	B-org
achter	O
de	O
aanslag	O
zit	O
.	O

Maar	O
een	O
woordvoerder	O
van	O
die	O
beweging	O
ontkent	O
dat	O
.	O

In	O
de	O
Indiase	B-loc
hoofdstad	O
New	B-loc
Delhi	I-loc
is	O
vanmiddag	O
voor	O
het	O
eerst	O
sinds	O
twee	O
jaar	O
een	O
commercieel	O
vliegtuig	O
uit	O
Pakistan	B-loc
geland	O
.	O

De	O
vlucht	O
is	O
het	O
resultaat	O
van	O
de	O
verbeterde	O
relatie	O
tussen	O
de	O
twee	O
landen	O
die	O
tot	O
voor	O
kort	O
aartsvijanden	O
waren	O
.	O

Het	O
toestel	O
vliegt	O
vandaag	O
ook	O
weer	O
terug	O
naar	O
Pakistan	B-loc
met	O
passagiers	O
uit	O
India	B-loc
aan	O
boord	O
.	O

Negen	O
januari	O
wordt	O
het	O
vliegverkeer	O
tussen	O
beide	O
landen	O
officieel	O
weer	O
hervat	O
.	O

Maar	O
er	O
zijn	O
onmiskenbaar	O
signalen	O
van	O
toenadering	O
tussen	O
"	O
de	O
grote	O
Satan	B-per
"	O
en	O
het	O
lid	O
van	O
de	O
as	O
van	O
het	O
Kwaad	B-misc
,	O
zoals	O
beide	O
landen	O
elkaar	O
bestempelen	O
.	O

Iran	B-loc
heeft	O
met	O
instemming	O
gereageerd	O
op	O
het	O
besluit	O
van	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
om	O
de	O
financiële	O
sancties	O
voor	O
drie	O
maanden	O
op	O
te	O
schorten	O
.	O

De	O
maatregel	O
maakt	O
het	O
bijvoorbeeld	O
mogelijk	O
om	O
vanuit	O
Amerika	B-loc
geld	O
voor	O
hulpverlening	O
over	O
te	O
maken	O
naar	O
Iran	B-loc
.	O

Sinds	O
de	O
Islamitische	B-misc
revolutie	O
van	O
1979	O
mogen	O
Amerikaanse	B-loc
instellingen	O
géén	O
financiële	O
banden	O
onderhouden	O
met	O
Iran	B-loc
.	O

De	O
Iraanse	B-loc
oud-president	O
Rafsandjani	B-per
bracht	O
vandaag	O
een	O
bezoek	O
aan	O
de	O
getroffen	O
stad	O
Bam	B-loc
.	O

Hij	O
noemde	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
hulp	O
een	O
positief	O
signaal	O
en	O
riep	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
op	O
een	O
eind	O
te	O
maken	O
aan	O
alle	O
sancties	O
.	O

Om	O
zo	O
de	O
weg	O
vrij	O
te	O
maken	O
voor	O
hervatting	O
van	O
de	O
diplomatieke	O
betrekkingen	O
.	O

Eerder	O
deze	O
week	O
heeft	O
ook	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
minister	O
Powell	B-per
al	O
gezinspeeld	O
op	O
verbetering	O
van	O
de	O
relatie	O
tussen	O
Iran	B-loc
en	O
Amerika	B-loc
.	O

In	O
het	O
rampgebied	O
is	O
de	O
verhouding	O
tussen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
en	O
de	O
Iraniërs	B-loc
prima	O
.	O

Een	O
Amerikaans	B-loc
team	O
van	O
80	O
hulpverleners	O
artsen	O
,	O
verpleegkundigen	O
en	O
technisch	O
personeel	O
heeft	O
vanmorgen	O
een	O
noodhospitaal	O
opgezet	O
in	O
Bam	B-loc
.	O

Ze	O
zijn	O
enthousiast	O
onthaald	O
door	O
de	O
bevolking	O
.	O

In	O
elk	O
geval	O
voor	O
even	O
zijn	O
de	O
politieke	O
spanningen	O
naar	O
de	O
achtergrond	O
gedrongen	O
.	O

Opmerkelijk	O
was	O
dat	O
in	O
Bam	B-loc
ook	O
vandaag	O
nog	O
drie	O
mensen	O
levend	O
onder	O
het	O
puin	O
vandaan	O
zijn	O
gehaald	O
,	O
zes	O
dagen	O
na	O
de	O
verwoestende	O
aardbeving	O
.	O

Reddingswerkers	O
van	O
de	O
Rode	B-org
Halve	I-org
Maan	I-org
vonden	O
deze	O
27-jarige	O
man	O
tussen	O
de	O
puinhopen	O
van	O
zijn	O
huis	O
.	O

Eerst	O
dachten	O
ze	O
dat	O
hij	O
dood	O
was	O
en	O
legden	O
hem	O
bij	O
vijf	O
anderen	O
die	O
nog	O
begraven	O
moesten	O
worden	O
.	O

Plotseling	O
zag	O
een	O
hulpverlener	O
dat	O
de	O
man	O
bewoog	O
en	O
iets	O
murmelde	O
.	O

Hij	O
bleek	O
lichamelijk	O
uitgeput	O
en	O
had	O
zijn	O
heup	O
gebroken	O
.	O

Verder	O
mankeerde	O
hij	O
weinig	O
.	O

Hij	O
is	O
overgebracht	O
naar	O
een	O
ziekenhuis	O
in	O
Teheran	B-loc
voor	O
verdere	O
behandeling	O
.	O

Ook	O
dit	O
acht-jarig	O
meisje	O
heeft	O
de	O
aardbevingsramp	O
overleefd	O
.	O

Taiwanese	B-loc
hulpverleners	O
vonden	O
haar	O
tussen	O
het	O
puin	O
.	O

Ze	O
heeft	O
wat	O
kleine	O
verwondingen	O
aan	O
haar	O
been	O
,	O
maar	O
mankeert	O
verder	O
niets	O
.	O

Ze	O
wordt	O
opgevangen	O
in	O
een	O
Frans	B-loc
veldhospitaal	O
.	O

Het	O
weer	O
:	O
gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
.	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

