Nederlandse	B-loc
militair	O
gesneuveld	O
in	O
Irak	B-loc
-	O
Premier	O
betuigt	O
deelneming	O
met	O
nabestaanden	O
-	O
Strijd	O
om	O
Najaf	B-loc
opnieuw	O
opgelaaid	O

Dames	O
en	O
Heren	O
.	O
Goedenavond	O
.	O

In	O
Irak	B-loc
is	O
een	O
Nederlandse	B-loc
militair	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
een	O
29-jarige	O
wachtmeester	O
van	O
de	O
Koninklijke	B-org
Marechaussee	I-org
.	O

De	O
militair	O
is	O
gisteravond	O
om	O
kwart	O
over	O
tien	O
bij	O
een	O
gewapende	O
aanval	O
van	O
vijandige	O
milities	O
gesneuveld	O
.	O

De	O
jeep	O
waarin	O
hij	O
reed	O
,	O
werd	O
onder	O
vuur	O
genomen	O
.	O

Zes	O
andere	O
militairen	O
raakten	O
gewond	O
,	O
van	O
wie	O
vijf	O
ernstig	O
.	O

Zij	O
zijn	O
buiten	O
levensgevaar	O
.	O

Dit	O
zijn	O
beelden	O
van	O
de	O
beschoten	O
en	O
uitgebrande	O
jeep	O
waar	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militair	O
in	O
zat	O
toen	O
hij	O
werd	O
getroffen	O
.	O

Bij	O
de	O
beschietingen	O
werden	O
ook	O
twee	O
van	O
de	O
aanvallers	O
gedood	O
.	O

De	O
militairen	O
hadden	O
net	O
de	O
Nederlandse	B-loc
compound	O
Ar	B-loc
Rumaythah	I-loc
verlaten	O
.	O

Volgens	O
het	O
ministerie	O
van	O
defensie	O
begon	O
de	O
beschieting	O
waarschijnlijk	O
met	O
een	O
aanval	O
op	O
de	O
jeep	O
,	O
die	O
ongepantserd	O
was	O
.	O

Volgens	O
ooggetuigen	O
zijn	O
de	O
Mehdi-milities	B-misc
van	O
de	O
sjie-ietische	O
imam	O
Al	B-per
Sadr	I-per
verantwoordelijk	O
voor	O
de	O
aanval	O
:	O

Een	O
Amerikaanse	B-loc
helicopter	O
met	O
een	O
Nederlands	B-loc
medisch	O
team	O
aan	O
boord	O
voerde	O
de	O
gewonden	O
af	O
.	O

Ze	O
werden	O
naar	O
een	O
veldhospitaal	O
gebracht	O
waar	O
ze	O
door	O
de	O
eigen	O
medische	O
staf	O
werden	O
behandeld	O
.	O

Kort	O
na	O
het	O
schietincident	O
is	O
de	O
basis	O
in	O
Ar	B-loc
Rumaythah	I-loc
zelf	O
beschoten	O
.	O

Niemand	O
raakte	O
gewond	O
.	O

Premier	O
Balkende	B-per
heeft	O
intens	O
medeleven	O
uitgesproken	O
met	O
de	O
familie	O
en	O
vrienden	O
van	O
de	O
gesneuvelde	O
militair	O
.	O

Hij	O
deed	O
dat	O
mede	O
namens	O
koningin	O
Beatrix	B-per
.	O

De	O
situatie	O
in	O
de	O
provincie	O
waar	O
de	O
Nederlanders	B-loc
zitten	O
wordt	O
steeds	O
gevaarlijker	O
.	O

Balkenende	B-per
hoopt	O
dat	O
de	O
Irakezen	B-loc
inzien	O
dat	O
het	O
geweld	O
moet	O
stoppen	O
.	O

De	O
aanval	O
op	O
de	O
Nederlanders	B-loc
is	O
dus	O
mogelijk	O
gepleegd	O
door	O
aanhangers	O
van	O
geestelijk	O
leider	O
Al	B-per
Sadr	I-per
.	O

Het	O
kabinet	O
denkt	O
dat	O
de	O
risico's	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
steeds	O
groter	O
zullen	O
worden	O
.	O

In	O
As	B-loc
Samawah	I-loc
werd	O
een	O
van	O
de	O
aanhangers	O
van	O
Al	B-per
Sadr	I-per
begraven	O
.	O

Mogelijk	O
was	O
hij	O
een	O
van	O
de	O
daders	O
.	O

De	O
begrafenis	O
liep	O
uit	O
op	O
een	O
demonstratie	O
,	O
waar	O
-	O
voor	O
het	O
eerst	O
leuzen	O
-	O
tegen	O
de	O
Nederlanders	B-loc
werden	O
geroepen	O
.	O

Op	O
een	O
van	O
de	O
spandoeken	O
staat	O
:	O
"	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
moeten	O
zich	O
niet	O
met	O
de	O
stad	O
bemoeien	O
"	O
.	O

De	O
Nederlanders	B-loc
worden	O
als	O
bezetters	O
gezien	O
.	O

Premier	O
Balkenende	B-per
vindt	O
dat	O
volstrekt	O
niet	O
passen	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
patrouilleerden	O
vandaag	O
in	O
As	B-loc
Samawah	I-loc
.	O

Dit	O
keer	O
in	O
zwaar	O
gepantserde	O
wagens	O
.	O

De	O
Nederlanders	B-loc
blijven	O
nog	O
tot	O
maart	O
2005	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

De	O
gebeurtenissen	O
van	O
gisteren	O
veranderen	O
daar	O
niets	O
aan	O
,	O
zegt	O
het	O
kabinet	O
.	O

Van	O
dag	O
tot	O
dag	O
wordt	O
bekeken	O
of	O
de	O
veiligheid	O
van	O
de	O
militairen	O
verbeterd	O
moet	O
worden	O
,	O
aldus	O
defensie	O
.	O

Alle	O
grote	O
politieke	O
partijen	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
vinden	O
dat	O
de	O
aanslag	O
géén	O
reden	O
is	O
om	O
de	O
missie	O
in	O
Irak	B-loc
af	O
te	O
breken	O
.	O

De	O
Christelijke	B-misc
miliatire	O
vakbond	O
ACOM	B-org
is	O
geschokt	O
door	O
het	O
incident	O
.	O

Maar	O
vraagt	O
zich	O
tegelijkertijd	O
af	O
,	O
of	O
het	O
wel	O
zo	O
verstandig	O
is	O
om	O
'	O
s-nachts	O
door	O
Irak	B-loc
te	O
rijden	O
in	O
ongepantserde	O
voertuigen	O
.	O

De	O
militairen	O
die	O
beschoten	O
zijn	O
maken	O
deel	O
uit	O
van	O
een	O
totale	O
Nederlandse	B-loc
troepenmacht	O
in	O
Irak	B-loc
van	O
zo'n	O
1300	O
man	O
.	O

Ze	O
zijn	O
sinds	O
2003	O
in	O
dat	O
land	O
en	O
vallen	O
onder	O
Brits	B-loc
commando	O
.	O

De	O
beschieting	O
vond	O
plaats	O
in	O
de	O
buurt	O
van	O
Ar	B-loc
Roe-may-ta	I-loc
.	O

Dat	O
ligt	O
iets	O
ten	O
noorden	O
van	O
As	B-loc
Samawah	I-loc
,	O
van	O
waaruit	O
de	O
Nederlandse	B-loc
troepen	O
de	O
provincie	O
Al-Muthanna	B-loc
controleren	O
.	O

Zo'n	O
80	O
kilometer	O
noordelijker	O
ligt	O
de	O
heilige	O
stad	O
Najaf	B-loc
,	O
waar	O
vandaag	O
opnieuw	O
zware	O
gevechten	O
uitbraken	O
.	O

Het	O
staakt-het-vuren	O
van	O
de	O
afgelopen	O
2	O
dagen	O
is	O
duidelijk	O
voorbij	O
,	O
nu	O
onderhandelingen	O
gisteren	O
zijn	O
mislukt	O
.	O

Militieleden	O
van	O
Al	B-per
Sadr	I-per
vuren	O
weer	O
granaten	O
in	O
de	O
richting	O
van	O
Amerikaanse	B-loc
en	O
Iraakse	B-loc
troepen	O
.	O

Amerikaanse	B-loc
pantservoertuigen	O
hebben	O
de	O
stad	O
omsingeld	O
.	O

Ooggetuigen	O
meldden	O
explosies	O
rond	O
de	O
Imam-Ali-moskee	B-loc
,	O
waar	O
de	O
radicale	O
moslimleider	O
Al	B-per
Sadr	I-per
zich	O
schuilhoudt	O
.	O

Zijn	O
aanhangers	O
maken	O
zich	O
op	O
voor	O
de	O
eindstrijd	O
;	O
hét	O
moment	O
waarop	O
de	O
Amerikanen	B-loc
de	O
moskee	O
zullen	O
aanvallen	O
.	O

Veel	O
bewoners	O
zijn	O
de	O
stad	O
al	O
ontvlucht	O
;	O
alleen	O
sympathisanten	O
van	O
de	O
opstandelingen	O
zijn	O
nog	O
op	O
straat	O
...	O
bijvoorbeeld	O
om	O
voor	O
hen	O
te	O
koken	O
.	O

De	O
crisis	O
in	O
Najaf	B-loc
werpt	O
ook	O
een	O
schaduw	O
over	O
de	O
Nationale	B-misc
Conferentie	I-misc
in	O
Bagdad	B-loc
,	O
waar	O
de	O
komende	O
dagen	O
een	O
parlement	O
wordt	O
samengesteld	O
.	O

Zo'n	O
100	O
deelnemers	O
verlieten	O
de	O
Conferentie	B-misc
.	O

Ze	O
zeiden	O
dat	O
er	O
niet	O
kan	O
worden	O
gepraat	O
over	O
democratie	O
,	O
zolang	O
de	O
Amerikanen	B-loc
Najaf	B-loc
bestoken	O
.	O

In	O
de	O
studio	O
zit	O
defensiespecialist	O
Ko	B-per
Colijn	I-per
.	O

Ko	B-per
,	O
de	O
Nederlandse	B-loc
basis	O
ligt	O
niet	O
ver	O
van	O
Najaf	B-loc
.	O

Krijgt	O
Nederland	B-loc
de	O
rekening	O
gepresenteerd	O
van	O
de	O
harde	O
strijd	O
tussen	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
en	O
de	O
milities	O
van	O
Al	B-per
Sadr	I-per
.	O
testcase	O
2	O
.	O

De	O
Nederlanders	B-loc
rijden	O
rond	O
in	O
ongepantserde	O
jeeps	O
,	O
zonder	O
helm	O
s	O
nachts	O
...	O
verantwoord	O
?	O

Balkenende	B-per
en	O
Kamp	B-per
:	O
steeds	O
meer	O
risico	O
....	O
Werkwijze	O
niet	O
aanpassen	O
?	O

Gedachte	O
daarachter	O
.	O

In	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
is	O
de	O
capitulatie	O
van	O
Japan	B-loc
herdacht	O
,	O
vandaag	O
,	O
59	O
jaar	O
geleden	O
.	O

Met	O
die	O
overgave	O
kwam	O
ook	O
een	O
einde	O
aan	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
in	O
het	O
toenmalige	O
Nederlands	B-loc
Indië	I-loc
.	O

Na	O
een	O
herdenking	O
vanochtend	O
in	O
het	O
congresgebouw	O
werd	O
die	O
vanmiddag	O
traditiegetrouw	O
voortgezet	O
bij	O
het	O
Indië-monument	B-misc
.	O

Actrice	O
Wieteke	B-per
van	I-per
Dort	I-per
,	O
geboren	O
in	O
Soerabaja	B-loc
,	O
droeg	O
er	O
enkele	O
gedichten	O
voor	O
.	O

Er	O
werd	O
teruggedacht	O
aan	O
hen	O
die	O
het	O
leven	O
lieten	O
.	O

En	O
er	O
werden	O
kransen	O
gelegd	O
.	O

Namens	O
de	O
Nederlandse	B-loc
regering	O
werd	O
dat	O
gedaan	O
door	O
premier	O
Balkenende	B-per
en	O
minister	O
Bot	B-per
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
.	O

In	O
het	O
mini-staatje	O
Liechtenstein	B-loc
heeft	O
Prins	B-misc
Hans-Adam	B-per
de	I-per
tweede	I-per
de	O
politieke	O
macht	O
overgedragen	O
aan	O
zijn	O
zoon	O
Prins	B-misc
Alois	B-per
.	O

De	O
oude	O
vorst	O
blijft	O
wel	O
aan	O
als	O
ceremonieel	O
staatshoofd	O
.	O

De	O
dynastie	O
waartoe	O
prins	O
Alois	B-per
behoort	O
regeert	O
Liechtenstein	B-loc
al	O
meer	O
dan	O
300	O
jaar	O
.	O

Vorig	O
jaar	O
kreeg	O
kreeg	O
de	O
Liechtensteinse	B-loc
vorst	O
,	O
na	O
een	O
constitutionele	O
hervorming	O
,	O
veel	O
meer	O
politieke	O
macht	O
over	O
de	O
34	O
duizend	O
inwoners	O
.	O

Een	O
zichtbaar	O
zwakke	O
Paus	B-misc
is	O
vandaag	O
in	O
Lourdes	B-loc
voorgegaan	O
in	O
een	O
openluchtmis	O
voor	O
zo'n	O
300.000	O
gelovigen	O
.	O

De	O
paus	O
zat	O
diep	O
in	O
elkaar	O
gezakt	O
en	O
op	O
een	O
bepaald	O
moment	O
mompelde	O
hij	O
in	O
het	O
Pools	B-pro
om	O
hulp	O
.	O

Hij	O
deed	O
een	O
oproep	O
tegen	O
abortus	O
en	O
euthansie	O
.	O

De	O
mis	O
was	O
het	O
hoogtepunt	O
van	O
het	O
twee-dagen	O
durende	O
bezoek	O
van	O
de	O
paus	O
aan	O
Lourdes	B-loc
.	O

Succes	O
op	O
de	O
Olympische	B-eve
Spelen	I-eve
In	O
Athene	B-loc
voor	O
Nederland	B-loc
.	O

Bij	O
het	O
zwemmen	O
waren	O
er	O
twee	O
medailles	O
:	O
de	O
estaffetploeg	O
op	O
de	O
4	O
x	O
100	O
meter	O
vrije	O
slag	O
pakte	O
onverwacht	O
de	O
zilveren	O
medaille	O
en	O
op	O
de	O
100	O
meter	O
vlinderslag	O
was	O
er	O
brons	O
voor	O
Inge	B-per
de	I-per
Bruijn	I-per
.	O

De	O
wegwedstrijd	O
bij	O
het	O
wielrennen	O
eindigde	O
dramatisch	O
voor	O
favoriet	O
Leontien	B-per
Zijlaard	I-per
-	I-per
van	I-per
Moorsel	I-per
.	O

Met	O
nog	O
twee	O
ronden	O
te	O
rijden	O
kwam	O
ze	O
ten	O
val	O
.	O

En	O
daarmee	O
was	O
voor	O
haar	O
de	O
wedstrijd	O
afgelopen	O
.	O

Door	O
kneuzingen	O
aan	O
arm	O
,	O
schouder	O
en	O
heup	O
is	O
het	O
onzeker	O
of	O
ze	O
woensdag	O
aan	O
de	O
tijdrit	O
mee	O
kan	O
doen	O
.	O

Het	O
weer	O
.	O

Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
.	O

Tot	O
zover	O
deze	O
uitzending	O
.	O

Het	O
volgend	O
journaal	O
is	O
om	O
negen	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Goedenavond	O
.	O

Ook	O
een	O
andere	O
Nederlander	B-loc
beleefde	O
dit	O
weekend	O
spannende	O
momenten	O
.	O

?	O

De	O
directeur	O
van	O
de	O
nieuwe	O
luchthaven	O
van	O
Athene	B-loc
,	O
Alfred	B-per
van	I-per
der	I-per
Meer	I-per
.	O

Het	O
hele	O
weekend	O
was	O
er	O
absolute	O
topdrukte	O
.	O

Meer	O
dan	O
honderd-duizendend	O
sporters	O
en	O
supporters	O
kwamen	O
aan	O
.	O

Maar	O
onder	O
Nederlandse	B-loc
leiding	O
heeft	O
Athene	B-loc
Airport	I-loc
z'n	O
vuurdoop	O
goed	O
doorstaan	O
!	O

tekst	O

tekst	O

