Wanhopig	O
Beslan	B-loc
telt	O
nu	O
al	O
4-honderd	O
doden	O
.	O

Zware	O
nederlaag	O
Schröder	B-per
bij	O
eerste	O
van	O
reeks	O
deelstaatverkiezingen	O
.	O

..	O
Landbouwministers	O
vergaderen	O
op	O
de	O
boerderij	O
.	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
Goeienavond	O
!	O

Verdriet	O
,	O
rouw	O
en	O
wanhoop	O
in	O
Beslan	B-loc
vandaag	O
.	O

In	O
de	O
Zuidrussische	B-loc
stad	O
zijn	O
de	O
eerste	O
slachtoffers	O
begraven	O
.	O

En	O
dringen	O
de	O
gruwelen	O
van	O
de	O
afgelopen	O
dagen	O
langzaam	O
door	O
tot	O
de	O
nabestaanden	O
.	O

En	O
er	O
is	O
de	O
wanhoop	O
,	O
bij	O
de	O
mensen	O
die	O
hun	O
geliefden	O
nog	O
steeds	O
niet	O
hebben	O
teruggevonden	O
.	O

Er	O
zijn	O
inmiddels	O
4-honderd	O
doden	O
geteld	O
.	O

Dat	O
aantal	O
zal	O
zeker	O
oplopen	O
,	O
want	O
er	O
worden	O
nog	O
2-honderd-60	O
mensen	O
vermist	O
.	O

gaat	O
er	O
politiek	O
nu	O
iets	O
veranderen	O
?	O

Dank	O
.	O

Heel	O
Rusland	B-loc
leeft	O
mee	O
met	O
de	O
mensen	O
in	O
Beslan	B-loc
,	O
maar	O
in	O
de	O
hele	O
wereld	O
overheerst	O
verbijstering	O
.	O

En	O
dat	O
wordt	O
op	O
vele	O
manieren	O
ge-uit	O
.	O

In	O
Italie	B-loc
bijvoorbeeld	O
,	O
riep	O
een	O
onderwijzeres	O
uit	O
Bologna	B-loc
per	O
sms	O
op	O
om	O
kaarsjes	O
voor	O
het	O
raam	O
te	O
zetten	O
.	O

De	O
oproep	O
'	O
Brand	O
een	O
kaars	O
voor	O
je	O
raam	O
voor	O
de	O
kinderen	O
van	O
Ossetië	B-loc
ging	O
pijlsnel	O
door	O
het	O
hele	O
land	O
en	O
werd	O
massaal	O
opgevolgd	O
.	O

De	O
gevolgen	O
van	O
de	O
orkaan	O
Frances	B-eve
lijken	O
tot	O
nu	O
toe	O
mee	O
te	O
vallen	O
.	O

Er	O
is	O
wel	O
veel	O
schade	O
,	O
maar	O
er	O
zijn	O
-	O
zover	O
bekend	O
-	O
nog	O
geen	O
slachtoffers	O
.	O

Frances	B-eve
is	O
wat	O
in	O
kracht	O
afgenomen	O
,	O
maar	O
raast	O
nog	O
altijd	O
met	O
snelheden	O
van	O
150	O
kilometer	O
per	O
uur	O
over	O
Florida	B-loc
.	O

Vier	O
miljoen	O
huishoudens	O
zitten	O
zonder	O
stroom	O
.	O

Langs	O
350	O
kilometer	O
kust	O
gelden	O
speciale	O
maatregelen	O
.	O

Het	O
is	O
de	O
tweede	O
zware	O
orkaan	O
in	O
3	O
weken	O
die	O
de	O
kust	O
van	O
Florida	B-loc
teistert	O
.	O

Deskundigen	O
verwachten	O
dat	O
de	O
orkaan	O
nog	O
tot	O
morgen	O
aan	O
zal	O
houden	O
en	O
ook	O
weer	O
in	O
kracht	O
toe	O
zal	O
nemen	O
.	O

Ruim	O
2-en-een-half	O
-	O
miljoen	O
mensen	O
zijn	O
ge-evacueerd	O
.	O

De	O
orkaan	O
trok	O
eerder	O
al	O
over	O
de	O
Bahama's	B-loc
.	O

Daar	O
kwamen	O
2	O
mensen	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

De	O
verkiezingen	O
in	O
de	O
Duitse	B-loc
deelstaat	O
Saarland	B-loc
zijn	O
rampzalig	O
verlopen	O
voor	O
de	O
SPD	B-org
,	O
de	O
partij	O
van	O
bondskanselier	O
Schröder	B-per
.	O

De	O
SPD	B-org
verloor	O
in	O
Saarland	B-loc
14	O
procent	O
ten	O
opzichte	O
van	O
de	O
vorige	O
verkiezingen	O
.	O

Dat	O
is	O
het	O
slechtste	O
resultaat	O
van	O
de	O
afgelopen	O
60	O
jaar	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
eerste	O
deelstaatverkiezing	O
in	O
een	O
reeks	O
van	O
4	O
deze	O
maand	O
.	O

In	O
Vught	B-loc
is	O
de	O
ontruiming	O
van	O
Kamp	B-loc
Vught	I-loc
herdacht	O
.	O

Deze	O
maand	O
is	O
dat	O
60	O
jaar	O
geleden	O
.	O

Honderden	O
belangstellenden	O
waren	O
bij	O
de	O
plechtigheid	O
.	O

Kamp	B-loc
Vught	I-loc
was	O
tijdens	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
het	O
enige	O
SS-concentratiekamp	B-misc
buiten	O
Duitsland	B-loc
.	O

Tijdens	O
de	O
herdenking	O
werd	O
stilgestaan	O
bij	O
de	O
laatste	O
executies	O
in	O
het	O
kamp	O
.	O

En	O
er	O
werd	O
een	O
krans	O
gelegd	O
,	O
door	O
Pieter	B-per
van	I-per
Vollenhoven	I-per
en	O
een	O
nabestaande	O
van	O
een	O
ge-executeerde	O
.	O

In	O
Kamp	B-loc
Vught	I-loc
zaten	O
31-duizend	O
mensen	O
opgesloten	O
.	O

Velen	O
werden	O
gedeporteerd	O
naar	O
vernietigingskampen	O
.	O

749	O
mensen	O
vonden	O
in	O
het	O
kamp	O
de	O
dood	O
,	O
329	O
van	O
hen	O
werden	O
ge-executeerd	O
.	O

Een	O
bijzondere	O
bijeenkomst	O
vanmiddag	O
in	O
de	O
Hoeksche	B-loc
Waard	I-loc
:	O
minister	O
Veerman	B-per
van	O
Landbouw	B-misc
ontving	O
al	O
zijn	O
Europese	B-loc
collega's	O
thuis	O
,	O
op	O
zijn	O
eigen	O
boerderij	O
.	O

De	O
ministers	O
bespreken	O
plannen	O
om	O
de	O
boeren	O
in	O
Europa	B-loc
te	O
helpen	O
door	O
een	O
grote	O
hoeveelheid	O
regels	O
te	O
schrappen	O
.	O

Een	O
zondag	O
op	O
het	O
platteland	O
...	O

tekst	O

Het	O
weer	O
:	O
Erwin	B-per
Kroll	I-per

Nederland	B-loc
kon	O
vandaag	O
nog	O
even	O
genieten	O
van	O
het	O
zon	O
,	O
zee	O
en	O
strand	O
.	O

Veel	O
mensen	O
grepen	O
het	O
mooie	O
weer	O
aan	O
om	O
nog	O
een	O
keer	O
naar	O
de	O
kust	O
te	O
trekken	O
,	O
zoals	O
hier	O
bij	O
Bloemendaal	B-loc
.	O

Om	O
een	O
lekkere	O
duik	O
in	O
de	O
zee	O
te	O
nemen	O
of	O
om	O
gewoon	O
nog	O
even	O
in	O
de	O
zon	O
te	O
liggen	O
.	O

Want	O
morgen	O
moet	O
er	O
weer	O
gewerkt	O
worden	O

Dit	O
was	O
het	O
ACHT	O
uur	O
Journaal	B-pro
voor	O
deze	O
zondag	O
5	O
september	O
.	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
om	O
TIEN	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
en	O
het	O
Late	B-pro
Journaal	I-pro
is	O
om	O
5	O
voor	O
half	O
12	O
op	O
Nederland	B-org
2	I-org
.	O

Ik	O
wens	O
u	O
een	O
prettige	O
avond	O
!	O

tekst	O

tekst	O

tekst	O

