Minister	O
ziet	O
affaire	O
Millecam	B-per
als	O
ernstige	O
waarschuwing	O

Hells	B-org
Angels	I-org
begraven	O
de	O
hunnen	O
met	O
veel	O
motorgeronk	O

België	B-loc
leeft	O
toe	O
naar	O
het	O
proces	O
tegen	O
Dutroux	B-per

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O
,	O

Na	O
de	O
onthullingen	O
over	O
de	O
lijdensweg	O
van	O
de	O
actrice	O
Sylvia	B-per
Millecam	I-per
,	O
heeft	O
minister	O
Hoogervorst	B-per
van	O
Volksgezondheid	B-misc
zich	O
uitgesproken	O
voor	O
aanscherping	O
van	O
de	O
wet	O
op	O
de	O
kwakzalverij	O
.	O

Hij	O
moet	O
weinig	O
hebben	O
van	O
alternatieve	O
geneeswijzen	O
,	O
zo	O
liet	O
hij	O
weten	O
.	O

Sylvia	B-per
Millecam	I-per
overleed	O
in	O
2001	O
aan	O
borstkanker	O
.	O

Ze	O
liet	O
zich	O
behandelen	O
door	O
een	O
aantal	O
alternatieve	O
genezers	O
,	O
onder	O
wie	O
het	O
medium	O
Jomanda	B-per
.	O

De	O
Inspectie	B-org
voor	I-org
de	I-org
Gezondheidszorg	I-org
stelde	O
een	O
onderzoek	O
in	O
en	O
besloot	O
op	O
basis	O
daarvan	O
aangifte	O
te	O
doen	O
bij	O
Justitie	B-misc
.	O

Minister	O
Hoogervorst	B-per
hoopt	O
dat	O
de	O
commotie	O
rond	O
de	O
dood	O
van	O
de	O
actrice	O
veel	O
mensen	O
de	O
ogen	O
heeft	O
geopend	O
.	O

Was	O
het	O
eigenlijk	O
zo'n	O
goed	O
idee	O
?	O

Sinds	O
1997	O
jaar	O
mag	O
iedereen	O
in	O
Nederland	B-loc
zichzelf	O
therapeut	O
noemen	O
.	O

En	O
nog	O
aan	O
de	O
slag	O
gaan	O
ook	O
.	O

De	O
dood	O
van	O
Sylvia	B-per
Millecam	I-per
heeft	O
drie	O
jaar	O
na	O
dato	O
de	O
discussie	O
hierover	O
opnieuw	O
aangewakkerd	O
.	O

Sylvia	B-per
Millecam	I-per
ging	O
extreem	O
ver	O
.	O

Zij	O
wilde	O
niks	O
weten	O
van	O
chemotherapie	O
en	O
zocht	O
haar	O
heil	O
voor	O
een	O
groot	O
deel	O
in	O
het	O
alternatieve	O
circuit	O
.	O

De	O
beroepsvereniging	O
van	O
natuurkundig	O
therapeuten	O
wil	O
niets	O
liever	O
dan	O
dat	O
de	O
regels	O
worden	O
aangescherpt	O
.	O

Want	O
nu	O
moeten	O
de	O
goeden	O
steeds	O
onder	O
de	O
kwaden	O
lijden	O
.	O

De	O
mensen	O
met	O
kanker	O
die	O
zich	O
afwenden	O
van	O
de	O
reguliere	O
geneeskunst	O
zijn	O
overigens	O
ver	O
in	O
de	O
minderheid	O
.	O

Bij	O
het	O
Antonie	B-org
van	I-org
Leuuwenziekenhuis	I-org
in	O
Amsterdam	B-loc
kiest	O
een	O
op	O
de	O
duizend	O
kankerpatiënten	O
dezelfde	O
weg	O
als	O
Sylvia	B-per
Millecam	I-per
.	O

De	O
familie	O
van	O
Sylvia	B-per
Millecam	I-per
heeft	O
het	O
vandaag	O
ópgenomen	O
voor	O
Jomanda	B-per
.	O

Volgens	O
Sylvia's	B-misc
moeder	O
is	O
er	O
geen	O
sprake	O
van	O
dat	O
Jomanda	B-per
haar	O
dochter	O
heeft	O
misleid	O
of	O
beïnvloed	O
.	O

De	O
Inspectie	B-org
voor	I-org
de	I-org
Volksgezondheid	I-org
heeft	O
vandaag	O
in	O
deze	O
zaak	O
tegen	O
6	O
mensen	O
aangifte	O
gedaan	O
bij	O
het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
twee	O
artsen	O
en	O
vier	O
alternatieve	O
behandelaars	O
.	O

De	O
zaak	O
van	O
de	O
twee	O
artsen	O
en	O
een	O
derde	O
arts	O
wordt	O
ook	O
nog	O
voorgelegd	O
aan	O
het	O
medisch	O
tuchtcollege	O
.	O

Er	O
is	O
ongewoon	O
veel	O
media-aandacht	O
voor	O
de	O
top	O
van	O
de	O
drie	O
Europese	B-loc
grootmachten	O
,	O
Duitsland	B-loc
,	O
Frankrijk	B-loc
en	O
Groot-Brittannië	B-loc
,	O
in	O
Berlijn	B-loc
.	O

De	O
drie	O
hebben	O
dan	O
ook	O
te	O
kennen	O
gegeven	O
dat	O
ze	O
zaken	O
willen	O
doen	O
,	O
wat	O
andere	O
Europese	B-loc
landen	O
weer	O
met	O
achterdocht	O
vervult	O
.	O

Ze	O
vrezen	O
dat	O
de	O
drie	O
in	O
feite	O
de	O
dienst	O
willen	O
uitmaken	O
,	O
ook	O
al	O
ontkennen	O
de	O
betrokkenen	O
met	O
klem	O
dat	O
ze	O
erop	O
uit	O
zijn	O
om	O
de	O
macht	O
in	O
Europa	B-loc
te	O
grijpen	O
.	O

In	O
Berlijn	B-loc
is	O
correspondent	O
Margriet	B-per
Brandsma	I-per
.	O

Deze	O
top	O
trekt	O
heel	O
veel	O
aandacht	O
.	O

Is	O
dit	O
nu	O
het	O
trio	O
dat	O
als	O
de	O
nieuwe	O
,	O
misschien	O
moet	O
je	O
wel	O
zeggen	O
"	O
opgevoerde	O
"	O
motor	O
van	O
Europa	B-loc
gaat	O
fungeren	O
...	O
?	O

Er	O
is	O
de	O
laatste	O
dagen	O
nogal	O
wat	O
gekrakeel	O
geweest	O
.	O

Berlusconi	B-per
protesteerde	O
luidkeels	O
.	O

Kun	O
je	O
nu	O
zeggen	O
dat	O
die	O
drie	O
tegenover	O
de	O
rest	O
van	O
Europa	B-loc
staan	O
?	O

Dank	O
je	O
wel	O
Margriet	B-per
Brandsma	I-per
in	O
Berlijn	B-loc
...	O
?	O

Howard	B-per
Dean	I-per
is	O
uit	O
de	O
race	O
om	O
de	O
presidentskandidatuur	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
Democratische	B-misc
partij	O
gestapt	O
.	O

Hij	O
eindigde	O
de	O
afgelopen	O
nacht	O
in	O
de	O
voorverkiezing	O
van	O
Wisconsin	B-loc
opnieuw	O
ver	O
achter	O
zijn	O
rivalen	O
John	B-per
Kerry	I-per
en	O
John	B-per
Edwards	I-per
.	O

Dean	B-per
gaat	O
geen	O
andere	O
kandidaat	O
steunen	O
.	O

Hij	O
ging	O
de	O
campagne	O
in	O
als	O
grootste	O
kanshebber	O
,	O
maar	O
won	O
uiteindelijk	O
in	O
geen	O
enkele	O
staat	O
.	O

Er	O
waren	O
in	O
Sittard	B-loc
veel	O
meer	O
nieuwsgierigen	O
dan	O
Hells	B-org
Angels	I-org
voor	O
de	O
begrafenis	O
van	O
twee	O
van	O
de	O
drie	O
vermoorde	O
Nomads	B-org
.	O

Maar	O
er	O
stonden	O
toch	O
zeker	O
500	O
Hells	B-org
Angels	I-org
rond	O
de	O
lijk-kisten	O
.	O

En	O
ze	O
scandeerden	O
'	O
Affa	B-misc
'	O
,	O
de	O
afkorting	O
voor	O
"	O
Angels	B-misc
Forever	I-misc
,	I-misc
Forever	I-misc
Angels	I-misc
"	O
.	O

En	O
'	O
niemand	O
krijgt	O
ons	O
klein	O
...	O
'	O
,	O
zei	O
één	O
van	O
hen	O
in	O
een	O
toespraak	O
.	O

De	O
Hells	B-org
Angels	I-org
herdachten	O
de	O
3	O
mannen	O
die	O
vorige	O
week	O
zaterdag	O
dood	O
werden	O
aangetroffen	O
bij	O
Echt	B-loc
.	O

Het	O
derde	O
slachtoffer	O
wordt	O
morgen	O
begraven	O
in	O
Geldrop	B-loc
.	O

Al	O
uren	O
voor	O
de	O
plechtigheid	O
verzamelden	O
Angels	B-org
uit	O
onder	O
meer	O
Nederland	B-loc
,	O
Canada	B-loc
,	O
Duitsland	B-loc
,	O
Spanje	B-loc
en	O
Denemarken	B-loc
zich	O
in	O
Oirsbeek	B-loc
op	O
het	O
clubterrein	O
van	O
de	O
Nomads	B-org
,	O
de	O
groep	O
waartoe	O
de	O
doden	O
behoorden	O
.	O

Enkele	O
andere	O
leden	O
inspecteerden	O
intussen	O
begraafplaats	O
Laarhof	B-loc
in	O
Sittard	B-loc
waar	O
twee	O
van	O
de	O
drie	O
vermoorde	O
kameraden	O
bijgezet	O
zouden	O
worden	O
in	O
het	O
graf	O
dat	O
de	O
Nomads	B-org
een	O
paar	O
jaar	O
geleden	O
hebben	O
gekocht	O
.	O

Inmiddels	O
verzamelden	O
zich	O
langs	O
de	O
route	O
van	O
de	O
rouwstoet	O
en	O
bij	O
het	O
kerkhof	O
duizenden	O
belangstellende	O
buitenstaanders	O
.	O

Rond	O
twee	O
uur	O
zette	O
de	O
rouwstoet	O
zich	O
in	O
beweging	O
.	O

De	O
lijkwagens	O
werden	O
gevolgd	O
door	O
honderden	O
motoren	O
en	O
tientallen	O
limousines	O
en	O
personenwagens	O
.	O

De	O
politie	O
hield	O
zich	O
bijna	O
helemaal	O
afzijdig	O
en	O
liet	O
de	O
regie	O
over	O
aan	O
de	O
Angels	B-org
.	O

Ook	O
op	O
de	O
begraafplaats	O
golden	O
de	O
regels	O
en	O
rituelen	O
van	O
de	O
club	O
.	O

Hoewel	O
de	O
pers	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
de	O
dag	O
op	O
afstand	O
werd	O
gehouden	O
waren	O
de	O
camera's	O
wel	O
welkom	O
bij	O
begin	O
van	O
de	O
plechtigheden	O
rond	O
de	O
laatste	O
rustplaats	O
.	O

Eén	O
van	O
de	O
Angels	B-org
sprak	O
de	O
rouwenden	O
toe	O
en	O
vroeg	O
hen	O
om	O
de	O
clubkreet	O
Affa	B-misc
:	O
Het	O
is	O
overigens	O
nog	O
steeds	O
onduidelijk	O
wie	O
er	O
achter	O
de	O
moorden	O
zit	O
en	O
waarom	O
ze	O
gepleegd	O
zijn	O
.	O

De	O
politie	O
wil	O
de	O
laatste	O
dagen	O
geen	O
enkele	O
mededeling	O
meer	O
doen	O
over	O
de	O
voortgang	O
van	O
het	O
onderzoek	O
.	O

En	O
dan	O
nu	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
....	O

De	O
regionale	O
omroepen	O
RTV	B-org
Rijnmond	I-org
en	O
RTV	B-org
West	I-org
zijn	O
gered	O
.	O

Provinciale	B-org
Staten	I-org
van	O
Zuid-Holland	B-loc
gingen	O
vanmiddag	O
akkoord	O
met	O
een	O
pakket	O
leningen	O
en	O
bijdragen	O
van	O
in	O
totaal	O
7	O
miljoen	O
euro	O
.	O

De	O
provincie	O
wil	O
dat	O
de	O
twee	O
omroepen	O
meer	O
samenwerken	O
en	O
sluit	O
een	O
fusie	O
in	O
de	O
toekomst	O
niet	O
uit	O
.	O

Beide	O
zenders	O
kwamen	O
door	O
mis-management	O
in	O
de	O
problemen	O
en	O
dreigden	O
failliet	O
te	O
gaan	O
.	O

Omroepen	O
die	O
zich	O
niet	O
houden	O
aan	O
afspraken	O
over	O
het	O
uitzenden	O
van	O
sex	O
en	O
geweld	O
op	O
TV	B-misc
moeten	O
harder	O
worden	O
aangepakt	O
.	O

Dat	O
vindt	O
staatssecretaris	O
Medy	B-per
Van	I-per
der	I-per
Laan	I-per
van	O
Media-zaken	B-misc
.	O

De	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
is	O
het	O
op	O
dit	O
punt	O
eens	O
met	O
de	O
staatssecretaris	O
.	O

De	O
Kamer	B-org
en	O
ouder-organisaties	O
hebben	O
kritiek	O
op	O
het	O
functioneren	O
van	O
de	O
Kijkwijzer	B-org
.	O

De	O
proef	O
met	O
gratis	O
openbaar	O
vervoer	O
tussen	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
en	O
de	O
regio	O
Leiden	B-loc
is	O
volgens	O
de	O
eerste	O
cijfers	O
een	O
succes	O
.	O

Het	O
aantal	O
reizigers	O
is	O
sinds	O
1	O
januari	O
meer	O
dan	O
verdubbeld	O
:	O
van	O
1200	O
naar	O
2500	O
per	O
dag	O
.	O

De	O
proef	O
duurt	O
tot	O
eind	O
december	O
en	O
is	O
bedoeld	O
om	O
te	O
onderzoeken	O
of	O
gratis	O
openbaar	O
vervoer	O
filevorming	O
in	O
de	O
Randstad	B-loc
kan	O
verminderen	O
.	O

De	O
Nederlandse	B-org
Mededingingsautoriteit	I-org
heeft	O
een	O
inval	O
gedaan	O
bij	O
de	O
concert-organisator	O
Mojo	B-org
in	O
Delft	B-loc
.	O

De	O
NMA	B-org
onderzoekt	O
berichten	O
in	O
de	O
media	O
,	O
en	O
klachten	O
uit	O
de	O
muziekbranche	O
,	O
die	O
erop	O
wijzen	O
dat	O
het	O
bureau	O
z'n	O
monopolie-positie	O
zou	O
misbruiken	O
.	O

Mojo	B-org
organiseert	O
95	O
procent	O
van	O
de	O
internationale	O
pop-	O
en	O
jazzconcerten	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Ook	O
is	O
het	O
de	O
grootste	O
festival-organisator	O
.	O

Mojo	B-org
Concerts	I-org
zegt	O
niets	O
te	O
verbergen	O
te	O
hebben	O
.	O

Bij	O
zelfmoordaanslagen	O
op	O
een	O
Poolse	B-loc
basis	O
in	O
Irak	B-loc
zijn	O
11	O
Iraki's	B-misc
omgekomen	O
.	O

Er	O
zijn	O
ruim	O
100	O
gewonden	O
.	O

TWEE	O
zelfmoordenaars	O
reden	O
met	O
hun	O
bomauto's	O
in	O
op	O
de	O
bewaking	O
van	O
kamp	O
Charlie	B-per
,	O
vlakbij	O
Hilla	B-loc
.	O

Door	O
de	O
explosies	O
werden	O
huizen	O
buiten	O
de	O
basis	O
zwaar	O
beschadigd	O
.	O

Het	O
was	O
de	O
eerste	O
keer	O
dat	O
er	O
een	O
aanslag	O
werd	O
gepleegd	O
op	O
een	O
Poolse	B-loc
basis	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

In	O
zijn	O
geboorteplaats	O
CeseNAtico	B-loc
is	O
de	O
zaterdag	O
overleden	O
wielrenner	O
Marco	B-per
Pantani	I-per
begraven	O
.	O

Uit	O
het	O
hele	O
land	O
waren	O
zijn	O
fans	O
toegestroomd	O
.	O

Op	O
de	O
kist	O
lagen	O
twee	O
van	O
zijn	O
belangrijkste	O
trofeeën	O
,	O
de	O
gele	O
trui	O
van	O
de	O
Tour	B-eve
de	I-eve
France	I-eve
in	O
1998	O
en	O
de	O
rose	O
trui	O
van	O
de	O
Giro	B-eve
d'Italia	I-eve
van	O
datzelfde	O
jaar	O
.	O

Inmiddels	O
is	O
uit	O
onderzoek	O
gebleken	O
dat	O
Pantani	B-per
verslaafd	O
was	O
aan	O
cocaïne	O
.	O

Op	O
de	O
hotel-kamer	O
waar	O
hij	O
zaterdag	O
is	O
gevonden	O
,	O
zijn	O
sporen	O
van	O
de	O
drug	O
gevonden	O
.	O

Volgens	O
de	O
Italiaanse	B-loc
media	O
is	O
Pantani	B-per
dan	O
ook	O
waarschijnlijk	O
overleden	O
aan	O
een	O
combinatie	O
van	O
anti-depressiva	O
en	O
cocaïne	O
.	O

Zekerheid	O
is	O
er	O
pas	O
over	O
twee	O
weken	O
als	O
de	O
uitslag	O
van	O
het	O
medisch	O
onderzoek	O
bekend	O
wordt	O
.	O

Zeker	O
183	O
mensen	O
zijn	O
om	O
het	O
leven	O
gekomen	O
bij	O
een	O
treinramp	O
in	O
Iran	B-loc
.	O

Er	O
is	O
grote	O
onduidelijkheid	O
over	O
het	O
aantal	O
gewonden	O
:	O
de	O
cijfers	O
variëren	O
van	O
260	O
tot	O
meer	O
dan	O
400	O
,	O
en	O
ook	O
het	O
dodental	O
zal	O
waarschijnlijk	O
nog	O
oplopen	O
.	O

Een	O
aantal	O
ontspoorde	O
wagons	O
van	O
een	O
op	O
hol	O
geslagen	O
goederentrein	O
-	O
vol	O
benzine	O
en	O
zwavel	O
-	O
ontplofte	O
,	O
terwijl	O
reddingswerkers	O
aan	O
het	O
blussen	O
waren	O
.	O

De	O
ramp	O
gebeurde	O
bij	O
Ney-shabour	B-loc
,	O
in	O
het	O
noordoosten	O
van	O
Iran	B-loc
.	O

Zo'n	O
650	O
kilometer	O
ten	O
oosten	O
van	O
de	O
hoofdstad	O
Teheran	B-loc
.	O

De	O
trein	O
,	O
met	O
51	O
wagons	O
,	O
stond	O
te	O
wachten	O
op	O
het	O
station	O
van	O
Neyshabur	B-loc
,	O
toen	O
'	O
ie	O
onverwachts	O
in	O
beweging	O
kwam	O
.	O

Vermoedelijk	O
door	O
aardschokken	O
.	O

De	O
trein	O
kreeg	O
steeds	O
meer	O
vaart	O
en	O
ontspoorde	O
bij	O
een	O
volgend	O
station	O
.	O

Enkele	O
wagons	O
,	O
volgeladen	O
met	O
zwavel	O
,	O
benzine	O
en	O
andere	O
chemische	O
stoffen	O
,	O
vlogen	O
in	O
brand	O
.	O

Terwijl	O
brandweerlieden	O
aan	O
het	O
blussen	O
waren	O
,	O
volgde	O
een	O
grote	O
explosie	O
.	O

Volgens	O
het	O
Iraanse	B-loc
persbureau	O
IRNA	B-org
was	O
de	O
klap	O
75	O
kilometer	O
verderop	O
te	O
horen	O
.	O

Onder	O
de	O
doden	O
zijn	O
ook	O
veel	O
reddingswerkers	O
.	O

Ook	O
de	O
burgemeester	O
en	O
de	O
brandweercommandant	O
uit	O
Naysha-bour	B-loc
zouden	O
tot	O
de	O
slachtoffers	O
behoren	O
.	O

Volgens	O
hulpverleners	O
zijn	O
vijf	O
dorpen	O
langs	O
het	O
spoor	O
geheel	O
of	O
gedeeltelijk	O
verwoest	O
.	O

Brandweerlieden	O
proberen	O
het	O
vuur	O
te	O
doven	O
:	O
Dat	O
is	O
overigens	O
niet	O
zonder	O
risico	O
,	O
want	O
het	O
kan	O
nog	O
steeds	O
overslaan	O
naar	O
andere	O
wagons	O
.	O

De	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
hebben	O
onmiddelijk	O
hulp	O
aangeboden	O
aan	O
Iran	B-loc
.	O

De	O
kiem	O
van	O
de	O
omvangrijke	O
boekhoudfraude	O
bij	O
Ahold	B-org
werd	O
al	O
halverwege	O
de	O
jaren	O
negentig	O
gelegd	O
.	O

Toen	O
liet	O
Ahold-topman	B-misc
Cees	B-per
van	I-per
der	I-per
Hoeven	I-per
,	O
verblind	O
door	O
de	O
stijgende	O
beurskoersen	O
,	O
de	O
interne	O
controle	O
in	O
het	O
bedrijf	O
bewust	O
verslappen	O
.	O

Dat	O
blijkt	O
uit	O
de	O
tweede	O
reconstructie	O
die	O
deze	O
week	O
verschijnt	O
over	O
het	O
Ahold-schandaal	B-misc
.	O

Journalist	O
Jeroen	B-per
Smit	I-per
sprak	O
met	O
vrijwel	O
alle	O
betrokkenen	O
.	O

Zijn	O
boek	O
,	O
met	O
de	O
titel	O
"	O
Het	B-pro
drama	I-pro
Ahold	I-pro
"	O
komt	O
vrijdag	O
uit	O
.	O

Hij	O
was	O
niet	O
naïef	O
,	O
de	O
topman	O
van	O
Ahold	B-org
,	O
maar	O
wel	O
een	O
rasoptimist	O
.	O

Met	O
een	O
ongezond	O
geloof	O
in	O
zijn	O
eigen	O
succes	O
,	O
in	O
de	O
groeimogelijkheden	O
van	O
Ahold	B-org
én	O
in	O
de	O
"	O
vrienden	O
"	O
die	O
hij	O
in	O
de	O
loop	O
der	O
jaren	O
in	O
het	O
concern	O
om	O
zich	O
heen	O
wist	O
te	O
verzamelen	O
.	O

Het	O
boek	O
beschrijft	O
nauwkeurig	O
hoe	O
Cees	B-per
van	I-per
der	I-per
Hoeven	I-per
vanaf	O
1993	O
vrijwel	O
ongestoord	O
aan	O
zijn	O
imperium	O
kon	O
bouwen	O
.	O

Hoe	O
iedereen	O
,	O
binnen	O
én	O
buiten	O
het	O
bedrijf	O
,	O
stond	O
te	O
applaudiseren	O
als	O
hij	O
weer	O
zijn	O
doelstelling	O
15	O
procent	O
groei	O
met	O
glans	O
had	O
gehaald	O
.	O

En	O
hoe	O
hij	O
omging	O
met	O
slecht	O
nieuws	O
,	O
bijvoorbeeld	O
over	O
fraude	O
bij	O
US	B-org
Foodservice	I-org
onder	O
leiding	O
van	O
Jim	B-per
Miller	I-per
.	O

De	O
fraude	O
bij	O
US	B-org
Foodservice	I-org
en	O
de	O
Argentijnse	B-loc
dochter	O
Disco	B-org
,	O
en	O
het	O
gesjoemel	O
met	O
de	O
omzetten	O
van	O
drie	O
andere	O
dochterondernemingen	O
,	O
konden	O
gebeuren	O
omdat	O
alle	O
interne	O
conrolemogelijkheden	O
in	O
de	O
loop	O
der	O
jaren	O
systematisch	O
verwaarloosd	O
waren	O
.	O

De	O
auteur	O
is	O
desondanks	O
mild	O
in	O
zijn	O
eindoordeel	O
over	O
Van	B-per
der	I-per
Hoeven	I-per
.	O

Een	O
slechte	O
leider	O
die	O
onprofessioneel	O
met	O
kritiek	O
omging	O
.	O

Maar	O
de	O
miljardenschade	O
die	O
hij	O
aanrichtte	O
onder	O
de	O
beleggers	O
,	O
kon	O
alleen	O
plaatsvinden	O
omdat	O
iedereen	O
hem	O
zijn	O
gang	O
liet	O
gaan	O
.	O

Over	O
twaalf	O
dagen	O
,	O
op	O
1	O
maart	O
,	O
begint	O
wat	O
de	O
Belgen	B-loc
'	O
het	O
proces	O
van	O
de	O
eeuw	O
'	O
noemen	O
.	O

Het	O
proces	O
tegen	O
Marc	B-per
Dutroux	I-per
.	O

Ruim	O
zeven-en-een-half	O
jaar	O
nadat	O
de	O
gruweldaden	O
aan	O
het	O
licht	O
kwamen	O
,	O
zal	O
Dutroux	B-per
in	O
Aarlen	B-loc
terechtstaan	O
.	O

Voor	O
de	O
ontvoering	O
en	O
verkrachting	O
van	O
zes	O
meisjes	O
.	O

Vier	O
van	O
hen	O
werden	O
vermoord	O
,	O
twee	O
konden	O
nog	O
net	O
op	O
tijd	O
worden	O
bevrijd	O
.	O

Tot	O
aan	O
het	O
proces	O
zullen	O
we	O
in	O
een	O
aantal	O
reportages	O
aandacht	O
besteden	O
aan	O
de	O
zaak-Dutroux	B-misc
,	O
die	O
België	B-loc
op	O
z'n	O
grondvesten	O
deed	O
schudden	O
.	O

Vandaag	O
een	O
gesprek	O
met	O
de	O
advocaat	O
van	O
Dutroux	B-per
,	O
Ronny	B-per
Boudewijn	I-per
.	O

Over	O
schuld	O
en	O
spijt	O
.	O

verslag	O
PS	B-misc
begint	O
op	O
5"	O
stem	O
op	O
7"	O

Straks	O
in	O
het	O
10-uurjournaal	O
Dutroux	B-per
'	O
kijk	O
op	O
de	O
rechtszaak	O
,	O
waarin	O
hij	O
de	O
hoofdrol	O
speelt	O
.	O

Dit	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
een	O
briefwisseling	O
die	O
hij	O
voerde	O
met	O
de	O
Belgische	B-loc
televisie	O
.	O

De	O
wind	O
draait	O
naar	O
het	O
oosten	O
,	O
dus	O
wordt	O
het	O
winters	O
koud	O
,	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
?	O

Einde	O
van	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
van	O
woensdag	O
ACHTTIEN	O
februari	O
.	O

De	O
volgende	O
journaals	O
zijn	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
NED3	B-org
en	O
TIEN-voor-TWAALF	O
op	O
NED2	B-org
.	O

Hier	O
NETWERK	B-pro
zo	O
meteen	O
,	O
binnenkort	O
zonder	O
hoofdredacteur	O
Maria	B-per
Henneman	I-per
overigens	O
,	O
die	O
er	O
namens	O
het	O
AVRO-smaldeel	B-misc
de	O
scepter	O
zwaaide	O
.	O

Ze	O
voelt	O
niets	O
voor	O
de	O
nieuwe	O
opzet	O
met	O
de	O
EO	B-org
in	O
plaats	O
van	O
de	O
AVRO	B-org
op	O
NED1	B-org
.	O

En	O
ik	O
wens	O
u	O
niettemin	O
een	O
heel	O
prettige	O
avond	O
....	O

CA	O
3	O

