afhaken	O
bedrijfsleven	O
is	O
nieuwe	O
financiële	O
strop	O
voor	O
Betuwelijn	B-loc
gijzelaars	O
Beslan	B-loc
konden	O
onmogelijk	O
levend	O
onstnappen	O
,	O
blijkt	O
uit	O
video	O
pop-ikoon	O
Madonna	B-per
trekt	O
tienduizenden	O
fans	O
naar	O
Arnhem	B-loc

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
Goede-avond	O
Het	O
financiële	O
probleem	O
dat	O
de	O
overheid	O
heeft	O
met	O
de	O
Betuwelijn	B-loc
,	O
is	O
vrijwel	O
zeker	O
nog	O
eens	O
zo'n	O
700	O
miljoen	O
euro	O
groter	O
geworden	O
.	O

Minister	O
Zalm	B-per
van	O
Financien	B-misc
rekent	O
er	O
niet	O
meer	O
op	O
dat	O
het	O
bedrijfsleven	O
ooit	O
nog	O
aan	O
de	O
spoorlijn	O
zal	O
meebetalen	O
.	O

Dat	O
bleek	O
vandaag	O
toen	O
Zalm	B-per
voor	O
de	O
commissie-Duivesteijn	B-misc
uitleg	O
moest	O
geven	O
over	O
de	O
besluitvorming	O
in	O
de	O
jaren	O
90	O
.	O

Oud	O
CDA-kamerlid	B-misc
Leers	B-per
,	O
die	O
ook	O
voor	O
de	O
commissie	O
verscheen	O
,	O
zei	O
dat	O
in	O
die	O
tijd	O
,	O
het	O
eerste	O
Kabinet	B-org
Kok	I-org
de	O
schijn	O
heeft	O
opgehouden	O
dat	O
het	O
geld	O
van	O
het	O
bedrijfsleven	O
er	O
wel	O
zou	O
komen	O
.	O

De	O
Betuweroute	B-loc
.	O

Van	O
de	O
Rotterdamse	B-loc
haven	O
snel	O
naar	O
het	O
achterland	O
.	O

De	O
goederenspoorlijn	O
was	O
een	O
idee	O
van	O
het	O
bedrijfsleven	O
.	O

Vooral	O
het	O
rotterdamse	O
bedrijfsleven	O
.	O

Oud	O
minister	O
Kroes	B-per
was	O
voor	O
.	O

Want	O
vrachtwagens	O
stonden	O
steeds	O
vaker	O
in	O
de	O
file	O
.	O

De	O
opvolger	O
van	O
Kroes	B-per
was	O
CDA	B-org
minister	O
Maij	B-per
Weggen	I-per
.	O

Ook	O
zij	O
was	O
voor	O
,	O
maar	O
ze	O
stelde	O
wel	O
een	O
keiharde	O
voorwaarde	O
.	O

Maar	O
het	O
eerste	O
Kabinet	B-org
Kok	I-org
kwam	O
,	O
met	O
minister	O
Zalm	B-per
op	O
financiën	O
.	O

Tegen	O
de	O
commissie	O
Duivesteijn	B-per
zei	O
hij	O
vanmiddag	O
dat	O
hij	O
er	O
nooit	O
in	O
heeft	O
geloofd	O
,	O
dat	O
het	O
bedrijfsleven	O
op	O
voorhand	O
geld	O
in	O
de	O
goederenlijn	O
wilde	O
stoppen	O
.	O

Toch	O
ging	O
de	O
spade	O
de	O
grond	O
in	O
.	O

En	O
hoe	O
het	O
afliep	O
is	O
ook	O
duidelijk	O
.	O

Bij	O
de	O
start	O
zou	O
de	O
Betuwelijn	B-loc
2,3	O
miljard	O
euro	O
kosten	O
.	O

Inmiddels	O
is	O
dat	O
bedrag	O
door	O
prijsstijgingen	O
,	O
extra	O
tunnels	O
en	O
andere	O
aanpassingen	O
opgelopen	O
tot	O
4,8	O
miljard	O
euro	O
.	O

De	O
bijdrage	O
van	O
het	O
bedrijfsleven	O
stond	O
in	O
de	O
boeken	O
voor	O
0,68	O
miljard	O
euro	O
,	O
oftewel	O
1,5	O
miljard	O
gulden	O
.	O

Maar	O
dat	O
geld	O
zal	O
er	O
dus	O
vrijwel	O
zeker	O
niet	O
meer	O
komen	O
.	O

Oud	O
CDA	B-org
kamerlid	O
Leers	B-per
zei	O
vandaag	O
dat	O
hij	O
en	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
voor	O
het	O
lapje	O
zijn	O
gehouden	O
,	O
want	O
al	O
die	O
tijd	O
is	O
wel	O
de	O
schijn	O
opgehouden	O
dat	O
het	O
geld	O
zou	O
komen	O
.	O

Volgens	O
Zalm	B-per
is	O
het	O
gat	O
van	O
1,5	O
miljard	O
gulden	O
op	O
te	O
lossen	O
met	O
geld	O
uit	O
de	O
pot	O
voor	O
economische	O
structuurversterking	O
.	O

Het	O
gaat	O
dan	O
wel	O
ten	O
koste	O
van	O
andere	O
investeringen	O
.	O

Hoge	O
ambtenaren	O
van	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Onderwijs	I-org
zijn	O
-	O
inderdaad	O
-	O
jarenlang	O
creatief	O
omgegaan	O
met	O
de	O
regels	O
voor	O
beloning	O
en	O
salariëring	O
.	O

De	O
salarisadministratie	O
voor	O
hogere	O
ambtenaren	O
is	O
over	O
de	O
hele	O
linie	O
niet	O
op	O
orde	O
.	O

Dat	O
harde	O
oordeel	O
velt	O
de	O
Algemene	B-org
Rekenkamer	I-org
na	O
onderzoek	O
,	O
dat	O
officieel	O
pas	O
morgen	O
bekend	O
wordt	O
.	O

Ruim	O
drie	O
maanden	O
geleden	O
schreven	O
anonieme	O
ambtenaren	O
van	O
het	O
ministerie	O
een	O
brief	O
aan	O
de	O
twee	O
kamer	O
.	O

Zij	O
smeekten	O
de	O
kamerleden	O
een	O
eind	O
te	O
maken	O
aan	O
de	O
cultuur	O
van	O
'	O
gegraai	O
'	O
,	O
zoals	O
zij	O
het	O
noemen	O
.	O

Minister	O
van	B-per
der	I-per
Hoeven	I-per
besloot	O
tot	O
een	O
grondig	O
onderzoek	O
.	O

Bij	O
dat	O
onderzoek	O
-	O
van	O
65	O
dosiers	O
-	O
zijn	O
veel	O
onregelmatigheden	O
geconstateerd	O
.	O

DLS-en	I-misc
Zo	O
kregen	O
9	O
topambtenaren	O
bij	O
hun	O
aanstelling	O
een	O
hoger	O
salaris	O
dan	O
bij	O
de	O
functie	O
hoorde	O
.	O

7	O
ambtenaren	O
kregen	O
bij	O
hun	O
aanstelling	O
een	O
toelage	O
die	O
bedoeld	O
is	O
om	O
goed	O
functioneren	O
te	O
belonen	O
,	O
terwijl	O
zij	O
dus	O
nog	O
helemaal	O
niet	O
hadden	O
gefunctioneerd	O
.	O

Ook	O
bij	O
het	O
toekennen	O
van	O
eenmalige	O
toeslagen	O
werd	O
gesjoemeld	O
:	O
in	O
het	O
meerderdeel	O
van	O
gevallen	O
werd	O
een	O
veel	O
hoger	O
bedrag	O
toegekend	O
dan	O
het	O
ministerie	O
zelf	O
toelaat	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
bedragen	O
tussen	O
de	O
500	O
en	O
9000-duizend	O
euro	O
per	O
jaar	O
TE	O
veel	O
.	O

Ook	O
topambtenaren	O
die	O
bijna	O
met	O
pensioen	O
gingen	O
kregen	O
vaak	O
extra	O
periodieken	O
toegekend	O
om	O
zo	O
het	O
pensioensalaris	O
te	O
verhogen	O
.	O

Minister	O
van	O
der	O
hoeven	O
zal	O
morgen	O
reageren	O
op	O
de	O
bevindingen	O
.	O

Wie	O
straks	O
in	O
een	O
taxi	O
in	O
de	O
file	O
zit	O
,	O
hoeft	O
niet	O
meer	O
angstvallig	O
naar	O
de	O
oplopende	O
meter	O
te	O
kijken	O
.	O

Want	O
vanaf	O
2006	O
,	O
tikt	O
die	O
teller	O
dan	O
niet	O
langer	O
door	O
als	O
de	O
auto	O
stilstaat	O
.	O

Nu	O
wordt	O
de	O
prijs	O
nog	O
bepaald	O
door	O
een	O
ingewikkelde	O
berekening	O
met	O
een	O
startprijs	O
,	O
een	O
bedrag	O
per	O
kilometer	O
en	O
de	O
tijd	O
dat	O
een	O
taxi	O
stilstaat	O
,	O
bijvoorbeeld	O
in	O
de	O
file	O
of	O
voor	O
een	O
verkeerslicht	O
.	O

Maar	O
dat	O
verdwijnt	O
dus	O
in	O
2006	O
.	O

Tenminste	O
als	O
het	O
aan	O
minister	O
Peijs	B-per
van	O
Verkeer	B-misc
ligt	O
.	O

Ze	O
legt	O
haar	O
plannen	O
vrijdag	O
voor	O
aan	O
het	O
kabinet	O
.	O

Een	O
ritje	O
in	O
Rotterdam	B-loc
,	O
van	O
een	O
minuut	O
of	O
tien	O
over	O
het	O
Weena	B-loc
en	O
het	O
Hofplein	B-loc
,	O
in	O
de	O
taxi	O
van	O
Henk	B-per
de	I-per
Wit	I-per
.	O

Vooral	O
in	O
de	O
stad	O
staan	O
veel	O
verkeerslichten	O
.	O

Dat	O
is	O
dus	O
veel	O
stilstaan	O
en	O
met	O
een	O
schuin	O
oog	O
op	O
de	O
teller	O
kijken	O
,	O
die	O
alsmaar	O
doortikt	O
.	O

Hetzelfde	O
ritje	O
nog	O
een	O
keer	O
,	O
nu	O
telt	O
de	O
meter	O
alleen	O
de	O
gereden	O
kilometers	O
.	O

We	O
hebben	O
de	O
eerste	O
rit	O
voor	O
ruim	O
3	O
euro	O
stilgestaan	O
.	O

Een	O
bedrag	O
dat	O
je	O
van	O
te	O
voren	O
nooit	O
kunt	O
berekenen	O
.	O

Dat	O
komt	O
vanaf	O
1	O
januari	O
2006	O
niet	O
meer	O
voor	O
.	O

Toch	O
wordt	O
taxirijden	O
in	O
de	O
toekomst	O
niet	O
goedkoper	O
want	O
de	O
instapprijs	O
en	O
de	O
kilometerprijs	O
zullen	O
omhoog	O
gaan	O
.	O

Die	O
mogen	O
de	O
chauffeurs	O
zelf	O
bepalen	O
.	O

Als	O
passagiers	O
de	O
bedragen	O
maar	O
kunnen	O
zien	O
.	O

De	O
passagiers	O
op	O
Rotterdam	B-loc
Centraal	I-loc
lijken	O
zich	O
niet	O
zo	O
bezig	O
te	O
houden	O
met	O
hoe	O
de	O
ritprijs	O
nu	O
wordt	O
bepaald	O
.	O
[	O
voxpop	O
]	O
Vrijdagmiddag	O
weet	O
Henk	B-per
de	I-per
Wit	I-per
of	O
het	O
kabinet	O
akoord	O
gaat	O
met	O
de	O
plannen	O
van	O
minister	O
Peijs	B-per
.	O

Dan	O
de	O
terreurvideo	O
uit	O
Beslan	B-loc
.	O

De	O
Russische	B-loc
zender	O
NTV	B-org
heeft	O
gisteravond	O
beelden	O
uitgezonden	O
,	O
die	O
de	O
terroristen	O
zelf	O
hebben	O
gefilmd	O
.	O

NTV	B-org
wil	O
niet	O
zeggen	O
hoe	O
het	O
aan	O
de	O
video	O
is	O
gekomen	O
.	O

De	O
beelden	O
bevestigen	O
de	O
getuigenissen	O
van	O
overlevenden	O
:	O
een	O
volgepakte	O
gymzaal	O
,	O
overal	O
explosieven	O
,	O
en	O
intimiderend	O
gedrag	O
van	O
de	O
terroristen	O
.	O

Er	O
zijn	O
geen	O
gevangen	O
genomen	O
mannen	O
te	O
zien	O
,	O
want	O
die	O
waren	O
gescheiden	O
van	O
de	O
vrouwen	O
en	O
kinderen	O
.	O

De	O
video	O
zoals	O
NTV	B-org
hem	O
uitzond	O
,	O
inclusief	O
het	O
commentaar	O
.	O

Rusland	B-loc
heeft	O
een	O
beloning	O
van	O
ruim	O
8	O
miljoen	O
euro	O
uitgeloofd	O
voor	O
informatie	O
die	O
de	O
Russen	B-loc
helpt	O
de	O
Tsjetsjeense	B-loc
rebellenleiders	O
Maschádov	B-per
en	O
Basájev	B-per
te	O
pakken	O
te	O
krijgen	O
.	O

Zij	O
zouden	O
achter	O
de	O
gijzelingsactie	O
zitten	O
.	O

Door	O
het	O
gijzeldrama	O
zijn	O
de	O
spanningen	O
tussen	O
de	O
verschillende	O
bevolkingsgroepen	O
in	O
de	O
Kaukasus	B-loc
weer	O
toegenomen	O
.	O

Nu	O
enkele	O
Russische	B-loc
media	O
suggereren	O
dat	O
er	O
onder	O
de	O
gijzelnemers	O
behalve	O
Tsjetsjenen	B-loc
,	O
ook	O
Ingoesjen	B-loc
waren	O
,	O
laait	O
het	O
eeuwenoude	O
conflict	O
tussen	O
de	O
Osseten	B-loc
en	O
Ingoesjen	B-loc
weer	O
op	O
.	O

President	O
Dza-sochov	B-per
van	O
Noord-Ossetië	B-loc
beloofde	O
vandaag	O
zijn	O
regering	O
te	O
zullen	O
ontslaan	O
,	O
nadat	O
duizenden	O
demonstranten	O
het	O
aftreden	O
van	O
die	O
regering	O
hadden	O
geëist	O
.	O

Ze	O
vinden	O
dat	O
de	O
regering	O
te	O
veel	O
achter	O
Moskou	B-loc
aanloopt	O
,	O
en	O
de	O
gijzeling	O
verkeerd	O
aanpakte	O
.	O

Een	O
verslag	O
van	O
Peter	B-per
d'Hamecourt	I-per
.	O

Hij	O
was	O
afgelopen	O
week	O
in	O
Beslan	B-loc
,	O
en	O
heeft	O
op	O
onze	O
website	O
een	O
aangrijpend	O
verhaal	O
geschreven	O
over	O
zijn	O
ontmoetingen	O
met	O
overlevenden	O
van	O
het	O
gijzelingsdrama	O
.	O

U	O
kunt	O
dat	O
lezen	O
op	O
www.nosjournaal.nl	O

Het	O
dragen	O
van	O
een	O
hoofddoek	O
mag	O
geen	O
reden	O
zijn	O
om	O
een	O
vrouw	O
te	O
weigeren	O
in	O
een	O
restaurant	O
.	O

Dat	O
oordeelt	O
de	O
Commissie	B-org
Gelijke	I-org
Behandeling	I-org
.	O

Een	O
restaurant	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
had	O
vier	O
vrouwen	O
de	O
toegang	O
geweigerd	O
,	O
omdat	O
hun	O
hoofddoek	O
in	O
strijd	O
is	O
met	O
de	O
kledingvoorschriften	O
van	O
het	O
restaurant	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

De	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
is	O
geschokt	O
over	O
de	O
slechte	O
kwaliteit	O
van	O
veel	O
privéklinieken	O
.	O

De	O
Inspectie	B-org
voor	I-org
de	I-org
Gezondheidszorg	I-org
constateert	O
in	O
een	O
vervolg-onderzoek	O
bij	O
45	O
klinieken	O
,	O
dat	O
er	O
nog	O
steeds	O
veel	O
mis	O
is	O
.	O

Bij	O
meer	O
dan	O
de	O
helft	O
van	O
de	O
klinieken	O
die	O
cosmetische	O
behandelingen	O
aanbieden	O
,	O
is	O
het	O
onduidelijk	O
of	O
de	O
artsen	O
wel	O
bekwaam	O
zijn	O
.	O

En	O
één	O
op	O
de	O
drie	O
klinieken	O
doet	O
te	O
weinig	O
om	O
infecties	O
te	O
voorkomen	O
.	O

De	O
Landelijke	B-org
Vereniging	I-org
van	I-org
Privéklinieken	I-org
zegt	O
een	O
keurmerk	O
in	O
te	O
gaan	O
voeren	O
.	O

De	O
winst	O
van	O
supermarkten	O
is	O
het	O
afgelopen	O
jaar	O
door	O
de	O
prijzenoorlog	O
met	O
ruim	O
een	O
kwart	O
gedaald	O
.	O

Dat	O
zegt	O
advieskantoor	O
Deloitte	B-org
.	O

De	O
winstdaling	O
geldt	O
voor	O
alle	O
supermarkten	O
van	O
zelfstandige	O
ondernemers	O
:	O
van	O
de	O
kleinste	O
buurtsuper	O
tot	O
de	O
grootste	O
service	O
supermarkt	O
.	O

Wel	O
hebben	O
de	O
kleine	O
spelers	O
meer	O
last	O
van	O
de	O
supermarktoorlog	O
dan	O
de	O
grote	O
ketens	O
,	O
omdat	O
ze	O
minder	O
mogelijkheden	O
hebben	O
om	O
in	O
de	O
kosten	O
te	O
snijden	O
.	O

Er	O
is	O
een	O
sterke	O
stijging	O
van	O
het	O
aantal	O
HIV-besmettingen	B-misc
vooral	O
onder	O
drugsverslaafden	O
en	O
prostituees	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Zo	O
sterk	O
dat	O
de	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
alarm	O
slaat	O
.	O

Ten	O
opzichte	O
van	O
2001	O
,	O
is	O
het	O
aantal	O
geïnfecteerden	O
in	O
Oost-Europese	B-loc
lidstaten	O
met	O
een	O
kwart	O
toegenomen	O
.	O

De	O
Europese	B-org
Commissie	I-org
wijt	O
de	O
forse	O
stijging	O
aan	O
het	O
toenemend	O
gebruik	O
van	O
vuile	O
naalden	O
.	O

En	O
aan	O
een	O
zekere	O
laksheid	O
over	O
HIV	B-misc
,	O
omdat	O
de	O
medicijnen	O
steeds	O
beter	O
worden	O
.	O

Het	O
had	O
zo	O
mooi	O
moeten	O
zijn	O
.	O

Een	O
ruimtecapsule	O
uit	O
de	O
lucht	O
vissen	O
met	O
een	O
helicopter	O
,	O
voor	O
een	O
zachte	O
landing	O
.	O

Zo	O
had	O
het	O
moeten	O
gaan	O
.	O

Parachute	O
open	O
,	O
en	O
een	O
stuntpiloot	O
uit	O
Hollywood	B-loc
grijpt	O
voorzichtig	O
de	O
capsule	O
.	O

In	O
elke	O
TEST	O
ging	O
het	O
goed	O
.	O

Maar	O
ZO	O
ging	O
het	O
.	O

Geen	O
parachute	O
.	O

Geen	O
helicopterstunt	O
.	O

Het	O
Genesis-project	B-misc
had	O
twee	O
jaar	O
lang	O
miniscule	O
ruimtedeeltjes	O
verzameld	O
.	O

Met	O
de	O
crash	O
zal	O
een	O
hoop	O
informatie	O
verloren	O
zijn	O
gegaan	O
.	O

Het	O
project	O
kostte	O
in	O
totaal	O
265	O
miljoen	O
dollar	O
.	O

Een	O
reportage	O
hierover	O
kunt	O
u	O
zien	O
in	O
het	O
journaal	O
van	O
tien	O
uur	O
.	O

Dan	O
Irak	B-loc
.	O

Daar	O
is	O
een	O
trieste	O
grens	O
bereikt	O
.	O

Het	O
aantal	O
gesneuvelde	O
Amerikanen	B-loc
heeft	O
het	O
symbolische	O
getal	O
1000	O
overschreden	O
.	O

Het	O
overgrote	O
deel	O
van	O
de	O
doden	O
is	O
gevallen	O
nádat	O
president	O
Bush	B-per
had	O
verklaard	O
dat	O
er	O
een	O
einde	O
was	O
gekomen	O
aan	O
de	O
gevechtshandelingen	O
.	O

En	O
het	O
aantal	O
stijgt	O
.	O

Ten	O
noordoosten	O
van	O
Bagdad	B-loc
verloor	O
vandaag	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
soldaat	O
het	O
leven	O
.	O

Er	O
ontplofte	O
een	O
bom	O
toen	O
zijn	O
konvooi	O
langsreed	O
.	O

Volgens	O
president	O
Bush	B-per
zijn	O
de	O
1000	O
militairen	O
niet	O
voor	O
niets	O
gestorven	O
.	O

Tegelijkertijd	O
blijven	O
de	O
Amerikanen	B-loc
opstandelingen	O
in	O
de	O
stad	O
Fallujah	B-loc
bestoken	O
.	O

Daarbij	O
zijn	O
8	O
Irakezen	B-loc
gedood	O
.	O

Het	O
totáál	O
aantal	O
gedode	O
Irakezen	B-loc
zou	O
volgens	O
voorzichtige	O
schattingen	O
tussen	O
de	O
17	O
en	O
20-duizend	O
liggen	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
regering	O
rekende	O
op	O
een	O
snelle	O
militaire	O
overwinning	O
,	O
en	O
beloofde	O
de	O
Irakezen	B-loc
democratie	O
en	O
veiligheid	O
.	O

Het	O
ging	O
anders	O
.	O

Vorige	O
week	O
gaf	O
Bush	B-per
voor	O
het	O
eerst	O
toe	O
dat	O
zijn	O
regering	O
inschattingsfouten	O
heeft	O
gemaakt	O
,	O
en	O
het	O
verzet	O
van	O
de	O
Irakezen	B-loc
heeft	O
onderschat	O
.	O

Nu	O
,	O
anderhalf	O
jaar	O
na	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
inval	O
,	O
lijkt	O
de	O
chaos	O
in	O
Irak	B-loc
groter	O
dan	O
ooit	O
,	O
getuige	O
de	O
vrijwel	O
dagelijkse	O
aanslagen	O
,	O
gijzelingen	O
en	O
onhoofdingen	O
.	O

Een	O
overzicht	O
van	O
het	O
verzet	O
tegen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
.	O

Anderhalf	O
jaar	O
na	O
de	O
val	O
van	O
Bagdad	B-loc
zijn	O
er	O
nog	O
steeds	O
140-duizend	O
Amerikaanse	B-loc
manschappen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Dagelijks	O
worden	O
ze	O
geconfronteerd	O
met	O
gewapend	O
verzet	O
.	O

En	O
bijna	O
dagelijks	O
vallen	O
er	O
slachtoffers	O
.	O

Grofweg	O
hebben	O
de	O
Amerikanen	B-loc
te	O
maken	O
met	O
3	O
bevolkingsgroepen	O
:	O
-	O
de	O
Sjiieten	B-misc
in	O
het	O
zuiden	O
,	O
die	O
met	O
60	O
procent	O
verreweg	O
het	O
grootste	O
deel	O
van	O
de	O
bevolking	O
uitmaken	O
...	O
-	O
de	O
Soennieten	B-misc
,	O
vooral	O
in	O
het	O
midden	O
van	O
het	O
land	O
ongeveer	O
20	O
procent	O
van	O
de	O
bevolking	O
...	O
-	O
en	O
de	O
Koerden	B-loc
in	O
het	O
Noorden	B-misc
ook	O
ongeveer	O
20	O
procent	O

De	O
Koerden	B-loc
verwelkomden	O
de	O
bezetting	O
door	O
de	O
Amerikanen	B-loc
in	O
maart	O
vorig	O
jaar	O
.	O

Onder	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
werden	O
ze	O
met	O
harde	O
hand	O
onderdrukt	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
steunen	O
het	O
streven	O
van	O
de	O
Koerden	B-loc
naar	O
zelfbestuur	O
binnen	O
een	O
verenigd	O
Irak	B-loc
.	O

Van	O
de	O
Koerden	B-loc
heeft	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
bezettingsleger	O
dan	O
ook	O
weinig	O
tegenstand	O
te	O
duchten	O
.	O

Op	O
het	O
verzet	O
van	O
de	O
Soennieten	B-misc
waren	O
de	O
Amerikanen	B-loc
wél	O
voorbereid	O
,	O
zeker	O
vanuit	O
de	O
zogenoemde	O
Soennitische	B-misc
driehoek	O
,	O
het	O
gebied	O
tussen	O
de	O
steden	O
Tikrit	B-loc
,	O
Ramádi	B-loc
en	O
Falluja	B-loc
.	O

In	O
deze	O
regio	O
wonen	O
de	O
fanatiekste	O
aanhangers	O
van	O
Saddam	B-per
Hoessein	I-per
.	O

In	O
de	O
soennitische	O
driehoek	O
hebben	O
de	O
Amerikanen	B-loc
vanaf	O
het	O
begin	O
te	O
maken	O
met	O
gewapend	O
verzet	O
van	O
Saddam-getrouwen	B-misc
,	O
die	O
hun	O
bevoorrechte	O
positie	O
dreigen	O
te	O
verliezen	O
.	O

Hier	O
vinden	O
de	O
meeste	O
aanslagen	O
plaats	O
,	O
hier	O
worden	O
de	O
meeste	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
gedood	O
.	O

Na	O
de	O
arrestatie	O
van	O
Saddam	B-per
Hussein	I-per
rekenden	O
de	O
Amerikanen	B-loc
erop	O
,	O
dat	O
de	O
aanslagen	O
zouden	O
stoppen	O
.	O

Die	O
hoop	O
werd	O
als	O
snel	O
de	O
kop	O
in	O
gedrukt	O
.	O

Steeds	O
meer	O
Saddam-aanhangers	B-misc
sluiten	O
zich	O
aan	O
bij	O
fundamentalistische	O
moslim-milities	O
,	O
om	O
samen	O
met	O
hen	O
de	O
guerilla-oorlog	O
tegen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
en	O
al	O
hun	O
medestanders	O
voort	O
te	O
zetten	O
.	O

Die	O
extremistische	O
moslims	O
zouden	O
banden	O
hebben	O
met	O
al-Qaida	B-org
en	O
worden	O
vermoedelijk	O
aangevoerd	O
door	O
de	O
Jordaniër	B-loc
Abu	B-per
Musab	I-per
al-Zarqawi	I-per
.	O

Die	O
wordt	O
door	O
de	O
CIA	B-org
gezien	O
als	O
het	O
brein	O
achter	O
de	O
reeks	O
van	O
bloedige	O
aanslagen	O
,	O
gijzelingen	O
en	O
onthoofdingen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
worden	O
in	O
Irak	B-loc
nog	O
zeker	O
17	O
mensen	O
in	O
gijzeling	O
gehouden	O
omdat	O
ze	O
zouden	O
samenwerken	O
met	O
de	O
Amerikanen	B-loc
.	O

Zeker	O
25	O
gijzelaars	O
zijn	O
op	O
gruwelijke	O
wijze	O
vermoord	O
:	O
onthoofd	O
of	O
geëxecuteerd	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
gingen	O
er	O
vanuit	O
dat	O
ze	O
door	O
de	O
sjiietische	O
meerderheid	O
met	O
open	O
armen	O
ontvangen	O
zouden	O
worden	O
.	O

Na	O
de	O
jarenlange	O
onderdrukking	O
door	O
het	O
Saddam-regime	B-misc
was	O
er	O
nu	O
eindelijk	O
uitzicht	O
op	O
een	O
betere	O
toekomst	O
.	O

Aanvankelijk	O
kon	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
inderdaad	O
rekenen	O
op	O
enige	O
steun	O
van	O
de	O
sjiieten	O
.	O

De	O
hoogste	O
geestelijk	O
leider	O
van	O
Irak	B-loc
,	O
de	O
gematigde	O
ayatollah	O
al-Sistani	B-per
,	O
was	O
weliswaar	O
een	O
tegenstander	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
bezetting	O
,	O
maar	O
zag	O
ook	O
de	O
voordelen	O
:	O
na	O
verkiezingen	O
zou	O
de	O
sjiietische	O
meerderheid	O
het	O
voor	O
het	O
zeggen	O
krijgen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Maar	O
de	O
situatie	O
vertroebelt	O
als	O
er	O
een	O
machtstrijd	O
uitbreekt	O
tussen	O
grootayatollah	O
al-Sistani	B-per
en	O
de	O
radicale	O
geestelijke	O
Muqtada	B-per
al-Sadr	I-per
Al-Sadr	B-per
wil	O
Irak	B-loc
omvormen	O
tot	O
een	O
islamitische	O
staat	O
naar	O
het	O
voorbeeld	O
van	O
buurland	O
Iran	B-loc
.	O

Daar	O
hebben	O
de	O
hoogste	O
geestelijk	O
leiders	O
ook	O
de	O
politieke	O
macht	O
.	O

Al-Sadr	B-per
roept	O
zijn	O
volgelingen	O
op	O
om	O
zich	O
met	O
geweld	O
te	O
verzetten	O
tegen	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
bezetter	O
.	O

Na	O
wekenlange	O
strijd	O
in	O
de	O
heilige	O
stad	O
Najaf	B-loc
trekken	O
zijn	O
strijders	O
zich	O
terug	O
,	O
na	O
bemiddeling	O
van	O
aytollah	O
al-Sistani	B-per
.	O

Die	O
heeft	O
bedongen	O
dat	O
ook	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
leger	O
zich	O
terugtrekt	O
uit	O
de	O
stad	O
.	O

Maar	O
het	O
is	O
een	O
broos	O
bestand	O
:	O
elk	O
moment	O
kunnen	O
de	O
aanhangers	O
van	O
al-Sadr	B-per
de	O
wapens	O
weer	O
opnemen	O
en	O
zich	O
in	O
Najaf	B-loc
tegen	O
de	O
Amerikanen	B-loc
keren	O
.	O

Het	O
Amerikaanse	B-loc
ministerie	O
van	O
Defensie	B-misc
heeft	O
toegegeven	O
dat	O
belangrijke	O
delen	O
van	O
centraal-Irak	B-misc
stevig	O
in	O
handen	O
zijn	O
van	O
opstandelingen	O
.	O

Een	O
plan	O
om	O
de	O
gebieden	O
te	O
heroveren	O
is	O
er	O
op	O
dit	O
moment	O
niet	O
.	O

Na	O
veertien	O
jaar	O
treedt	O
pop-idool	O
en	O
mediafenomeen	O
Madonna	B-per
weer	O
eens	O
op	O
in	O
Nederland	B-loc
.	O

Ze	O
doet	O
tijdens	O
haar	O
tour	O
slechts	O
drie	O
Europese	B-loc
steden	O
aan	O
:	O
Parijs	B-loc
,	O
Lissabon	B-loc
en	O
vanavond	O
en	O
morgen	O
Arnhem	B-loc
.	O

'	O
Re-invention	B-eve
'	O
heet	O
de	O
tour	O
,	O
opnieuw	O
uitvinden	O
.	O

Een	O
begrip	O
dat	O
Madonna	B-per
op	O
het	O
lijf	O
is	O
geschreven	O
.	O

Haar	O
dijen	O
zijn	O
misschien	O
iets	O
minder	O
gespierd	O
en	O
de	O
danspasje	O
niet	O
meer	O
zo	O
zwaar	O
,	O
maar	O
Madonna	B-per
kan	O
op	O
haar	O
46	O
nog	O
heel	O
goed	O
mee	O
.	O

Dit	O
zijn	O
beelden	O
van	O
haar	O
concert	O
in	O
Parijs	B-loc
vorige	O
week	O
.	O

Toch	O
heeft	O
madonna	B-per
haar	O
beste	O
tijd	O
gehad	O
,	O
vinden	O
kenners	O
.	O

Waar	O
Madonna	B-per
nu	O
mee	O
komt	O
is	O
eigenlijk	O
een	O
slap	O
aftreksel	O
van	O
haar	O
hoogtijdagen	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
en	O
negentig	O
.	O

Madonna	B-per
is	O
meer	O
dan	O
een	O
zangeres	O
.	O

Ze	O
is	O
een	O
fenomeen	O
.	O

Om	O
de	O
haverklap	O
verandert	O
ze	O
van	O
uiterlijk	O
en	O
meet	O
ze	O
zichzelf	O
een	O
nieuwe	O
rol	O
aan	O
,	O
die	O
ze	O
met	O
verve	O
speelt	O
.	O

En	O
die	O
de	O
trend	O
zet	O
.	O

Haar	O
laatste	O
rol	O
is	O
die	O
van	O
kinderboekenschrijfster	O
in	O
een	O
bloemetjesjurk	O
.	O

Het	O
draait	O
allemaal	O
om	O
beeld	O
en	O
imago	O
.	O

Daarmee	O
is	O
ze	O
een	O
cultfiguur	O
geworden	O
.	O

Begin	O
jaren	O
negentig	O
bewees	O
ze	O
het	O
feminisme	O
een	O
dienst	O
door	O
met	O
een	O
fotoboek	O
de	O
behaloze	O
tuinbroekenfeminist	O
te	O
transformeren	O
tot	O
een	O
een	O
sexy	O
vamp	O
.	O

Madonna	B-per
zou	O
madonna	B-per
niet	O
zijn	O
als	O
ze	O
de	O
toeschouwers	O
in	O
het	O
Gelre	B-loc
Dome	I-loc
vanavond	O
niet	O
zou	O
verrassen	O
of	O
zelfs	O
provoceren	O
.	O

Recensenten	O
berichten	O
in	O
ieder	O
geval	O
over	O
een	O
extravagante	O
en	O
politiek	O
geladen	O
show	O
.	O

En	O
Erwin	B-per
Kroll	I-per
,	O
kan	O
het	O
dak	O
eraf	O
in	O
Arnhem	B-loc
?	O

Vandaag	O
is	O
de	O
website	O
www.amerikakiest.nl	O
van	O
start	O
gegaan	O
.	O

Daarop	O
werken	O
de	O
NOS	B-org
Televisie	I-org
,	O
Radio	B-misc
en	O
Online	B-misc
samen	O
met	O
àlle	O
actualiteitenrubrieken	O
aan	O
een	O
overzicht	O
van	O
de	O
ontwikkelingen	O
rond	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
Presidentsverkiezingen	B-misc
.	O

Met	O
het	O
laatste	O
nieuws	O
,	O
achtergronden	O
en	O
radio-	O
en	O
tv-reportages	O
.	O

Maar	O
ook	O
voor	O
een	O
potje	O
ping-pongen	O
tegen	O
president	O
Bush	B-per
en	O
een	O
antwoord	O
op	O
de	O
vraag	O
waarom	O
het	O
blauwe	O
bloed	O
van	O
Kerry	B-per
hem	O
mogelijk	O
de	O
overwinning	O
oplevert	O
.	O

Ik	O
wens	O
u	O
een	O
prettige	O
avond	O
!	O

Van	O
wegwerp-artikel	O
tot	O
studie-object	O
....	O
het	O
film-affiche	O
maakt	O
een	O
krachtige	O
herwaardering	O
mee	O
....	O
Op	O
de	O
Vrije	B-org
Universiteit	I-org
in	O
Amsterdam	B-loc
begon	O
vandaag	O
een	O
unieke	O
reeks	O
van	O
colleges	O
over	O
de	O
geschiedenis	O
van	O
de	O
filmposter	O
.	O

In	O
de	O
hoop	O
dat	O
enthousiast	O
geraakte	O
studenten	O
de	O
Nederlandse	B-loc
filmaffiches	O
van	O
na	O
de	O
2e	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
wetenschappelijk	O
op	O
de	O
kaart	O
gaan	O
zetten	O
.	O

Er	O
is	O
haast	O
geen	O
wetenschapper	O
die	O
het	O
filmaffiche	O
in	O
z'n	O
ruim	O
honderd	O
jarig	O
bestaan	O
ooit	O
onder	O
de	O
loep	O
heeft	O
genomen	O
.	O

Terwijl	O
het	O
die	O
aandacht	O
volgens	O
menigeen	O
wel	O
verdient	O
.	O

Het	O
filmmuseum	O
heeft	O
ruim	O
33-duizend	O
affiches	O
in	O
bezit	O
ideaal	O
voor	O
onderzoek	O
,	O
want	O
,	O
de	O
grootste	O
collectie	O
in	O
z'n	O
soort	O
.	O

Van	O
de	O
vroegste	O
affiches	O
die	O
het	O
hele	O
programma	O
van	O
een	O
bioscoop	O
moesten	O
aanprijzen	O
,	O
naar	O
de	O
blikvangers	O
voor	O
een	O
specifieke	O
film	O
,	O
tot	O
de	O
posters	O
die	O
via	O
de	O
sterren	O
een	O
film	O
in	O
de	O
schijnwerpers	O
zetten	O
.	O

Regisseur	O
Alex	B-per
van	I-per
Warmerdam	I-per
is	O
eigenwijs	O
,	O
schildert	O
zijn	O
affiches	O
nog	O
zelf	O
.	O

Maar	O
Nederland	B-loc
volgt	O
vooal	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
trend	O
:	O
grafisch	O
vormgevers	O
maken	O
posters	O
waarop	O
de	O
sterren	O
figureren	O
.	O

Dit	O
is	O
zo'n	O
fulltime	O
affiche-ontwerper	O
Gijs	B-per
Kuijper	I-per
.	O

Hij	O
is	O
weken	O
tot	O
in	O
detail	O
bezig	O
een	O
affiche	O
die	O
ons	O
in	O
luttele	O
seconden	O
voor	O
een	O
film	O
moet	O
interesseren	O
.	O

Het	O
ontwerpen	O
van	O
affiches	O
is	O
ook	O
hier	O
een	O
industrie	O
geworden	O
,	O
zegt	O
Kuijper	B-per
.	O

Een	O
groep	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
van	O
de	O
Koninklijke	B-org
Luchtmacht	I-org
is	O
vanochtend	O
vertrokken	O
naar	O
Kirgizië	B-loc
,	O
buurland	O
van	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Vanaf	O
vliegbasis	O
Eindhoven	B-loc
vertrokken	O
ongeveer	O
negentig	O
militairen	O
en	O
een	O
KDC-10	B-pro
tankervliegtuig	O
.	O

Morgen	O
volgen	O
nog	O
zes	O
F-16-s	B-misc
.	O

De	O
eenheid	O
gaat	O
8	O
weken	O
lang	O
ondersteuning	O
bieden	O
tijdens	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
in	O
Afghanistan	B-loc
in	O
oktober	O
.	O

Als	O
de	O
Afghaanse	B-loc
verkiezingen	O
langer	O
duren	O
,	O
dan	O
wordt	O
de	O
uitzendperiode	O
met	O
enkele	O
weken	O
verlengd	O
.	O

Bierbrouwers	O
Heineken	B-org
en	O
Grolsch	B-org
hebben	O
het	O
eerste	O
halfjaar	O
van	O
2004	O
allebei	O
hun	O
winst	O
sterk	O
zien	O
dalen	O
.	O

Bij	O
Heineken	B-org
werd	O
de	O
winstdaling	O
voornamelijk	O
veroorzaakt	O
door	O
de	O
zwakke	O
dollar	O
.	O

Hoewel	O
er	O
in	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
meer	O
bier	O
werd	O
gedronken	O
,	O
bleven	O
door	O
wisselkoersen	O
de	O
inkomsten	O
achter	O
.	O

Maar	O
de	O
brouwerij	O
had	O
ook	O
last	O
van	O
de	O
economische	O
teruggang	O
in	O
Europa	B-loc
waardoor	O
het	O
bezoek	O
aan	O
cafe's	O
afnam	O
.	O

Bij	O
concurrent	O
Grolsch	B-org
daalde	O
de	O
winst	O
door	O
de	O
hoge	O
kosten	O
van	O
de	O
nieuwe	O
brouwerij	O
in	O
Enschede	B-loc
.	O

