Heropende	O
jacht	O
op	O
Karadzic	B-per
leidt	O
weer	O
niet	O
tot	O
arrestatie	O

Rijkswaterstaat	O
wil	O
snelwegen	O
op	O
rivierbagger	O

Ook	O
op	O
z'n	O
75ste	O
blijft	O
Kuifje	B-per
een	O
razende	O
reporter	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O
,	O

De	O
Bosnisch-Servische	B-misc
leider	O
Radovan	B-per
Karadzic	I-per
is	O
voor	O
de	O
zoveelste	O
maal	O
aan	O
de	O
troepen	O
van	O
SFOR	B-org
ontsnapt	O
.	O

Zijn	O
naam	O
was	O
al	O
een	O
tijdje	O
niet	O
meer	O
gevallen	O
in	O
het	O
nieuws	O
,	O
maar	O
vandaag	O
werd	O
er	O
weer	O
een	O
grote	O
zoekactie	O
op	O
touw	O
gezet	O
naar	O
de	O
man	O
die	O
verantwoordelijk	O
wordt	O
geacht	O
voor	O
veel	O
slachtoffers	O
tijdens	O
de	O
Bosnië-oorlog	B-misc
in	O
het	O
midden	O
van	O
de	O
jaren-90	O
.	O

Karadzic	B-per
wordt	O
door	O
het	O
Joegoslavië-tribunaal	B-org
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
beschuldigd	O
van	O
oorlogsmisdaden	O
en	O
is	O
ook	O
vanavond	O
nog	O
altijd	O
spoorloos	O
.	O

Ondanks	O
alle	O
militaire	O
activiteit	O
die	O
er	O
vanmorgen	O
plotseling	O
was	O
in	O
het	O
Bosnische	B-loc
stadje	O
Pale	B-loc
.	O

Troepen	O
van	O
de	O
SFOR-vredesmacht	B-misc
omsingelden	O
gebouwen	O
,	O
zoals	O
het	O
ziekenhuis	O
.	O

De	O
wegen	O
rondom	O
Pale	B-loc
zijn	O
door	O
SFOR-militairen	B-misc
hermetisch	O
afgesloten	O
.	O

Ook	O
na	O
al	O
die	O
jaren	O
is	O
er	O
de	O
hoop	O
dat	O
het	O
eens	O
moet	O
lukken	O
de	O
meest	O
gezochte	O
man	O
van	O
Bosnië	B-loc
te	O
pakken	O
.	O

Verdachte	O
auto's	O
worden	O
gecontroleerd	O
.	O

Na	O
een	O
tip	O
begonnen	O
speciale	O
SFOR-troepen	B-misc
vanmorgen	O
vroeg	O
met	O
hun	O
zoek-actie	O
naar	O
'	O
bepaalde	O
personen	O
die	O
door	O
het	O
Joegoslavië-Tribunaal	B-org
zijn	O
aangeklaagd	O
'	O
.	O

De	O
naam	O
Karadzic	B-per
werd	O
niet	O
genoemd	O
.	O

Het	O
huis	O
van	O
Karadzic's	B-misc
vrouw	O
werd	O
omsingeld	O
evenals	O
het	O
plaatselijke	O
radiostation	O
.	O

Dat	O
is	O
in	O
handen	O
van	O
Karadzic's	B-misc
dochter	O
Sonja	B-per
.	O

Ook	O
het	O
ziekenhuis	O
van	O
Pale	B-loc
werd	O
doorzocht	O
.	O

De	O
afgelopen	O
jaren	O
werd	O
er	O
op	O
verschillende	O
plaatsen	O
jacht	O
gemaakt	O
op	O
Karadzic	B-per
.	O

De	O
kans	O
dat	O
hij	O
zich	O
in	O
Pale	B-loc
waagt	O
lijkt	O
klein	O
.	O

Het	O
huis	O
waar	O
zijn	O
vrouw	O
woont	O
wordt	O
24	O
uur	O
per	O
dag	O
in	O
de	O
gaten	O
gehouden	O
.	O

De	O
meest	O
waarschijnlijk	O
schuilplaats	O
voor	O
Karadzic	B-per
is	O
het	O
bosachtige	O
grensgebied	O
tussen	O
Bosnië	B-loc
en	O
Montenegro	B-loc
.	O

Bovendien	O
is	O
hij	O
nog	O
steeds	O
erg	O
populair	O
en	O
krijgt	O
hij	O
steun	O
van	O
veel	O
Bosnische	B-loc
Serviërs	B-loc
.	O

Karadzic	B-per
,	O
en	O
zijn	O
militaire	O
chef	O
Mladic	B-per
zijn	O
voor	O
het	O
Joegoslavië-Tribunaal	B-org
aangeklaagd	O
wegens	O
volkerenmoord	O
en	O
misdaden	O
tegen	O
de	O
menselijkheid	O
.	O

Zij	O
waren	O
medeverantwoordelijk	O
voor	O
de	O
moord	O
op	O
achtduizend	O
moslims	O
in	O
Srebrenica	B-loc
in	O
1995	O
en	O
de	O
belegering	O
van	O
Sarajevo	B-loc
.	O

Vlak	O
voor	O
de	O
uitzendig	O
sprak	O
ik	O
met	O
defensiedeskundige	O
Rob	B-per
de	I-per
Wijk	I-per
.	O

Ik	O
vroeg	O
hem	O
wat	O
de	O
bedoeling	O
van	O
deze	O
operatie	O
zou	O
kunnen	O
zijn	O
,	O
omdat	O
Pale	B-loc
voortdurend	O
in	O
de	O
gaten	O
wordt	O
gehouden	O
en	O
het	O
dus	O
onwaarschijnlijk	O
werd	O
geacht	O
dat	O
Karadzic	B-per
zich	O
daar	O
zou	O
ophouden	O
.	O

In	O
Irak	B-loc
is	O
verontwaardigd	O
gereageerd	O
op	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
besluit	O
om	O
Saddam	B-per
Hussein	I-per
de	O
status	O
van	O
krijgsgevangene	O
te	O
geven	O
.	O

De	O
onvrede	O
is	O
niet	O
zozeer	O
gebaseerd	O
op	O
de	O
rechten	O
die	O
Saddam	B-per
nu	O
kan	O
ontlenen	O
aan	O
de	O
Conventie	B-misc
van	I-misc
Geneve	I-misc
.	O

Daarbij	O
valt	O
te	O
denken	O
aan	O
een	O
goede	O
medische	O
verzorging	O
en	O
het	O
gevrijwaard	O
blijven	O
van	O
geweld	O
en	O
andere	O
vormen	O
van	O
intimidatie	O
.	O

Nee	O
,	O
de	O
onvrede	O
richt	O
zich	O
op	O
het	O
toekomstige	O
proces	O
tegen	O
Saddam	B-per
.	O

Want	O
de	O
Conventie	B-misc
van	I-misc
Geneve	I-misc
stelt	O
daaraan	O
strenge	O
eisen	O
.	O

Dit	O
tot	O
ergernis	O
van	O
veel	O
Irakezen	B-loc
.	O

de	O
bezettende	O
macht	O
,	O
Amerika	B-loc
in	O
dit	O
geval	O
dus	O
.	O

DLS	O
5	O
Een	O
Iraakse	B-loc
rechtbank	O
is	O
in	O
dit	O
geval	O
niet	O
bevoegd	O
om	O
Saddam	B-per
te	O
berechten	O
.	O

En	O
dat	O
steekt	O
.	O

VOXPOP	O
Over	O
de	O
berechting	O
van	O
Saddam	B-per
doen	O
in	O
Irak	B-loc
veel	O
geruchten	O
de	O
ronde	O
.	O

Zo	O
zou	O
hij	O
het	O
op	O
een	O
akkoordje	O
hebben	O
gegooid	O
met	O
de	O
Amerikanen	B-loc
.	O

Saddam	B-per
zou	O
dan	O
zwijgen	O
over	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
steun	O
die	O
hij	O
kreeg	O
tijdens	O
de	O
oorlog	O
met	O
Iran	B-loc
,	O
en	O
Amerika	B-loc
zou	O
er	O
voor	O
zorgen	O
dat	O
Saddam	B-per
niet	O
voor	O
een	O
Iraakse	B-loc
rechtbank	O
moet	O
verschijnen	O
.	O

Ook	O
de	O
Iraakse	B-loc
regeringsraad	O
is	O
ongelukkig	O
met	O
de	O
status	O
van	O
Saddam	B-per
.	O

De	O
Iraakse	B-loc
minister	O
van	O
justitie	O
noemde	O
het	O
een	O
politiek	O
besluit	O
en	O
zei	O
dat	O
hoe	O
dan	O
ook	O
het	O
Iraakse	B-loc
volk	O
over	O
het	O
lot	O
van	O
de	O
oud-dictator	O
zal	O
gaan	O
beslissen	O
.	O
]	O
]	O

Ongeveer	O
300	O
voetbalstadions	O
vol	O
verontreinigd	O
slib	O
wordt	O
er	O
jaarlijks	O
uit	O
rivieren	O
gebaggerd	O
.	O

Een	O
duizelingwekkende	O
hoeveelheid	O
,	O
die	O
tot	O
grote	O
opslagproblemen	O
leidt	O
.	O

Rijkswaterstaat	B-org
wil	O
er	O
vanaf	O
en	O
heeft	O
nu	O
een	O
alternatief	O
bedacht	O
:	O
de	O
baggerspecie	O
gebruiken	O
bij	O
de	O
aanleg	O
van	O
snelwegen	O
.	O

Een	O
simpel	O
idee	O
,	O
maar	O
technisch	O
behoorlijk	O
ingewikkeld	O
.	O

Want	O
het	O
milieu	O
mag	O
niet	O
in	O
gevaar	O
komen	O
.	O

Rijkswaterstaat	B-org
heeft	O
daarom	O
een	O
prijsvraag	O
uitgeschreven	O
.	O

Het	O
bedrijf	O
dat	O
met	O
de	O
beste	O
oplossing	O
komt	O
,	O
mag	O
het	O
proefproject	O
meteen	O
ook	O
uitvoeren	O
.	O

Het	O
is	O
meestal	O
vervuild	O
slib	O
dat	O
er	O
uit	O
rivieren	O
wordt	O
opgebaggerd	O
.	O

Een	O
erfenis	O
van	O
de	O
giflozingen	O
uit	O
de	O
jaren	O
'	O
70	O
.	O

En	O
het	O
enige	O
wat	O
er	O
mee	O
kan	O
worden	O
gedaan	O
is	O
opslaan	O
.	O

In	O
immense	O
depots	O
.	O

De	O
opslag	O
van	O
baggerspecie	O
is	O
dan	O
ook	O
1	O
van	O
de	O
grootste	O
afvalproblemen	O
van	O
Nederland	B-loc
.	O

"	O
Onder	O
de	O
snelweg	O
ermee	O
!	O
"	O
zegt	O
Rijkswaterstaat	B-org
nu	O
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
gebeurt	O
dat	O
al	O
,	O
maar	O
het	O
gaat	O
dan	O
om	O
relatief	O
schone	O
baggerspecie	O
.	O

In	O
de	O
toekomst	O
moet	O
juist	O
het	O
vuile	O
slib	O
de	O
grond	O
in	O
.	O

Maar	O
zo	O
eenvoudig	O
als	O
het	O
klinkt	O
is	O
het	O
niet	O
.	O

Want	O
om	O
bodemverontreiniging	O
te	O
voorkomen	O
moet	O
de	O
baggerspecie	O
onder	O
de	O
grond	O
wel	O
weer	O
schoon	O
worden	O
.	O

Dat	O
kan	O
bijvoorbeeld	O
met	O
chemicaliën	O
of	O
bacteriën	O
.	O

Maar	O
hoe	O
dat	O
precies	O
moet	O
weet	O
Rijkswaterstaat	B-org
niet	O
.	O

Dus	O
is	O
er	O
een	O
prijsvraag	O
uitgeschreven	O
,	O
met	O
de	O
naam	O
:	O
"	O
De	B-misc
reinigende	I-misc
Weg	I-misc
"	O
.	O

Ook	O
kennisinstituut	O
GeoDelft	B-org
doet	O
mee	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
lastig	O
.	O

Hoe	O
precies	O
wil	O
Geodelft	B-org
niet	O
zeggen	O
.	O

Want	O
de	O
concurrentie	O
kijkt	O
mee	O
.	O

Vervuild	O
slib	O
schoon	O
krijgen	O
onder	O
het	O
wegdek	O
.	O

Rijkswaterstaat	B-org
wil	O
in	O
elk	O
geval	O
dat	O
de	O
oplossing	O
makkelijk	O
en	O
goedkoop	O
is	O
.	O

En	O
dan	O
:	O
schip	O
haalt	O
een	O
molen	O
neer	O
,	O
herdenking	O
in	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
van	O
de	O
aardbeving	O
in	O
Bam	B-loc
...	O

...	O
en	O
een	O
rubberboot	O
met	O
Albanese	B-loc
bootvluchtelingen	O
kapseist	O

Daarbij	O
zijn	O
twintig	O
Albanese	B-loc
vluchtelingen	O
verdronken	O
die	O
illegaal	O
de	O
oversteek	O
naar	O
Italie	B-loc
wilden	O
maken	O
.	O

De	O
Italiaanse	B-loc
kustwacht	O
heeft	O
elf	O
vluchtelingen	O
kunnen	O
redden	O
.	O

De	O
overbeladen	O
boot	O
raakte	O
in	O
zwaar	O
weer	O
,	O
vlak	O
na	O
vertrek	O
uit	O
de	O
haven	O
van	O
Vlore	B-loc
,	O
gistermiddag	O
.	O

De	O
Albanezen	B-loc
sloegen	O
alarm	O
via	O
een	O
mobiele	O
telefoon	O
,	O
maar	O
voor	O
de	O
meesten	O
arriveerde	O
de	O
kustwacht	O
te	O
laat	O
.	O

De	O
politie	O
arresteerde	O
twee	O
overlevenden	O
,	O
op	O
verdenking	O
van	O
mensensmokkel	O
.	O

De	O
andere	O
overlevenden	O
zijn	O
naar	O
een	O
ziekenhuis	O
in	O
Vlore	B-loc
gebracht	O
.	O

Het	O
was	O
een	O
groep	O
van	O
enkele	O
honderden	O
Iraniërs	B-loc
die	O
bijeen	O
kwam	O
om	O
de	O
slachtoffers	O
van	O
de	O
aardbeving	O
te	O
herdenken	O
.	O

Daarbij	O
kwamen	O
twee	O
weken	O
geleden	O
zeker	O
30-duizend	O
mensen	O
om	O
.	O

Een	O
Iraanse	B-loc
jongen	O
,	O
die	O
hier	O
woont	O
,	O
verloor	O
bij	O
de	O
aardbeving	O
ruim	O
vijftig	O
familie-leden	O
:	O

Tijdens	O
de	O
plechtigheid	O
zijn	O
kleding	O
en	O
hulpgoederen	O
ingezameld	O
.	O

Het	O
Rode	B-org
Kruis	I-org
ontving	O
een	O
geldbedrag	O
.	O

De	O
ANVR	B-org
,	O
de	O
brancheorganisatie	O
van	O
reisondernemingen	O
,	O
is	O
bezorgd	O
over	O
aanbiedingen	O
van	O
de	O
nieuwe	O
luchtvaartmaatschappij	O
JetsSky	B-org
.	O

Die	O
biedt	O
via	O
internet	O
goedkope	O
tickets	O
aan	O
.	O

Volgens	O
de	O
ANVR	B-org
is	O
JetsSky	B-org
nog	O
een	O
bedrijf	O
in	O
oprichting	O
,	O
en	O
geen	O
volwaardige	O
luchtvaartmachtschappij	O
.	O

Toch	O
biedt	O
JetsSky	B-org
al	O
vanaf	O
1	O
februari	O
vluchten	O
aan	O
naar	O
14	O
bestemmingen	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Schiphol	B-loc
weet	O
nog	O
van	O
niets	O
.	O

Wel	O
zijn	O
er	O
volgens	O
de	O
luchthaven	O
start-	O
en	O
landingsrechten	O
aangevraagd	O
.	O

Verder	O
contact	O
met	O
het	O
bedrijf	O
is	O
er	O
niet	O
.	O

Een	O
Amerikaanse	B-loc
delegatie	O
heeft	O
in	O
Noord-Korea	B-loc
het	O
omstreden	O
nucleaire	O
complex	O
Yong-byon	B-loc
bezocht	O
.	O

Het	O
eerste	O
buitenlandse	O
bezoek	O
sinds	O
Noord-Korea	B-loc
,	O
ruim	O
een	O
jaar	O
geleden	O
,	O
de	O
VN-inspecteurs	B-misc
het	O
land	O
uitzette	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
atoomgeleerden	O
gingen	O
voor	O
een	O
prive-bezoek	O
,	O
zoals	O
het	O
heette	O
.	O

Maar	O
ze	O
willen	O
eerst	O
verslag	O
uitbrengen	O
aan	O
Washington	B-loc
,	O
voordat	O
ze	O
openbaar	O
maken	O
wat	O
ze	O
hebben	O
gezien	O
.	O

Amerika	B-loc
vermoedt	O
dat	O
de	O
nucleaire	O
installatie	O
wordt	O
gebruikt	O
voor	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
kernwapens	O
.	O

Deze	O
week	O
bood	O
het	O
communistische	O
land	O
aan	O
alle	O
nucleaire	O
activiteiten	O
te	O
stoppen	O
,	O
in	O
een	O
poging	O
een	O
oplossing	O
te	O
vinden	O
voor	O
de	O
crisis	O
met	O
de	O
VS	B-loc
.	O

Een	O
bijzonder	O
ongeluk	O
in	B-loc
Grou	O
,	O
in	B-loc
Friesland	O

.	O
Daar	O
ramde	O
een	O
lege	O
binnenvaarttanker	O
een	O
in	O
oude	O
glorie	O
herstelde	O
18e	O
eeuwse	O
watermolen	O

.	O
Geschatte	O
schade	O
:	O
meer	O
dan	O
een	O
miljoen	O
euro	O

.	O
Het	O
85-meter	O
lange	O
schip	O
wilde	O
het	B-loc
Prinses	I-loc
Margriet-kanaal	O
indraaien	O
,	O
maar	O
raakte	O
door	O
onbekende	O
oorzaak	O
uit	O
koers	O

.	O
Het	O
vaartuig	O
was	O
vanuit	B-loc
Zwijndrecht	O
op	O
weg	O
naar	B-loc
Delfzijl	O

.	O
Het	O
schip	O
boorde	O
zich	O
enkele	O
meters	O
in	O
de	O
wal	O
en	O
drukte	O
daardoor	O
de	O
vorig	O
jaar	O
gerestaureerde	B-loc
De	I-loc
Haensmole	O
kapot	O

.	O
Na	O
onderzoek	O
kon	O
het	O
schip	O
verder	O
varen	O

.	O
het	B-loc
Zuid-Amerikaanse	B-loc
Colombia	O
verkeert	O
in	O
een	O
roes	O
van	O
optimisme	O

...	O
Afgelopen	O
weekeinde	O
werd	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
bijna	O
veertig	O
jaar	O
guerrilla-oorlog	O
een	O
belangrijke	O
rebellenleider	O
opgepakt	O

.	O
Die	O
arrestatie	O
bewijst	O
het	O
succes	O
van	O
de	O
keiharde	O
aanpak	O
van	O
president	O
Uribe	B-per

.	O
Dankzij	O
de	O
ogenschijnlijke	O
successen	O
in	O
de	O
strijd	O
tegen	O
de	O
rebellen	O
is	O
de	O
havik	O
Uribe	B-per
nu	O
de	O
populairste	O
president	O
op	O
het	O
continent	O
:	O
meer	O
dan	O
zeventig	O
procent	O
van	O
de	B-loc
Colombianen	O
steunt	O
hem	O

.	O
Vanuit	O
de	O
hoofdstad	O
van	B-loc
Colombia	O
,	B-loc
Bogotá	O
,	O
bericht	O
correspondent	O
Ineke	B-per
Holtwijk	I-per
,	O
over	O
de	O
oorlog	O
van	O
Uribe	B-per

.	O
COMPLEET	O
De	O
sfeer	O
is	O
als	O
bij	O
een	O
voetbaloverwinning	O

.	O
In	B-loc
Colombia	O
is	O
de	O
zomer	O
begonnen	O
en	O
dit	O
zijn	B-loc
Colombianen	O
die	O
-	O
beschermd	O
door	O
politie	O
en	O
leger	O
-	O
op	O
weg	O
zijn	O
naar	O
hun	O
vakantiebestemming	O

.	O
Reizen	O
met	O
de	O
auto	O
was	O
tot	O
ruim	O
een	O
jaar	O
geleden	O
een	O
waagstuk	O

.	O
Je	O
liep	O
de	O
kans	O
in	O
een	O
hinderlaag	O
van	O
een	O
guerrillagroep	O
terecht	O
te	O
komen	O
en	O
ontvoerd	O
te	O
worden	O

.	O
Nu	O
vertrekken	O
vanaf	O
vaste	O
punten	O
konvooien	O
met	O
vakantiegangers	O

.	O
De	O
stemming	O
is	O
uitbundig	O
:	O
het	O
voelt	O
alsof	O
het	O
land	O
beetje	O
bij	O
beetje	O
terugveroverd	O
wordt	O

.	O
OK	O

?	B-loc
Colombia	O
worstelt	O
met	O
de	O
langst	O
slepende	O
guerrilla-oorlog	O
ter	O
wereld	O

.	O
Marxistische	B-misc
rebellen	O
waren	O
tot	O
voor	O
kort	O
in	O
een	O
groot	O
deel	O
van	O
het	O
land	O
de	O
baas	O

.	O
Iedere	O
maand	O
veroverden	O
of	O
verwoestten	O
zij	O
dorpen	O
,	O
zoals	O
op	O
deze	O
video	O

.	O
Die	O
werd	O
door	O
de	O
guerrillero's	O
zelf	O
gedraaid	O
tijdens	O
zo'n	O
offensief	O
en	O
later	O
buitgemaakt	O
door	O
het	O
leger	O
.	O
video	O
loopt	O
iets	O
door	B-misc
Colombia's	I-misc
president	O
Uribe	B-per
,	O
autoritair	O
en	O
conservatief	O
,	O
koos	O
voor	O
een	O
harde	O
aanpak	O

.	O
Wie	O
guerrillero's	O
verraadt	O
krijgt	O
een	O
beloning	O

.	O
Alles	O
gaat	O
anoniem	O
,	O
omdat	O
de	O
verklikkers	O
anders	O
een	O
kogel	O
van	O
de	O
rebellen	O
wacht	O

.	O
Vanuit	O
het	O
vliegtuig	O
worden	O
strooibiljetten	O
geworpen	O
om	O
ook	O
bewoners	O
in	O
afgelegen	O
streken	O
waar	O
de	O
guerrilla	O
het	O
sterkst	O
is	O
te	O
verleiden	O

.	O
Er	O
is	O
net	O
zo'n	O
campagne	O
om	O
weifelende	O
guerrillero's	O
over	O
te	O
halen	O
te	O
deserteren	O

.	O
Deze	O
twee	O
guerillero's	O
slaagden	O
erin	O
te	O
vluchten	O

.	O
Ze	O
gaven	O
zich	O
over	O
aan	O
de	O
eerste	O
de	O
beste	O
legerpatrouille	O
die	O
ze	O
tegenkwamen	O
,	O
een	O
die	O
toevallig	O
een	O
minister	O
op	O
werkbezoek	O
begeleidde	O

.	O
Quote	O
Uribe	B-per
heeft	O
ook	B-loc
Amerikaanse	O
militaire	O
hulp	O

.	O
Dankzij	B-loc
Amerikaanse	O
inlichtingen	O
kon	O
het	B-loc
Colombiaanse	O
leger	O
vorige	O
week	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
veertig	O
jaar	O
een	O
guerrillaleider	O
arrresteren	O

.	O
Dat	O
deden	O
ze	O
toen	O
hij	O
voor	O
de	O
zoveelste	O
maal	O
als	O
burger	O
buurland	B-loc
Ecuador	O
bezocht	O

.	O
Stand	O
up	O
:	O
De	O
arrestatie	O
vorig	O
week	O
is	O
vooral	O
psychologisch	O
belangrijk	O

.	O
Op	O
de	O
onderlinge	O
krachtsverhouding	O
heeft	O
zij	O
weinig	O
invloed	O

.	O
De	B-loc
Colombiaanse	O
guerrilla	O
is	O
namelijk	O
rijk	O
,	O
talrijk	O
en	O
zeer	O
machtig	O

.	O
Deze	O
jonge	O
militairen	O
staat	O
vermoedelijk	O
nog	O
vele	O
jaren	O
oorlog	O
te	O
wachten	O

.	O
De	O
BBC	B-org
heeft	O
een	O
populaire	O
tv-show	O
van	O
de	O
buis	O
gehaald	O
,	O
omdat	O
de	O
presentator	O
zich	O
in	O
een	O
krant	O
zeer	O
negatief	O
had	O
uitgelaten	O
over	B-loc
Arabieren	O

.	O
Het	O
gaat	O
om	O
voormalig	O
parlementslid	O
Robert-Kilroy	B-per
Silk	I-per
,	O
die	O
de	O
show	O
al	O
17	O
jaar	O
presenteerde	O

.	O
De	O
BBC	B-org
distantieerde	O
zich	O
meteen	O
van	O
het	O
krantenartikel	O
en	O
heeft	O
een	O
onderzoek	O
ingesteld	O

.	O
De	B-loc
Nederlandse	O
schaatsers	O
doen	O
het	O
goed	O
op	O
het	O
Europees	B-eve
Kampioenschap	I-eve
in	B-loc
Heerenveen	O

.	O
Bij	O
de	O
mannen	O
staan	O
Tuitert	B-per
,	O
Verheijen	B-per
en	O
Uytehaage	B-per
voorlopig	O
één	O
,	O
twee	O
en	O
drie	O
in	O
het	O
algemeen	O
klassement	O

.	O
Tuitert	B-per
is	O
zo	O
goed	O
als	O
zeker	O
van	O
de	B-loc
Europese	O
titel	O

.	O
Verheijen	B-per
zal	O
op	O
de	O
10	O
kilometer	O
bijna	O
een	O
halve	O
minuut	O
sneller	O
moeten	O
rijden	O
om	O
Tuitert	B-per
van	O
het	O
kampioenschap	O
af	O
te	O
houden	O

.	O
Het	O
is	O
vandaag	O
precies	O
75	O
jaar	O
geleden	O
dat	O
de	O
stripheld	O
Kuifje	B-per
voor	O
het	O
eerst	O
verslag	O
deed	O

.	O
In	O
een	O
krant	O
in	B-loc
Brussel	O

.	O
In	O
de	O
jaren	O
daarna	O
beleefde	O
de	O
moedige	O
reporter	O
vele	O
avonturen	O

.	O
Samen	O
met	O
zijn	O
vrienden	O
en	O
zijn	O
hond	O
Bobby	B-per
werd	O
Kuifje	B-per
één	O
van	O
de	O
populairste	O
striphelden	O
ter	O
wereld	O

.	O
Zijn	O
boeken	O
werden	O
in	O
meer	O
dan	O
60	O
talen	O
vertaald	O

.	O
En	O
de	B-loc
Amerikaanse	O
regisseur	O
Steven	B-per
Spielberg	I-per
gaat	O
dit	O
jaar	O
zelfs	O
een	O
Kuifje-film	B-misc
maken	O
,	O
met	O
Tom	B-per
Hanks	I-per
als	O
kapitein	O
Haddock	B-per

.	O
Maar	O
de	O
wortels	O
van	O
Kuifje	B-per
liggen	O
in	B-loc
Brussel	O

.	O
Renate	B-per
Groenewold	I-per
zorgde	O
voor	O
een	O
andere	O
verrassing	O

.	O
Zij	O
won	O
de	O
15-honderd	O
meter	O
en	O
was	O
daarmee	O
voor	O
het	O
eerst	O
titelverdedigster	O
Anni	B-per
Friesinger	I-per
te	O
snel	O
af	O

.	O
De	B-loc
Duitse	O
Friesinger	B-per
blijft	O
eerste	O
in	O
het	O
Algemeen	B-misc
Klassement	I-misc

.	O
Groenewold	B-per
is	O
opgeklommen	O
naar	O
de	O
tweede	O
plaats	O

.	O
Gretha	B-per
Smit	I-per
maakte	O
de	O
feestvreugde	O
bij	O
de	B-loc
Nederlandse	O
schaatsfans	O
in	B-loc
Thialf	O
compleet	O

.	O
Zij	O
won	O
de	O
drieduizend	O
meter	O

.	O
Morgen	O
wordt	O
het	B-loc
Europees	O
kampioenschap	O
afgerond	O
met	O
de	O
5	O
kilometer	O
voor	O
de	O
vrouwen	O
en	O
de	O
tien	O
kilometer	O
voor	O
de	O
mannen	O

.	O
Bij	O
lange	O
na	O
geen	O
Elfstedentocht	B-eve
in	B-loc
Nedertland	O
,	O
maar	O
wel	O
schtaasen	O
op	O
de	B-loc
Zwarte	I-loc
Zee	O
,	O
nietwaar	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
.......	O

?	O
The	O
ice	O
spread	O
for	O
tens	O
of	O
kilometers	O
offshore	O
"	O
Of	O
de	O
winterse	O
omstandigheden	O
deze	O
keer	O
net	O
zo	O
lang	O
zullen	O
aanhouden	O
,	O
moet	O
nog	O
blijken	O

.	O
]	O

.	O
Dat	O
stelt	O
me	O
in	O
de	O
gelegenheid	O
om	O
u	O
te	O
attenderen	O
op	O
een	O
reportage	O
die	O
we	O
morgen	O
uitzenden	O
over	O
de	O
wederwaardigheden	O
van	O
Raymond	B-per
van	I-per
Barneveld	I-per
bij	O
het	O
officieuze	O
wereldkampioenschap	O
Darten	B-misc
in	O
het	B-loc
Engelse	B-loc
Frimley	I-loc
Green	O

.	O
Dat	O
wil	O
zeggen	O
ALS	O
hij	O
de	O
finale	O
haalt	O
,	O
en	O
dat	O
ziet	O
er	O
op	O
dit	O
moment	O
redelijk	O
uit	O
,	O
want	O
in	O
de	O
halve	O
finale	O
staat	O
hij	O
met	O
3-2	O
voor	O
tegen	O
de	B-loc
Brit	O
Andy	B-per
Fordham	I-per
,	O
bij	O
liefhebbers	O
beter	O
bekend	O
als	O
The	B-per
Viking	I-per

...	O
