Regering	O
eist	O
losgeld	O
voor	O
Arjan	B-per
Erkel	I-per
terug	O
van	O
Artsen	B-org
Zonder	I-org
Grenzen	I-org

Gezonder	O
gevangeniseten	O
zou	O
leiden	O
tot	O
minder	O
agressie	O

Scootmobielrace	O
op	O
Zandvoort	B-loc
is	O
schreeuw	O
om	O
aandacht	O

Dames	O
en	O
heren	O
,	O
Goede-avond	O

Arjan	B-per
Erkel	I-per
is	O
drie	O
en	O
een	O
halve	O
maand	O
vrij	O
,	O
maar	O
de	O
ruzie	O
om	O
wie	O
uiteindelijk	O
het	O
losgeld	O
moet	O
betalen	O
,	O
woekert	O
voort	O
.	O

Het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Buitenlandse	I-org
Zaken	I-org
sleept	O
nu	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
voor	O
de	O
rechter	O
.	O

Op	O
deze	O
manier	O
wil	O
het	O
ministerie	O
de	O
770-duizend	O
euro	O
terug	O
,	O
die	O
het	O
heeft	O
betaald	O
voor	O
de	O
vrijlating	O
van	O
Arjan	B-per
Erkel	I-per
.	O

De	O
dagvaarding	O
is	O
in	O
Zwitserland	B-loc
overhandigd	O
aan	O
de	O
hulporganisatie	O
,	O
omdat	O
Erkel	B-per
in	O
dienst	O
was	O
van	O
de	O
Zwitserse	B-loc
afdeling	O
van	O
Artsen	B-org
Zonder	I-org
Grenzen	I-org
.	O

Volgens	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
ging	O
het	O
bij	O
de	O
betaling	O
van	O
het	O
losgeld	O
om	O
een	O
voorschot	O
.	O

Maar	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
ontkent	O
dat	O
,	O
en	O
zegt	O
nooit	O
een	O
toezegging	O
te	O
hebben	O
gedaan	O
om	O
het	O
geld	O
terug	O
te	O
betalen	O
.	O

De	O
officiële	O
reactie	O
luidt	O
:	O
'	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
kan	O
geen	O
enkele	O
verantwoording	O
op	O
zich	O
nemen	O
voor	O
onderhandelingen	O
waaraan	O
ze	O
niet	O
heeft	O
deelgenomen	O
,	O
en	O
waarbij	O
ze	O
geen	O
beslissingen	O
kon	O
nemen	O
over	O
de	O
voorwaarden	O
''	O

Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
zegt	O
dat	O
het	O
geen	O
gift	O
kan	O
zijn	O
omdat	O
nooit	O
losgeld	O
wordt	O
betaald	O
voor	O
de	O
vrijlating	O
van	O
ontvoerde	O
landgenoten	O
.	O

Correspondent	O
Peter	B-per
d'Hamecourt	I-per
volgde	O
de	O
zaak	O
op	O
de	O
voet	O
en	O
maakte	O
een	O
reconstructie	O
op	O
basis	O
van	O
geheime	O
documenten	O
van	O
het	O
ministerie	O
.	O

llemaal	O
blije	O
gezichten	O
;	O
Erkel	B-per
kon	O
toen	O
niet	O
vermoeden	O
dat	O
het	O
tussen	O
de	O
partijen	O
op	O
het	O
bordes	O
-	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
grenzen	I-org
en	O
het	O
Nederlandse	B-loc
ministerie	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
-	O
volstrekt	O
niet	O
boterde	O
.	O

De	O
problemen	O
beginnen	O
al	O
in	O
augustus	O
2002	O
,	O
als	O
de	O
ontvoering	O
net	O
een	O
feit	O
is	O
.	O

Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
wil	O
een	O
uiterst	O
terughoudende	O
aanpak	O
van	O
de	O
zaak	O
.	O

Stille	O
diplomatie	O
.	O

Terwijl	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
grenzen	I-org
juist	O
de	O
publiciteit	O
opzoekt	O
.	O

Het	O
verloop	O
van	O
het	O
conflict	O
dat	O
volgt	O
,	O
blijkt	O
duidelijk	O
uit	O
deze	O
geheime	O
overheidsdocumenten	O
.	O

Bijvoorbeeld	O
over	O
wie	O
er	O
contact	O
moet	O
leggen	O
met	O
de	O
ontvoerders	O
.	O

Het	O
is	O
september	O
2003	O
.	O

Arjan	B-per
Erkel	I-per
is	O
al	O
een	O
jaar	O
ontvoerd	O
als	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
een	O
contract	O
sluit	O
me	O
de	O
'	O
veteranen	O
'	O
van	O
ex-geheimagent	O
Valentin	B-per
Velitsjko	I-per
.	O

De	O
Velitsjko-club	B-misc
bestaat	O
uit	O
oud-KGB'ers	B-misc
die	O
veel	O
contacten	O
hebben	O
in	O
het	O
gebied	O
.	O

Ze	O
worden	O
betaald	O
door	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
,	O
maar	O
Buitenlandse	B-misc
zaken	I-misc
hoort	O
pas	O
twee	O
maanden	O
later	O
van	O
hun	O
bestaan	O
.	O

Diezelfde	O
maand	O
laat	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
Zwitserland	I-org
-	O
de	O
werkgever	O
van	O
Erkel	B-per
-	O
een	O
envelop	O
met	O
250-duizend	O
euro	O
klaarleggen	O
op	O
de	O
Nederlandse	B-loc
ambassade	O
in	O
Moskou	B-loc
.	O

Als	O
mogelijk	O
losgeld	O
.	O

Eenmaal	O
haalt	O
de	O
organisatie	O
er	O
20.000	O
euro	O
uit	O
,	O
waarvoor	O
is	O
niet	O
duidelijk	O
.	O

De	O
rest	O
blijft	O
liggen	O
.	O

Het	O
is	O
december	O
2003	O
als	O
de	O
overheidsdocumenten	O
goed	O
nieuws	O
melden	O
.	O

Veteraan	O
Velitsjko	B-per
ziet	O
een	O
kans	O
om	O
Erkel	B-per
voor	O
150-duizend	O
euro	O
vrij	O
te	O
krijgen	O
.	O

Eerst	O
eisen	O
de	O
ontvoerders	O
een	O
foto	O
van	O
het	O
geld	O
als	O
bewijs	O
en	O
daarna	O
komt	O
Velitsjko	B-per
de	O
envelop	O
ophalen	O
.	O

Maar	O
de	O
onderhandelingen	O
mislukken	O
en	O
Velitsjko	B-per
keert	O
met	O
het	O
geld	O
terug	O
naar	O
Moskou	B-loc
.	O

Intussen	O
groeit	O
de	O
onenigheid	O
tussen	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
en	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
.	O

Die	O
laatste	O
investeert	O
veel	O
geld	O
in	O
een	O
publiciteitsoffensief	O
waarin	O
de	O
Russische	B-loc
autoriteiten	O
laksheid	O
wordt	O
verweten	O
en	O
zelfs	O
enige	O
vorm	O
van	O
betrokkenheid	O
bij	O
de	O
ontvoering	O
.	O

Tot	O
ergernis	O
van	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
,	O
die	O
blijft	O
hameren	O
op	O
stille	O
diplomatie	O
uit	O
angst	O
dat	O
het	O
verkeerd	O
afloopt	O
.	O

De	O
ruzie	O
loopt	O
langzaam	O
uit	O
de	O
hand	O
,	O
blijkt	O
ook	O
uit	O
de	O
documenten	O
Die	O
melden	O
op	O
31	O
maart	O
van	O
dit	O
jaar	O
een	O
crisisgesprek	O
.	O

"	O
Tussen	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
en	O
Buitenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
is	O
een	O
onwerkbare	O
situatie	O
ontstaan	O
.	O

"	O
Een	O
week	O
later	O
,	O
op	O
8	O
april	O
,	O
komt	O
alles	O
in	O
een	O
stroomversnelling	O
.	O

Een	O
geheime-dienst	O
contact	O
meldt	O
de	O
ambassade	O
in	O
Moskou	B-loc
dat	O
er	O
binnen	O
24	O
uur	O
1	O
miljoen	O
euro	O
moet	O
worden	O
betaald	O
.	O

Thomas	B-per
Linde	I-per
wordt	O
gebeld	O
,	O
Erkels	B-per
baas	O
bij	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
Zwitserland	I-org
.	O

Hij	O
gaat	O
akkoord	O
en	O
zegt	O
:	O
Money	O
will	O
not	O
be	O
a	O
problem	O
;	O
geld	O
is	O
geen	O
probleem	O
.	O

Maar	O
hij	O
vraagt	O
ook	O
dringend	O
om	O
een	O
voorschot	O
.	O

Want	O
in	O
de	O
envelop	O
op	O
de	O
ambassase	O
zit	O
maar	O
230.000	O
euro	O
.	O

Buitenlandse	B-misc
zaken	I-misc
biedt	O
het	O
restbedrag	O
van	O
770.000	O
aan	O
.	O

Volgens	O
haar	O
nadrukkelijk	O
als	O
voorschot	O
.	O

Linde	B-per
belooft	O
het	O
zo	O
snel	O
mogelijk	O
terug	O
te	O
betalen	O
.	O

Lindes	B-per
collega	O
in	O
Moskou	B-loc
is	O
Steve	B-per
Cornish	I-per
.	O

Ook	O
hij	O
zou	O
akkoord	O
gaan	O
en	O
is	O
er	O
persoonlijk	O
bij	O
als	O
Veteraan	B-misc
Velitsjko	B-per
het	O
losgeld	O
ophaalt	O
.	O

Op	O
9	O
april	O
vliegt	O
Velitsjko's	B-misc
club	O
het	O
geld	O
naar	O
Dagestan	B-loc
in	O
een	O
door	O
de	O
ambassade	O
gecharterd	O
vliegtuig	O
.	O

Twee	O
dagen	O
later	O
is	O
Arjan	B-per
Erkel	I-per
vrij	O
.	O

Daarna	O
onstaat	O
binnen	O
Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
ruzie	O
over	O
losgeld	O
,	O
waarbij	O
de	O
direct	O
betrokkenen	O
lijkt	O
te	O
worden	O
geslachtofferd	O
.	O

Thomas	B-per
Linde	I-per
stelt	O
het	O
ministerie	O
nog	O
een	O
compromis	O
voor	O
;	O
samen	O
delen	O
.	O

Maar	O
het	O
internationale	O
bestuur	O
van	O
AZG	B-org
fluit	O
hem	O
terug	O
en	O
zoekt	O
de	O
publiciteit	O
.	O

Thomas	B-per
Linde	I-per
is	O
inmiddels	O
opgestapt	O
.	O

Hij	O
ontloopt	O
de	O
publiciteit	O
.	O

Steve	B-per
Cornish	I-per
is	O
door	O
AZG	B-org
teruggehaald	O
naar	O
Geneve	B-loc
.	O

Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
laat	O
weten	O
dat	O
ze	O
de	O
weergave	O
van	O
de	O
feiten	O
door	O
het	O
Ministerie	B-org
van	I-org
Buitenlandse	I-org
Zaken	I-org
eenzijdig	O
vindt	O
,	O
en	O
op	O
een	O
aantal	O
onderdelen	O
onjuist	O
.	O

Artsen	B-org
zonder	I-org
Grenzen	I-org
blijft	O
erbij	O
dat	O
er	O
op	O
geen	O
enkel	O
moment	O
sprake	O
is	O
geweest	O
van	O
een	O
lening	O
,	O
en	O
zegt	O
het	O
geld	O
dan	O
ook	O
niet	O
te	O
zullen	O
terugbetalen	O
.	O

De	O
rechter	O
in	O
Zwitserland	B-loc
moet	O
nu	O
gaan	O
oordelen	O
wie	O
er	O
gelijk	O
heeft	O
.	O

Voeg	O
vitaminen	O
,	O
mineralen	O
en	O
vetzuren	O
toe	O
aan	O
het	O
gevangeniseten	O
,	O
en	O
gedetineerden	O
worden	O
meteen	O
minder	O
agressief	O
.	O

Het	O
aantal	O
incidenten	O
neemt	O
dan	O
met	O
een	O
kwart	O
af	O
.	O

Dat	O
zou	O
blijken	O
uit	O
Brits	B-loc
onderzoek	O
.	O

Het	O
ministerie	O
van	O
Justitie	B-misc
in	O
Nederland	B-loc
is	O
zeer	O
geïnteresseerd	O
en	O
gaat	O
het	O
verband	O
tussen	O
voedsel	O
en	O
agressief	O
gedrag	O
ook	O
hier	O
onderzoeken	O
.	O

Ook	O
achter	O
de	O
tralies	O
geldt	O
:	O
"	O
Je	O
bent	O
wat	O
je	O
eet	O
"	O
:	O
het	O
gezegde	O
bestaat	O
in	O
vele	O
talen	O
.	O

Volgens	O
het	O
Engelse	B-loc
onderzoek	O
wordt	O
niet	O
alleen	O
het	O
lichaam	O
maar	O
ook	O
het	O
gedrag	O
en	O
gedachtengoed	O
door	O
de	O
ingedriënten	O
van	O
de	O
maaltijd	O
gevoed	O
.	O

De	O
van	O
nature	O
onrustige	O
koolhydraten	O
kunnen	O
leiden	O
tot	O
agressie	O
,	O
vitaminen	O
,	O
mineralen	O
en	O
vetzuren	O
manen	O
juist	O
tot	O
kalmte	O
.	O

Dat	O
bleek	O
althans	O
toen	O
jonge	O
Engelse	B-loc
gevangenen	O
maandenlang	O
zogeheten	O
voedingssuplementen	O
zoals	O
vitaminepillen	O
slikte	O
.	O

Het	O
trok	O
de	O
aandacht	O
van	O
een	O
Nederlandse	B-loc
apotheker	O
die	O
er	O
vervolgens	O
zelf	O
over	O
publiceerde	O
.	O

Na	O
enige	O
aarzeling	O
wil	O
ook	O
het	O
Nederlandse	B-loc
ministerie	O
van	O
Justitie	B-misc
nu	O
een	O
onderzoek	O
doen	O
.	O

Kalmerend	O
voedsel	O
zou	O
bijvoorbeeld	O
de	O
rust	O
van	O
twee	O
op	O
één	O
cel	O
kunnen	O
bevorderen	O
.	O

Het	O
aantal	O
geweldplegingen	O
tussen	O
gevangenen	O
onderling	O
en	O
tegenover	O
gevangenispersoneel	O
is	O
het	O
laatste	O
jaar	O
sterk	O
gestegen	O
.	O

Waarschijnlijk	O
is	O
het	O
gevangenisvoedsel	O
eigenlijk	O
al	O
gebalanceerd	O
genoeg	O
,	O
maar	O
omdat	O
veel	O
gedetineerden	O
hun	O
bord	O
niet	O
leeg	O
eten	O
en	O
tegelijk	O
veel	O
snoepen	O
zijn	O
de	O
pillen	O
toch	O
effectiever	O
.	O

De	O
enthousiaste	O
apotheker	O
voorspelt	O
dat	O
de	O
pillen	O
ook	O
buiten	O
de	O
gevangenis	O
hun	O
werk	O
zullen	O
doen	O
.	O

Het	O
experiment	O
zal	O
dit	O
najaar	O
beginnen	O
met	O
400	O
gedetineerden	O
.	O

Slecht	O
nieuws	O
voor	O
homo's	O
die	O
willen	O
trouwen	O
in	O
Frankrijk	B-loc
.	O

De	O
rechtbank	O
in	O
Bordeaux	B-loc
heeft	O
het	O
eerste	O
Franse	B-loc
homohuwelijk	O
dat	O
vorige	O
maand	O
werd	O
gesloten	O
,	O
ongeldig	O
verklaard	O
.	O

En	O
met	O
die	O
uitspraak	O
krijgt	O
de	O
Franse	B-loc
regering	O
haar	O
zin	O
.	O

Die	O
had	O
fel	O
geprotesteerd	O
tegen	O
het	O
huwelijk	O
en	O
het	O
meteen	O
al	O
ongeldig	O
verklaard	O
.	O

Miljoenen	O
sprinkhanen	O
dreigen	O
de	O
oogst	O
van	O
verschillende	O
Noordafrikaanse	B-loc
landen	O
te	O
vernietigen	O
.	O

De	O
sprinkhanenplaag	O
in	O
Noord-Afrika	B-loc
breidt	O
zich	O
verder	O
uit	O
.	O

Volgens	O
de	O
Wereld	B-org
Voedsel	I-org
Organisatie	I-org
,	O
FAO	B-org
,	O
is	O
de	O
plaag	O
de	O
ergste	O
in	O
15	O
jaar	O
.	O

Getroffen	O
landen	O
,	O
zoals	O
Mauretanie	B-loc
en	O
Mali	B-loc
,	O
hebben	O
om	O
extra	O
geld	O
gevraagd	O
voor	O
de	O
bestrijding	O
van	O
de	O
insecten	O
.	O

In	O
dikke	O
wolken	O
verplaatsen	O
de	O
sprinkhanen	O
zich	O
over	O
het	O
Afrikaanse	B-loc
continent	O
.	O

Nu	O
voornamelijk	O
nog	O
in	O
de	O
noordelijke	O
landen	O
maar	O
als	O
er	O
niet	O
snel	O
wordt	O
ingegrepen	O
,	O
zullen	O
ze	O
zich	O
verder	O
verspreiden	O
.	O

Al	O
in	O
februari	O
waarschuwde	O
de	O
FAO	B-org
dat	O
er	O
aan	O
de	O
zuidzijde	O
van	O
het	O
Atlasgebergte	B-loc
in	O
Marokko	B-loc
en	O
Algerije	B-loc
veel	O
meer	O
jonge	O
sprinkhanen	O
waren	O
geboren	O
dan	O
normaal	O
.	O

Inmiddels	O
hebben	O
de	O
eerste	O
zwermen	O
sprinkhanen	O
Mauretanie	B-loc
,	O
Senegal	B-loc
en	O
Mali	B-loc
bereikt	O
.	O

Maar	O
volgens	O
de	O
wereld	B-org
voedsel	I-org
organisatie	I-org
is	O
het	O
een	O
kwestie	O
van	O
dagen	O
en	O
dan	O
kunnen	O
ook	O
Niger	B-loc
en	O
Tsjaad	B-loc
de	O
eerste	O
zwermen	O
verwachten	O
.	O

Het	O
diertje	O
ziet	O
er	O
onschuldig	O
uit	O
,	O
maar	O
vernietigt	O
op	O
zijn	O
weg	O
alles	O
wat	O
maar	O
groen	O
is	O
.	O

Sprinkhanen	O
verplaatsen	O
zich	O
overdag	O
.	O
's	O
Avonds	O
zoeken	O
ze	O
een	O
groen	O
veldje	O
op	O
waarna	O
ze	O
de	O
hele	O
nacht	O
dooreten	O
.	O

Een	O
sprinkhaan	O
kan	O
per	O
dag	O
zijn	O
eigen	O
gewicht	O
aan	O
voedsel	O
opeten	O
.	O

Eenmaal	O
geland	O
verslindt	O
een	O
wolk	O
sprinkhanen	O
in	O
korte	O
tijd	O
de	O
oogst	O
van	O
een	O
heel	O
seizoen	O
.	O

Alleen	O
in	O
Mali	B-loc
werden	O
de	O
afgelopen	O
dagen	O
al	O
42	O
springhanenzwermen	O
waargenomen	O
.	O

Met	O
als	O
gevolg	O
:	O
kaalgevreten	O
akkers	O
en	O
bomen	O
.	O

Met	O
bestrijdingsmiddelen	O
proberen	O
de	O
getroffen	O
landen	O
de	O
beesten	O
uit	O
te	O
roeien	O
.	O

Maar	O
tot	O
nu	O
toe	O
heeft	O
dat	O
nog	O
niet	O
afdoende	O
geholpen	O
.	O

Alleen	O
een	O
grootschalige	O
aanpak	O
kan	O
de	O
plaag	O
stoppen	O
,	O
maar	O
daar	O
is	O
geen	O
geld	O
voor	O
.	O

De	O
FAO	B-org
waarschuwt	O
dat	O
als	O
de	O
sprinkhanenplaag	O
niet	O
wordt	O
gestopt	O
de	O
voedselvoorziening	O
van	O
een	O
tiende	O
deel	O
van	O
de	O
wereldbevolking	O
in	O
gevaar	O
kan	O
komen	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
.	O

Justitie	O
in	O
België	B-loc
gaat	O
onderzoeken	O
of	O
het	O
gebruik	O
van	O
de	O
cruise-control	O
een	O
rol	O
heeft	O
gespeeld	O
bij	O
het	O
fatale	O
ongeluk	O
gisteren	O
op	O
de	O
E19	B-loc
richting	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Vier	O
jongeren	O
uit	O
Breda	B-loc
kwamen	O
daarbij	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Hun	O
auto	O
werd	O
geplet	O
tussen	O
een	O
vrachtwagen	O
die	O
stilstond	O
in	O
een	O
file	O
en	O
een	O
andere	O
vrachtwagen	O
die	O
daar	O
achterop	O
botste	O
.	O

De	O
vraag	O
is	O
nu	O
of	O
die	O
vrachtwagenchauffeur	O
zijn	O
cruise-control	O
gebruikte	O
.	O

Sinds	O
vorig	O
jaar	O
adviseert	O
de	O
Belgische	B-loc
politie	O
vrachtwagenchauffeurs	O
om	O
die	O
NIET	O
te	O
gebruiken	O
op	O
drukke	O
snelwegen	O
.	O

Vier	O
Fransen	B-loc
die	O
gevangen	O
zaten	O
op	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
basis	O
Guantanamo	B-loc
Bay	I-loc
op	O
Cuba	B-loc
,	O
zijn	O
overgedragen	O
aan	O
de	O
Franse	B-loc
autoriteiten	O
.	O

Vanmiddag	O
kwamen	O
ze	O
aan	O
op	O
een	O
luchtmachtbasis	O
bij	O
Parijs	B-loc
.	O

Ruim	O
twee	O
jaar	O
geleden	O
,	O
werden	O
de	O
vier	O
gevangen	O
genomen	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Ze	O
werden	O
verdacht	O
van	O
banden	O
met	O
Al	B-org
Qaeda	I-org
en	O
het	O
voormalige	O
Talibanregime	B-misc
.	O

Op	O
Guantanamo	B-loc
Bay	I-loc
zitten	O
nu	O
nog	O
drie	O
Fransen	B-loc
vast	O
.	O

Over	O
hun	O
overdracht	O
wordt	O
nog	O
onderhandeld	O
.	O

De	O
beursgang	O
van	O
internetzoekmachine	O
Google	B-org
wordt	O
de	O
grootste	O
introductie	O
op	O
de	O
Nasdaq	B-org
sinds	O
het	O
inklappen	O
van	O
de	O
koersen	O
van	O
de	O
technologiefondsen	O
in	O
2001	O
.	O

Het	O
bedrijf	O
maakte	O
vandaag	O
de	O
prijs	O
van	O
een	O
aandeel	O
Google	B-org
bekend	O
.	O

Die	O
ligt	O
tussen	O
de	O
108	O
en	O
135	O
dollar	O
.	O

De	O
beursgang	O
zou	O
dus	O
3-komma-3	O
miljard	O
dollar	O
kunnen	O
opleveren	O
.	O

De	O
beurswaarde	O
van	O
Google	B-org
wordt	O
dan	O
in	O
één	O
klap	O
ongeveer	O
even	O
groot	O
als	O
die	O
van	O
het	O
traditionele	O
Duitse	B-loc
industriële	O
concern	O
Bayer	B-org
.	O

Britse	B-loc
biologen	O
zijn	O
begonnen	O
met	O
het	O
bevriezen	O
van	O
genetische	O
informatie	O
van	O
duizenden	O
bedreigde	O
diersoorten	O
.	O

Met	O
dit	O
'	O
frozen	O
ark	O
'	O
project	O
willen	O
ze	O
zorgen	O
dat	O
,	O
mochten	O
de	O
soorten	O
uitsterven	O
,	O
de	O
informatie	O
over	O
de	O
dieren	O
bewaard	O
blijft	O
.	O

Onder	O
de	O
eerste	O
diersoorten	O
die	O
in	O
de	O
bevroren	O
ark	O
opgenomen	O
worden	O
,	O
zijn	O
:	O
de	O
Partula-slak	O
-	O
het	O
gele	O
zeepaardje	O
-	O
en	O
de	O
sabel-oryx	O
.	O

De	O
biologen	O
kunnen	O
hiermee	O
niet	O
voorkomen	O
dat	O
de	O
dieren	O
uitsterven	O
,	O
maar	O
ze	O
kunnen	O
wel	O
wetenschappelijk	O
onderzoek	O
blijven	O
doen	O
naar	O
de	O
zeldzame	O
dieren	O
.	O

Meer	O
dan	O
tweehonderd	O
NOORD-Koreaanse	B-loc
vluchtelingen	O
zijn	O
geland	O
op	O
een	O
vliegveld	O
in	O
Zuid-Korea	B-loc
.	O

Ze	O
zaten	O
aan	O
boord	O
van	O
een	O
vliegtuig	O
dat	O
was	O
ingehuurd	O
door	O
de	O
Zuid	B-loc
Koreaanse	I-loc
overheid	O
.	O

Die	O
wil	O
verder	O
niets	O
bekend	O
maken	O
over	O
de	O
operatie	O
.	O

Nog	O
niet	O
eerder	O
kwamen	O
zo	O
veel	O
vluchtelingen	O
uit	O
het	O
communisische	O
Noord-Korea	B-loc
,	O
tegelijk	O
aan	O
in	O
Zuid	B-loc
Korea	I-loc
.	O

Sinds	O
het	O
einde	O
van	O
de	O
Korea-oorlog	B-misc
,	O
in	O
1953	O
,	O
heeft	O
Zuid-Korea	B-loc
al	O
duizenden	O
vluchtelingen	O
uit	O
het	O
noorden	O
opgenomen	O
.	O

Morgen	O
haalt	O
een	O
Zuid	B-loc
Koreaans	I-loc
vliegtuig	O
nog	O
eens	O
230	O
vluchtelingen	O
op	O
.	O

Sinds	O
de	O
aanslag	O
in	O
Madrid	B-loc
,	O
voelen	O
alle	O
Europese	B-loc
landen	O
zich	O
veel	O
kwetsbaarder	O
dan	O
voorheen	O
.	O

Radicale	O
moslims	O
worden	O
steeds	O
scherper	O
in	O
de	O
gaten	O
gehouden	O
.	O

Zoals	O
Metin	B-per
Kaplan	I-per
,	O
beter	O
bekend	O
als	O
de	O
Kalief	B-per
van	I-per
Keulen	I-per
.	O

Volgens	O
de	O
Duitse	B-loc
regering	O
de	O
gevaarlijkste	O
radicale	O
moslimleider	O
op	O
Duitse	B-loc
bodem	O
.	O

Uiterlijk	O
vandaag	O
had	O
Duitsland	B-loc
hem	O
op	O
het	O
vliegtuig	O
willen	O
zetten	O
naar	O
zijn	O
thuisland	O
Turkije	B-loc
.	O

Maar	O
Kaplan	B-per
wist	O
zijn	O
uitzetting	O
via	O
juridische	O
weg	O
te	O
voorkomen	O
-	O
voor	O
de	O
zoveelste	O
keer	O
al	O
.	O

Zo	O
worstelt	O
ook	O
Duitsland	B-loc
met	O
de	O
uitwassen	O
van	O
de	O
radicale	O
islam	O
.	O

eindigt	O
op	O
standupper	O

Sinds	O
het	O
verbod	O
in	O
Duitsland	B-loc
,	O
zijn	O
de	O
activiteiten	O
van	O
de	O
Kaplan-aanhangers	B-misc
in	O
Nederland	B-loc
toegenomen	O
.	O

In	O
ons	O
land	O
is	O
de	O
Kalifaat-staat	B-misc
NIET	O
verboden	O
.	O

Heimwee	O
.	O

Dat	O
was	O
misschien	O
wel	O
het	O
overheersende	O
gevoel	O
bij	O
het	O
publiek	O
op	O
dag	O
één	O
van	O
de	O
Democratische	B-eve
Conventie	I-eve
in	O
Boston	B-loc
.	O

Wie	O
er	O
op	O
2	O
november	O
ook	O
de	O
verkiezingen	O
wint	O
-	O
Bill	B-per
Clinton	I-per
zéker	O
niet	O
.	O

Maar	O
gloriëren	O
op	O
partijfeestjes	O
,	O
dat	O
kan	O
-ie	O
nog	O
steeds	O
als	O
geen	O
ander	O
.	O

Met	O
een	O
aantal	O
andere	O
prominenten	O
,	O
mocht	O
Clinton	B-per
een	O
avond	O
lang	O
John	B-per
Kerry	I-per
ophemelen	O
.	O

Een	O
daadkrachtig	O
leider	O
,	O
volgens	O
de	O
koning	O
onder	O
de	O
ex-presidenten	O
....	O

Op	O
het	O
circuit	O
van	O
Zandvoort	B-loc
zijn	O
vandaag	O
de	O
langzaamste	O
races	O
ooit	O
gehouden	O
:	O
de	O
eerste	O
Nederlandse	B-loc
scoot-mobiel	O
kampioenschappen	O
;	O
11	O
verzorgings-tehuizen	O
streden	O
in	O
een	O
estafette	O
om	O
de	O
Nederlandse	B-loc
titel	O
.	O

Met	O
deze	O
race	O
wil	O
het	O
Nationaal	B-org
Fond	I-org
Ouderenhulp	I-org
aandacht	O
vragen	O
voor	O
de	O
problemen	O
rond	O
de	O
scoot-mobiel	O
.	O

Die	O
dreigt	O
na	O
2006	O
niet	O
meer	O
vergoed	O
te	O
worden	O
.	O

[	O
geluid	O
op	O
]	O
Aangemoedigd	O
door	O
honderden	O
enthousiaste	O
medebewoners	O
gingen	O
de	O
Nederlandse	B-loc
scootmobielkampioenschappen	O
van	O
start	O
.	O

Met	O
een	O
snelheid	O
van	O
13	O
kilometer	O
per	O
uur	O
denderden	O
de	O
deelnemers	O
over	O
het	O
parcours	O
van	O
Zandvoort	B-loc
.	O

Niet	O
alleen	O
rechtdoor	O
,	O
er	O
waren	O
zelfs	O
hindernissen	O
ingebouwd	O
.	O

Toch	O
had	O
de	O
wedstrijd	O
een	O
serieuze	O
ondertoon	O
.	O

Want	O
de	O
coureurs	O
zijn	O
allemaal	O
geoefende	O
scootmobielrijders	O
en	O
dat	O
willen	O
ze	O
in	O
de	O
toekomst	O
graag	O
zo	O
houden	O
.	O

Nooit	O
te	O
oud	O
om	O
te	O
leren	O
,	O
dat	O
bewees	O
de	O
wedstrijd	O
van	O
vandaag	O
maar	O
weer	O
.	O

En	O
dat	O
is	O
precies	O
wat	O
het	O
Nationaal	B-org
Ouderenfonds	I-org
ermee	O
wilde	O
bereiken	O
.	O

Meer	O
senioren	O
op	O
de	O
scootmobiel	O
.	O

Vanaf	O
morgen	O
krijgen	O
13	O
verzorgingstehuizen	O
twee	O
scootmobiels	O
op	O
proef	O
.	O

Maar	O
deze	O
winnaars	O
,	O
verzorgingstehuis	O
Humanitas	B-org
uit	O
Rotterdam	B-loc
,	O
hoeven	O
hem	O
niet	O
te	O
lenen	O
.	O

Zij	O
kregen	O
een	O
gloednieuwe	O
scootmobiel	O
kado	O
.	O

En	O
natuurlijk	O
eeuwige	O
roem	O
en	O
de	O
felbegeerde	O
bokaal	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Erwin	B-per
Kroll	I-per

En	O
dan	O
nog	O
dit	O
:	O
de	O
evolutie	O
is	O
nog	O
steeds	O
gaande	O
;	O
dat	O
blijkt	O
wel	O
in	O
China	B-loc
,	O
waar	O
een	O
apenkolonie	O
-	O
en	O
dan	O
vooral	O
de	O
mannelijke	O
helft	O
-	O
iets	O
heel	O
nieuws	O
heeft	O
ontdekt	O
:	O

Namelijk	O
de	O
techniek	O
van	O
het	O
duiken	O
....	O
Eentje	O
begon	O
ermee	O
,	O
en	O
de	O
rest	O
aapt	O
hem	O
nu	O
na	O
.	O

En	O
een	O
beetje	O
opscheppen	O
is	O
ze	O
ook	O
niet	O
vreemd	O
;	O
dus	O
probeert	O
elke	O
aap	O
de	O
ander	O
te	O
overtroeven	O
.	O

Net	O
mensen	O
dus	O
.	O

En	O
het	O
laatste	O
journaal	O
is	O
laat	O
,	O
namelijk	O
rond	O
vijf	O
over	O
half	O
een	O
.	O

Pretige	O
avond	O
!	O

