Zwarte	O
scholen	O
moeten	O
verdwijnen	O
,	O
vindt	O
commissie	O
Blok	B-per
Wethouder	O
Rob	B-per
Oudkerk	I-per
opnieuw	O
in	O
opspraak	O
Massaal	O
protest	O
tegen	O
verbod	O
op	O
hoofddoekjes	O

Goede-avond	O

Er	O
moet	O
een	O
einde	O
komen	O
aan	O
zwarte	O
scholen	O
.	O

Gemeentebesturen	O
en	O
scholen	O
moeten	O
gedwongen	O
worden	O
afspraken	O
te	O
maken	O
over	O
de	O
spreiding	O
van	O
witte	O
en	O
zwarte	O
leerlingen	O
.	O

Dit	O
is	O
de	O
belangrijkste	O
aanbeveling	O
uit	O
het	O
rapport	O
van	O
de	O
commissie	O
Blok	B-per
,	O
dat	O
maandag	O
wordt	O
gepresenteerd	O
.	O

De	O
commissie	O
wil	O
dat	O
ook	O
in	O
achterstandswijken	O
,	O
voornamelijk	O
zwart	O
,	O
een	O
einde	O
komt	O
aan	O
de	O
eenzijdige	O
samenstelling	O
van	O
de	O
bevolking	O
.	O

Dat	O
geldt	O
ook	O
voor	O
de	O
blanke	O
voorsteden	O
;	O
daar	O
moet	O
meer	O
sociale	O
woningbouw	O
komen	O
.	O

Spreiding	O
is	O
het	O
woord	O
.	O

De	O
conclusies	O
zijn	O
nog	O
geheim	O
,	O
maar	O
het	O
journaal	O
heeft	O
de	O
hand	O
kunnen	O
leggen	O
op	O
de	O
hoofdlijnen	O
van	O
het	O
rapport	O
van	O
de	O
commisie	O
Blok	B-per
.	O

De	O
commissie	O
Blok	B-per
komt	O
tot	O
de	O
conclusie	O
dat	O
de	O
politiek	O
grote	O
fouten	O
heeft	O
gemaakt	O
.	O

Politieke	O
partijen	O
hebben	O
ten	O
onrechte	O
de	O
ogen	O
gesloten	O
voor	O
problemen	O
,	O
waardoor	O
de	O
maatschappij	O
is	O
ontwricht	O
,	O
zo	O
concludeert	O
de	O
commissie	O
.	O

Als	O
belangrijkste	O
knelpunt	O
ziet	O
de	O
commissie	O
Blok	B-per
het	O
bestaan	O
van	O
achterstandswijken	O
en	O
de	O
bijbehorende	O
zwarte	O
scholen	O
.	O

Om	O
dit	O
probleem	O
aan	O
te	O
pakken	O
komt	O
de	O
commissie	O
met	O
politiek	O
gevoelige	O
conclusies	O
,	O
onder	O
andere	O
over	O
het	O
beroemde	O
artikel	O
23	O
uit	O
de	O
grondwet	O
,	O
dat	O
de	O
vrijheid	O
van	O
onderwijs	O
garandeert	O
.	O

Het	O
idee	O
voor	O
het	O
instellen	O
van	O
de	O
commissie	O
Blok	B-per
was	O
van	O
SP	B-org
leider	O
Jan	B-per
Marijnissen	I-per
.	O

Hij	O
juicht	O
de	O
aanbeveling	O
voor	O
een	O
actief	O
spreidingsbeleid	O
voor	O
scholen	O
toe	O
.	O

Ook	O
de	O
VVD	B-org
ziet	O
veel	O
in	O
de	O
aanpak	O
van	O
zwarte	O
scholen	O
.	O

Maar	O
dat	O
de	O
commissie	O
de	O
vrijheid	O
van	O
onderwijs	O
ter	O
discussie	O
stelt	O
valt	O
slecht	O
bij	O
het	O
cda	B-org
.	O

Op	O
de	O
nieuwjaarsreceptie	O
van	O
de	O
partij	O
reageert	O
premier	O
Balkenende	B-per
afwijzend	O
.	O

Maandagochtend	O
om	O
half	O
twaalf	O
presenteert	O
de	O
commissie	O
Blok	B-per
het	O
eindrapport	O
,	O
de	O
politieke	O
discussie	O
over	O
de	O
vrijheid	O
van	O
onderwijs	O
en	O
het	O
spreidingsbeleid	O
kan	O
dan	O
losbarsten	O
.	O

Honderden	O
mensen	O
hebben	O
afscheid	O
genomen	O
van	O
de	O
doodgeschoten	O
leraar	O
en	O
conrector	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
.	O

De	O
condoleance-bijeenkomst	O
was	O
in	O
een	O
uitvaartcentrum	O
in	O
Zoetermeer	B-loc
,	O
de	O
woonplaats	O
van	O
Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
.	O

De	O
familie	O
heeft	O
het	O
massale	O
medeleven	O
gewaardeerd	O
,	O
liet	O
een	O
woordvoerder	O
weten	O
.	O

Grote	O
belangstelling	O
bij	O
het	O
uitvaartcentrum	O
waar	O
Hans	B-per
Van	I-per
Wieren	I-per
ligt	O
opgebaard	O
.	O

De	O
belangstellenden	O
namen	O
afscheid	O
en	O
betuigden	O
hun	O
medeleven	O
aan	O
de	O
familie	O
van	O
de	O
leraar	O
.	O

Hans	B-per
van	I-per
Wieren	I-per
werd	O
afgelopen	O
dinsdag	O
door	O
een	O
leerling	O
in	O
de	O
kantine	O
van	O
het	O
Terra	B-org
College	I-org
in	O
zijn	O
hoofd	O
geschoten	O
.	O

Hij	O
overleed	O
later	O
aan	O
zijn	O
verwondingen	O
.	O

Gisteren	O
heeft	O
verdachte	O
Murat	B-per
D.	I-per
tijdens	O
een	O
uren	O
durend	O
verhoor	O
door	O
de	O
rechter	O
commisaris	O
een	O
bekentenis	O
afgelegd	O
.	O

Verdachte	O
Murat	B-per
D.	I-per
is	O
17	O
jaar	O
oud	O
en	O
zal	O
als	O
MINDER-jarige	O
worden	O
berecht	O
.	O

In	O
beginsel	O
kan	O
hij	O
maximaal	O
2	O
jaar	O
jeugddetentie	O
opgelegd	O
krijgen	O
.	O

Maar	O
de	O
rechter	O
kan	O
ook	O
beslissen	O
tot	O
een	O
gevangenis-straf	O
voor	O
volwassenen	O
:	O
dat	O
is	O
maximaal	O
levenslang	O
.	O

Voordat	O
de	O
rechtszaak	O
begint	O
wordt	O
Murat	B-per
D.	I-per
psychisch	O
onderzocht	O
.	O

De	O
uitslag	O
van	O
het	O
onderzoek	O
bepaald	O
mede	O
de	O
strafmaat	O
.	O

Over	O
zeven	O
kilometer	O
deed	O
hij	O
twee	O
jaar	O

en	O
vandaag	O
heeft	O
de	O
grootste	O
boormachine	O
van	O
de	O
wereld	O

de	O
klus	O
geklaard	O
.	O

De	O
tunnel	O
onder	O
het	O
Groene	B-loc
Hart	I-loc
van	O
de	O
Randstad	B-loc
voor	O
de	O
Hoge	B-misc
Snelheidslijn	I-misc
is	O
een	O
feit	O
.	O

De	O
tunnel	O
loopt	O
van	O
Hoogmade	B-loc
naar	O
Hazerswoude-dorp	B-loc

en	O
ligt	O
op	O
dertig	O
meter	O
diepte	O
.	O

Een	O
feestje	O
van	O
bouwers	O
,	O
boorders	O
en	O
baggeraars	O
Weer	O
een	O
stuk	O
Hollands	B-misc
Glorie	I-misc
afgesloten	O
.	O

Records	O
zijn	O
wederom	O
gebroken	O
.	O

De	O
allergrootste	O
boormachine	O
,	O
een	O
tunnel	O
van	O
vierhonderdvijftig	O
miljoen	O
euro	O
.	O

De	O
boor	O
heeft	O
zich	O
naar	O
het	O
licht	O
gegraven	O
.	O

Er	O
is	O
een	O
officiële	O
afsluiting	O
.	O

Een	O
povere	O
voor	O
een	O
dergelijk	O
als	O
magistraal	O
aangeprezen	O
projekt	O
.	O

Er	O
zijn	O
meer	O
dompers	O
.	O

Want	O
binnen	O
,	O
in	O
de	O
party-tent	O
,	O
waar	O
de	O
bouwers	O
elkaar	O
weer	O
zien	O
en	O
praten	O
over	O
vorige	O
projekten	O
,	O
de	O
tunnels	O
,	O
de	O
bruggen	O
,	O
de	O
viadukten	O
,	O
daar	O
binnen	O
tempert	O
de	O
minister	O
de	O
feestvreugde	O
..	O
Zij	O
had	O
de	O
tunnel	O
,	O
in	O
deze	O
tijden	O
,	O
nooit	O
gebouwd	O
...	O
Bouwondernemer	O
Koop	B-per
,	O
die	O
van	O
de	O
enquête	O
is	O
uit	O
groningen	B-loc
naar	O
het	O
groene	B-loc
hart	I-loc
gekomen	O
en	O
solliciteert	O
achter	O
de	O
microfoon	O
naar	O
nieuwe	O
projekten	O
.	O

De	O
verlanglijst	O
openbaren	O
wil	O
hij	O
niet	O
..	O
Want	O
als	O
de	O
camera	O
loopt	O
praat	O
ie	O
niet	O
met	O
de	O
pers.	O
De	O
tunnel	O
,	O
die	O
er	O
kwam	O
om	O
het	O
groene	B-loc
hart	I-loc
te	O
sparen	O
.	O

Onderdeel	O
van	O
die	O
supersnelle	O
verbinding	O
tussen	O
Parijs	B-loc
en	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Onder	O
de	O
weilanden	O
raast	O
in	O
2007	O
de	O
Hoge	B-misc
Snelheids	I-misc
Trein	I-misc
.	O

Maar	O
zullen	O
het	O
dan	O
nog	O
weilanden	O
zijn	O
.	O

Het	O
feestje	O
van	O
de	O
tunnel	O
door	O
het	O
groene	B-loc
hart	I-loc
dat	O
daar	O
straks	O
misschien	O
geen	O
groen	O
hart	O
meer	O
is	O
Men	O
kent	O
elkaar	O
van	O
andere	O
werken	O
..	O
de	O
Heinenoord	B-loc
,	O
de	O
Oosterschelde	B-loc
.	O

Ook	O
de	O
projektleider	O
heeft	O
een	O
lange	O
staat	O
van	O
dienst	O
..	O
En	O
van	O
die	O
werken	O
willen	O
de	O
grond	O
weg	O
en	O
waterbouwers	O
er	O
nog	O
wel	O
veel	O
meer	O
van	O
maken	O
..	O

Een	O
bont	O
gezelschap	O
met	O
zeer	O
uiteenlopende	O
idealen	O
is	O
bijeen	O
in	O
de	O
Indiase	B-loc
stad	O
Bombay	B-loc
.	O

Zo	O
zijn	O
er	O
strijders	O
tegen	O
kinderarbeid	O
in	O
Nepal	B-loc
,	O
demonstranten	O
tegen	O
genetisch	O
gemanipuleerd	O
voedsel	O
,	O
activisten	O
voor	O
goedkopere	O
aidsmedicijnen	O
.	O

Dit	O
is	O
zomaar	O
een	O
greep	O
uit	O
de	O
tienduizenden	O
activisten	O
op	O
het	O
World	B-eve
Social	I-eve
Forum	I-eve
.	O

Maar	O
ze	O
hebben	O
1	O
ding	O
gemeen	O
:	O
ze	O
zijn	O
anti-globalisten	O
,	O
en	O
strijden	O
samen	O
voor	O
wat	O
zij	O
beschouwen	O
als	O
een	O
betere	O
wereld	O
.	O

Er	O
is	O
dit	O
jaar	O
nog	O
een	O
belangrijk	O
onderwerp	O
bijgekomen	O
:	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
aanwezigheid	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Een	O
bonte	O
stoet	O
ging	O
in	O
Bombay	B-loc
de	O
straat	O
op	O
om	O
te	O
protesteren	O
tegen	O
wat	O
men	O
de	O
"	O
bezetting	O
"	O
van	O
Irak	B-loc
noemt	O
.	O

In	O
totaal	O
zijn	O
er	O
zo'n	O
honderd-duizend	O
actievoerders	O
bijeen	O
.	O

Het	O
jaarlijkse	O
Forum	B-eve
is	O
uitgegroeid	O
tot	O
DE	O
verzamelplaats	O
voor	O
iedereen	O
die	O
zich	O
anti-globalist	O
noemt	O
.	O

Maar	O
dat	O
heeft	O
ook	O
nadelen	O
:	O
er	O
zijn	O
alweer	O
verschillende	O
TEGEN-bewegingen	O
ontstaan	O
,	O
die	O
het	O
World	B-eve
Social	I-eve
Forum	I-eve
te	O
GEMATIGD	O
vinden	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
eregasten	O
in	O
Bombay	B-loc
is	O
Mary	B-per
Robinson	I-per
,	O
zij	O
was	O
vroeger	O
president	O
van	O
Ierland	B-loc
en	O
tot	O
twee	O
jaar	O
geleden	O
was	O
ze	O
Hoge	B-misc
Commissaris	I-misc
voor	I-misc
de	I-misc
Mensenrechten	I-misc
bij	O
de	O
Verenigde	B-org
Naties	I-org
.	O

Eerder	O
sprak	O
ik	O
met	O
haar	O
.	O

Nieuws	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
Kort	I-pro
nu	O
,	O
met	O
-	O
aanslag	O
in	O
Irak	B-loc

-	O
Nederlanders	B-loc
aan	O
kop	O
in	O
Nagano	B-loc

maar	O
eerst	O
:	O
een	O
demonstratie	O
in	O
Gaza	B-loc
.	O

Daar	O
gingen	O
duizenden	O
Hamas-aanhangers	B-misc
de	O
straat	O
op	O
,	O
om	O
steun	O
te	O
betuigen	O
aan	O
Sheikh	B-misc
Yassin	B-per
,	O
geestelijke	O
leider	O
en	O
oprichter	O
van	O
de	O
Islamitische	B-org
Verzetsbeweging	I-org
Hamas	I-org
.	O

De	O
demonstratie	O
is	O
een	O
reactie	O
op	O
plannen	O
van	O
Israël	B-loc
om	O
Yassin	B-per
en	O
andere	O
Hamas-leiders	B-misc
te	O
vermoorden	O
.	O

Maar	O
Yassin	B-per
zelf	O
is	O
niet	O
onder	O
de	O
indruk	O
van	O
het	O
Israëlische	B-loc
dreigement	O
:	O

Vorig	O
jaar	O
september	O
ontsnapte	O
Sheikh	B-misc
Yassin	B-per
al	O
aan	O
een	O
liquidatiepoging	O
van	O
het	O
Israëlische	B-loc
leger	O
.	O

Een	O
aanslag	O
in	O
Irak	B-loc
heeft	O
aan	O
drie	O
Amerikaanse	B-loc
militairen	O
en	O
twee	O
Iraakse	B-loc
burgers	O
het	O
leven	O
gekost	O
.	O

Twee	O
Amerikanen	B-loc
raakten	O
gewond	O
.	O

Het	O
zware	O
gepantserde	O
rupsvoertuig	O
waarin	O
de	O
slachtoffers	O
zaten	O
,	O
reed	O
op	O
een	O
bom	O
in	O
de	O
berm	O
,	O
sloeg	O
om	O
en	O
vloog	O
in	O
brand	O
.	O

De	O
aanslag	O
gebeurde	O
bij	O
de	O
stad	O
Taji	B-loc
,	O
dertig	O
kilometer	O
ten	O
noorden	O
van	O
Bagdad	B-loc
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
en	O
Irakezen	B-loc
waren	O
daar	O
gezamenlijk	O
op	O
patrouille	O
,	O
juist	O
om	O
dit	O
soort	O
bommen	O
op	O
te	O
sporen	O
.	O

Het	O
rupsvoertuig	O
is	O
bijna	O
even	O
zwaar	O
als	O
een	O
tank	O
;	O
daaruit	O
wordt	O
afgeleid	O
dat	O
deze	O
bom	O
veel	O
krachtiger	O
was	O
dan	O
eerdere	O
aanslagen	O
.	O

In	O
de	O
Chinese	B-loc
provincie	O
Guangdong	B-loc
is	O
het	O
aantal	O
nieuwe	O
SARS-gevallen	B-misc
officieel	O
opgelopen	O
tot	O
DRIE	O
.	O

Dat	O
heeft	O
het	O
Chinese	B-loc
ministerie	O
van	O
Gezondheid	B-misc
bevestigd	O
.	O

De	O
35-jarige	O
man	O
,	O
die	O
eerder	O
te	O
boek	O
stond	O
als	O
een	O
verdacht	O
geval	O
,	O
heeft	O
inderdaad	O
SARS	B-misc
.	O

Hij	O
wordt	O
nog	O
behandeld	O
.	O

Een	O
zieke	O
serveerster	O
werd	O
vandaag	O
genezen	O
verklaard	O
.	O

De	O
vrouw	O
werkte	O
in	O
een	O
restaurant	O
dat	O
besmette	O
civetkat	O
serveerde	O
.	O

Daarom	O
worden	O
zo'n	O
10-duizend	O
civetkatten	O
afgemaakt	O
.	O

De	O
eerste	O
SARS-patiënt	B-misc
werd	O
vorige	O
week	O
al	O
genezen	O
verklaard	O
.	O

NASA	B-org
stopt	O
met	O
het	O
onderhoud	O
van	O
de	O
Hubble	B-pro
,	O
de	O
ruimte-telescoop	O
die	O
foto's	O
maakt	O
van	O
het	O
heelal	O
.	O

De	O
telescoop	O
zal	O
ook	O
niet	O
meer	O
worden	O
gebruikt	O
.	O

De	O
Hubble	B-pro
werd	O
in	O
1990	O
gelanceerd	O
en	O
stuurt	O
sindsdien	O
foto's	O
van	O
de	O
ruimte	O
naar	O
de	O
aarde	O
.	O

In	O
2005	O
zou	O
een	O
shuttle	O
met	O
bemanning	O
naar	O
de	O
Hubble	B-pro
reizen	O
voor	O
onderhoudswerk	O
.	O

Maar	O
die	O
reis	O
is	O
nu	O
afgeblazen	O
.	O

Dat	O
komt	O
door	O
het	O
ongeluk	O
met	O
de	O
Columbia	B-pro
vorig	O
jaar	O
.	O

Sindsdien	O
zijn	O
de	O
veiligheidseisen	O
voor	O
bemande	O
vluchten	O
verscherpt	O
.	O

De	O
Hubble	B-pro
zal	O
naar	O
de	O
aarde	O
worden	O
gestuurd	O
en	O
bij	O
terugkeer	O
in	O
de	O
dampkring	O
verbranden	O
.	O

En	O
dan	O
schaatsen	O
.	O

Op	O
het	O
WK	B-eve
sprint	O
in	O
Japan	B-loc
voeren	O
Erben	B-per
Wennemars	I-per
en	O
Marianne	B-per
Timmer	I-per
na	O
de	O
eerste	O
dag	O
het	O
klassement	O
aan	O
.	O

Wennemars	B-per
reed	O
een	O
matige	O
500	O
meter	O
,	O
maar	O
maakte	O
dat	O
helemaal	O
goed	O
tijdens	O
de	O
1000	O
meter	O
.	O

Bij	O
de	O
vrouwen	O
,	O
voert	O
Marianne	B-per
Timmer	I-per
het	O
klassement	O
aan	O
.	O

Op	O
zowel	O
de	O
500	O
als	O
de	O
1000	O
meter	O
werd	O
ze	O
derde	O
.	O

Ze	O
heeft	O
nu	O
ruim	O
twee-tiende	O
punt	O
voorsprong	O
op	O
Anni	B-per
Friesinger	I-per
,	O
die	O
haar	O
feliciteert	O
.	O

Vannacht	O
om	O
vier	O
uur	O
zendt	O
de	O
NOS	B-org
een	O
rechtstreeks	O
verslag	O
uit	O
van	O
de	O
tweede	O
en	O
laatste	O
dag	O
van	O
het	O
WK	B-eve
sprint	O
in	O
Nagano	B-loc
.	O

PvdA-politicus	B-misc
Rob	B-per
Oudkerk	I-per
is	O
weer	O
in	O
opspraak	O
.	O

Vorige	O
week	O
kwam	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
wethouder	O
in	O
het	O
nieuws	O
,	O
toen	O
Parool-columniste	B-misc
Heleen	B-per
van	I-per
Royen	I-per
publiceerde	O
wat	O
Oudkerk	B-per
haar	O
zou	O
hebben	O
verteld	O
over	O
zijn	O
bezoeken	O
aan	O
prostituees	O
en	O
het	O
surfen	O
naar	O
pornosites	O
.	O

Nu	O
blijkt	O
Oudkerk	B-per
als	O
kamerlid	O
in	O
2000	O
te	O
zijn	O
bedreigd	O
met	O
openbaarmaking	O
van	O
zijn	O
bezoeken	O
aan	O
prostituees	O
.	O

Oudkerk	B-per
deed	O
daarvan	O
ook	O
aangifte	O
bij	O
de	O
politie	O
.	O

Ook	O
na	O
deze	O
nieuwe	O
onthullingen	O
blijft	O
de	O
PvdA-fractie	B-misc
in	O
Amsterdam	B-loc
achter	O
Oudkerk	B-per
staan	O
.	O

Hookers.nl	O
,	O
op	O
deze	O
site	O
keek	O
Rob	B-per
Oudkerk	I-per
regelmatig	O
.	O

Bezoekers	O
van	O
prostituees	O
bespreken	O
hun	O
ervaringen	O
....	O
Oudkerk	B-per
zou	O
regelmatig	O
prostituees	O
in	O
Amsterdam	B-loc
en	O
Den	B-loc
Haag	I-loc
hebben	O
bezocht	O
.	O

Zélf	O
zag	O
de	O
politicus	O
daar	O
geen	O
kwaad	O
in	O
.	O

Hij	O
zag	O
het	O
als	O
een	O
privékwestie	O
.	O

Tenslotte	O
is	O
het	O
bezoeken	O
van	O
prostituees	O
niet	O
strafbaar	O
.	O

Kunnen	O
dit	O
soort	O
privé-activiteiten	O
als	O
je	O
een	O
publieke	O
functie	O
hebt	O
?	O

Absoluut	O
niet	O
,	O
zegt	O
professor	O
Van	B-per
der	I-per
Heuvel	I-per
.	O

Hij	O
schreef	O
een	O
boek	O
over	O
het	O
integriteitsbeleid	O
in	O
Nederlandse	B-loc
gemeenten	O
.	O

Vandaag	O
kwamen	O
nieuwe	O
details	O
over	O
Oudkerks	B-per
bordeelbezoeken	O
op	O
straat	O
te	O
liggen	O
.	O

Zo	O
schrijft	O
columniste	O
Heleen	B-per
van	I-per
Royen	I-per
in	O
het	O
Parool	B-pro
dat	O
Oudkerk	B-per
in	O
2000	O
een	O
dreigbrief	O
kreeg	O
.	O

Een	O
onbekende	O
dreigt	O
beeldmateriaal	O
van	O
Oudkerks	B-per
bezoek	O
aan	O
een	O
prostituee	O
openbaar	O
te	O
maken	O
.	O

Toch	O
blijft	O
de	O
PvdA-fractie	B-misc
in	O
Amsterdam	B-loc
Oudkerk	B-per
steunen	O
.	O

De	O
fractievoorzitter	O
vindt	O
dat	O
Oudkerk	B-per
gewoon	O
aan	O
kan	O
blijven	O
als	O
wethouder	O
in	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Maar	O
hoogleraar	O
Van	B-per
den	I-per
Heuvel	I-per
vindt	O
van	O
niet	O
.	O

Oudkerk	B-per
wil	O
niet	O
voor	O
de	O
camera	O
niet	O
reageren	O
.	O

In	O
het	O
Parool	B-pro
zegt	O
hij	O
vandaag	O
dat	O
hij	O
ondanks	O
alles	O
wil	O
aanblijven	O
als	O
wethouder	O
.	O

Hij	O
zegt	O
:	O
ik	O
ben	O
in	O
Amsterdam	B-loc
gekozen	O
door	O
50	O
duizend	O
mensen	O
en	O
die	O
verwachten	O
iets	O
van	O
mij	O
.	O

OP	O
het	O
gebied	O
van	O
werk	O
,	O
onderwijs	O
en	O
integratie	O
.	O

Ik	O
begrijp	O
heel	O
geod	O
dat	O
mensen	O
het	O
laakbaar	O
vinden	O
wat	O
ik	O
heb	O
gedaan	O
.	O

Ik	O
zal	O
het	O
vertrouwen	O
van	O
die	O
mensen	O
terug	O
moeten	O
winnen	O
.	O

Niet	O
met	O
woorden	O
maar	O
met	O
daden	O
.	O

Wereldwijd	O
hebben	O
moslims	O
geprotesteerd	O
tegen	O
het	O
plan	O
van	O
de	O
Franse	B-loc
regering	O
om	O
de	O
hoofddoek	O
op	O
scholen	O
te	O
verbieden	O
.	O

Op	O
de	O
Westelijke	B-loc
Jordaanoever	I-loc
,	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
Groot-Brittannie	B-loc
,	O
India	B-loc
...	O
Overal	O
liepen	O
moslims	O
te	O
hoop	O
tegen	O
de	O
maatregel	O
.	O

In	O
Parijs	B-loc
was	O
de	O
demonstratie	O
het	O
grootst	O
.	O

Zo'n	O
vijfduizend	O
moslims	O
keerden	O
zich	O
daar	O
tegen	O
de	O
ideeën	O
van	O
hun	O
regering	O
.	O

Toch	O
waren	O
er	O
minder	O
deelnemers	O
dan	O
verwacht	O
,	O
waarschijnlijk	O
doordat	O
belangrijke	O
moslimorganisaties	O
de	O
mensen	O
hadden	O
afgeraden	O
om	O
mee	O
te	O
doen	O
.	O

Ze	O
vinden	O
dat	O
de	O
demonstranten	O
juist	O
anti-islamitische	O
sentimenten	O
aanwakkeren	O
.	O

In	O
de	O
Verenigde	B-loc
Staten	I-loc
is	O
-	O
in	O
de	O
race	O
naar	O
het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
-	O
het	O
politieke	O
moddergooien	O
in	O
volle	O
gang	O
.	O

Maandag	O
worden	O
in	O
de	O
staat	O
Iowa	B-loc
de	O
eerste	O
van	O
een	O
reeks	O
voorverkiezingen	O
gehouden	O
,	O
om	O
vast	O
te	O
stellen	O
wie	O
de	O
presidentskandidaat	O
van	O
de	O
Democraten	B-misc
wordt	O
.	O

Die	O
moet	O
het	O
in	O
november	O
opnemen	O
tegen	O
de	O
Republikeinse	B-misc
president	O
Bush	B-per
.	O

Met	O
een	O
groot	O
media-offensief	O
,	O
proberen	O
de	O
democratische	O
presidentskandidaten	O
de	O
kiezers	O
er	O
van	O
te	O
overtuigen	O
één	O
van	O
hen	O
te	O
kiezen	O
.	O

Binnen	O
7	O
jaar	O
moet	O
Nederland	B-loc
de	O
totale	O
uitstoot	O
van	O
broeikasgassen	O
met	O
6	O
procent	O
hebben	O
verminderd	O
,	O
zoals	O
dat	O
is	O
vastgelegd	O
in	O
het	O
milieuverdag	O
van	O
Kyoto	B-loc
.	O

Maar	O
dat	O
wordt	O
moeilijk	O
.	O

Want	O
de	O
uitstoot	O
van	O
één	O
van	O
de	O
schadelijke	O
gassen	O
,	O
methaan	O
,	O
is	O
veel	O
hoger	O
dan	O
werd	O
aangenomen	O
.	O

Dat	O
blijkt	O
uit	O
metingen	O
van	O
het	O
Energie	B-org
Onderzoekscentrum	I-org
Nederland	I-org
,	O
ECN	B-org
.	O

Dat	O
ontwikkelde	O
voor	O
de	O
metingen	O
een	O
speciale	O
bus	O
:	O
de	O
'	O
snuffelbus	O
'	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
En	O
Erwin	B-per
,	O
je	O
had	O
ons	O
begin	O
van	O
de	O
week	O
winterse	O
buien	O
beloofd	O
,	O
maar	O
ik	O
heb	O
ze	O
nog	O
niet	O
gezien	O
......	O

En	O
dan	O
nog	O
dit	O
:	O
De	O
Israëlische	B-loc
ambassadeur	O
in	O
Zweden	B-loc
heeft	O
voor	O
een	O
rel	O
gezorgd	O
door	O
een	O
kunstwerk	O
te	O
vernielen	O
in	O
het	O
Historisch	B-misc
museum	O
van	O
Stockholm	B-loc
.	O

De	O
ambassadeur	O
was	O
woedend	O
over	O
het	O
werk	O
,	O
dat	O
bestaat	O
uit	O
een	O
rechthoekig	O
bassin	O
gevuld	O
met	O
bloedrode	O
vloeistof	O
.	O

Daarop	O
drijft	O
een	O
bootje	O
met	O
een	O
foto	O
van	O
een	O
Palestijnse	B-loc
zelfmoordenares	O
.	O

Zij	O
doodde	O
in	O
oktober	O
bij	O
een	O
aanslag	O
zichzelf	O
en	O
22	O
Israëliërs	B-loc
.	O

Maar	O
volgens	O
de	O
kunstenaar	O
is	O
het	O
werk	O
juist	O
een	O
roep	O
om	O
verzoening	O
.	O

Meer	O
daarover	O
in	O
het	O
tien	O
uur	O
journaal	O
.	O

Prettig	O
weekend	O
verder	O
!	O

Code	O
oranje	O
wordt	O
geel	O
,	O
meldde	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
overheid	O
vorige	O
week	O
.	O

Het	O
gevaar	O
voor	O
een	O
terroristische	O
aanslag	O
is	O
wat	O
verminderd	O
.	O

Maar	O
tegelijkertijd	O
wijst	O
premier	O
Blair	B-per
van	O
Groot	B-loc
Brittanië	I-loc
erop	O
dat	O
er	O
wel	O
degelijk	O
gevaar	O
bestaat	O
voor	O
aanslagen	O
in	O
Europa	B-loc
.	O

Ook	O
Nederland	B-loc
kan	O
doelwit	O
zijn	O
.	O

In	O
Parijs	B-loc
worden	O
drie	O
mannen	O
opgepakt	O
,	O
die	O
een	O
aanslag	O
zouden	O
voorbereiden	O
met	O
chemische	O
wapens	O
.	O

Een	O
man	O
uit	O
Sudan	B-loc
wordt	O
in	O
Londen	B-loc
betrapt	O
met	O
munitie	O
.	O

Wat	O
moet	O
je	O
ermee	O
.	O

Moeten	O
wij	O
als	O
burgers	O
in	O
Nederland	B-loc
worden	O
voorbereid	O
op	O
terroristische	O
aanslagen	O
of	O
kan	O
de	O
overheid	O
maar	O
beter	O
haar	O
mond	O
houden	O
,	O
opdat	O
wij	O
rustig	O
kunnen	O
slapen	O

Pernis	B-loc
,	O
pal	O
onder	O
Rotterdam	B-loc
.	O

Ligt	O
ingeklemd	O
tussen	O
olieraffinaderijen	O
en	O
petro-chemische	O
overslagtanks	O
.	O
In	O
een	O
horror	O
scenario	O
een	O
makkelijk	O
doelwit	O
voor	O
terroristen	O
.	O

Midden	O
in	O
het	O
dorp	O
van	O
4200	O
honderd	O
inwoners	O
staat	O
het	O
buurthuis	O
.	O

Quote	O
:	O
Crista	B-per
Bergmans	I-per
medewerkster	O
buurtcentrum	O
Pernis	B-loc
Quote	O
en	O
titel	O
,	O
Marga	B-per
van	I-per
Praag	I-per
:	O
Winkelcentra	O
,	O
Schiphol	B-loc
,	O
publieke	O
gebouwen	O
.	O

Overal	O
kunnen	O
terroristen	O
toeslaan	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
vijftig	O
van	O
de	O
vorige	O
eeuw	O
was	O
tenminste	O
nog	O
duidelijk	O
waar	O
de	O
vijand	O
vandaan	O
kwam	O
.	O

Uit	O
het	O
Oosten	B-loc
,	O
het	O
rode	O
gevaar	O
,	O
de	O
communisten	O
.	O

De	O
toenmalige	O
dienst	O
bescherming	O
bevolking	O
,	O
de	O
BB	B-org
vertelde	O
,	O
via	O
voorlichtingsfilmpjes	O
,	O
hoe	O
te	O
handelen	O
bij	O
een	O
eventuele	O
atoomaanval	O
.	O

Dick	B-per
Leurdijk	I-per
terrorisme	O
deskundige	O
Intsituut	B-org
Clingendael	I-org
.	O

Het	O
gevaar	O
is	O
ongrijpbaar	O
niemand	O
kan	O
het	O
zich	O
voorstellen	O
.	O

Quote	O
;	O
inwoner	O
Pernis	B-loc
.	O

Quote	O
Remkes	B-per
De	O
dreiging	O
van	O
terroristische	O
aanslagen	O
.	O

Geen	O
fabeltje	O
,	O
geen	O
Jams	B-per
Bond	I-per
verhaal	O
.	O

Maar	O
een	O
gegeven	O
waar	O
we	O
ons	O
niet	O
tegen	O
kunnen	O
wapenen	O
.	O

Waar	O
we	O
kennelijk	O
mee	O
moeten	O
leren	O
leven	O
.	O

Quote	O
Leurdijk	B-per

