De	B-per
Graaff	I-per
maant	O
CDA	B-org
om	O
heroïneverstrekking	O
niet	O
langer	O
te	O
blokkeren	O

Bush	B-per
akkoord	O
met	O
onderzoek	O
naar	O
CIA	B-org
over	O
Irak	B-loc

Antwerpen	B-loc
wordt	O
dagelijks	O
geteisterd	O
door	O
overvallen	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O

D66-vicepremier	B-misc
Thom	B-per
de	I-per
Graaf	I-per
roept	O
het	O
CDA	B-org
op	O
zich	O
niet	O
langer	O
te	O
verzetten	O
tegen	O
uitbreiding	O
van	O
vrije	O
heroïne-verstrekking	O
onder	O
medisch	O
toezicht	O
.	O

Hiermee	O
zet	O
De	B-per
Graaf	I-per
een	O
gevoelige	O
discussie	O
binnen	O
de	O
coalitie	O
op	O
scherp	O
.	O

Al	O
maanden	O
wordt	O
achter	O
de	O
schermen	O
onderhandeld	O
,	O
maar	O
het	O
CDA	B-org
weigert	O
en	O
beroept	O
zich	O
tot	O
nu	O
toe	O
met	O
succes	O
op	O
het	O
regeerakkoord	O
.	O

De	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
is	O
-	O
net	O
als	O
De	B-per
Graaf	I-per
-	O
het	O
verzet	O
van	O
het	O
CDA	B-org
meer	O
dan	O
zat	O
.	O

Uitbreiding	O
van	O
de	O
experimenten	O
zou	O
veel	O
overlast	O
,	O
winkeldiefstal	O
en	O
straatroof	O
voorkomen	O
.	O

Ook	O
voor	O
de	O
verslaafden	O
zelf	O
,	O
die	O
vaak	O
in	O
erbarmelijke	O
omstandigheden	O
leven	O
,	O
zou	O
het	O
beter	O
zijn	O
.	O

In	O
alle	O
steden	O
in	O
Nederland	B-loc
,	O
zoals	O
hier	O
in	O
winkelcentrum	O
de	O
Amsterdamse	B-loc
poort	O
,	O
veroorzaakt	O
een	O
kleine	O
groep	O
drugsverslaafde	O
criminelen	O
veel	O
overlast	O
.	O

Ze	O
kunnen	O
niet	O
van	O
straat	O
worden	O
gehaald	O
,	O
omdat	O
het	O
CDA	B-org
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
heroïne	O
experimenten	O
tegenhoudt	O
.	O

Juwelier	O
de	B-per
Wit	I-per
haalt	O
daarom	O
dagelijks	O
tientallen	O
junks	O
bij	O
zijn	O
koffiezetapparaat	O
vandaan	O
.	O

Er	O
is	O
al	O
een	O
succesvolle	O
manier	O
om	O
de	O
junks	O
van	O
de	O
straat	O
te	O
krijgen	O
:	O
gratis	O
heroïne	O
onder	O
medische	O
begeleiding	O
.	O

Maar	O
het	O
CDA	B-org
is	O
daar	O
principieel	O
tegen	O
.	O

D66	B-org
gaat	O
daar	O
nu	O
recht	O
tegenin	O
:	O
er	O
zijn	O
4	O
experimenten	O
,	O
Vice	B-misc
premier	O
de	B-per
Graaf	I-per
wil	O
die	O
uitbreiden	O
.	O

De	O
graaf	O
heeft	O
binnen	O
het	O
kabinet	O
de	O
steun	O
van	O
VVD	B-org
minister	O
Hoogervorst	B-per
van	O
volksgezondheid	O
.	O

Maar	O
het	O
CDA	B-org
wil	O
wachten	O
op	O
een	O
evaluatie	O
van	O
de	O
experimenten	O
.	O

CDA	B-org
fractievoorzitter	O
Verhagen	B-per
laat	O
in	O
een	O
reactie	O
weten	O
nog	O
niet	O
zover	O
te	O
zijn	O
.	O

De	O
PvdA	B-org
en	O
de	O
VVD	B-org
wel	O
.	O

Zij	O
willen	O
snel	O
een	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
gratis	O
heroineplaatsen	O
.	O

Ook	O
de	O
vier	O
grote	O
steden	O
hebben	O
minister	O
Donner	B-per
in	O
een	O
brief	O
opgeroepen	O
HAAST	O
te	O
maken	O
met	O
de	O
aanpak	O
van	O
drugsverslaafde	O
criminelen	O
.	O

Niet	O
alleen	O
d66	B-org
maar	O
ook	O
de	O
andere	O
coalitiepartner	O
,	O
de	O
VVD	B-org
,	O
probeert	O
zich	O
te	O
onderscheiden	O
.	O

De	O
nieuwe	O
politiek	O
leider	O
,	O
fractievoorzitter	O
Jozias	B-per
van	I-per
Aartsen	I-per
wil	O
Nederland	B-loc
,	O
vrij	O
naar	O
Pim	B-per
Fortuyn	I-per
;	O
"	O
radicaal	O
hervormen	O
"	O
.	O

Op	O
dit	O
moment	O
houdt	O
Van	B-per
Aartsen	I-per
op	O
een	O
partijbijeenkomst	O
in	O
Nieuwleusen	B-loc
zijn	O
achterban	O
de	O
koers	O
voor	O
,	O
die	O
moet	O
leiden	O
tot	O
oplossingen	O
voor	O
gebrekkige	O
integratie	O
van	O
minderheden	O
en	O
betere	O
criminaliteitsbestrijding	O
.	O

Én	O
natuurlijk	O
tot	O
het	O
electorale	O
succes	O
waar	O
de	O
VVD	B-org
al	O
zo	O
lang	O
van	O
droomt	O
.	O

Van	B-per
Aartsen	I-per
waarschuwt	O
zijn	O
partij	O
,	O
niet	O
achterover	O
te	O
leunen	O
en	O
de	O
lessen	O
van	O
Fortuyn	B-per
niet	O
te	O
vergeten	O
.	O

In	O
Nieuwleusen	B-loc
is	O
ook	O
politiek	O
redacteur	O
Bram	B-per
Schilham	I-per
.	O

Wat	O
bedoelt	O
Van	B-per
Aartsen	I-per
precies	O
?	O

INSTART	O

De	O
richtingendiscussie	O
binnen	O
de	O
VVD	B-org
is	O
vollop	O
in	O
het	O
nieuws	O
.	O

De	O
staatssecretarissen	O
Rutten	B-per
en	O
Schultz	B-per
pleitten	O
voor	O
een	O
fusie	O
met	O
D66	B-org
en	O
sommige	O
delen	O
van	O
de	O
PvdA	B-org
.	O

Volgens	O
een	O
aantal	O
VVD-ers	B-misc
is	O
de	O
partij	O
een	O
bejaardentehuis	O
in	O
het	O
quadraat	O
.	O

Kortom	O
de	O
partij	O
is	O
op	O
zoek	O
naar	O
ideologische	O
richtinggeving	O
.	O

Maar	O
er	O
wordt	O
noch	O
een	O
linkse	O
noch	O
een	O
rechtse	O
koers	O
gevaren	O
....	O
In	O
het	O
Overijselse	B-loc
Nieuwleusen	B-loc
stelt	O
Van	B-per
Aartsen	I-per
dat	O
de	O
VVD	B-org
kiest	O
voor	O
thema's	O
die	O
aanspeken	O

Van	B-per
Aartsen	I-per
heeft	O
t	O
vanavond	O
opvallend	O
vaak	O
over	O
Pim	B-per
Fortuyn	I-per
.	O

De	O
neiging	O
van	O
sommige	O
politici	O
om	O
de	O
lessen	O
van	O
Fortuyn	B-per
te	O
vergeten	O
noemt	O
Van	B-per
Aartsen	I-per
"	O
de	O
crisis	O
na	O
de	O
crisis	O
"	O

De	O
VVD	B-org
als	O
de	O
bewaker	O
van	O
het	O
gedachtengoed	O
van	O
Pim	B-per
Fortuyn	I-per
?	O

Wat	O
heeft	O
dit	O
voor	O
gevolgen	O
voor	O
de	O
verhouding	O
met	O
het	O
CDA	B-org
?	O

Dank	O
je	O
wel	O
Bram	B-per
Schilham	I-per
in	O
Nieuwleusen	B-loc
...	O

BETA	O
instart	O

President	O
Bush	B-per
geeft	O
toch	O
toe	O
aan	O
de	O
druk	O
om	O
onderzoek	O
te	O
laten	O
doen	O
naar	O
eventuele	O
fouten	O
die	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
geheime	O
diensten	O
hebben	O
gemaakt	O
in	O
hun	O
informatie	O
over	O
Irak	B-loc
.	O

Want	O
nu	O
de	O
massa-vernietigingswapens	O
niet	O
zijn	O
gevonden	O
,	O
rijst	O
de	O
vraag	O
:	O
Had	O
de	O
geheime	O
dienst	O
het	O
mis	O
?	O

Tot	O
nu	O
toe	O
wilde	O
Bush	B-per
er	O
niet	O
aan	O
,	O
maar	O
nu	O
krijgen	O
de	O
Congresleden	B-misc
die	O
om	O
een	O
onderzoek	O
vroegen	O
hun	O
zin	O
.	O

Alleen	O
:	O
tot	O
woede	O
van	O
de	O
oppositie	O
zal	O
de	O
uitslag	O
pas	O
na	O
de	O
presidents-verkiezingen	O
bekend	O
worden	O
gemaakt	O
.	O

begint	O
met	O
quote	O
Bush	B-per
!	O

En	O
het	O
ziet	O
ernaar	O
uit	O
dat	O
de	O
Britse	B-loc
regering	O
het	O
voorbeeld	O
van	O
Bush	B-per
wil	O
volgen	O
.	O

Want	O
ook	O
in	O
Groot-Brittannië	B-loc
groeit	O
de	O
behoefte	O
aan	O
helderheid	O
.	O

De	O
kans	O
is	O
groot	O
dat	O
Blair	B-per
morgen	O
in	O
het	O
Lagerhuis	B-org
zal	O
aankondigen	O
dat	O
hij	O
een	O
onderzoek	O
laat	O
houden	O
naar	O
de	O
betrouwbaarheid	O
van	O
de	O
Britse	B-loc
geheime	O
dienst	O
.	O

De	O
Israëlische	B-loc
premier	O
Sharon	B-per
heeft	O
plannen	O
om	O
17	O
joodse	O
nederzettingen	O
in	O
de	O
Gazastrook	B-loc
te	O
ontruimen	O
.	O

Een	O
opmerkelijk	O
voorstel	O
.	O

Sharon	B-per
was	O
niet	O
alleen	O
jarenlang	O
de	O
drijvende	O
kracht	O
achter	O
de	O
Israëlische	B-loc
nederzettingenpolitiek	O
,	O
ook	O
legt	O
hij	O
met	O
zijn	O
voornemen	O
een	O
bom	O
onder	O
zijn	O
eigen	O
uiterst	O
conservatieve	O
regering	O
.	O

In	O
de	O
Gazastrook	B-loc
wonen	O
ongeveer	O
één-komma-twee	O
miljoen	O
Palestijnen	B-loc
.	O

Sinds	O
de	O
Israëlische	B-loc
bezetting	O
in	O
1967	O
hebben	O
7-en-een-half-duizend	O
kolonisten	O
zich	O
hier	O
gevestigd	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
...	O

Het	O
proces	O
tegen	O
de	O
Nederlandse	B-loc
oorlogsmisdadiger	O
Bikker	B-per
is	O
stopgezet	O
.	O

Volgens	O
de	O
rechtbank	O
in	O
het	O
Duitse	B-loc
Hagen	B-loc
is	O
de	O
88-jarige	O
oud-SS-er	B-misc
niet	O
meer	O
in	O
staat	O
om	O
de	O
rechtszaak	O
te	O
volgen	O
.	O

Bikker	B-per
stond	O
terecht	O
voor	O
de	O
moord	O
op	O
de	O
verzetsstrijder	O
Jan	B-per
Houtman	I-per
in	O
1944	O
.	O

Hij	O
was	O
in	O
de	O
Tweede	B-eve
Wereldoorlog	I-eve
bewaker	O
in	O
kamp	O
Erica	B-loc
bij	O
Ommen	B-loc
.	O

De	O
advocaat	O
van	O
Bikker	B-per
vroeg	O
in	O
januari	O
al	O
om	O
de	O
rechtszaak	O
te	O
stoppen	O
.	O

De	O
verdachte	O
is	O
onderzocht	O
door	O
een	O
tiental	O
artsen	O
en	O
psychiaters	O
.	O

Ook	O
in	O
hoger	O
beroep	O
is	O
19-jarige	O
Khalid	B-per
L.	I-per
veroordeeld	O
tot	O
8	O
jaar	O
cel	O
en	O
TBS	B-misc
voor	O
het	O
doodschoppen	O
van	O
de	O
student	O
René	B-per
Steegmans	I-per
,	O
Hij	O
stond	O
terecht	O
voor	O
het	O
gerechtshof	O
in	O
Den	B-loc
Bosch	I-loc
.	O

Khalid	B-per
L.	I-per
mishandelde	O
René	B-per
Steegmans	I-per
in	O
oktober	O
2002	O
bij	O
een	O
supermarkt	O
in	O
Venlo	B-loc
.	O

Steegmans	B-per
sprak	O
hem	O
aan	O
omdat	O
hij	O
met	O
zijn	O
scooter	O
een	O
oudere	O
vrouw	O
bijna	O
omver	O
reed	O
:	O

Khalid	B-per
L.	I-per
was	O
in	O
hoger	O
beroep	O
gegaan	O
omdat	O
hij	O
zijn	O
veroordeling	O
door	O
de	O
rechtbank	O
in	O
Roermond	B-loc
te	O
zwaar	O
vond	O
.	O

Ze	O
waren	O
niet	O
voor	O
niks	O
gekomen	O
,	O
de	O
honderden	O
kunstenaars	O
die	O
in	O
de	O
regen	O
bij	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
protesteerden	O
.	O

Minister	O
De	B-per
Geus	I-per
van	O
Sociale	B-misc
Zaken	I-misc
is	O
bereid	O
om	O
de	O
WW-regeling	B-misc
voor	O
mensen	O
met	O
flexibele	O
contracten	O
aan	O
te	O
passen	O
.	O

De	O
vrees	O
bestond	O
dat	O
kunstenaars	O
tussen	O
twee	O
contracten	O
in	O
,	O
niet	O
langer	O
meer	O
een	O
beroep	O
zouden	O
kunnen	O
doen	O
op	O
de	O
WW	B-misc
.	O

De	B-per
Geus	I-per
komt	O
binnen	O
twee	O
weken	O
met	O
een	O
nieuw	O
plan	O
.	O

De	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
wil	O
maximumprijzen	O
voor	O
energie	O
.	O

Particulieren	O
kunnen	O
vanaf	O
1	O
juli	O
kiezen	O
van	O
wie	O
ze	O
stroom	O
en	O
gas	O
willen	O
kopen	O
.	O

De	O
Kamer	B-org
is	O
bang	O
dat	O
na	O
de	O
privatisering	O
de	O
prijzen	O
omhoog	O
zullen	O
schieten	O
,	O
omdat	O
er	O
te	O
weinig	O
aanbieders	O
zijn	O
die	O
met	O
elkaar	O
concurreren	O
.	O

Minister	O
Brinkhorst	B-per
van	O
Economische	B-misc
Zaken	I-misc
is	O
tegen	O
maximumprijzen	O
voor	O
energie	O
.	O

Hij	O
is	O
bang	O
dat	O
het	O
nieuwe	O
aanbieders	O
ontmoedigt	O
.	O

Het	O
ruimtewagentje	O
Spirit	B-pro
is	O
gerepareerd	O
en	O
gaat	O
vanaf	O
volgende	O
week	O
verder	O
met	O
onderzoeken	O
op	O
Mars	B-loc
.	O

Zijn	O
tweelingbroertje	O
Opportunity	B-pro
gaat	O
vandaag	O
al	O
op	O
ontdekkingstocht	O
.	O

Tien	O
dagen	O
geleden	O
verloor	O
de	O
NASA	B-org
het	O
contact	O
met	O
de	O
Spirit	B-pro
,	O
door	O
communicatieproblemen	O
.	O

Maar	O
nu	O
is	O
het	O
wagentje	O
er	O
weer	O
klaar	O
voor	O
.	O

Zowel	O
Spirit	B-pro
als	O
Opportunity	B-pro
zijn	O
op	O
Mars	B-loc
om	O
naar	O
sporen	O
van	O
water	O
te	O
zoeken	O
.	O

Kroonprins	O
Willem	B-per
Alexander	I-per
en	O
prinses	O
Maxima	B-per
gaan	O
de	O
Nederlandse	B-loc
bevolking	O
via	O
de	O
televisie	O
bedanken	O
voor	O
alle	O
felicitaties	O
na	O
de	O
geboorte	O
van	O
hun	O
dochter	O
Amalia	B-per
.	O

Zo'n	O
300.000	O
kwamen	O
er	O
binnen	O
.	O

Iedereen	O
daarvoor	O
persoonlijk	O
bedanken	O
is	O
niet	O
goed	O
mogelijk	O
en	O
daarom	O
is	O
er	O
een	O
dankwoord	O
opgenomen	O
in	O
villa	O
Eikenhorst	B-loc
,	O
waar	O
Willem-Alexander	B-per
en	O
Maxima	B-per
wonen	O
.	O

MET	O
GELUID	O
-	O

LENGTE	O
0.29"	O
LW	O
;	O
eerste	O
tand	O

"	O
Voor	O
Amalia	B-per
"	O
heet	O
het	O
dankwoord	O
en	O
het	O
zal	O
door	O
de	O
NOS	B-org
worden	O
uitgezonden	O
,	O
aanstaande	O
woensdag	O
om	O
20.37	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
2	I-org
.	O

In	O
een	O
ziekenhuis	O
in	O
Hamburg	B-loc
zijn	O
twee	O
vrouwen	O
opgenomen	O
,	O
die	O
mogelijk	O
besmet	O
zijn	O
met	O
het	O
vogelpest-virus	O
.	O

Pas	O
morgen	O
kan	O
aan	O
de	O
hand	O
van	O
verder	O
onderzoek	O
met	O
zekerheid	O
worden	O
gezegd	O
of	O
er	O
sprake	O
is	O
van	O
een	O
besmetting	O
.	O

Een	O
van	O
de	O
vrouwen	O
is	O
onlangs	O
teruggekeerd	O
uit	O
Thailand	B-loc
.	O

Daar	O
zijn	O
inmiddels	O
al	O
drie	O
mensen	O
aan	O
de	O
vogelpest	O
overleden	O
en	O
in	O
Vietnam	B-loc
negen	O
mensen	O
.	O

Voor	O
het	O
transport	O
van	O
de	O
vrouwen	O
naar	O
het	O
ziekenhuis	O
droeg	O
het	O
ambulance-personeel	O
extra	O
beschermende	O
kleding	O
.	O

Maar	O
volgens	O
de	O
directie	O
wijst	O
niets	O
op	O
een	O
besmetting	O
met	O
het	O
vogelpestvirus	O
.	O

In	O
China	B-loc
zijn	O
vijf	O
nieuwe	O
gevallen	O
van	O
de	O
vogelpest	O
geconstateerd	O
,	O
in	O
vijf	O
verschillende	O
provincies	O
en	O
daarmee	O
dreigt	O
de	O
besmettelijke	O
pluimveeziekte	O
zich	O
over	O
het	O
hele	O
land	O
te	O
verspreiden	O
.	O

Er	O
zijn	O
nu	O
drie	O
bevestigde	O
en	O
acht	O
mogelijke	O
besmettingshaarden	O
.	O

Voor	O
zover	O
bekend	O
zijn	O
er	O
nog	O
geen	O
mensen	O
besmet	O
.	O

Om	O
duidelijk	O
te	O
maken	O
dat	O
China	B-loc
de	O
nieuwe	O
epidemie	O
serieus	O
aanpakt	O
bezocht	O
premier	O
Wen	B-per
Jiabao	I-per
afgelopen	O
weekend	O
twee	O
getroffen	O
provincies	O
in	O
het	O
Zuidoosten	B-misc
van	O
China	B-loc
.	O

Daar	O
wordt	O
alle	O
gevogelte	O
in	O
een	O
straal	O
van	O
twee	O
kilometer	O
rond	O
besmette	O
boerderijen	O
geruimd	O
.	O

Maar	O
alle	O
maatregelen	O
hebben	O
niet	O
kunnen	O
voorkomen	O
dat	O
ook	O
vogelpest	O
is	O
opgedoken	O
in	O
de	O
provincie	O
Xingjiang	B-loc
TSIEN-jang	I-loc
in	O
het	O
Noordwesten	B-misc
van	O
China	B-loc
,	O
zo'n	O
tweeduizend	O
kilometer	O
van	O
de	O
streek	O
Gwang-tsjie	B-loc
,	O
waar	O
de	O
vogelpest	O
in	O
China	B-loc
voor	O
het	O
éérst	O
opdook	O
.	O

China	B-loc
is	O
de	O
op	O
één	O
na	O
grootste	O
pluimvee-producent	O
in	O
de	O
wereld	O
.	O

De	O
Sars-uitbraak	B-misc
vorig	O
jaar	O
kostte	O
Azië	B-loc
bijna	O
50	O
miljard	O
euro	O
en	O
de	O
autoriteiten	O
zijn	O
bang	O
dat	O
verdere	O
verspreiding	O
van	O
de	O
vogelpest	O
nòg	O
grotere	O
gevolgen	O
zal	O
hebben	O
.	O

President	O
Chirac	B-per
laat	O
onderzoeken	O
of	O
de	O
rechters	O
die	O
de	O
zaak	O
van	O
ex-premier	O
Juppé	B-per
hebben	O
behandeld	O
,	O
zijn	O
bespioneerd	O
en	O
bedreigd	O
.	O

Juppé	B-per
werd	O
vrijdag	O
veroordeeld	O
voor	O
fraude	O
op	O
het	O
Parijse	B-loc
stadhuis	O
in	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
en	O
negentig	O
.	O

Eigenlijk	O
-	O
zo	O
vinden	O
veel	O
Fransen	B-loc
-	O
ook	O
een	O
veroordeling	O
voor	O
Chirac	B-per
,	O
die	O
destijds	O
op	O
het	O
stadhuis	O
de	O
baas	O
van	O
Juppé	B-per
was	O
.	O

Kort	O
ná	O
de	O
uitspraak	O
zeiden	O
de	O
rechters	O
dat	O
ze	O
tijdens	O
het	O
proces	O
zijn	O
bedreigd	O
en	O
mogelijk	O
afgeluisterd	O
.	O

Daarop	O
heeft	O
Chirac	B-per
,	O
naast	O
het	O
juridische	O
onderzoek	O
,	O
een	O
eigen	O
onderzoek	O
aangekondigd	O
.	O

Antwerpen	B-loc
wordt	O
geplaagd	O
door	O
een	O
serie	O
gewelddadige	O
overvallen	O
.	O

Sinds	O
begin	O
dit	O
jaar	O
is	O
er	O
gemiddeld	O
1	O
overval	O
per	O
dag	O
.	O

Supermarkten	O
,	O
garages	O
,	O
electronicawinkels	O
en	O
een	O
restaurant	O
waren	O
al	O
doelwit	O
.	O

Verscheidene	O
klanten	O
en	O
werknemers	O
raakten	O
gewond	O
bij	O
de	O
overvallen	O
.	O

De	O
Belgische	B-loc
premier	O
Verhofstadt	B-per
heeft	O
vanavond	O
crisisberaad	O
gehouden	O
met	O
z'n	O
ministers	O
van	O
Binnenlandse	B-misc
Zaken	I-misc
en	O
Justitie	B-misc
.	O

BETA	O
COMPLEET	O
De	O
overval	O
op	O
dit	O
eetcafé	O
,	O
gisteravond	O
laat	O
,	O
was	O
de	O
vijfde	O
in	O
de	O
regio	O
Antwerpen	B-loc
gedurende	O
het	O
afgelopen	O
weekend	O
.	O

Sinds	O
begin	O
dit	O
jaar	O
is	O
het	O
iedere	O
dag	O
prijs	O
in	O
de	O
omgeving	O
van	O
Antwerpen	B-loc
.	O

Hier	O
ging	O
het	O
om	O
twee	O
gewapende	O
,	O
gemaskerde	O
mannen	O
,	O
die	O
ook	O
een	O
schot	O
losten	O
.	O

Een	O
vrouw	O
raakte	O
daarbij	O
gewond	O
.	O

Veel	O
leverde	O
de	O
overval	O
niet	O
op	O
.	O

Kwoot	O
over	O
buit	O
Antwerpen	B-loc
telt	O
dus	O
een	O
en	O
dertig	O
overvallen	O
sinds	O
begin	O
dit	O
jaar	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
supermarkten	O
,	O
maar	O
ook	O
apothekers	O
en	O
horecabedrijven	O
.	O

De	O
politie	O
is	O
er	O
niet	O
van	O
overtuigd	O
dat	O
het	O
steeds	O
om	O
dezelfde	O
bende	O
gaat	O
.	O

Volgens	O
de	O
Antwerpse	B-loc
onderwereld	O
gaat	O
het	O
om	O
jonge	O
overvallers	O
.	O

1e	O
kwoot	O
onherkenbare	O
mannen	O
Bij	O
de	O
Antwerpse	B-loc
middenstand	O
zit	O
de	O
schrik	O
er	O
flink	O
in	O
.	O

Tweede	O
deel	O
1e	O
kwoot	O
vrouw	O
in	O
winkel	O
:	O
``	O
Angst	O
-	O
Grote	O
bedrijven	O
kiezen	O
voor	O
particuliere	O
bewaking	O
,	O
maar	O
voor	O
de	O
middenstand	O
is	O
dat	O
geen	O
optie	O
.	O

2e	O
kwoot	O
tassenverkoper	O
:	O
``	O
Bewaking	O
taak	O
overheid	O
-	O
De	O
overvallen	O
golf	O
staat	O
nu	O
ook	O
op	O
de	O
agenda	O
van	O
premier	O
Verhofstadt	B-per
.	O

Voorlopig	O
komen	O
er	O
in	O
Antwerpen	B-loc
zeven	O
extra	O
politiepatrouilles	O
bij	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Het	O
is	O
zacht	O
voor	O
de	O
tijd	O
van	O
het	O
jaar	O
.	O

Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
,	O
hoe	O
zit	O
dat	O
....	O

En	O
tenslotte	O
:	O
hoe	O
druk	O
ze	O
zich	O
in	O
Amerika	B-loc
maken	O
over	O
de	O
blote	O
borst	O
van	O
Janet	B-per
Jackson	I-per
in	O
de	O
rust	O
van	O
de	O
Superbowl	B-eve
,	O
de	O
finale	O
van	O
het	O
Amerikaanse	B-loc
football	O
.	O

Onthuld	O
door	O
Justin	B-per
Timberlake	I-per
...	O
Let	O
op	O
wat	O
er	O
gebeurt	O
..	O
Split-second	O
...	O

En	O
meteen	O
draait	O
de	O
regisseur	O
het	O
beeld	O
weg	O
.	O

Groot	O
schandaal	O
,	O
CBS	B-org
maakt	O
excuses	O
,	O
de	O
voetbalfederatie	O
is	O
"	O
zeer	O
teleurgesteld	O
door	O
zekere	O
aspecten	O
van	O
deze	O
finale	O
"	O
.	O

En	O
de	O
beelden	O
van	O
het	O
incident	O
werden	O
gecensureerd	O
...	O

En	O
zo	O
beëindigen	O
wij	O
vrij	O
en	O
vrolijk	O
dit	O
acht-uur-journaal	O
van	O
maandag	O
TWEE	O
februari	O
.	O

De	O
volgende	O
journaals	O
zijn	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
NED3	B-org
en	O
VIJF-voor-TWAALF	O
op	O
NED2	B-org
.	O

Kroonprins	O
Willem	B-per
Alexander	I-per
en	O
prinses	O
Maxima	B-per
gaan	O
de	O
Nederlandse	B-loc
bevolking	O
via	O
de	O
televisie	O
bedanken	O
voor	O
alle	O
felicitaties	O
na	O
de	O
geboorte	O
van	O
hun	O
dochter	O
Amalia	B-per
-	O
7	O
december	O
,	O
weet	O
u	O
nog	O
?	O

In	O
totaal	O
kwamen	O
er	O
zo'n	O
300.000	O
felicitaties	O
binnen	O
.	O

Iedereen	O
daarvoor	O
persoonlijk	O
bedanken	O
is	O
niet	O
goed	O
mogelijk	O
en	O
daarom	O
is	O
er	O
een	O
dankwoord	O
opgenomen	O
in	O
villa	O
Eikenhorst	B-loc
,	O
waar	O
Willem-Alexander	B-per
en	O
Maxima	B-per
wonen	O
.	O

"	O
Voor	O
Amalia	B-per
"	O
heet	O
het	O
dankwoord	O
en	O
het	O
zal	O
in	O
z'n	O
geheel	O
door	O
de	O
NOS	B-org
worden	O
uitgezonden	O
aanstaande	O
woensdag	O
om	O
20.37	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
2	I-org
.	O

De	O
zuidwesterstorm	O
van	O
afgelopen	O
weekend	O
,	O
heeft	O
naar	O
schatting	O
voor	O
vijftig	O
miljoen	O
euro	O
schade	O
aangericht	O
.	O

Verzekeraars	O
hebben	O
extra	O
mensen	O
ingezet	O
om	O
de	O
schademeldingen	O
af	O
te	O
handelen	O
.	O

Zoals	O
die	O
in	O
Amsterdam	B-loc
,	O
waar	O
een	O
dak	O
van	O
een	O
woonhuis	O
voor	O
een	O
groot	O
deel	O
wegwaaide	O
.	O

En	O
in	O
Tilburg	B-loc
werd	O
de	O
omgeving	O
van	O
een	O
woontoren	O
afgezet	O
.	O

Gevreesd	O
werd	O
dat	O
de	O
wind	O
aan	O
de	O
haal	O
zou	O
gaan	O
met	O
bouwmaterialen	O
.	O

