Iraakse	B-loc
regering	O
probeert	O
rebellen	O
uit	O
elkaar	O
te	O
spelen	O

Voor	O
Stichting	B-org
Schoon	I-org
moeten	O
kabouters	O
het	O
vuile	O
werk	O
doen	O

Dance	B-eve
Valley	I-eve
is	O
al	O
tien	O
jaar	O
een	O
fenomeen	O

Dames	O
en	O
Heren	O
Goedenavond	O

De	O
Iraakse	B-loc
interim-regering	O
probeert	O
een	O
scheiding	O
tot	O
stand	O
te	O
brengen	O
tussen	O
de	O
gematigde	O
en	O
meest	O
radicale	O
opstandelingen	O
door	O
amnestie	O
te	O
beloven	O
aan	O
mensen	O
die	O
zich	O
"	O
slechts	O
"	O
schuldig	O
hebben	O
gemaakt	O
aan	O
de	O
voorbereiding	O
van	O
aanslagen	O
of	O
hulp	O
aan	O
opstandelingen	O
.	O

Dat	O
in	O
tegenstelling	O
tot	O
rebellen	O
die	O
daadwerkelijk	O
gemoord	O
hebben	O
en	O
daarom	O
altijd	O
zullen	O
worden	O
vervolgd	O
,	O
aldus	O
interim-premier	O
Alawi	B-per
.	O

De	O
tijdelijke	O
regering	O
probeert	O
met	O
de	O
maatregel	O
het	O
toenemende	O
geweld	O
van	O
opstandelingen	O
in	O
te	O
dammen	O
.	O

Vandaag	O
was	O
de	O
bloedigste	O
dag	O
sinds	O
het	O
aantreden	O
van	O
de	O
interim	O
regering	O
in	O
Irak	B-loc
,	O
ruim	O
een	O
maand	O
geleden	O
.	O

Opnieuw	O
veel	O
onrust	O
op	O
verschillende	O
plaatsen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Zo	O
is	O
de	O
stad	O
Amara	B-loc
in	O
het	O
zuiden	O
ingenomen	O
door	O
aanhangers	O
van	O
de	O
shi-ietsische	O
geestelijke	O
Moqtada	B-per
al-Sadr	I-per
.	O

Ook	O
in	O
Najaf	B-loc
hielden	O
de	O
onlusten	O
aan	O
.	O

Voor	O
de	O
derde	O
opeenvolgende	O
dag	O
kwam	O
het	O
tot	O
gevechten	O
tussen	O
Amerikaanse	B-loc
troepen	O
en	O
militieleden	O
van	O
Sadr's	B-misc
Mehdi-leger	B-org
.	O

Die	O
bezetten	O
heiligdommen	O
in	O
de	O
stad	O
en	O
namen	O
strategische	O
plaatsen	O
in	O
.	O

Zij	O
negeerden	O
daarmee	O
het	O
ultimatum	O
dat	O
gisteravond	O
door	O
de	O
gouverneur	O
van	O
Najaf	B-loc
werd	O
gesteld	O
.	O

Ook	O
in	O
Bagdad	B-loc
werd	O
gevochten	O
.	O

Bij	O
verschillende	O
aanvallen	O
door	O
militante	O
sji'ieten	O
in	O
het	O
centrum	O
van	O
de	O
stad	O
vielen	O
ten	O
minste	O
5	O
gewonden	O
.	O

In	O
een	O
poging	O
om	O
opstandelingen	O
los	O
te	O
weken	O
van	O
terrroristen	O
kondigde	O
de	O
interim-regering	O
vanochtend	O
een	O
langverwacht	O
amnestie-programma	O
af	O
.	O

Ook	O
werd	O
een	O
tijdelijke	O
sluiting	O
van	O
het	O
kantoor	O
van	O
Al-Jazeera	B-org
in	O
Bagdad	B-loc
aangekondigd	O
.	O

De	O
Arabische	B-loc
zender	O
maakt	O
zich	O
volgens	O
de	O
Iraakse	B-loc
regering	O
schuldig	O
aan	O
opruiïng	O
.	O

Al-Jazeera	B-org
mag	O
een	O
maand	O
niet	O
werken	O
vanuit	O
het	O
kantoor	O
in	O
Bagdad	B-loc
.	O

Er	O
werd	O
alweer	O
met	O
ontzetting	O
gereageerd	O
maar	O
de	O
video	O
van	O
de	O
onthoofding	O
van	O
een	O
Amerikaan	B-loc
in	O
Irak	B-loc
,	O
die	O
vandaag	O
in	O
de	O
media	O
opdook	O
,	O
bleek	O
in	O
scene	O
te	O
zijn	O
gezet	O
.	O

Een	O
verkiezingsstuntje	O
van	O
een	O
22-jarige	O
inwoner	O
van	O
San	B-loc
Francisco	I-loc
.	O

Hij	O
had	O
de	O
video	O
afgelopen	O
juni	O
gemaakt	O
,	O
om	O
aandacht	O
te	O
trekken	O
voor	O
zijn	O
campagne	O
bij	O
de	O
plaatselijke	O
verkiezingen	O
in	O
z'n	O
woonplaats	O
.	O

De	O
nep-video	O
stond	O
op	O
een	O
islamtische	O
website	O
waarop	O
eerder	O
ook	O
onthoofdingen	O
te	O
zien	O
zijn	O
geweest	O
.	O

Ook	O
deze	O
video	O
werd	O
aangekondigd	O
als	O
een	O
actie	O
van	O
de	O
beruchte	O
terrorist	O
al-Zarqawi	B-per
.	O

De	O
maker	O
zegt	O
nu	O
dat	O
het	O
een	O
publiciteitsstunt	O
was	O
.	O

Ook	O
z'n	O
moeder	O
mocht	O
vanochtend	O
de	O
media	O
te	O
woord	O
staan	O
:	O
volgens	O
haar	O
is	O
de	O
22-jarige	O
gewoon	O
een	O
beetje	O
computergek	O
.	O

De	O
FBI	B-org
en	O
plaatselijke	O
politie	O
zijn	O
inmiddels	O
bij	O
Vanderford	B-per
langsgeweest	O
,	O
maar	O
het	O
is	O
onduidelijk	O
of	O
hij	O
ergens	O
van	O
beschuldigd	O
wordt	O
.	O

In	O
de	O
gedachtengang	O
van	O
de	O
Stichting	B-org
Nederland	I-org
Schoon	I-org
zou	O
het	O
langs	O
Neerlands	B-loc
dreven	O
sprookjesachtig	O
schoon	O
moeten	O
zijn	O
.	O

Vandaar	O
dat	O
idee	O
om	O
kabouters	O
in	O
te	O
zetten	O
.	O

Compleet	O
met	O
puntmuts	O
en	O
kabouterkleren	O
.	O

Goed	O
herkenbaar	O
.	O

Actief	O
op	O
300	O
parkeerplaatsen	O
langs	O
de	O
Nederlandse	B-loc
snelwegen	O
.	O

Jagend	O
op	O
zwerfvuil	O
.	O

Die	O
kabouters	O
zijn	O
mensen	O
die	O
geen	O
werk	O
hebben	O
.	O

Herintreders	O
met	O
een	O
puntmuts	O
en	O
een	O
baan	O
als	O
ze	O
hun	O
best	O
doen	O
.	O
voor	O
hun	O
is	O
dat	O
is	O
misschien	O
wel	O
het	O
echte	O
sprookje	O
...	O

[	O
COMPLEET	O
BA	O
]	O
]	O
Er	O
was	O
dus	O
eens	O
...	O
een	O
kabouter	O
,	O
die	O
de	O
hele	O
dag	O
met	O
z'n	O
prikstok	O
vuil	O
moest	O
ruimen	O
.	O

En	O
als	O
ie	O
heeeel	O
erg	O
z'n	O
best	O
deed	O
,	O
krijgt	O
hij	O
misschien	O
wel	O
echt	O
werk	O
.	O

Maar	O
voorlopig	O
staat	O
ie	O
op	O
een	O
parkeerplaats	O
langs	O
de	O
A8	B-loc
.	O
[	O
voxpop	O
]	O
[	O
ik	O
schaam	O
de	O
dood	O
,	O
mensen	O
langs	O
snelweg	O
.	O
iedereen	O
kijkt	O
]	O
.	O

[	O
voxpop	O
]	O
[	O
voxpop	O
]	O
Er	O
is	O
de	O
afgelopen	O
dagen	O
al	O
voor	O
800	O
kilo	O
zwerfvuil	O
bij	O
elkaar	O
geprikt	O
.	O

Door	O
werklozen	O
,	O
verkleedt	O
als	O
kabouters	O
.	O

Héhó	O
!	O

Héhó	O
!	O

Ze	O
krijgen	O
hun	O
baan	O
bepaald	O
niet	O
kado	O
!	O

Een	O
uniek	O
voetbalfeest	O
vanmiddag	O
in	O
het	O
Olympisch	B-loc
Stadion	I-loc
in	O
Amsterdam	B-loc
.	O

Daar	O
werd	O
gevierd	O
dat	O
50	O
jaar	O
geleden	O
het	O
betaald	O
voetbal	O
in	O
Nederland	B-loc
begon	O
;	O
met	O
meer	O
dan	O
100	O
professionals	O
uit	O
voorbije	O
jaren	O
,	O
grijs	O
en	O
buikig	O
soms	O
,	O
maar	O
technisch	O
nog	O
altijd	O
vaardig	O
en	O
vol	O
speelplezier	O
.	O

Hun	O
enthousiasme	O
werd	O
nauwelijks	O
beantwoord	O
op	O
de	O
tribunes	O
,	O
want	O
daar	O
zaten	O
maar	O
weinig	O
mensen	O
.	O

En	O
dan	O
nieuws	O
in	O
het	O
kort	O
..	O

Een	O
Limburgs	B-loc
bedrijf	O
eist	O
20	O
miljoen	O
euro	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-org
Spoorwegen	I-org
,	O
voor	O
bemiddeling	O
bij	O
de	O
aankoop	O
van	O
goedkope	O
treinonderdelen	O
uit	O
China	B-loc
.	O

De	O
zaak	O
komt	O
binnenkort	O
voor	O
de	O
rechter	O
.	O

Het	O
Limburgse	B-loc
bedrijf	O
heeft	O
de	O
NS	B-org
in	O
2001	O
in	O
contact	O
gebracht	O
met	O
een	O
Chinese	B-loc
onderneming	O
die	O
goedkope	O
treinonderdelen	O
kon	O
leveren	O
.	O

Daarna	O
zou	O
het	O
Limburgse	B-loc
bedrijf	O
aan	O
de	O
kant	O
zijn	O
gezet	O
,	O
omdat	O
de	O
NS	B-org
er	O
de	O
voorkeur	O
aan	O
gaf	O
om	O
rechtstreeks	O
zaken	O
te	O
doen	O
met	O
de	O
Chinezen	B-loc
.	O

Het	O
Internationaal	B-org
Olympisch	I-org
Comité	I-org
heeft	O
het	O
Bulgaarse	B-loc
lid	O
Ivan	B-per
Slavkov	I-per
geschorst	O
en	O
de	O
toegang	O
tot	O
Athene	B-loc
ontzegd	O
.	O

Slavkov	B-per
wordt	O
verdacht	O
van	O
fraude	O
.	O

In	O
een	O
BBC-documentaire	B-misc
is	O
Slavkov	B-per
in	O
het	O
geheim	O
gefilmd	O
tijdens	O
een	O
gesprek	O
met	O
enkele	O
journalisten	O
.	O

Die	O
deden	O
zich	O
voor	O
als	O
Britse	B-loc
zakenlui	O
.	O

Ze	O
informeerden	O
naar	O
mogelijkheden	O
om	O
IOC-stemmen	B-misc
te	O
kopen	O
voor	O
Londen	B-loc
.	O

De	O
Britse	B-loc
hoofdstad	O
wil	O
de	O
Spelen	B-eve
in	O
2012	O
organiseren	O
.	O

Ook	O
Parijs	B-loc
,	O
Moskou	B-loc
,	O
New	B-loc
York	I-loc
en	O
Madrid	B-loc
zijn	O
nog	O
in	O
de	O
race	O
.	O

De	O
toewijzing	O
is	O
volgend	O
jaar	O
.	O

Slavkov	B-per
zegt	O
dat	O
hij	O
het	O
spel	O
meespeelde	O
om	O
sensatiezoekende	O
journalisten	O
te	O
ontmaskeren	O
.	O

In	O
Heerlen	B-loc
is	O
het	O
aantal	O
klachten	O
over	O
drank-	O
en	O
drugsoverlast	O
met	O
méér	O
dan	O
de	O
helft	O
afgenomen	O
dankzij	O
cameratoezicht	O
in	O
het	O
centrum	O
.	O

In	O
de	O
binnenstad	O
hangen	O
honderd-dertig	O
camera's	O
,	O
die	O
beelden	O
doorsturen	O
naar	O
de	O
meldkamer	O
.	O

De	O
politie	O
kan	O
daardoor	O
snel	O
optreden	O
.	O

Naast	O
minder	O
drank-	O
en	O
drugsoverlast	O
,	O
is	O
het	O
aantal	O
auto-inbraken	O
teruggedrongen	O
.	O

Ook	O
zijn	O
er	O
minder	O
straatroven	O
.	O

De	O
gemeente	O
onderzoekt	O
nog	O
of	O
het	O
cameratoezicht	O
in	O
de	O
stad	O
kan	O
worden	O
uitgebreid	O
.	O

Indonesië	B-loc
zal	O
doorgaan	O
met	O
de	O
executie	O
van	O
veroordeelde	O
drugskoeriers	O
,	O
ondanks	O
de	O
vele	O
internationale	O
protesten	O
.	O

Afgelopen	O
week	O
liet	O
het	O
land	O
zien	O
dat	O
het	O
de	O
doodstraf	O
ook	O
daadwerkelijk	O
uitvoert	O
:	O
Een	O
Indiase	B-loc
drugskoerier	O
werd	O
voor	O
het	O
vuurpeleton	O
gezet	O
.	O

De	O
laatste	O
tien	O
jaar	O
is	O
de	O
straf	O
nog	O
maar	O
zelden	O
uitgevoerd	O
.	O

Maar	O
nu	O
,	O
midden	O
in	O
verkiezingstijd	O
,	O
gaf	O
president	O
Megawati	B-per
groen	O
licht	O
.	O

Hetzelfde	O
lot	O
wacht	O
nog	O
ruim	O
twintig	O
drugskoeriers	O
in	O
Indonesië	B-loc
,	O
onder	O
wie	O
de	O
52-jarige	O
Nederlander	B-loc
Ang	B-per
Kim	I-per
Soei	I-per
.	O

Zijn	O
cassatieverzoek	O
is	O
onlangs	O
afgewezen	O
.	O

Het	O
is	O
een	O
sterk	O
staaltje	O
burgerinitiatief	O
van	O
een	O
stel	O
Duitse	B-loc
boeren	O
in	O
Sleeswijk-Holstein	B-loc
:	O
de	O
ontwikkeling	O
van	O
een	O
windmolenpark	O
in	O
de	O
Noordzee	B-loc
.	O

Butendiek	B-loc
is	O
de	O
naam	O
.	O

Buiten	O
de	O
dijk	O
.	O

Er	O
komt	O
geen	O
grote	O
energieleverancier	O
aan	O
te	O
pas	O
.	O

Het	O
park	O
wordt	O
eigendom	O
van	O
de	O
initiatiefnemers	O
en	O
hun	O
medeburgers	O
.	O

Duizenden	O
in	O
getal	O
.	O

Vandaar	O
dat	O
men	O
spreekt	O
van	O
een	O
"	O
volks-windmolen-park	O
"	O
.	O

Het	O
moet	O
't	O
grootste	O
windmolenpark	O
in	O
de	O
Noordzee	B-loc
worden	O
,	O
34	O
kilometer	O
westelijk	O
van	O
het	O
eiland	O
Sylt	B-loc
.	O

Dat	O
betekent	O
niet	O
dat	O
de	O
initiatiefnemers	O
nu	O
ineens	O
managers	O
zijn	O
.	O

Ze	O
zijn	O
en	O
blijven	O
vooral	O
boer	O
.	O

Het	O
is	O
lang	O
geleden	O
dat	O
de	O
Amerikanen	B-loc
zo	O
fel	O
tegenover	O
elkaar	O
stonden	O
in	O
de	O
aanloop	O
naar	O
de	O
presidentsverkiezingen	O
.	O

Dat	O
leidt	O
er	O
niet	O
alleen	O
toe	O
dat	O
de	O
Republikein	B-misc
Bush	B-per
en	O
de	O
Democraat	B-misc
Kerry	B-per
in	O
de	O
race	O
om	O
het	O
Witte	B-loc
Huis	I-loc
nek	O
aan	O
nek	O
gaan	O
,	O
ook	O
de	O
conservatieve	O
en	O
liberale	O
media	O
laten	O
zich	O
steeds	O
meer	O
verleiden	O
tot	O
openlijke	O
stellingname	O
.	O

En	O
de	O
kandidaten	O
........	O
die	O
zijn	O
vooral	O
op	O
jacht	O
naar	O
de	O
zwevende	O
kiezer	O
die	O
zich	O
hopelijk	O
nog	O
door	O
dat	O
ene	O
televisiespotje	O
wil	O
laten	O
overhalen	O
...	O

COMPLEET	O
,	O
TICO	O

Dance	B-eve
Valley	I-eve
,	O
Europa's	B-misc
grootste	O
en	O
bekendste	O
dance-feest	O
in	O
de	O
open	O
lucht	O
,	O
bestaat	O
tien	O
jaar	O
.	O

Toen	O
met	O
8	O
duizend	O
bezoekers	O
,	O
nu	O
50-duizend	O
.	O

Uitverkocht	O
.	O

180	O
dj's	O
en	O
artiesten	O
.	O

Het	O
festival	O
wordt	O
gehouden	O
in	O
het	O
recreatiegebied	O
Spaarnwoude	B-loc
,	O
bij	O
IJmuiden	B-loc
.	O

Van	O
s-ochtends	O
tien	O
tot	O
s-avonds	O
11	O
.	O

Dansen	O
!	O

Daar	O
draait	O
't	O
om	O
bij	O
Dance	B-eve
Valley	I-eve
.	O

En	O
met	O
10-duizenden	O
tegelijk	O
.	O

In	O
tien	O
jaar	O
tijd	O
is	O
Dance	B-eve
Valley	I-eve
uitgegroeid	O
van	O
een	O
incrowd	O
feestje	O
met	O
8-duizend	O
bezoekers	O
naar	O
een	O
mega-event	O
met	O
50-duizend	O
dans-fanaten	O
.	O

Mede	O
door	O
Dance	B-eve
Valley	I-eve
is	O
dance	O
een	O
van	O
de	O
meest	O
populaire	O
muziek-stromingen	O
geworden	O
.	O

Een	O
kaartje	O
kostte	O
in	O
1995	O
,	O
30	O
gulden	O
,	O
nu	O
is	O
dat	O
65	O
euro	O
.	O

Maar	O
het	O
festival	O
heeft	O
nu	O
veel	O
meer	O
te	O
bieden	O
dan	O
toen	O
.	O

18	O
verschillende	O
dance-stijlen	O
,	O
en	O
een	O
groter	O
terrein	O
.	O

En	O
na	O
tien	O
jaar	O
is	O
de	O
drug	O
XTC	B-misc
heel	O
gewoon	O
geworden	O
.	O

Een	O
groot	O
gedeelte	O
van	O
de	O
bezoekers	O
gebruikt	O
het	O
.	O

Na	O
de	O
eerste	O
editie	O
in	O
1995	O
kreeg	O
Dance	B-eve
Valley	I-eve
de	O
bijnaam	O
Woodstock	B-eve
of	I-eve
Dance	I-eve
,	O
door	O
de	O
love	O
peace	O
en	O
happiness	O
sfeer	O
.	O

Volgens	O
velen	O
is	O
dat	O
goede	O
gevoel	O
ook	O
na	O
tien	O
jaar	O
behouden	O
gebleven	O
.	O

Houden	O
ze	O
het	O
droog	O
daar	O
vanavond	O
op	O
de	O
Dance	B-eve
Vally	I-eve
,	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
?	O

:	O

En	O
bij	O
dat	O
fraaie	O
weer	O
liep	O
Amsterdam	B-loc
massaal	O
uit	O
voor	O
de	O
traditionele	O
Gay	B-eve
Pride	I-eve
te	O
water	O
.	O

75	O
boten	O
vol	O
vrolijk	O
,	O
luidruchtig	O
en	O
vooral	O
bloot	O
homovolk	O
.	O

Want	O
dit	O
jaar	O
moest	O
het	O
allemaal	O
weer	O
wat	O
provocerender	O
zijn	O
om	O
de	O
zogenoemde	O
"	O
vertrutting	O
"	O
van	O
de	O
binnenstad	O
tegen	O
te	O
gaan	O
.	O

Zeker	O
300-duizend	O
mensen	O
keken	O
toe	O
.	O

En	O
ik	O
wens	O
u	O
nog	O
een	O
heel	O
prettige	O
avond	O
...	O

