Kabinet	O
doet	O
deur	O
dicht	O
voor	O
werknemers	O
uit	O
Oost-Europa	B-loc
Dopingschandaal	O
zet	O
Amerikaanse	B-loc
sportwereld	O
op	O
z'n	O
kop	O
De	O
geheime	O
formule	O
van	O
Windows	B-pro
ligt	O
op	O
straat	O
......	O

Goedenavond	O
!	O

Het	O
is	O
volgens	O
het	O
kabinet	O
een	O
van	O
de	O
fundamentele	O
vrijheden	O
die	O
horen	O
bij	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
:	O
vrij	O
verkeer	O
van	O
mensen	O
en	O
goederen	O
.	O

Inwoners	O
van	O
nieuwe	O
lidstaten	O
van	O
de	O
EU	B-org
,	O
zoals	O
Polen	B-loc
en	O
Tsjechië	B-loc
,	O
zouden	O
dus	O
na	O
de	O
uitbreiding	O
op	O
1	O
mei	O
zonder	O
problemen	O
in	O
Nederland	B-loc
aan	O
het	O
werk	O
moeten	O
kunnen	O
.	O

Maar	O
een	O
meerderheid	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
voelt	O
hier	O
helemaal	O
niets	O
voor	O
.	O

Daarom	O
wil	O
het	O
kabinet	O
de	O
deur	O
voorlopig	O
nog	O
even	O
dicht	O
houden	O
.	O

Alleen	O
in	O
bedrijfstakken	O
waar	O
werkgevers	O
echt	O
geen	O
Nederlands	B-loc
personeel	O
kunnen	O
vinden	O
,	O
zijn	O
de	O
Polen	B-loc
en	O
de	O
Tsjechen	B-loc
vanaf	O
1	O
mei	O
welkom	O
.	O

Dit	O
nieuwe	O
voorstel	O
van	O
het	O
kabinet	O
leidt	O
tot	O
verwarring	O
bij	O
Kamerleden	B-misc
,	O
werkgevers	O
en	O
vakbonden	O
.	O

De	O
10	O
nieuwe	O
lidstaten	O
zijn	O
nog	O
niet	O
eens	O
toegetreden	O
tot	O
de	O
europese	B-org
unie	I-org
of	O
Kabinet	B-misc
en	O
Kamer	B-org
ruziën	O
al	O
weken	O
over	O
de	O
negatieve	O
gevolgen	O
die	O
de	O
uitbreiding	O
voor	O
kan	O
Nederland	B-loc
hebben	O
.	O

Om	O
de	O
Nederlandse	B-loc
arbeidsmarkt	O
te	O
beschermen	O
besloot	O
het	O
kabinet	O
eerder	O
maximaal	O
22	O
duizend	O
nieuwe	O
europese	O
werknemers	O
toe	O
te	O
laten	O
.	O

Maar	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
vond	O
dat	O
niet	O
streng	O
genoeg	O
en	O
dwong	O
staatssecretaris	O
Rutte	B-per
de	O
grenzen	O
verder	O
op	O
slot	O
te	O
doen	O
.	O

Het	O
nieuwe	O
kabinetsvoorstel	O
komt	O
er	O
dus	O
op	O
neer	O
dat	O
voor	O
alle	O
werknemers	O
uit	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
geldt	O
dat	O
via	O
de	O
bestaande	O
uitvoerige	O
procedure	O
wordt	O
bekeken	O
of	O
ze	O
toch	O
een	O
werkvergunning	O
kunnen	O
krijgen	O
.	O

Die	O
procedure	O
duurt	O
minimaal	O
3	O
maanden	O
.	O

Het	O
kabinet	O
maakt	O
alleen	O
een	O
een	O
uitzondering	O
voor	O
sectoren	O
waar	O
op	O
dit	O
moment	O
duidelijk	O
een	O
tekort	O
aan	O
Nederlandse	B-loc
werknemers	O
bestaat	O
,	O
zoals	O
de	O
tuinbouw	O
.	O

In	O
die	O
gevallen	O
duurt	O
de	O
aanvraag	O
voor	O
een	O
werkvergunning	O
maar	O
twee	O
weken	O
.	O

De	O
staatssecretaris	O
verwacht	O
dat	O
door	O
de	O
regeling	O
nauwelijks	O
extra	O
buitenlandse	O
werknemers	O
hier	O
naartoe	O
komen	O
.	O

En	O
dus	O
vindt	O
het	O
kabinet	O
dat	O
't	O
tegemoet	O
komt	O
wordt	O
aan	O
de	O
meerderheid	O
van	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
,	O
die	O
arbeidskrachten	O
uit	O
de	O
nieuwe	O
lidstaten	O
voorlopig	O
wil	O
weren	O
.	O

Premier	O
Balkenende	B-per
is	O
dan	O
ook	O
niet	O
van	O
plan	O
nog	O
iets	O
te	O
veranderen	O
aan	O
het	O
vandaag	O
bereikte	O
politieke	O
compromis	O
.	O

Maar	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
heeft	O
veel	O
vragen	O
over	O
het	O
voorstel	O
.	O

Hoe	O
wordt	O
bijvoorbeeld	O
precies	O
bepaalt	O
in	O
welke	O
sectoren	O
wel	O
behoefte	O
is	O
aan	O
buitenlandse	O
krachten	O
?	O

En	O
de	O
werkgevers	O
vinden	O
het	O
kabinetsplan	O
nodeloos	O
ingewikkeld	O
.	O

Hoeveel	O
oost-europese	O
werknemers	O
uiteindelijk	O
mogen	O
komen	O
,	O
hangt	O
af	O
van	O
de	O
exacte	O
invulling	O
door	O
de	O
Centra	B-org
voor	I-org
Werk	I-org
en	I-org
Inkomen	I-org
.	O

Het	O
kabinet	O
laat	O
aan	O
deze	O
instantie	O
over	O
te	O
bepalen	O
welke	O
bedrijfstakken	O
arbeiders	O
uit	O
nieuwe	O
lidstaten	O
kunnen	O
gebruiken	O
.	O

Over	O
de	O
uitbreiding	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
wordt	O
al	O
jaren	O
onderhandeld	O
.	O

Maar	O
pas	O
de	O
laatste	O
maanden	O
ontstond	O
in	O
veel	O
EU-landen	B-misc
de	O
angst	O
voor	O
een	O
grote	O
toestroom	O
van	O
Oost-Europese	B-loc
arbeidskrachten	O
.	O

In	O
de	O
ban	O
van	O
de	O
`	O
Polenvrees	B-misc
'	O
,	O
kondigt	O
het	O
ene	O
na	O
het	O
andere	O
land	O
belemmeringen	O
aan	O
voor	O
werknemers	O
uit	O
het	O
oosten	O
.	O

De	O
eerste	O
twee	O
jaar	O
na	O
de	O
uitbreiding	O
,	O
op	O
1	O
mei	O
,	O
MAG	O
dat	O
.	O

Daarna	O
kunnen	O
West-Europese	B-loc
regeringen	O
alléén	O
drempels	O
opwerpen	O
,	O
als	O
ze	O
een	O
`	O
ernstige	O
verstoring	O
'	O
van	O
de	O
arbeidsmarkt	O
verwachten	O
.	O

Van	O
de	O
vijftien	O
huidige	O
lidstaten	O
nemen	O
Duitsland	B-loc
en	O
Oostenrijk	B-loc
de	O
strengste	O
maatregelen	O
.	O

Mogelijk	O
werpen	O
zij	O
zeven	O
jaar	O
lang	O
drempels	O
op	O
.	O

In	O
het	O
bijzonder	O
in	O
sectoren	O
als	O
de	O
bouw	O
en	O
de	O
schoonmaak	O
.	O

Een	O
twaalftal	O
landen	O
wat	O
verder	O
van	O
Oost-Europa	B-loc

is	O
van	O
plan	O
om	O
de	O
eerste	O
twee	O
jaar	O
met	O
restricties	O
te	O
komen	O
.	O

Plannen	O
.	O

Maar	O
een	O
paar	O
landen	O
,	O
waaronder	O
Nederland	B-loc
,	O
hebben	O
al	O
'n	O
definitief	O
besluit	O
genomen	O
.	O

Alleen	O
Ierland	B-loc
zal	O
de	O
arbeidsmarkt	O
meteen	O
helemaal	O
openstellen	O
voor	O
Oost-Europeanen	B-loc
.	O

Overigens	O
zullen	O
de	O
drempels	O
niet	O
gelden	O
voor	O
werknemers	O
uit	O
Malta	B-loc
en	O
Cyprus	B-loc
.	O

Die	O
eilanden	O
worden	O
per	O
1	O
mei	O
óók	O
EU-lidstaat	B-misc
.	O

Poolse	B-loc
werknemers	O
zijn	O
in	O
Nederland	B-loc
trouwens	O
al	O
volop	O
aan	O
de	O
slag	O
,	O
in	O
de	O
land-	O
en	O
tuinbouw	O
,	O
en	O
niet	O
altijd	O
illegaal	O
.	O

Als	O
het	O
kabinetsbesluit	O
wordt	O
aangenomen	O
,	O
krijgen	O
de	O
Polen	B-loc
voortaan	O
gewoon	O
een	O
vergunning	O
,	O
tenminste	O
...	O
zolang	O
er	O
te	O
weinig	O
Nederlanders	B-loc
zijn	O
die	O
dit	O
werk	O
willen	O
doen	O
.	O

Turkse	B-loc
werknemers	O
zien	O
't	O
allemaal	O
met	O
lede	O
ogen	O
aan	O
.	O

Zij	O
werken	O
hier	O
soms	O
al	O
jaren	O
via	O
uitzendbureaus	O
,	O
en	O
zijn	O
duurder	O
dan	O
de	O
Oost-europeanen	B-loc
.	O

Ze	O
vrézen	O
daarom	O
de	O
Poolse	B-loc
concurrentie	O
.	O

Turhan	B-per
Yaman	I-per
kan	O
geen	O
werk	O
meer	O
vinden	O
.	O

Poolse	B-loc
arbeiders	O
-	O
al	O
dan	O
niet	O
illegaal	O
-	O
hebben	O
het	O
overgenomen	O
.	O

Tot	O
vorige	O
maand	O
heeft	O
Turhan	B-per
via	O
uitzendbureaus	O
in	O
het	O
Westland	B-loc
gewerkt	O
.	O

Het	O
uitzendbureau	O
waar	O
Turhan	B-per
nieuw	O
werk	O
probeert	O
te	O
krijgen	O
is	O
gespecialiseerd	O
in	O
de	O
tuinbouw	O
.	O

Maar	O
de	O
gouden	O
tijden	O
zijn	O
allang	O
voorbij	O
.	O

Werk	O
is	O
er	O
niet	O
meer	O
.	O

Steeds	O
meer	O
Polen	B-loc
komen	O
naar	O
het	O
Westland	B-loc
.	O

Zij	O
wonen	O
over	O
het	O
algemeen	O
in	O
Duitsland	B-loc
en	O
hebben	O
een	O
Duits	B-loc
paspoort	O
.	O

Zij	O
kunnen	O
hier	O
gewoon	O
werken	O
,	O
maar	O
doen	O
dat	O
voor	O
veel	O
lagere	O
lonen	O
dan	O
Nederlanderse	B-loc
uitzendkrachten	O
-	O
al	O
dan	O
niet	O
van	O
Turkse	B-loc
komaf	O
.	O

Ook	O
het	O
aantal	O
illegalen	O
dat	O
in	O
de	O
glastuinbouw	O
werkt	O
is	O
groot	O
.	O

Zij	O
werken	O
voor	O
nog	O
lagere	O
lonen	O
.	O

De	O
werkgevers	O
ontkennen	O
dat	O
zij	O
liever	O
goedkope	O
Polen	B-loc
dan	O
dure	O
Turken	B-loc
willen	O
hebben	O
.	O

Mermi	B-per
is	O
bang	O
dat	O
door	O
de	O
toename	O
van	O
Poolse	B-loc
arbeidskrachten	O
veel	O
uitzendbureaus	O
failliet	O
gaan	O
en	O
ontslagen	O
werknemers	O
in	O
het	O
criminele	O
circuit	O
terecht	O
komen	O
.	O

Zij	O
hebben	O
namelijk	O
vaak	O
alleen	O
ongeschoold	O
werk	O
gedaan	O
en	O
zullen	O
lage	O
uitkeringen	O
krijgen	O
.	O

In	O
Polen	B-loc
is	O
teleurgesteld	O
gereageerd	O
op	O
het	O
Nederlandse	B-loc
kabinetsbesluit	O
.	O

Zowel	O
de	O
regering	O
als	O
oppositie	O
zijn	O
niet	O
blij	O
met	O
de	O
Nederlandse	B-loc
rem	O
op	O
buitenlandse	O
arbeiders	O
;	O
ook	O
omdat	O
ze	O
bang	O
zijn	O
dat	O
dit	O
de	O
euroskeptici	O
in	O
de	O
kaart	O
speelt	O
.	O

De	O
Amerikaanse	B-loc
justitie	O
heeft	O
de	O
eerste	O
stappen	O
gezet	O
in	O
een	O
doping-schandaal	O
,	O
dat	O
VERstrekkende	O
gevolgen	O
kan	O
hebben	O
voor	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
sportwereld	O
...	O
Vier	O
begeleiders	O
van	O
vooraanstaande	O
atleten	O
zijn	O
aangeklaagd	O
voor	O
de	O
illegale	O
handel	O
in	O
anabole	O
steroïden	O
,	O
waaronder	O
het	O
vorig	O
jaar	O
ontdekte	O
middel	O
T.H.G.	B-misc
Tijdens	O
het	O
onderzoek	O
,	O
onderschepte	O
de	O
politie	O
tientallen	O
e-mails	O
,	O
en	O
werden	O
de	O
vuilnisbakken	O
van	O
verdachte	O
personen	O
ondersteboven	O
gekeerd	O
.	O

En	O
dan	O
nu	O
Nieuws	B-pro
in	I-pro
het	I-pro
Kort	I-pro
:	O

In	O
het	O
Midden-Limburgse	B-loc
Echt	B-loc
zijn	O
drie	O
lijken	O
gevonden	O
in	O
een	O
beek	O
.	O

De	O
brandweer	O
trof	O
ze	O
aan	O
,	O
na	O
een	O
melding	O
van	O
een	O
medewerker	O
van	O
Rijkswaterstaat	B-org
,	O
die	O
1	O
lichaam	O
had	O
gezien	O
.	O

Toen	O
de	O
brandweer	O
dat	O
weghaalde	O
,	O
bleken	O
er	O
nog	O
twee	O
lijken	O
te	O
liggen	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
drie	O
mannen	O
.	O

Wie	O
het	O
zijn	O
en	O
hoe	O
ze	O
om	O
het	O
leven	O
zijn	O
gekomen	O
,	O
is	O
nog	O
niet	O
bekend	O
.	O

Het	O
gebied	O
rond	O
de	O
vindplaats	O
is	O
afgezet	O
.	O

Tien	O
rechercheurs	O
onderzoeken	O
de	O
zaak	O
.	O

Justitie	O
wil	O
de	O
15-jarige	O
Nina	B-per
K.	I-per
vervolgen	O
,	O
omdat	O
ze	O
wist	O
van	O
de	O
moordplannen	O
op	O
haar	O
hartsvriendin	O
Maja	B-per
Bradaric	I-per
,	O
en	O
dat	O
NIET	O
doorgaf	O
aan	O
de	O
politie	O
.	O

Maja	B-per
werd	O
eind	O
vorig	O
jaar	O
dood	O
aangetroffen	O
in	O
een	O
weiland	O
bij	O
Nijmegen	B-loc
.	O

De	O
vriend	O
van	O
Nina	B-per
en	O
een	O
andere	O
vriend	O
hebben	O
gedeeltelijk	O
BEKEND	O
de	O
scholiere	O
te	O
hebben	O
gewurgd	O
.	O

Haar	O
vriendin	O
Nina	B-per
werd	O
aanvankelijk	O
verdacht	O
van	O
betrokkenheid	O
bij	O
de	O
moord	O
,	O
maar	O
ze	O
kwam	O
na	O
2	O
weken	O
op	O
vrije	O
voeten	O
.	O

Ze	O
kan	O
NU	O
maximaal	O
een	O
half	O
jaar	O
jeugddetentie	O
krijgen	O
.	O

Wie	O
veel	O
water	O
gebruikt	O
,	O
moet	O
in	O
de	O
toekomst	O
ook	O
MEER	O
betalen	O
voor	O
riool	O
en	O
waterzuivering	O
.	O

Staatssecretaris	O
Van	B-per
Geel	I-per
van	O
Milieu	B-misc
wil	O
burgers	O
bewuster	O
maken	O
van	O
hun	O
waterverbruik	O
.	O

Nu	O
betaal	O
je	O
een	O
VAST	O
bedrag	O
voor	O
riool	O
en	O
waterzuivering	O
.	O

De	O
rekening	O
van	O
het	O
DRINKWATER	O
wordt	O
wel	O
bepaald	O
door	O
het	O
aantal	O
gebruikte	O
liters	O
.	O

Wie	O
de	O
kraan	O
veel	O
laat	O
lopen	O
,	O
belast	O
ook	O
het	O
riool	O
en	O
de	O
waterzuivering	O
meer	O
.	O

Daar	O
moet	O
dus	O
voor	O
betaald	O
worden	O
.	O

Mensenrechten	O
-	O
organisatie	O
Human	B-org
Rights	I-org
Watch	I-org
heeft	O
felle	O
kritiek	O
op	O
het	O
uitzetbeleid	O
van	O
minister	O
Verdonk	B-per
van	O
Vreemdelingenzaken	B-misc
.	O

In	O
een	O
brief	O
aan	O
de	O
minister	O
,	O
schrijft	O
Human	B-org
Rights	I-org
Watch	I-org
zich	O
zorgen	O
te	O
maken	O
over	O
het	O
uitzetten	O
van	O
asielzoekers	O
naar	O
Afghanistan	B-loc
en	O
Somalië	B-loc
.	O

Het	O
zou	O
daar	O
niet	O
veilig	O
zijn	O
.	O

De	O
hereniging	O
van	O
Cyprus	B-loc
is	O
een	O
stap	O
dichterbij	O
gekomen	O
.	O

De	O
Grieks-	B-misc
en	O
Turks-Cypriotische	B-misc
leiders	O
hebben	O
een	O
voorstel	O
over	O
de	O
hereniging	O
van	O
het	O
eiland	O
geaccepteerd	O
.	O

Dat	O
gebeurde	O
na	O
dagenlange	O
onderhandelingen	O
onder	O
leiding	O
van	O
VN-chef	B-misc
Kofi	B-per
Annan	I-per
.	O

Als	O
beide	O
leiders	O
de	O
nieuwe	O
beloften	O
serieus	O
nemen	O
,	O
kan	O
er	O
een	O
einde	O
komen	O
aan	O
de	O
verdeling	O
van	O
Cyprus	B-loc
.	O

Annan	B-per
hoopt	O
een	O
akkoord	O
te	O
kunnen	O
bereiken	O
voor	O
1	O
mei	O
.	O

Als	O
dat	O
niet	O
lukt	O
,	O
wordt	O
alleen	O
het	O
Griekse	B-loc
deel	O
van	O
Cyprus	B-loc
lid	O
van	O
de	O
Europese	B-org
Unie	I-org
.	O

In	O
Quatar	B-loc
is	O
de	O
voormalig	O
Tsjetsjeense	B-loc
president	O
Yandar-biyev	B-per
gedood	O
bij	O
een	O
bomaanslag	O
.	O

Yandar-biyev's	B-misc
auto	O
ontplofte	O
vlakbij	O
een	O
moskee	O
,	O
waar	O
hij	O
het	O
vrijdaggebed	O
had	O
bijgewoond	O
.	O

Rusland	B-loc
beschuldigt	O
Jandar-biyev	B-per
van	O
banden	O
met	O
het	O
terreurnetwerk	O
Al-Qaida	B-org
.	O

Ook	O
zou	O
hij	O
-	O
volgens	O
de	O
Russische	B-loc
inlichtingendienst	O
-	O
het	O
brein	O
zijn	O
achter	O
de	O
bloedige	O
gijzeling	O
in	O
een	O
theater	O
in	O
Moskou	B-loc
,	O
anderhalf	O
jaar	O
geleden	O
.	O

Dick	B-per
Advocaat	I-per
blijft	O
de	O
komende	O
jaren	O
bondscoach	O
van	O
het	O
Nederlands	B-loc
elftal	O
.	O

De	O
KNVB	B-org
heeft	O
zijn	O
contract	O
verlengd	O
tot	O
en	O
met	O
het	O
WK	B-eve
in	O
Duitsland	B-loc
in	O
2006	O
.	O

De	O
voetbalbond	O
wilde	O
VOOR	O
de	O
voorbereiding	O
op	O
het	O
Europees	B-eve
Kampioenschap	I-eve
van	O
deze	O
zomer	O
,	O
duidelijkheid	O
geven	O
over	O
de	O
toekomst	O
van	O
Advocaat	B-per
.	O

En	O
binnenkort	O
gaat	O
de	O
KNVB	B-org
ook	O
met	O
Advocaats	B-per
assistent	O
,	O
Willem	B-per
van	I-per
Hanegem	I-per
onderhandelen	O
over	O
verlenging	O
van	O
diens	O
contract	O
.	O

Ivan	B-per
Rybkin	I-per
,	O
de	O
Russische	B-loc
presidentskandidaat	O
die	O
vorige	O
week	O
op	O
mysterieuze	O
wijze	O
verdween	O
,	O
en	O
deze	O
week	O
even	O
plotseling	O
weer	O
opdook	O
,	O
heeft	O
weer	O
een	O
nieuwe	O
verklaring	O
voor	O
zijn	O
verdwijning	O
gegeven	O
.	O

Hij	O
zou	O
ontvoerd	O
en	O
gedrogeerd	O
zijn	O
,	O
en	O
onder	O
valse	O
voorwendselen	O
naar	O
Oekraine	B-loc
zijn	O
gelokt	O
.	O

Maar	O
Rybkin	B-per
,	O
de	O
aartsrivaal	O
van	O
president	O
Poetin	B-per
,	O
gooit	O
de	O
handdoek	O
niet	O
in	O
de	O
ring	O
.	O

Hij	O
gaat	O
dóór	O
met	O
zijn	O
campagne	O
.	O

Maar	O
voor	O
de	O
veiligheid	O
van	O
hemzelf	O
én	O
zijn	O
familie	O
:	O
vanuit	O
het	O
buitenland	O
.	O

Een	O
klap	O
voor	O
Microsoft	B-org
.	O

Delen	O
van	O
de	O
geheime	O
bron-code	O
van	O
het	O
meest	O
gebruikte	O
besturingssysteem	O
ter	O
wereld	O
-	O
Windows	B-pro
-	O
staan	O
op	O
internet	O
.	O

Computerkrakers	O
kunnen	O
de	O
informatie	O
van	O
de	O
bron-code	O
gebruiken	O
om	O
in	O
te	O
breken	O
in	O
computers	O
die	O
op	O
internet	O
zijn	O
aangesloten	O
.	O

En	O
Microsoft	B-org
is	O
bang	O
dat	O
Anderen	O
hun	O
technologie	O
gaan	O
gebruiken	O
om	O
een	O
concurrerend	O
besturingssysteem	O
op	O
de	O
markt	O
te	O
brengen	O
.	O

De	O
beste	O
foto	O
van	O
2003	O
is	O
-	O
zoals	O
bijna	O
traditie	O
is	O
bij	O
World	B-pro
Press	I-pro
Photo	I-pro
-	O
gemaakt	O
in	O
een	O
oorlogsgebied	O
;	O
in	O
Irak	B-loc
deze	O
keer	O
;	O
en	O
het	O
onderwerp	O
is	O
een	O
krijgsgevangene	O
die	O
zijn	O
4	O
jarig	O
zoontje	O
troost	O
.	O

Met	O
een	O
zak	O
over	O
zijn	O
hoofd	O
,	O
zoals	O
gebruikelijk	O
bij	O
Iraakse	B-loc
krijgsgevangenen	O
.	O

Geen	O
foto	O
van	O
grootschalig	O
geweld	O
,	O
maar	O
een	O
menselijk	O
detail	O
.	O

Oorlogsleed	O
op	O
kleine	O
schaal	O
,	O
vastgelegd	O
door	O
een	O
Fransman	B-loc
,	O
en	O
vandaag	O
in	O
Amsterdam	B-loc
gekozen	O
tot	O
de	O
World	B-pro
Press	I-pro
Photo	I-pro
2003	I-pro
.	O

De	O
winnaar	O
is	O
gekozen	O
uit	O
een	O
recordaantal	O
inzendingen	O
van	O
ruim	O
63	O
duizend	O
foto's	O
.	O
gemaakt	O
door	O
meer	O
dan	O
4000	O
fotografen	O
.	O

In	O
een	O
paar	O
seconde	O
neemt	O
de	O
jury	O
een	O
beslissing	O
.	O

De	O
digitale	O
fotografie	O
heeft	O
de	O
werkwijze	O
van	O
de	O
fotografen	O
verandert	O
.	O

Prijswinnaars	O
in	O
tien	O
categorien	O
werden	O
bekend	O
gemaakt	O
Waaronder	O
twee	O
Nederlanders	B-loc
.	O

Reuters	B-org
fotograaf	O
Jerry	B-per
Lampen	I-per
werd	O
onderscheiden	O
in	O
de	O
categorie	O
algemeen	O
nieuws	O
.	O

Een	O
foto	O
van	O
een	O
rouwende	O
palestijnse	B-loc
weduwe	O
.	O
ook	O
Jan	B-per
Banning	I-per
van	O
het	O
NRC	B-pro
Handelblad	I-pro
viel	O
in	O
de	O
prijzen	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Gerrit	B-per
Hiemstra	I-per
Gerrit	B-per
,	O
het	O
sneeuwt	O
nu	O
op	O
een	O
plek	O
waar	O
je	O
het	O
niet	O
verwacht	O
,	O
Griekenland	B-loc
.	O

Hoe	O
bijzonder	O
is	O
dat	O
eigenlijk	O
?	O

Dit	O
was	O
het	O
journaal	O
van	O
vrijdag	O
13	O
februari	O
.	O

Morgen	O
14	O
februari	O
is	O
het	O
Valentijnsdag	B-misc
,	O
de	O
Dag	B-misc
van	I-misc
de	I-misc
Geliefden	I-misc
.	O

Op	O
de	O
Filippijnen	B-loc
-	O
waar	O
het	O
nu	O
al	O
de	O
14e	O
is	O
-	O
wordt	O
dat	O
gevierd	O
met	O
een	O
toepasselijke	O
recordpoging	O
:	O
Kussen	O
.	O

Vijfduizend	O
paartjes	O
zoenen	O
elkaar	O
op	O
hetzelfde	O
moment	O
om	O
het	O
huidige	O
record	O
te	O
verbreken	O
.	O

De	O
poging	O
telt	O
alléén	O
,	O
als	O
er	O
minimaal	O
10	O
seconden	O
gezoend	O
wordt	O
....	O

Zoiets	O
wordt	O
morgen	O
ook	O
in	O
Scheveningen	B-loc
geprobeerd	O
,	O
dan	O
onder	O
de	O
naam	O
Zoenen	B-eve
aan	I-eve
Zee	I-eve
.	O

Ik	O
wens	O
u	O
een	O
prettige	O
avond	O
!	O

CA	O
3	O

Meer	O
dan	O
een	O
half	O
miljoen	O
antwoordbladen	O
van	O
de	O
Cito-toets	B-misc
zijn	O
vanochtend	O
naar	O
Arnhem	B-loc
gebracht	O
.	O

De	O
afgelopen	O
drie	O
dagen	O
deden	O
167	O
duizend	O
leerlingen	O
van	O
groep	O
8	O
van	O
de	O
basisschool	O
de	O
Cito-toets	B-misc
.	O

Die	O
geeft	O
een	O
indicatie	O
voor	O
het	O
vervolgonderwijs	O
,	O
dat	O
de	O
leerlingen	O
gaan	O
volgen	O
.	O

In	O
Arnhem	B-loc
worden	O
de	O
enorme	O
hoeveelheid	O
antwoordbladen	O
gesorteerd	O
:	O

In	O
de	O
tweede	O
week	O
van	O
maart	O
zijn	O
de	O
uitslagen	O
van	O
de	O
Cito-toets	B-misc
bekend	O
.	O

Het	O
kabinet	O
stuurt	O
108	O
extra	O
militairen	O
naar	O
Irak	B-loc
.	O

Die	O
zijn	O
nodig	O
voor	O
controles	O
op	O
de	O
wegen	O
van	O
de	O
provincie	O
"	O
Al	B-loc
Muthana	I-loc
"	O
.	O

De	O
VS	B-loc
hebben	O
besloten	O
om	O
de	O
konvooibegeleiding	O
van	O
Amerikaanse	B-loc
transporten	O
op	O
die	O
wegen	O
te	O
verminderen	O
.	O

En	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
moeten	O
daar	O
nu	O
plunderingen	O
en	O
onrust	O
voorkomen	O
.	O

Ook	O
zullen	O
de	O
militairen	O
Iraakse	B-loc
veiligheidsdiensten	O
gaan	O
opleiden	O
en	O
begeleiden	O
.	O

De	O
totale	O
Nederlandse	B-loc
bijdrage	O
komt	O
met	O
de	O
extra	O
mannen	O
en	O
vrouwen	O
op	O
ongeveer	O
1260	O
militairen	O
.	O

