Frans	B-loc
verdriet	O
om	O
134	O
doden	O
bij	O
vliegramp	O
in	O
Rode	B-loc
Zee	I-loc
Openbaar	O
ministerie	O
onder	O
vuur	O
na	O
aanklacht	O
tegen	O
marinier	O
Afgezette	O
Sjevarnadze	B-per
niet	O
bitter	O
aan	O
vooravond	O
verkiezingen	O
Georgie	B-loc

Goedenavond	O
,	O
Ontzetting	O
in	O
Frankrijk	B-loc
en	O
Egypte	B-loc
,	O
na	O
een	O
vliegramp	O
boven	O
de	O
Rode	B-loc
Zee	I-loc
.	O

Beide	O
landen	O
zullen	O
onderzoek	O
doen	O
naar	O
de	O
oorzaak	O
van	O
de	O
crash	O
,	O
die	O
vanmorgen	O
het	O
leven	O
kostte	O
aan	O
alle	O
148	O
inzittenden	O
van	O
een	O
Egyptisch	B-loc
passagiersvliegtuig	O
.	O

Aan	O
boord	O
van	O
de	O
Boeing	B-pro
737	I-pro
zaten	O
voornamelijk	O
Franse	B-loc
toeristen	O
.	O

De	O
Egyptische	B-loc
luchtvaartautoriteiten	O
zeiden	O
meteen	O
na	O
de	O
ramp	O
,	O
dat	O
er	O
geen	O
sprake	O
is	O
van	O
terreur	O
,	O
en	O
dat	O
het	O
ongeluk	O
is	O
veroorzaakt	O
door	O
een	O
technisch	O
mankement	O
.	O

Ook	O
de	O
Fransen	B-loc
gaan	O
voorlopig	O
uit	O
van	O
een	O
ongeluk	O
.	O

Het	O
chartervliegtuig	O
vertrok	O
vanmorgen	O
om	O
vijf	O
uur	O
vanuit	O
de	O
badplaats	O
Sharm	B-loc
el	I-loc
Sheik	I-loc
naar	O
Cairo	B-loc
,	O
met	O
als	O
eindbestemming	O
Parijs	B-loc
.	O

Maar	O
al	O
na	O
enkele	O
minuten	O
verdween	O
het	O
toestel	O
van	O
de	O
radar	O
,	O
en	O
stortte	O
het	O
neer	O
in	O
de	O
Rode	B-loc
Zee	I-loc
.	O

Vermoedelijk	O
heeft	O
de	O
gezagvoerder	O
nog	O
wel	O
een	O
poging	O
gedaan	O
om	O
terug	O
te	O
keren	O
naar	O
het	O
vliegveld	O
van	O
Sharm-el-Sheik	B-loc
.	O

Aan	O
boord	O
van	O
het	O
vliegtuig	O
zaten	O
134	O
Franse	B-loc
passagiers	O
,	O
voornamelijk	O
gezinnen	O
met	O
kinderen	O
.	O

Direct	O
na	O
de	O
crash	O
werd	O
een	O
zoekactie	O
op	O
touw	O
gezet	O
,	O
met	O
behulp	O
van	O
schepen	O
en	O
helicopters	O
.	O

Maar	O
al	O
snel	O
werd	O
duidelijk	O
dat	O
niemand	O
het	O
ongeluk	O
overleefd	O
had	O
.	O

Bij	O
het	O
hoofdkantoor	O
van	O
de	O
maatschappij	O
Flash	B-org
Airlines	I-org
in	O
Cairo	B-loc
,	O
kregen	O
alle	O
medewerkers	O
direct	O
een	O
spreekverbod	O
opgelegd	O
.	O

Ook	O
FAMILIELEDEN	O
van	O
het	O
omgekomen	O
kabinepersoneel	O
mochten	O
niet	O
met	O
de	O
pers	O
praten	O
.	O

De	O
Boeing	B-pro
737	I-pro
behoort	O
tot	O
de	O
meest	O
betrouwbare	O
vliegtuigen	O
ter	O
wereld	O
.	O

En	O
de	O
weersomstandigheden	O
tijdens	O
het	O
vertrek	O
waren	O
goed	O
.	O

Daarom	O
werd	O
al	O
snel	O
gedacht	O
aan	O
een	O
terreuraanslag	O
.	O

Maar	O
die	O
oorzaak	O
sloot	O
het	O
Egyptische	B-loc
ministerie	O
van	O
Burgerluchtvaart	B-misc
direct	O
uit	O
.	O

De	O
Egyptenaren	B-loc
gaan	O
ervan	O
uit	O
dat	O
een	O
TECHNISCH	O
MANKEMENT	O
tijdens	O
het	O
opstijgen	O
de	O
ramp	O
heeft	O
veroorzaakt	O
.	O

De	O
Vereniging	B-org
van	I-org
Nederlandse	I-org
verkeersvliegers	I-org
vindt	O
deze	O
snelle	O
conclusie	O
van	O
de	O
Egyptenaren	B-loc
over	O
de	O
toedracht	O
van	O
de	O
vliegramp	O
nogal	O
voorbarig	O
.	O

Volgens	O
hen	O
is	O
er	O
meer	O
onderzoek	O
nodig	O
.	O

Ook	O
Frankrijk	B-loc
wil	O
eerst	O
een	O
diepgravend	O
onderzoek	O
,	O
voordat	O
er	O
definitieve	O
conclusies	O
worden	O
getrokken	O
.	O

Onder	O
de	O
slachtoffers	O
zijn	O
veel	O
Franse	B-loc
gezinnen	O
met	O
kinderen	O
,	O
die	O
onbezorgd	O
vakantie	O
hadden	O
gevierd	O
in	O
de	O
badplaats	O
Sharm	B-loc
el-Sjeik	I-loc
.	O

Frankrijk	B-loc
beleefde	O
een	O
dag	O
vol	O
onzekerheid	O
,	O
die	O
uitmondde	O
in	O
diepe	O
rouw	O
.	O

Vanuit	O
de	O
hele	O
wereld	O
is	O
met	O
medeleven	O
op	O
de	O
vliegramp	O
gereageerd	O
.	O

Zo	O
heeft	O
de	O
Britse	B-loc
premier	O
Tony	B-per
Blair	I-per
-	O
die	O
toevallig	O
ook	O
voor	O
een	O
vakantie	O
in	O
Sharm	B-loc
el-Sheik	I-loc
verblijft	O
-	O
de	O
Egyptische	B-loc
en	O
Franse	B-loc
president	O
na	O
het	O
ongeval	O
gecondoleerd	O
.	O

Politieke	O
partijen	O
in	O
de	O
Tweede	B-org
Kamer	I-org
willen	O
-	O
net	O
als	O
de	O
militaire	O
vakbonden	O
-	O
snel	O
opheldering	O
over	O
de	O
arrestatie	O
van	O
een	O
Nederlandse	B-loc
militair	O
,	O
die	O
verdacht	O
wordt	O
van	O
het	O
doodschieten	O
van	O
Irakees	B-loc
.	O

Volgens	O
het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
heeft	O
de	O
marinier	O
de	O
Irakees	B-loc
van	O
ongeveer	O
100	O
meter	O
afstand	O
in	O
de	O
rug	O
geschoten	O
.	O

Hij	O
zou	O
op	O
dat	O
moment	O
geen	O
rechtstreekse	O
bedreiging	O
hebben	O
gevormd	O
voor	O
de	O
Nederlandse	B-loc
militairen	O
.	O

De	O
marinier	O
is	O
op	O
oudjaarsdag	O
in	O
Zuid	B-loc
Irak	I-loc
opgepakt	O
op	O
verdenking	O
van	O
moord	O
.	O

Als	O
dat	O
niet	O
bewezen	O
kan	O
worden	O
,	O
dan	O
zal	O
het	O
OM	B-org
hem	O
doodslag	O
of	O
dood	O
door	O
schuld	O
ten	O
laste	O
leggen	O
.	O

De	O
asociale	O
weggebruiker	O
,	O
de	O
bumperklever	O
en	O
de	O
snelheidsduivel	O
krijgen	O
het	O
moeilijk	O
.	O

Het	O
Openbaar	B-org
Ministerie	I-org
heeft	O
als	O
voornemen	O
voor	O
het	O
nieuwe	O
jaar	O
de	O
wegpiraat	O
flink	O
aan	O
te	O
pakken	O
.	O

Er	O
komen	O
meer	O
video-auto's	O
en	O
laser-apparatuur	O
op	O
de	O
weg	O
,	O
om	O
ervoor	O
te	O
zorgen	O
dat	O
asociale	O
weggebruikers	O
worden	O
gepakt	O
,	O
en	O
-	O
als	O
het	O
even	O
kan	O
-	O
hun	O
rijbewijs	O
kwijtraken	O
.	O

Verkeerscriminelen	O
.	O

Het	O
openbaar	O
ministerie	O
denkt	O
dat	O
het	O
om	O
enkele	O
duizenden	O
automobilisten	O
gaat	O
.	O

Nu	O
worden	O
zij	O
gewoon	O
bekeurd	O
-	O
net	O
als	O
elke	O
weggebruiker	O
die	O
te	O
hard	O
rijdt	O
-	O
maar	O
het	O
OM	B-org
gaat	O
dit	O
jaar	O
verder	O
.	O

De	O
jacht	O
op	O
de	O
aso's	O
wordt	O
geopend	O
.	O

Er	O
worden	O
dit	O
jaar	O
extra	O
videoauto's	O
in	O
alle	O
regio's	O
ingezet	O
.	O

Dit	O
zijn	O
op	O
het	O
oog	O
gewone	O
personenauto's	O
die	O
zijn	O
uitgerust	O
met	O
camera's	O
.	O

Maar	O
ook	O
de	O
gewone	O
weggebruiker	O
gaat	O
meer	O
merken	O
van	O
de	O
hardere	O
aanpak	O
.	O

Op	O
nog	O
eens	O
zes	O
plaatsen	O
wordt	O
trajectcontrole	O
ingevoerd	O
.	O

Hier	O
wordt	O
de	O
gemiddelde	O
snelheid	O
gemeten	O
.	O

En	O
om	O
het	O
voor	O
de	O
hardrijders	O
nog	O
moeilijker	O
te	O
maken	O
zijn	O
radarverklikkers	O
sinds	O
1	O
januari	O
verboden	O
.	O

Het	O
OM	B-org
gaat	O
ze	O
niet	O
actief	O
opsporen	O
.	O

Toch	O
zijn	O
de	O
eerste	O
drie	O
bekeuringen	O
van	O
250	O
Euro	B-misc
inmiddels	O
uitgedeeld	O
.	O

Acht	O
dagen	O
na	O
de	O
verwoestende	O
aardbeving	O
,	O
is	O
in	O
Iran	B-loc
tegen	O
alle	O
verwachtingen	O
in	O
toch	O
nog	O
iemand	O
levend	O
onder	O
het	O
puin	O
vandaan	O
gehaald	O
.	O

Het	O
gaat	O
om	O
een	O
vrouw	O
van	O
in	O
de	O
negentig	O
.	O

Hoe	O
oud	O
Sjahr	B-per
Baanoe	I-per
precies	O
is	O
,	O
is	O
niet	O
duidelijk	O
.	O

Maar	O
dat	O
ze	O
dik	O
in	O
de	O
negentig	O
is	O
,	O
staat	O
vast	O
.	O

Dat	O
uitgerekend	O
iemand	O
van	O
die	O
leeftijd	O
na	O
zóveel	O
dagen	O
nog	O
levend	O
onder	O
het	O
puin	O
gehaald	O
werd	O
,	O
is	O
volgens	O
hulpverleners	O
een	O
wonder	O
.	O

De	O
hoogbejaarde	O
Iraanse	B-loc
was	O
op	O
het	O
tijdstip	O
van	O
de	O
beving	O
thuis	O
.	O

Sjahr	B-per
Baanoe	I-per
werd	O
vanmorgen	O
gevonden	O
.	O

Omdat	O
ze	O
onder	O
meubels	O
lag	O
,	O
beschermd	O
tegen	O
het	O
puin	O
van	O
haar	O
ingestorte	O
huis	O
,	O
kon	O
ze	O
overleven	O
.	O

De	O
zwevende	O
gever	O
te	O
pakken	O
krijgen	O
;	O
dat	O
is	O
waar	O
Goede	B-org
Doelen	I-org
en	O
hulporganisaties	O
vooral	O
mee	O
bezig	O
zijn	O
.	O

Want	O
de	O
trouwe	O
donateur	O
,	O
het	O
toonbeeld	O
van	O
de	O
Nederlandse	B-loc
offerbereidheid	O
,	O
is	O
een	O
uitstervend	O
ras	O
.	O

De	O
gever	O
van	O
deze	O
eeuw	O
is	O
kritisch	O
en	O
wil	O
WETEN	O
wat	O
er	O
met	O
z'n	O
geld	O
gebeurt	O
.	O

En	O
daar	O
hebben	O
ook	O
de	O
Samenwerkende	B-org
Hulporganisaties	I-org
die	O
deze	O
week	O
een	O
actie	O
voor	O
Iran	B-loc
begonnen	O
,	O
mee	O
te	O
maken	O
.	O

Beelden	O
waaruit	O
voor	O
de	O
gever	O
moet	O
blijken	O
hoe	O
dringend	O
de	O
noodzaak	O
is	O
Iran	B-loc
hulp	O
te	O
bieden	O
.	O

In	O
de	O
jaren	O
tachtig	O
waren	O
deze	O
inzamelingen	O
altijd	O
goed	O
voor	O
hoge	O
opbrengsten	O
.	O

Nu	O
wordt	O
vooral	O
gedoneerd	O
als	O
de	O
gever	O
een	O
band	O
heeft	O
met	O
het	O
rampgebied	O
.	O

Tegenwoordig	O
is	O
er	O
sprake	O
van	O
wat	O
deskundigen	O
noemen	O
een	O
zwevende	O
gever	O
.	O

De	O
verzuilde	O
donateur	O
verdwijnt	O
,	O
de	O
gever	O
die	O
doneert	O
uit	O
politieke	O
overtuiging	O
of	O
kerkgenootschap	O
.	O

Er	O
ontstaat	O
een	O
kritische	O
gever	O
die	O
van	O
goede	O
doelen	O
wisselt	O
en	O
niet	O
jarenlang	O
bij	O
hetzelfde	O
fonds	O
blijft	O
.	O

Aansprekende	O
jogne	O
fondsen	O
met	O
bekende	O
ambassadeurs	O
doen	O
het	O
goed	O
,	O
.	O

Zoals	O
warchild	O
.	O
de	O
recessie	O
treft	O
met	O
name	O
de	O
gevestigde	O
fondsen	O
End	O
an	O
vooral	O
fondsen	O
die	O
op	O
eenzelfde	O
terrein	O
bezig	O
zijn	O
.	O

Zoals	O
natuurfondsen	O
.	O
daar	O
kreeg	O
de	O
Waddenvereniging	B-org
de	O
hardste	O
klappen	O
.	O

De	O
gever	O
trekt	O
de	O
beurs	O
als	O
het	O
doel	O
,	O
de	O
ramp	O
hem	O
raakt	O
.	O

De	O
samenwerkend	O
hulporganisaties	O
hebben	O
volgende	O
week	O
een	O
eerste	O
indruk	O
van	O
de	O
opbrengsten	O
voor	O
Iran	B-loc

Echt	O
serieuze	O
tegenstanders	O
heeft	O
Michail	B-per
Saakasjvili	I-per
morgen	O
niet	O
,	O
tijdens	O
de	O
presidentverkiezingen	O
in	O
Georgië	B-loc
.	O

Toch	O
is	O
er	O
één	O
factor	O
die	O
hem	O
van	O
het	O
presidentschap	O
kan	O
afhouden	O
:	O
de	O
opkomst	O
.	O

Die	O
moet	O
boven	O
de	O
50	O
procent	O
komen	O
,	O
om	O
de	O
verkiezingen	O
geldig	O
te	O
verklaren	O
.	O

Saakasjvili	B-per
heeft	O
alle	O
Georgiërs	B-loc
dan	O
ook	O
opgroepen	O
om	O
massaal	O
te	O
gaan	O
stemmen	O
.	O

Één	O
man	O
-	O
tegelijkertijd	O
zijn	O
grootste	O
politieke	O
opponent	O
-	O
zal	O
morgen	O
noodgedwongen	O
thuis	O
vanaf	O
de	O
bank	O
toekijken	O
:	O
Eduard	B-per
Sjevardnadze	I-per
,	O
ooit	O
een	O
wereldleider	O
,	O
later	O
onbetwiste	O
president	O
van	O
Georgië	B-loc
.	O

Nu	O
,	O
afgezet	O
;	O
aan	O
de	O
kant	O
geschoven	O
.	O

Maar	O
volgens	O
Saakasjvili	B-per
zal	O
de	O
geschiedenis	O
mild	O
over	O
hem	O
oordelen	O
.	O

De	O
Indiase	B-loc
premier	O
Vajpayee	B-per
is	O
in	O
Pakistan	B-loc
.	O

Het	O
is	O
voor	O
het	O
eerst	O
in	O
vijf	O
jaar	O
dat	O
de	O
Indiase	B-loc
premier	O
bij	O
zijn	O
aartsvijand	O
op	O
bezoek	O
is	O
.	O

De	O
handdruk	O
tussen	O
de	O
Indiase	B-loc
premier	O
Vajpayee	B-per
en	O
z'n	O
Pakistaanse	B-loc
ambtgenoot	O
Khan	B-per
Jamali	I-per
is	O
een	O
voorlopig	O
hoogtepunt	O
in	O
de	O
verbeterde	O
betrekkingen	O
tussen	O
de	O
twee	O
kernmachten	O
.	O

Twee	O
jaar	O
geleden	O
nog	O
,	O
verkeerden	O
India	B-loc
en	O
Pakistan	B-loc
op	O
voet	O
van	O
oorlog	O
;	O
de	O
laatste	O
maanden	O
zoeken	O
ze	O
steeds	O
meer	O
toenadering	O
.	O

Vajpayee	B-per
is	O
in	O
Pakistan	B-loc
,	O
omdat	O
daar	O
morgen	O
een	O
top	O
begint	O
van	O
zeven	O
landen	O
uit	O
de	O
regio	O
.	O

Hij	O
zegt	O
tijdens	O
het	O
bezoek	O
NIET	O
te	O
gaan	O
praten	O
over	O
de	O
omstreden	O
regio	O
Kashmir	B-loc
,	O
aan	O
de	O
Indiaas	B-loc
/	O
Pakistaanse	B-loc
grens	O
.	O

In	O
de	O
Palestijnse	B-loc
stad	O
Nablus	B-loc
,	O
zijn	O
drie	O
Palestijnen	B-loc
doodgeschoten	O
door	O
het	O
Israëlische	B-loc
leger	O
.	O

De	O
Palestijnen	B-loc
gooiden	O
stenen	O
naar	O
de	O
militairen	O
.	O

De	O
Palestijnse	B-loc
jongeren	O
hadden	O
het	O
gemunt	O
op	O
Israëlische	B-loc
militairen	O
die	O
huizen	O
vernielden	O
van	O
militante	O
Palestijnen	B-loc
.	O

Vanuit	O
flatgebouwen	O
probeerden	O
ze	O
zware	O
voorwerpen	O
op	O
Israëlische	B-loc
voertuigen	O
te	O
gooien	O
.	O

Als	O
reactie	O
,	O
schoten	O
de	O
Israëlische	B-loc
militairen	O
op	O
de	O
stenengooiers	O
.	O

Drie	O
Palestijnen	B-loc
werden	O
gedood	O
,	O
onder	O
wie	O
een	O
15-jarige	O
jongen	O
.	O

2004	O
moet	O
'	O
het	O
jaar	O
van	O
George	B-per
w	I-per
.	I-per

Bush	I-per
'	O
worden	O
,	O
en	O
in	O
tenminste	O
één	O
land	O
zal	O
zijn	O
herverkiezing	O
met	O
veel	O
instemming	O
worden	O
begroet	O
:	O
Israël	B-loc
.	O

Want	O
wat	O
er	O
afgelopen	O
jaar	O
ook	O
gebeurde	O
,	O
de	O
relatie	O
tussen	O
Amerika	B-loc
en	O
Israël	B-loc
bleef	O
stevig	O
overeind	O
staan	O
.	O

Zo	O
nu	O
en	O
dan	O
zit	O
er	O
wat	O
ruis	O
op	O
de	O
lijn	O
-	O
als	O
het	O
gaat	O
om	O
het	O
afscheidingshek	O
met	O
de	O
bezette	O
gebieden	O
,	O
of	O
om	O
de	O
nederzettingen	O
.	O

Maar	O
in	O
een	O
verkiezingsjaar	O
als	O
dit	O
,	O
zal	O
die	O
milde	O
Amerikaanse	B-loc
kritiek	O
waarschijnlijk	O
wel	O
verstommen	O
.	O

Want	O
kritiek	O
op	O
Israel	B-loc
kan	O
een	O
Amerikaanse	B-loc
politicus	O
veel	O
punten	O
kosten	O
.	O

Volgens	O
critici	O
is	O
een	O
open	O
debat	O
over	O
het	O
Midden-Oosten	B-loc
daarom	O
onmogelijk	O
.	O

Dat	O
is	O
de	O
keerzijde	O
van	O
de	O
band	O
tussen	O
Amerika	B-loc
en	O
Israël	B-loc
,	O
die	O
volgens	O
betrokkenen	O
"	O
warmer	O
is	O
dan	O
ooit	O
"	O
.	O

Om	O
tien	O
uur	O
zijn	O
we	O
er	O
weer	O
,	O
dan	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

Prettig	O
weekend	O
verder	O
!	O

En	O
dan	O
nog	O
een	O
laatste	O
bericht	O
:	O

