Stadions	O
veiliger	O
,	O
maar	O
spreekkoren	O
moeten	O
harder	O
aangepakt	O
-	O
Stones	B-org
in	O
het	O
Kurhaus	B-loc
-	O
veertig	O
jaar	O
later	O
-	O
Nederlandse	B-loc
stranden	O
onbereikbaar	O
vanwege	O
drukte	O
...	O

Goeden	O
avond	O
,	O
dames	O
en	O
heren	O
...	O
,	O

Er	O
moet	O
harder	O
worden	O
opgetreden	O
tegen	O
kwetsende	O
en	O
discriminerende	O
spreekkoren	O
tijdens	O
voetbalwedstrijden	O
.	O

Er	O
moet	O
een	O
lijst	O
komen	O
met	O
teksten	O
,	O
die	O
niet	O
meer	O
worden	O
getolereerd	O
.	O

Dat	O
zegt	O
de	O
commissie	O
die	O
het	O
afgelopen	O
jaar	O
onderzoek	O
heeft	O
gedaan	O
naar	O
voetbalvandalisme	O
.	O

De	O
KNVB	B-org
steunt	O
het	O
idee	O
van	O
zo'n	O
lijst	O
.	O

Het	O
is	O
-	O
volgens	O
de	O
commissie	O
-	O
veiliger	O
geworden	O
in	O
de	O
stadions	O
.	O

Alleen	O
moet	O
nog	O
duidelijk	O
worden	O
gemaakt	O
wanneer	O
en	O
door	O
wie	O
er	O
moet	O
worden	O
ingegrepen	O
bij	O
spreekkoren	O
die	O
niet	O
door	O
de	O
beugel	O
kunnen	O
.	O

Vandaag	O
is	O
het	O
voetbalseizoen	O
begonnen	O
met	O
de	O
wedstrijd	O
om	O
de	O
Johan	B-per
Cruijff	I-per
schaal	O
.	O

Supporters	O
op	O
weg	O
naar	O
Ajax-Utrecht	B-misc
,	O
vanmiddag	O
.	O

In	O
de	O
stadions	O
gaat	O
het	O
redelijk	O
goed	O
de	O
laatste	O
tijd	O
,	O
buiten	O
de	O
stadions	O
vindt	O
het	O
meeste	O
geweld	O
plaats	O
.	O

Het	O
grootste	O
probleem	O
tijdens	O
de	O
wedstrijden	O
zijn	O
de	O
spreekkoren	O
.	O

Nu	O
wordt	O
te	O
veel	O
verantwoordelijkheid	O
gelegd	O
op	O
de	O
schouders	O
van	O
de	O
scheidsrechter	O
.	O

De	O
commissie	O
vindt	O
dat	O
te	O
veel	O
wedstrijden	O
als	O
risicovol	O
worden	O
aangemerkt	O
zonder	O
dat	O
de	O
plaatselijke	O
overheid	O
alle	O
maatregelen	O
neemt	O
.	O

Voetbalsupporters	O
die	O
te	O
vaak	O
de	O
fout	O
in	O
gaan	O
moeten	O
sneller	O
een	O
stadionverbod	O
krijgen	O
.	O

Die	O
supporters	O
zouden	O
zich	O
tijdens	O
de	O
wedstrijden	O
van	O
hun	O
club	O
moeten	O
melden	O
bij	O
een	O
politiebureau	O
.	O

Tijdens	O
de	O
openingswedstrijd	O
van	O
het	O
seizoen	O
was	O
het	O
rustig	O
.	O

Utrecht	B-loc
won	O
zojuist	O
in	O
de	O
Arena	B-loc
met	O
4	O
-	O
2	O
.	O

Politieagenten	O
hebben	O
vanmiddag	O
in	O
Amsterdam	B-loc
een	O
man	O
doodgeschoten	O
.	O

De	O
man	O
begon	O
plotseling	O
op	O
de	O
agenten	O
te	O
schieten	O
,	O
de	O
politie	O
beantwoordde	O
daarop	O
de	O
schoten	O
van	O
de	O
man	O
.	O

Hij	O
overleed	O
ter	O
plekke	O
.	O

De	O
man	O
kwam	O
vannacht	O
naar	O
het	O
politiebureau	O
om	O
te	O
praten	O
over	O
een	O
aanrijding	O
.	O

Daar	O
trok	O
hij	O
plotseling	O
een	O
vuurwapen	O
en	O
bedreigde	O
een	O
agent	O
achter	O
de	O
balie	O
.	O

De	O
man	O
wist	O
te	O
ontkomen	O
.	O

Vanmiddag	O
belde	O
dezelfde	O
man	O
de	O
politie	O
.	O

Hij	O
vroeg	O
ze	O
naar	O
het	O
Frederiksplein	B-loc
te	O
komen	O
.	O

Toen	O
de	O
agenten	O
arriveerden	O
begon	O
hij	O
plotseling	O
te	O
schieten	O
.	O

De	O
politie	O
schoot	O
meerdere	O
malen	O
terug	O
en	O
de	O
man	O
overleed	O
ter	O
plekke	O
.	O

Over	O
de	O
achtergronden	O
van	O
de	O
schietpartij	O
kan	O
de	O
politie	O
nog	O
niets	O
zeggen	O
.	O

Irak	B-loc
was	O
ook	O
vandaag	O
weer	O
het	O
toneel	O
van	O
felle	O
gevechten	O
tussen	O
coalitietroepen	O
en	O
de	O
milities	O
van	O
de	O
radicale	O
sjiitische	O
leider	O
al-Sadr	B-per
.	O

Vooral	O
in	O
Najaf	B-loc
werd	O
er	O
gevochten	O
,	O
ondanks	O
het	O
bliksembezoek	O
van	O
de	O
Iraakse	B-loc
interim-premier	O
Allawi	B-per
aan	O
de	O
heilige	O
stad	O
.	O

Meer	O
dan	O
honderd	O
Amerikaanse	B-loc
soldaten	O
,	O
particuliere	O
bewakers	O
,	O
Iraakse	B-loc
soldaten	O
en	O
politieagenten	O
bewaakten	O
de	O
premier	O
op	O
zijn	O
trip	O
.	O

Allawi	B-per
sprak	O
eerst	O
met	O
de	O
gouverneur	O
van	O
Najaf	B-loc
over	O
de	O
situatie	O
in	O
de	O
stad	O
.	O

Hij	O
werd	O
vergezeld	O
door	O
de	O
ministers	O
van	O
defensie	O
en	O
binnenlandse	O
zaken	O
.	O

Allawi	B-per
riep	O
het	O
opstandige	O
Mehdi-leger	B-org
van	O
al-Sadr	B-per
op	O
de	O
heiligdommen	O
in	O
de	O
stad	O
te	O
verlaten	O
en	O
de	O
wapens	O
neer	O
te	O
leggen	O
.	O

Veel	O
effect	O
had	O
de	O
oproep	O
van	O
Allawi	B-per
niet	O
.	O

Ook	O
vandaag	O
weer	O
werd	O
er	O
fel	O
gevochten	O
.	O

De	O
aanhangers	O
van	O
Muqtada	B-per
al-Sadr	I-per
bezetten	O
nog	O
steeds	O
grote	O
delen	O
van	O
de	O
oude	O
stad	O
en	O
het	O
uitgebreide	O
complex	O
van	O
de	O
Imam	B-loc
Ali	I-loc
moskee	I-loc
,	O
een	O
van	O
de	O
belangrijkste	O
heiligdommen	O
van	O
de	O
Sjiiten	B-misc
.	O

In	O
een	O
poging	O
haar	O
gezag	O
te	O
versterken	O
heeft	O
de	O
interim-regering	O
de	O
doodstraf	O
weer	O
ingevoerd	O
onder	O
andere	O
voor	O
moord	O
,	O
drugshandel	O
en	O
ontvoering	O
.	O

Soedan	B-loc
heeft	O
de	O
Arabische	B-org
Liga	I-org
om	O
hulp	O
gevraagd	O
,	O
om	O
te	O
voorkomen	O
dat	O
het	O
land	O
wordt	O
gestraft	O
met	O
sankties	O
van	O
de	O
VN-Veiligheidsraad	B-org
.	O

Het	O
Noordafrikaanse	B-loc
land	O
moet	O
op	O
korte	O
termijn	O
de	O
Arabische	B-loc
milities	O
ontwapenen	O
die	O
de	O
provincie	O
Darfur	B-loc
onveilig	O
maken	O
.	O

Daar	O
zijn	O
al	O
meer	O
dan	O
50-duizend	O
mensen	O
gedood	O
en	O
'n	O
miljoen	O
mensen	O
gevlucht	O
.	O

Maar	O
Soedan	B-loc
zegt	O
méér	O
tijd	O
nodig	O
te	O
hebben	O
en	O
wil	O
daarom	O
de	O
steun	O
van	O
de	O
Arabische	B-org
Liga	I-org
.	O

Ook	O
VN-gezant	B-misc
Jan	B-per
Pronk	I-per
hoopt	O
dat	O
de	O
Liga	B-org
kan	O
bijdragen	O
aan	O
een	O
oplossing	O
.	O

De	O
sterfte	O
in	O
Darfur	B-loc
neemt	O
nog	O
altijd	O
toe	O
en	O
ook	O
het	O
aantal	O
vluchtelingen	O
groeit	O
nog	O
steeds	O
.	O

Via	O
de	O
Arabische	B-org
Liga	I-org
probeert	O
VN	B-org
gezant	O
Jan	B-per
Pronk	I-per
de	O
Arabische	B-loc
wereld	O
te	O
mobiliseren	O
om	O
mee	O
te	O
werken	O
aan	O
een	O
oplossing	O
voor	O
het	O
conflict	O
.	O

KWOOT	O
Die	O
waarnemers	O
moeten	O
samen	O
met	O
Afrikaanse	B-loc
waarnemers	O
onder	O
meer	O
toezien	O
op	O
de	O
ontwapening	O
van	O
rebellen	O
en	O
milities	O
en	O
op	O
het	O
creëren	O
van	O
veilige	O
zones	O
voor	O
de	O
bevolking	O
.	O

De	O
Sudanese	B-loc
regering	O
wordt	O
ervan	O
beschuldigd	O
Arabische	B-loc
milities	O
te	O
steunen	O
die	O
moordend	O
,	O
verkrachtend	O
en	O
plunderend	O
door	O
de	O
Afrikaanse	B-loc
dorpen	O
in	O
Darfur	B-loc
trekken	O
.	O

De	O
VN	B-org
Veiligheidsraad	I-org
heeft	O
Sudan	B-loc
tot	O
eind	O
deze	O
maand	O
de	O
tijd	O
gegeven	O
om	O
aantoonbare	O
stappen	O
te	O
nemen	O
om	O
Darfur	B-loc
veilig	O
te	O
maken	O
.	O

Anders	O
volgen	O
er	O
sancties	O
en	O
mogelijk	O
zelfs	O
militair	O
ingrijpen	O
.	O

De	O
Arabische	B-loc
wereld	O
ziet	O
de	O
ernst	O
van	O
de	O
zaak	O
in	O
.	O

KWOOT	O
De	O
Arabische	B-org
Liga	I-org
zegde	O
vandaag	O
steun	O
toe	O
aan	O
Sudan	B-loc
.	O

Maar	O
of	O
dat	O
steun	O
is	O
om	O
uitstel	O
te	O
krijgen	O
voor	O
de	O
VN	B-org
sancties	O
,	O
of	O
steun	O
in	O
de	O
vorm	O
van	O
waarnemers	O
die	O
de	O
plannen	O
van	O
Pronk	B-per
moeten	O
uitvoeren	O
is	O
vooralsnog	O
niet	O
duidelijk	O
.	O

Zeker	O
26	O
Noordafrikaanse	B-loc
bootvluchtelingen	O
hebben	O
hun	O
reis	O
naar	O
Europa	B-loc
niet	O
overleefd	O
.	O

Tijdens	O
het	O
oversteken	O
van	O
de	O
Middellandse	B-loc
Zee	I-loc
zijn	O
ze	O
van	O
uitputting	O
gestorven	O
.	O

Aan	O
boord	O
waren	O
nog	O
75	O
andere	O
mensen	O
.	O

Die	O
zijn	O
door	O
een	O
passerend	O
vrachtschip	O
naar	O
Italië	B-loc
gebracht	O
.	O

De	O
vluchtelingen	O
kwamen	O
uit	O
Liberia	B-loc
,	O
Ivoorkust	B-loc
en	O
Sierre	B-loc
Leone	I-loc
.	O

Ze	O
waren	O
al	O
9	O
dagen	O
onderweg	O
.	O

De	O
lichamen	O
van	O
de	O
slachtoffers	O
zijn	O
onderweg	O
overboord	O
gezet	O
.	O

Het	O
bootje	O
werd	O
gesignaleerd	O
door	O
een	O
containerschip	O
.	O

Veel	O
vluchtelingen	O
waren	O
er	O
zeer	O
slecht	O
aan	O
toe	O
.	O

Ze	O
waren	O
uitgedroogd	O
en	O
onderkoeld	O
.	O

Ze	O
zijn	O
naar	O
Sicilië	B-loc
gebracht	O
.	O

.	O

Het	O
was	O
het	O
kortste	O
concert	O
dat	O
de	O
Rolling	B-org
Stones	I-org
ooit	O
hebben	O
gegeven	O
.	O

Vier	O
nummers	O
konden	O
ze	O
spelen	O
-	O
op	O
8	O
augustus	O
1964	O
in	O
het	O
Kurhaus	B-loc
in	O
Scheveningen	B-loc
.	O

En	O
toen	O
werd	O
de	O
zaal	O
ontruimd	O
,	O
de	O
Stones	B-org
vluchtten	O
naar	O
hun	O
hotel	O
,	O
en	O
de	O
zaal	O
bleef	O
grotendeels	O
verwoest	O
achter	O
.	O

Vandaag	O
,	O
pecies	O
40	O
jaar	O
geleden	O
,	O
kwamen	O
alle	O
betrokkenen	O
van	O
tóen	O
weer	O
bij	O
elkaar	O
voor	O
een	O
reünie	O
.	O

Walking	B-pro
the	I-pro
Dog	I-pro
was	O
één	O
van	O
die	O
vier	O
nummers	O
die	O
de	O
Stones	B-org
toen	O
konden	O
spelen	O
.	O

De	O
band	O
Flip	B-org
the	I-org
Switch	I-org
speelde	O
het	O
vandaag	O
ook	O
,	O
voor	O
de	O
intussen	O
volwassen	O
geworden	O
nozems	O
van	O
toen	O
.	O

Het	O
ging	O
destijds	O
eigenlijk	O
al	O
meteen	O
mis	O
:	O
het	O
voorprogramma	O
met	O
ondermeer	O
André	B-per
van	I-per
Duin	I-per
en	O
de	O
Fouryo's	B-org
was	O
veel	O
te	O
rustig	O
voor	O
een	O
publiek	O
dat	O
kwam	O
voor	O
rok-en-rol	O
.	O

Toen	O
de	O
Stones	B-org
eenmaal	O
verschenen	O
,	O
liep	O
het	O
helemaal	O
uit	O
de	O
hand	O
.	O

De	O
echte	O
fans	O
zijn	O
natuurlijk	O
ook	O
OP	O
het	O
podium	O
geweest	O
.	O

Uiteindelijk	O
werdt	O
zelfs	O
politie	O
te	O
PAARD	O
de	O
zaal	O
binnengestuurd	O
.	O

Zo	O
heelt	O
de	O
tijd	O
alle	O
wonden	O
.	O

Op	O
een	O
na	O
:	O
dat	O
de	O
Stones	B-org
nooit	O
zijn	O
teruggekeerd	O
om	O
het	O
concert	O
voor	O
de	O
doorgewinterde	O
fans	O
af	O
te	O
maken	O
.	O

Uitzonderlijk	O
druk	O
was	O
het	O
vandaag	O
langs	O
de	O
Nederlandse	B-loc
kust	O
.	O

Zó	O
druk	O
,	O
dat	O
tegen	O
12	O
uur	O
vanmiddag	O
via	O
de	O
radio	O
werd	O
opgeroepen	O
om	O
vooral	O
niet	O
met	O
de	O
auto	O
naar	O
het	O
strand	O
te	O
gaan	O
.	O

Alle	O
parkeerplaatsen	O
waren	O
bezet	O
,	O
en	O
bovendien	O
zaten	O
alle	O
toegangswegen	O
verstopt	O
.	O

Nederland	B-loc
zocht	O
massaal	O
verkoeling	O
op	O
een	O
tropische	O
dag	O
...	O

De	O
kust	O
van	O
Scheveningen	B-loc
...	O
massa's	O
mensen	O
op	O
het	O
strand	O
,	O
elk	O
plekje	O
lijkt	O
vergeven	O
...	O

Massaal	O
zoekt	O
Nederland	B-loc
de	O
verkoeling	O
.	O

Wie	O
uitslaapt	O
is	O
te	O
laat	O
en	O
hoeft	O
niet	O
meer	O
naar	O
het	O
strand	O
te	O
gaan	O
...	O

Van	O
de	O
kop	O
van	O
Noord-Holland	B-loc
tot	O
het	O
zuidelijkste	O
puntje	O
van	O
Zeeland	B-loc
...	O
er	O
kan	O
geen	O
mens	O
meer	O
bij	O
...	O
Nederland	B-loc
koelt	O
af	O
,	O
op	O
de	O
4e	O
tropische	O
dag	O
op	O
rij	O
...	O

Marco	B-per
Verhoef	I-per
krijgen	O
we	O
nog	O
meer	O
tropische	O
dagen	O
?	O

Tot	O
zover	O
het	O
achtuurjournaal	O
van	O
zondag	O
8	O
augustus	O
.	O

Onze	O
volgende	O
uitzending	O
is	O
al	O
om	O
9	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
.	O

dames	O
en	O
heren	O
,	O

een	O
prettige	O
avond	O
verder	O
.	O

tekst	O

tekst	O

tekst	O

tekst	O

9:34:44	O

