eerste	O
foto's	O
na	O
succesvolle	O
Mars-landing	B-misc
van	O
de	O
Amerikanen	B-loc
...	O
-	O
Saakasjvili	B-per
overtuigend	O
winnaar	O
van	O
presidentsverkiezingen	O
in	O
Georgië	B-loc
...	O
-	O
toch	O
nog	O
veel	O
automobilisten	O
verrast	O
door	O
gladheid	O
...	O

Goeden	O
avond	O
,	O
dames	O
en	O
heren	O
...	O

Waar	O
de	O
Europeanen	B-loc
faalden	O
,	O
sláágden	O
de	O
Amerikanen	B-loc
:	O
hun	O
ruimtevaartuig	O
-	O
de	O
Spirit	B-pro
-	O
is	O
vanmorgen	O
veilig	O
geland	O
op	O
Mars	B-loc
en	O
heeft	O
inmiddels	O
contact	O
gehad	O
met	O
de	O
aarde	O
.	O

De	O
eerste	O
foto's	O
zijn	O
óók	O
al	O
binnen	O
.	O

'	O
Een	O
grote	O
dag	O
voor	O
de	O
Nasa	B-org
,	O
'	O
juichte	O
de	O
directeur	O
van	O
de	O
Amerikaanse	B-loc
ruimte-organisatie	O
.	O

Z'n	O
enthousiasme	O
laat	O
zich	O
verklaren	O
:	O
de	O
meeste	O
missies	O
naar	O
de	O
rode	O
planeet	O
mislukken	O
.	O

Als	O
kinderen	O
zo	O
blij	O
waren	O
ze	O
bij	O
Nasa	B-org
.	O

Geen	O
wonder	O
,	O
na	O
veel	O
tegenslagen	O
konden	O
ze	O
wel	O
wat	O
goed	O
nieuws	O
gebruiken	O
.	O

Eerdere	O
missies	O
naar	O
Mars	B-loc
mislukten	O
immers	O
en	O
begin	O
vorig	O
jaar	O
nog	O
verongelukte	O
het	O
ruimteveer	O
Colombia	B-pro
.	O

Maar	O
nu	O
kunnen	O
de	O
ruimte-onderzoekers	O
opgetogen	O
vertellen	O
over	O
de	O
geslaagde	O
landing	O
van	O
de	O
Spirit	B-pro
dat	O
na	O
ene	O
reis	O
van	O
een	O
paar	O
honderd	O
miljoen	O
kilometer	O
veilig	O
op	O
Mars	B-loc
was	O
geland	O
.	O

De	O
Amerikanen	B-loc
zijn	O
extra	O
opgelucht	O
omdat	O
met	O
kerstmis	O
nog	O
een	O
Europese	B-loc
missie	O
naar	O
Mars	B-loc
mislukte	O
.	O

Nasa	B-org
hoopt	O
antwoord	O
te	O
kunnen	O
geven	O
op	O
de	O
vraag	O
of	O
er	O
ooit	O
-	O
miljarden	O
jaren	O
geleden	O
-	O
water	O
was	O
op	O
Mars	B-loc
.	O

Want	O
de	O
aanwezigheid	O
van	O
water	O
kan	O
duiden	O
een	O
primitieve	O
vorm	O
van	O
leven	O
.	O

Van	O
'	O
rozen-revolutionair	O
'	O
tot	O
president	O
...	O

Michaïl	B-per
Saakasjvili	I-per
is	O
met	O
overweldigende	O
meerderheid	O
gekozen	O
tot	O
de	O
nieuwe	O
leider	O
van	O
Georgië	B-loc
.	O

Hoewel	O
er	O
nog	O
geen	O
officiële	O
uitslagen	O
zijn	O
,	O
spreken	O
de	O
peilingen	O
boekdelen	O
...	O
:	O

zo'n	O
86	O
procent	O
van	O
de	O
kiezers	O
ziet	O
in	O
Saakasjvili	B-per
de	O
man	O
die	O
Georgië	B-loc
uit	O
de	O
greep	O
kan	O
halen	O
van	O
corruptie	O
,	O
misdaad	O
en	O
armoede	O
.	O

Voor	O
het	O
parlementsgebouw	O
in	O
de	O
Georgische	B-loc
hoofdstad	O
Tbilisi	B-loc
staat	O
correspondent	O
Peter	B-per
D'Hamecourt	I-per
...	O

-	O
Peter	B-per
,	O
2	O
maanden	O
geleden	O
werd	O
er	O
gefraudeerd	O
;	O
vandaag	O
waren	O
d'r	O
500	O
buitenlandse	O
waarnemers	O
ingezet	O
om	O
de	O
verkiezingen	O
deze	O
keer	O
éérlijk	O
te	O
laten	O
verlopen	O
...	O
,	O
is	O
dat	O
gelukt	O
?	O
zijn	O
het	O
eerlijke	O
verkiezingen	O
geweest	O
-	O
Saakasjvili	B-per
wil	O
genadeloos	O
afrekenen	O
met	O
de	O
corruptie	O
in	O
zijn	O
verpauperde	O
land	O
...	O
,	O
gaat	O
'm	O
dat	O
lukken	O
,	O
denk	O
je	O
?	O

De	O
politie	O
had	O
't	O
de	O
afgelopen	O
nacht	O
en	O
vanmorgen	O
razend	O
druk	O
vanwege	O
de	O
gladheid	O
:	O
er	O
was	O
veel	O
blikschade	O
;	O
9	O
mensen	O
raakten	O
licht	O
gewond	O
.	O

Veel	O
automobilisten	O
waren	O
kennelijk	O
niet	O
voorbereid	O
op	O
ijzel	O
en	O
sneeuw	O
,	O
en	O
reden	O
te	O
hard	O
.	O

Lichte	O
neerslag	O
trok	O
van	O
west	O
naar	O
oost	O
over	O
het	O
land	O
.	O

Die	O
neerslag	O
bevroor	O
en	O
dat	O
zorgde	O
voor	O
spekgladde	O
wegen	O
.	O

Veel	O
bestuurders	O
lieten	O
zich	O
door	O
het	O
slechte	O
weer	O
verrassen	O
.	O

120	O
keer	O
ging	O
het	O
mis	O
.	O

Bij	O
de	O
meldkamer	O
van	O
de	O
verkeerspolitie	O
in	O
Driebergen	B-loc
was	O
het	O
razend	O
druk	O
.	O

Borden	O
gaven	O
een	O
aangepaste	O
maximum-snelheid	O
aan	O
.	O

Maar	O
volgens	O
de	O
verkeerspolitie	O
laat	O
het	O
grote	O
aantal	O
slippartijen	O
zien	O
dat	O
velen	O
te	O
hard	O
reden	O
.	O

Voor	O
en	O
tijdens	O
de	O
ijzel	O
is	O
zout	O
gestrooid	O
maar	O
dat	O
werd	O
niet	O
goed	O
door	O
de	O
wegen	O
opgenomen	O
.	O

Aan	O
het	O
eind	O
van	O
de	O
ochtend	O
trok	O
de	O
ijzel	O
naar	O
het	O
oosten	O
van	O
het	O
land	O
.	O

De	O
gladheid	O
door	O
ijzel	O
is	O
nu	O
voorbij	O
.	O

Maar	O
pas	O
op	O
,	O
door	O
bevriezing	O
kan	O
het	O
vannacht	O
in	O
het	O
oosten	O
opnieuw	O
glad	O
worden	O
.	O

De	O
Zwitserse	B-loc
autoriteiten	O
hebben	O
de	O
Egyptische	B-loc
luchtvaart-maatschappij	O
Flash	B-org
Airlines	I-org
al	O
'n	O
jaar	O
geleden	O
verboden	O
om	O
over	O
Zwitserland	B-loc
te	O
vliegen	O
of	O
er	O
te	O
landen	O
.	O

Gisteren	O
verongelukte	O
een	O
toestel	O
van	O
Flash	B-org
Airlines	I-org
in	O
de	O
Rode	B-loc
Zee	I-loc
.	O

Daarbij	O
kwamen	O
alle	O
148	O
mensen	O
aan	O
boord	O
om	O
het	O
leven	O
.	O

Volgens	O
de	O
Zwitserse	B-loc
autoriteiten	O
werden	O
bij	O
een	O
routinecontrole	O
van	O
een	O
toestel	O
van	O
Flash	B-org
Airlines	I-org
in	O
oktober	O
2002	O
,	O
zóveel	O
gebreken	O
ontdekt	O
,	O
dat	O
de	O
landingsrechten	O
van	O
de	O
maatschappij	O
werden	O
ingetrokken	O
.	O

En	O
uit	O
deze	O
beelden	O
blijkt	O
,	O
dat	O
in	O
diezelfde	O
maand	O
een	O
toestel	O
van	O
Flash	B-org
Airlines	I-org
,	O
een	O
noodlanding	O
maakte	O
op	O
het	O
vliegveld	O
van	O
Athene	B-loc
,	O
na	O
het	O
exploderen	O
van	O
één	O
van	O
de	O
motoren	O
.	O

De	O
beelden	O
zijn	O
gemaakt	O
door	O
Italiaanse	O
toeristen	O
die	O
destijds	O
óók	O
vanuit	O
Sharm	B-loc
el-Sheik	I-loc
waren	O
vertrokken	O
.	O

Premier	O
Blair	B-per
heeft	O
een	O
verrassingsbezoek	O
gebracht	O
aan	O
de	O
Britse	B-loc
troepen	O
in	O
Irak	B-loc
.	O

Hij	O
prees	O
zijn	O
militairen	O
,	O
en	O
noemde	O
de	O
oorlog	O
in	O
Irak	B-loc
een	O
waarschuwing	O
voor	O
andere	O
regimes	O
.	O

Blair	B-per
bezocht	O
in	O
Basra	B-loc
ook	O
een	O
politie-school	O
voor	O
Irakezen	B-loc
.	O

De	O
stamoudsten	O
van	O
Afghanistan	B-loc
hebben	O
hun	O
meningsverschillen	O
en	O
wantrouwen	O
overwonnen	O
.	O

Ze	O
zijn	O
na	O
3	O
weken	O
van	O
verhitte	O
debatten	O
in	O
de	O
hoofdstad	O
Kabul	B-loc
akkoord	O
gegaan	O
met	O
een	O
nieuwe	O
grondwet	O
voor	O
het	O
land	O
,	O
dat	O
jarenlang	O
is	O
geterroriseerd	O
door	O
de	O
Taliban	B-org
.	O

In	O
de	O
grondwet	O
is	O
vastgelegd	O
,	O
dat	O
Afghanistan	B-loc
een	O
islamitisch	O
land	O
is	O
.	O

Maar	O
er	O
komt	O
geen	O
islamitische	O
wetgeving	O
.	O

En	O
minderheidstalen	O
-	O
een	O
heikel	O
onderwerp	O
-	O
worden	O
niet	O
verboden	O
.	O

De	O
macht	O
berust	O
vooral	O
bij	O
de	O
president	O
-	O
nu	O
Karzai	B-per
-	O
en	O
minder	O
bij	O
de	O
vele	O
etnische	O
groeperingen	O
in	O
Afghanistan	B-loc
.	O

Al	O
krijgt	O
-ie	O
wel	O
2	O
vice-presidenten	O
naast	O
zich	O
.	O

Deze	O
zomer	O
worden	O
de	O
eerste	O
democratische	O
verkiezingen	O
gehouden	O
.	O

Afgelopen	O
vrijdag	O
is	O
in	O
z'n	O
woonplaats	O
Elp	B-loc
-	O
in	O
Drenthe	B-loc
-	O
de	O
oud-NOS	B-misc
journalist	O
Hans	B-per
van	I-per
der	I-per
Werf	I-per
overleden	O
aan	O
een	O
hartstilstand	O
.	O

Van	B-per
der	I-per
Werf	I-per
begon	O
zijn	O
loopbaan	O
bij	O
Het	B-pro
Parool	I-pro
en	O
Het	B-pro
Vrije	I-pro
Volk	I-pro
.	O

Maar	O
hij	O
werd	O
vooral	O
bekend	O
als	O
de	O
eerste	O
Haagse	B-loc
politieke	O
verslaggever	O
voor	O
de	O
toenmalige	O
NTS	B-org
,	O
de	O
latere	O
NOS	B-org
.	O

Daarna	O
werkte	O
hij	O
jarenlang	O
in	O
Brussel	B-loc
.	O

Ook	O
publiceerde	O
hij	O
een	O
aantal	O
boeken	O
,	O
onder	O
meer	O
over	O
de	O
voormalige	O
premiers	O
Den	B-per
Uyl	I-per
en	O
Van	B-per
Agt	I-per
.	O

Hans	B-per
van	I-per
der	I-per
Werf	I-per
werd	O
76	O
jaar	O
.	O

In	O
IJmuiden	B-loc
heeft	O
afgelopen	O
nacht	O
een	O
enorme	O
brand	O
gewoed	O
in	O
een	O
opslagplaats	O
voor	O
strandhuisjes	O
.	O

Op	O
het	O
terrein	O
,	O
waar	O
425	O
mobiele	O
strandhuizen	O
waren	O
gestald	O
,	O
zijn	O
160	O
huisjes	O
volledig	O
verwoest	O
.	O

De	O
brand	O
ontstond	O
afgelopen	O
nacht	O
kort	O
na	O
3	O
uur	O
.	O

De	O
huisjes	O
staan	O
in	O
de	O
zomer	O
aan	O
het	O
strand	O
en	O
worden	O
in	O
de	O
winter	O
gestald	O
op	O
een	O
terrein	O
in	O
het	O
IJmuider-duingebied	B-misc
.	O

Het	O
vuur	O
greep	O
snel	O
om	O
zich	O
heen	O
.	O

De	O
brandweer	O
had	O
de	O
grootste	O
moeite	O
om	O
aan	O
voldoende	O
bluswater	O
te	O
komen	O
.	O

Veel	O
eigenaren	O
zagen	O
hun	O
vakantie-onderkomen	O
in	O
vlammen	O
opgaan	O
.	O

Vanmorgen	O
bleek	O
hoe	O
groot	O
de	O
schade	O
is	O
.	O

De	O
oorzaak	O
van	O
de	O
brand	O
is	O
nog	O
onduidelijk	O
.	O

Het	O
weer	O
nu	O
:	O
Marjon	B-per
de	I-per
Hond	I-per
...	O

Tot	O
zover	O
,	O
dames	O
en	O
heren	O
.	O

het	O
volgende	O
journaal	O
is	O
om	O
10	O
uur	O
op	O
Nederland	B-org
3	I-org
,	O

een	O
prettige	O
avond	O
verder	O
.	O

tekst	O

tekst	O

